{
    "tst-sv-1": {
        "query": "I vilken stad f\u00f6ddes regiss\u00f6ren David Sandberg?",
        "results": [
            [
                "Suzanne Sandberg. Suzanne Sandberg f\u00f6ddes 1915 p\u00e5 Kungsholmen i Stockholm och dog i samma stad 2015. Hennes mor Maggie Stille var ett av fyra barn till den svenska aff\u00e4rsmannen Max Stille som i andra generationen drev Stilles instrumentverkstad. Fadern Louis Golidman (ursprungligen Goldman) kom fr\u00e5n en k\u00f6pmannafamilj i Moldavien. Han hade bott i Frankrike fr\u00e5n fjorton \u00e5rs \u00e5lder d\u00e4r han till en b\u00f6rjan hade en l\u00e4rlingsplats som f\u00f6rs\u00e4ljare. Makarna Golidman fick tre barn, Suzanne och hennes tv\u00e5 yngre syskon. Brodern George gifte sig med en kubanska och bosatte sig i Miami, USA. Systern Irene gifte sig med en svensk aff\u00e4rsman och bosatte sig i Lima i Peru. Hennes nya hemland blev avg\u00f6rande f\u00f6r f\u00f6reningen Svalornas internationella etablering fr\u00e5n uppstarten och fram\u00e5t.",
                16.285654366016388
            ],
            [
                "Suzanne Sandberg. Suzanne Sandberg, f\u00f6dd Golidman 18 oktober 1915 i Stockholm, d\u00f6d d\u00e4r 31 januari 2015, var en svensk pionj\u00e4r inom svenskt internationellt utvecklingsarbete. \u00c5r 1959 grundade hon tillsammans med bland andra Dagny Arbman och Reinhold Fahlbeck U-landsf\u00f6reningen Svalorna som var den f\u00f6rsta religi\u00f6st och politiskt obundna ideella u-landsf\u00f6reningen i Sverige. F\u00f6reningen Svalorna inriktade verksamheten mot internationellt utvecklingsarbete och byggde p\u00e5 medlemskap, fadderskap och volont\u00e4rtj\u00e4nster. U-landsarbetet bedrevs av oavl\u00f6nade volont\u00e4rer som tj\u00e4nstgjorde mellan ett och tv\u00e5 \u00e5r i Lima och Madras slumomr\u00e5den i syfte att f\u00f6rb\u00e4ttra m\u00e4nniskors livsvillkor. Svalorna startades som en gren av den internationella organisationen Emmaus och Suzanne Sandberg hade personlig kontakt med Emmausgrundaren Abb\u00e9 Pierre.",
                15.5375617146492
            ],
            [
                "Glia by, Bromma. Riksdagsman och kommissarie Peter Gr\u00f6nberg (1570-1632) adlades Gr\u00f6nberg 1631 till Ranhammar i Bromma socken och Sunds\u00f6r i Turinge socken, b\u00e5da i Stockholms l\u00e4n. Han var f\u00f6dd 20 maj 1570 i S\u00f6derk\u00f6ping och s\u00e4ndes till Danzig. Efter en tj\u00e4nst i Polen i tre \u00e5r kom han \u00e5ter till Danzig till en k\u00f6pman, hos vilken han var i tre \u00e5r. D\u00e4refter blev han handlande i Stockholm och en av borgerskapets \u00e4ldste, tv\u00e5 \u00e5r senare blev han r\u00e5dman och riksdagsman och ytterligare n\u00e5gra \u00e5r d\u00e4refter blev han direkt\u00f6r i svenska handelskompaniet. Han blev kunglig kommissarie 1624 och var d\u00e4refter kyrkv\u00e4rd f\u00f6r Storkyrkan i Stockholm under fem \u00e5r. Han var gift tv\u00e5 g\u00e5nger, f\u00f6rsta g\u00e5ngen med Margareta M\u00e5rtensdotter med vilken han fick fyra barn och andra g\u00e5ngen med Brita Trotzig med vilken han blev far till \u00e5tta barn. Peter Gr\u00f6nberg avled 5 april 1632 i Hamburg och begravdes i Storkyrkan i Stockholm, d\u00e4r hans vapen uppsattes.",
                15.225971281528473
            ],
            [
                "Fredrik Morheden. Fredrik Morheden v\u00e4xte upp i V\u00e5rg\u00e5rda i V\u00e4sterg\u00f6tland och har arbetat med filmproduktioner som Det nya landet (2000), Klassfesten (2002), \u00c5sa-Nisse \u2013 W\u00e4lkom to Knohult (2011), Sune p\u00e5 bilsemester (2013), Sune i fj\u00e4llen (2014) och En man som heter Ove (2015).",
                15.141645014286041
            ],
            [
                "Gavin Free. Ursprungligen kommer han fr\u00e5n Thame i Oxfordshire, men han \u00e4r best k\u00e4nd f\u00f6r sitt arbete inom f\u00f6retaget Rooster Teeth, som ligger i Austin, Texas, d\u00e4r han f\u00f6rekommer i m\u00e5nga projekt som till exempel Achievement Hunter, deras TV-spelsavdelning, sin egen YouTube-baserade web show The Slow Mo Guys som han skapade med sin v\u00e4n Daniel Gruchy, och \u00e4ven en av huvudpersonerna i Rooster Teeth's animerade web serie X-Ray and Vav.",
                14.896674692630768
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-2": {
        "query": "Vad \u00e4r befolkningst\u00e4theten i Mouthier-Haute-Pierre?",
        "results": [
            [
                "Pierreville (ort i Kanada, Qu\u00e9bec, Mauricie). Terr\u00e4ngen runt Pierreville \u00e4r platt. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r  meter \u00f6ver havet,  km \u00f6ster om Pierreville. Runt Pierreville \u00e4r det glesbefolkat, med  inv\u00e5nare per kvadratkilometer.. Det finns inga andra samh\u00e4llen i n\u00e4rheten.",
                15.076742053031921
            ],
            [
                "Mont \u00e0 Cavou\u00e8re. Terr\u00e4ngen runt Mont \u00e0 Cavou\u00e8re \u00e4r huvudsakligen mycket bergig. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r Haut de Cry,  meter \u00f6ver havet,  km sydv\u00e4st om Mont \u00e0 Cavou\u00e8re. Runt Mont \u00e0 Cavou\u00e8re \u00e4r det ganska t\u00e4tbefolkat, med  inv\u00e5nare per kvadratkilometer.. N\u00e4rmaste st\u00f6rre samh\u00e4lle \u00e4r Sion,  km \u00f6ster om Mont \u00e0 Cavou\u00e8re.",
                14.965657591819763
            ],
            [
                "Mont-Saint-Pierre. I omgivningarna runt Mont-Saint-Pierre v\u00e4xer i huvudsak blandskog. Runt Mont-Saint-Pierre \u00e4r det mycket glesbefolkat, med  inv\u00e5nare per kvadratkilometer.  Inlandsklimat r\u00e5der i trakten. \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r \u00a0\u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r juli, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r \u00a0\u00b0C, och den kallaste \u00e4r januari, med \u00a0\u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r  millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r december, med i genomsnitt  mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r november, med  mm nederb\u00f6rd.",
                14.824907660484314
            ],
            [
                "Stouffville. Terr\u00e4ngen runt Stouffville \u00e4r platt, och sluttar s\u00f6derut. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r  meter \u00f6ver havet,  km norr om Stouffville. Runt Stouffville \u00e4r det t\u00e4tbefolkat, med  inv\u00e5nare per kvadratkilometer.. N\u00e4rmaste st\u00f6rre samh\u00e4lle \u00e4r Markham,  km s\u00f6der om Stouffville.",
                14.781464457511902
            ],
            [
                "St-Pierre-Jolys. Terr\u00e4ngen runt St-Pierre-Jolys \u00e4r mycket platt. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r  meter \u00f6ver havet,  km sydost om St-Pierre-Jolys. Runt St-Pierre-Jolys \u00e4r det mycket glesbefolkat, med  inv\u00e5nare per kvadratkilometer.. N\u00e4rmaste st\u00f6rre samh\u00e4lle \u00e4r Niverville,  km norr om St-Pierre-Jolys.",
                14.758101105690002
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-3": {
        "query": "N\u00e4r vann HJK Helsingfors sitt f\u00f6rsta finl\u00e4ndska m\u00e4sterskap?",
        "results": [
            [
                "Helsingin Poliisi-Voimailijat. Helsingin Poliisi-Voimailijat \u00e4r en finsk idrottsf\u00f6rening, fr\u00e5n b\u00f6rjan Helsingforspolisens idrottsf\u00f6rening. F\u00f6reningen vann klubbt\u00e4vlingen i Kalevaspelen 1934, 1935 och 1937. Pauli Siitonen, som vann Vasaloppet 1973, tillh\u00f6rde klubben.",
                15.1406609416008
            ],
            [
                "Skuru IK Handboll. Huvudf\u00f6reningen bildades 1922 och handbollssektionen bildades 1950. Herrarna spelade som h\u00f6gst i division 1. Klubben \u00e4r mest framg\u00e5ngsrik p\u00e5 damsidan. Damjuniorerna har tagit hela 7 SM-guld och det \u00e4r hittills flest titlar av alla klubbar. Seniorlaget har blivit Svenska m\u00e4stare tre g\u00e5nger, 2001, 2004 och 2005. Tongivande spelare i m\u00e4starlagen finns presenterade nedan under K\u00e4nda Spelare. Efter finalsegern 2005 dr\u00f6jde det till 2014 innan Skuru spelade n\u00e4sta final som dock f\u00f6rlorades till S\u00e4vehof med hela 20-38. Men sedan blev det tv\u00e5 raka finaler till 2015 och 2016 som b\u00e5da f\u00f6rlorades till S\u00e4vehof. 2017 f\u00f6rlorade Skuru semifinalen mot S\u00e4vehof med 2-3 i matcher och \u00e4ven 2018 blev S\u00e4vehof \u00f6verm\u00e4ktiga i semifinalen. 2019 f\u00f6rlorade Skuru med 0-3 ifinalen mot S\u00e4vehof. 2020 blev det inget SM-slutspel men 2021 vann Skuru finalen med 3-1 mor H65 H\u00f6\u00f6r. Klubben tog sitt fj\u00e4rde SM-guld. N\u00e4r Svenska cupen drogs ig\u00e5ng igen s\u00e4songen 2021/22 blev Skuru Svenska cupm\u00e4stare, efter att vunnit med totalt 67-59 i dubbelm\u00f6te mot Skara HF.",
                15.090822994709015
            ],
            [
                "Patrik Laine. S\u00e4songen 2015/2016 var en hektisk s\u00e4song f\u00f6r Laine d\u00e5 han var 17 \u00e5r och spelade f\u00f6r Tappara i finska h\u00f6gstaligan, kallad Liiga. 17-\u00e5ringen \u00f6ste in po\u00e4ng \u00e5t sitt lag och var \u00e4ven en av de absolut viktigaste spelarna i laget. Som under\u00e5rig var han med i Junior-VM som d\u00e5 var i hemlandet Finland. Som under\u00e5rig kom Laine in i laget som en superstj\u00e4rna och var given att f\u00e5 en plats. Tillsammans med Jesse Puljuj\u00e4rvi (d\u00e5 17) och Sebastian Aho (d\u00e5 18) utgjorde de tillsammans en supertrio som dominerade.Tillsammans hela 34 po\u00e4ng p\u00e5 7 matcher varav 13 av dem gjorde Laine. Det slutade till sist att Finland vann m\u00e4sterskapet med Laine i spetsen. Ett par m\u00e5nader senare vann \u00e4ven Laine guld med sitt klubblag Tappara.",
                14.567910611629486
            ],
            [
                "Kullervo Linna. Linnas far var den entusiastiske amat\u00f6rmusikern Karl Henrik Linna. Vid tolv \u00e5rs \u00e5lder l\u00e4rde Linnas far honom att spela d\u00e5tidens modeinstrument, mandolin. Detta ledde till att han gick med i skolorkestrar, arbetarorkestrar och b\u00f6rjade studera musik vid Helsingfors konservatorium. Som 18-\u00e5ring grundade Linna sin f\u00f6rsta egna orkester, Aronizin 1929. \u00c5ret d\u00e4rp\u00e5 grundade han orkestern Puijo, d\u00e4r han var aktiv fram till 1935. 1936 grundade han orkestern Fox och 1937 Night Stars, i vilken han var aktiv fram till 1939. I samtliga orkestrar var Linna aktiv som trummis och dirigent. \u00c5ren 1940-47 var Linna aktiv i Dallap\u00e9. 1949 vann Linna Yleradions schlagert\u00e4vling med valsen Kultainen nuoruus.",
                14.301760613918304
            ],
            [
                "Martti Simil\u00e4. 1925 blev Simil\u00e4 kapellm\u00e4stare vid Bj\u00f6rneborgs stadsteater och var 1927\u20131944 kapellm\u00e4stare vid Finlands nationalopera. Robert Kajanus vid Helsingfors stadsorkester inbj\u00f6d Simil\u00e4 att dirigera egna folksymfonikonserter. Sin f\u00f6rsta symfonikonsert dirigerade han i Viborg 1937. Mellan 1944 och 1950 var han dirigent f\u00f6r Helsingfors stadsorkester och var sedan 1951 dirigent f\u00f6r Lahtis stadsorkester.",
                14.299616754055023
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-4": {
        "query": "Vilken v\u00e4xtart \u00e4r Tilia dasystyla?",
        "results": [
            [
                "Holzheims jaktslott. Rester av en barocktr\u00e4dg\u00e5rd (som officiellt heter \"slottstr\u00e4dg\u00e5rd\"), bland annat med gamla rosor (till exempel \"P\u00e4rla von Weissenstein\" [Rosa gallica Hybride, Schwarzkopf 1773], \"Drottning av Danmark\" eller \"Comte de Chambord\") och en cirka 350 \u00e5r gammal bohuslind (Tilia platyphyllos), \u00e4r bibeh\u00e5llen.",
                13.870642721652985
            ],
            [
                "Chapada Diamantina nationalpark. Vegetationen best\u00e5r av typiska xerofila caatingabest\u00e5nd p\u00e5 h\u00f6jder fr\u00e5n omkring 500 till 900 meter, med atlantskogsvegetation l\u00e4ngs vattendragen, och \u00e4ngar och steniga omr\u00e5den h\u00f6gre upp. Den endemiska floran best\u00e5r av orkid\u00e9erna Adamantinia miltonioides, Cattleya elongata, Cattleya tenuis, Cattleya x tenuata, Cleistes libonii och Cleistes metallina. Kolibrin h\u00e4ttvisirb\u00e4rare (Augastes lumachellus) \u00e4r endemisk.",
                13.757041037082672
            ],
            [
                "Tiglinsyra. Pelletier och Caventou isolerade 1819 en s\u00e4regen flyktig och kristalliserbara syra fr\u00e5n fr\u00f6n av Schoenocaulon officin, en mexikansk v\u00e4xt av familjen Melanthaceae (\u00e4ven kallad cevadilla eller sabadilla). F\u00f6ljaktligen fick \u00e4mnet namnet sabadill- eller cevadsyra. Det senare visade sig vara identisk med Frank och Duppas metylkrotonsyra (1865). \u00c5r 1870 beredde Geuther och Fr\u00f6hlich en syra fr\u00e5n krotonolja som de gav namnet tiglinsyra efter Croton tiglium (Linn\u00e9), som namn efter krotonoljeplantan. F\u00f6reningen visade sig vara identisk med den tidigare beskrivna metylkrotonsyran.",
                13.451899588108063
            ],
            [
                "Zorkuls naturreservat. Floran utg\u00f6rs av alpina v\u00e4xter och tr\u00e4d eller st\u00f6rre buskar saknas helt. Typiska v\u00e4xter tillh\u00f6r sl\u00e4ktet Acantholimon och klovedelsl\u00e4ktet samt olika gr\u00e4ssorter. I reservatet iakttogs cirka 110 olika f\u00e5gelarter. Av dessa lever 12 hela \u00e5ret i regionen, 21 arter kommer f\u00f6r att fortplanta sig och cirka 75 arter \u00e4r tillf\u00e4lliga bes\u00f6kare.",
                13.346832811832428
            ],
            [
                "Raunki\u00e6rs livsformer. Geofyter \u00e4r v\u00e4xter som \u00f6verlever ogynnsamma \u00e5rstider genom underjordiska stammar, kn\u00f6lar eller l\u00f6kar, det vill s\u00e4ga att tillv\u00e4xtpunkterna \u00e4r skyddade djupt under marken. Gruppen omfattar m\u00e5nga l\u00f6kv\u00e4xter, som tulpaner, p\u00e5sklilja, pingstlilja, hyacinter och krokus, men \u00e4ven v\u00e4xter som vitsippa (underjordisk stam) och potatis (underjordiska kn\u00f6lar).",
                13.183586180210114
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-5": {
        "query": "Hur stor yta t\u00e4cker den franska kommunen Herpy-l'Arl\u00e9sienne?",
        "results": [
            [
                "Monthey. Kommunen Monthey har en yta om 28,70 km\u00b2. Av denna areal anv\u00e4nds 7,47 km\u00b2 (26,0 %) f\u00f6r jordbruks\u00e4ndam\u00e5l och 12,91 km\u00b2 (45,0 %) utg\u00f6rs av skogsmark. Av resten utg\u00f6rs 5,98 km\u00b2 (20,8 %) av bost\u00e4der och infrastruktur, medan 2,30 km\u00b2 (8,0 %) \u00e4r impediment.",
                15.770562946796417
            ],
            [
                "Hornby Island. Hornby Island \u00e4r en \u00f6 i Kanada.   Den ligger i provinsen British Columbia, i den sydv\u00e4stra delen av landet,  km v\u00e4ster om huvudstaden Ottawa. Arean \u00e4r  kvadratkilometer.",
                14.529653131961823
            ],
            [
                "\u00cele Greenly. \u00cele Greenly \u00e4r en \u00f6 i Kanada.   Den ligger i provinsen Qu\u00e9bec, i den \u00f6stra delen av landet,  km \u00f6ster om huvudstaden Ottawa. Arean \u00e4r  kvadratkilometer.",
                14.045695960521698
            ],
            [
                "Hermance (vattendrag). Hermance \u00e4r en flod som rinner upp i Frankrike i Haute-Savoie mellan Machilly och Loisin och rinner sju kilometer genom kommunen Veigy-Foncenex innan den blir gr\u00e4nsflod mellan Frankrike och Schweiz de sista sex kilometerna av sitt lopp. Den gr\u00e4nsar d\u00e5 till Ani\u00e8res och Hermance kommuner i Schweiz och Chens-sur-L\u00e9man i Frankrike. Hermance mynnar ut i Gen\u00e8vesj\u00f6n.",
                13.978789508342743
            ],
            [
                "D'Arcy Island. D'Arcy Island \u00e4r en \u00f6 i Kanada.   Den ligger i Capital Regional District och provinsen British Columbia, i den s\u00f6dra delen av landet,  km v\u00e4ster om huvudstaden Ottawa. Arean \u00e4r  kvadratkilometer.",
                13.909646689891815
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-6": {
        "query": "Till vilken biologisk familj tillh\u00f6r den afrikanska havsg\u00f6sen?",
        "results": [
            [
                "Monasa. Familjen tr\u00f6gf\u00e5glar placeras ofta tillsammans med jakamarerna (Galbulidae) i den egna ordningen Galbuliformes. Studier visar dock att de \u00e4r relativt n\u00e4ra sl\u00e4kt med de hackspettartade f\u00e5glarna och inkluderas allt oftare i denna.",
                15.569034278392792
            ],
            [
                "Galbalcyrhynchus. Familjen jakamarer placeras ofta tillsammans med tr\u00f6gf\u00e5glarna (Bucconidae) i den egna ordningen Galbuliformes. Studier visar dock att de \u00e4r relativt n\u00e4ra sl\u00e4kt med de hackspettartade f\u00e5glarna och inkluderas allt oftare i denna ordning.",
                15.102152168750763
            ],
            [
                "B\u00e5tn\u00e4bbar. Arterna i familjen placerades l\u00e4nge i familjen monarker (Monarchidae), men DNA-studier har visat att de utg\u00f6r en egen utvecklingslinje och behandlas d\u00e4rf\u00f6r numera som en egen familj. Exakt vilka f\u00e5glar som \u00e4r dess n\u00e4rmaste sl\u00e4ktingar \u00e4r inte klarlagt, men den tillh\u00f6r en grupp \u00f6verv\u00e4gande afrikanska t\u00e4ttingar i familjerna buskt\u00f6rnskator, flik\u00f6gon och vangor, men \u00e4ven de asiatiska och australiska familjerna svalstarar och ioror samt de udda arterna borstskrika och b\u00e4r\u00e4tare.",
                15.097825944423676
            ],
            [
                "Nonnula. Familjen tr\u00f6gf\u00e5glar placeras ofta tillsammans med jakamarerna (Galbulidae) i den egna ordningen Galbuliformes. Studier visar dock att de \u00e4r relativt n\u00e4ra sl\u00e4kt med de hackspettartade f\u00e5glarna och inkluderas allt oftare i denna ordning.",
                14.885222733020782
            ],
            [
                "Myiobius. Myjoberna i Myiobius och Terenotriccus kategoriserades l\u00e4nge som en del av familjen tyranner (Tyrannidae). DNA-studier visar dock att de liksom krontyrannerna snarare st\u00e5r n\u00e4rmare tityrorna (Tityridae), varvid flera taxonomiska auktoriteter flyttade dem dit. Resultat fr\u00e5n senare genetiska studier visar dock att de visserligen \u00e4r n\u00e4rmaste sl\u00e4ktingar, men att avst\u00e5ndet \u00e4r relativt stort. F\u00f6rfattarna till denna studie rekommenderade att de ist\u00e4llet b\u00f6r placeras i en egen familj, vilket vissa auktoriteter nu g\u00f6r. Andra, som eBird/Clements, lyfter ist\u00e4llet ut dem tillsammans med vassn\u00e4bben i Oxyruncidae.",
                14.69268411397934
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-7": {
        "query": "Varifr\u00e5n fick Steelville sitt namn?",
        "results": [
            [
                "Diamondville, Wyoming. Namnet Diamondville valdes p\u00e5 grund av det h\u00f6gkvalitativa kolet fr\u00e5n gruvorna, som liknades vid \"svarta diamanter\".",
                16.15488851070404
            ],
            [
                "Star Valley. Tv\u00e5 olika f\u00f6rklaringar till dalens namn finns. Den ena \u00e4r att dalen namngavs efter ett shoshone-uttryck, med den ungef\u00e4rliga betydelsen \"stj\u00e4rnan bland dalarna\". En annan, mer prosaisk f\u00f6rklaring \u00e4r att namnet skulle vara en f\u00f6rkortning av \"starvation\" (sv\u00e4lt), eftersom de f\u00f6rsta nybyggarna i dalen hade sv\u00e5rt att livn\u00e4ra sig under de sv\u00e5ra vintrarna i slutet av 1880-talet. S\u00e4rskilt boskapen hade sv\u00e5rt att \u00f6verleva de kalla, sn\u00f6iga vintrarna, till exempel vintern 1889, d\u00e5 det f\u00f6ll 100 centimeter sn\u00f6 p\u00e5 tv\u00e5 dagar.",
                15.449470400810242
            ],
            [
                "Cokeville, Wyoming. Orten d\u00f6ptes ursprungligen efter kolfyndigheterna i omr\u00e5den. Staden blev efter j\u00e4rnv\u00e4gens ankomst \u00e4ven ett centrum f\u00f6r f\u00e5ruppf\u00f6dning, och 1918 fick staden smeknamnet \"Sheep Capital of the World\".",
                15.205280184745789
            ],
            [
                "Deaver, Wyoming. Staden d\u00f6ptes efter D. Clem Deaver, chef f\u00f6r Chicago, Burlington & Quincy Railroad:s nybyggarkontor som organiserade bos\u00e4ttningen av omr\u00e5det, efter att j\u00e4rnv\u00e4gslinjen fr\u00e5n Frannie dragits l\u00e4ngs Big Horn River i b\u00f6rjan av 1900-talet.",
                14.480605483055115
            ],
            [
                "Evansville, Wyoming. Staden d\u00f6ptes efter smeden W.T. Evans, som bosatte sig i omr\u00e5det 1902 och byggde upp en stor ranch. Mellan 1918 och 1920 s\u00e5ldes delar av omr\u00e5det av till oljef\u00f6retagen Socony-Mobil Company och Texas Oil Company.",
                14.239803671836853
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-8": {
        "query": "Var b\u00f6rjar den tyska motorv\u00e4gen A73?",
        "results": [
            [
                "Deutschland 83. Deutschland 83 handlar om hur en ung \u00f6sttysk gr\u00e4nssoldat v\u00e4ljs ut f\u00f6r att infiltrera det v\u00e4sttyska f\u00f6rsvaret (Bundeswehr). Gr\u00e4nssoldaten Martin Rauch (Jonas Nay) med rang Oberfeldwebel v\u00e4ljs ut och f\u00f6rs mot sin vilja till V\u00e4sttyskland. Om han genomf\u00f6r uppdraget f\u00e5r hans sjuka mamma v\u00e5rden hon beh\u00f6ver; till uppdraget v\u00e4ljs han ut av sin moster. I V\u00e4sttyskland skolas han av den \u00f6sttyska underr\u00e4ttelsetj\u00e4nstens personer p\u00e5 plats inf\u00f6r sitt uppdrag och antar identiteten Moritz Stamm, en soldat fr\u00e5n Braunschweig som ska b\u00f6rja tj\u00e4nsten som assistent till general Wolfgang Edel i Bonn. Den riktiga Moritz Stamm m\u00f6rdas p\u00e5 t\u00e5get p\u00e5 v\u00e4g till Bonn. Rauch f\u00e5r t\u00e4cknamnet Kolibri.",
                14.075115621089935
            ],
            [
                "173. attackflygdivisionen. 173.\u00a0attackflygdivisionen \u00e4ven k\u00e4nd som Quintus Gul var en attackflygdivision inom svenska flygvapnet som verkade i olika former \u00e5ren 1944\u20131975. Divisionen var baserad p\u00e5 Kallinge flygplats i Ronneby garnison].",
                13.40218049287796
            ],
            [
                "Berliner Mauerweg. Den tidigare patrullv\u00e4gen f\u00f6r de \u00f6sttyska gr\u00e4nstrupperna har idag l\u00e4ngs stora delar av str\u00e4ckan omvandlats till cykelv\u00e4g. Av den 160 kilometer l\u00e5nga str\u00e4ckan l\u00f6per omkring 50 kilometer genom staden Berlins centrum, l\u00e4ngs gr\u00e4nsen mot f.d. \u00d6stberlin, och passerar genom Mauerpark, l\u00e4ngs Bernauer Strasse, \u00f6ver Invalidenfriedhof, f\u00f6rbi Brandenburger Tor, Potsdamer Platz och Checkpoint Charlie. En bredare nybyggd str\u00e4cka l\u00f6per parallellt med motorv\u00e4gen A113 och Teltowkanalen genom syd\u00f6stra Berlin. De \u00e5terst\u00e5ende 110 kilometerna g\u00e5r l\u00e4ngs Berlins nuvarande s\u00f6dra, v\u00e4stra och norra stadsgr\u00e4ns, huvudsakligen p\u00e5 f\u00f6rbundslandet Brandenburgs territorium, och passerar bland annat Berlins grannst\u00e4der Teltow, Potsdam, Falkensee, Hennigsdorf och Hohen Neuendorf.",
                13.378021776676178
            ],
            [
                "Hauptstrasse, Sch\u00f6neberg. Hauptstrasse (tysk stavning: Hauptstra\u00dfe) \u00e4r en 2,4 kilometer l\u00e5ng huvudgata i stadsdelarna Sch\u00f6neberg och Friedenau i Berlin. Gatan utg\u00f6r den huvudsakliga infartsleden till Berlins centrum fr\u00e5n de sydv\u00e4stra stadsdelarna och utg\u00f6r l\u00e4ngs hela sin l\u00e4ngd en del av Bundesstrasse 1. I nordost \u00f6verg\u00e5r gatan i Potsdamer Strasse och i sydv\u00e4st i Rheinstrasse vid Breslauer Platz.",
                13.333159387111664
            ],
            [
                "Gr\u00e4ns\u00f6verg\u00e5ngen Bornholmer Strasse. Bornholmer Strasse var den f\u00f6rsta plats d\u00e4r Berlinmuren \u00f6ppnades den 9\u00a0november 1989. En folkmassa hade samlats under kv\u00e4llen, efter att SED-politikern G\u00fcnter Schabowski i TV av misstag meddelat att ett kommande inf\u00f6rande av gener\u00f6sare regler f\u00f6r utresevisum skulle g\u00e4lla omedelbart. Det lokala bef\u00e4let, Stasi-\u00f6verstel\u00f6jtnanten Harald J\u00e4ger, f\u00f6rs\u00f6kte f\u00f6rst inh\u00e4mta besked fr\u00e5n sina \u00f6verordnade om hur den stora folkmassan skulle hanteras, men inget besked kom. Vid 21:20 b\u00f6rjade man sl\u00e4ppa igenom enstaka \u00f6sttyska resen\u00e4rer vars pass d\u00e5 st\u00e4mplades som ogiltiga. Folkmassan fortsatte att v\u00e4xa under kv\u00e4llen. Klockan 23:20 beslutade J\u00e4ger att l\u00e5ta \u00f6ppna gr\u00e4ns\u00f6verg\u00e5ngen f\u00f6r fri passage, f\u00f6r att minska trycket fr\u00e5n folkmassan, och d\u00e4rmed hade Berlinmuren i praktiken fallit. Under den f\u00f6ljande timmen str\u00f6mmade omkring 20\u00a0000 m\u00e4nniskor genom gr\u00e4nskontrollen, och vid midnatt \u00f6ppnades gr\u00e4nskontrollerna \u00e4ven i andra delar av Berlin, efter att J\u00e4ger meddelat att han \u00f6ppnat bommarna.",
                13.184485375881195
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-9": {
        "query": "Vad heter slottsruinen i Pennard?",
        "results": [
            [
                "Piz Linard (Zernez). Piz Linard \u00e4r en bergstopp i Schweiz. Den ligger i distriktet Inn och kantonen Graub\u00fcnden, i den \u00f6stra delen av landet. Toppen p\u00e5 Piz Linard \u00e4r  meter \u00f6ver havet. Berget \u00e4r den h\u00f6gsta toppen i Silvrettagruppen.",
                14.227977514266968
            ],
            [
                "Antonius de Palma. Kungsg\u00e5rden Torvesund var anlagd av Gustav Vasa och g\u00e5rdens mark omfattade n\u00e4stan hela Lov\u00f6 socken p\u00e5 Lov\u00f6n, dagens Eker\u00f6 kommun. P\u00e5 platsen f\u00f6r kungsg\u00e5rdens huvudbyggnad uppf\u00f6rdes 1579 f\u00f6reg\u00e5ngaren till Drottningholms slott. Vid tiden d\u00e5 Antonius de Palma drog sig tillbaka som fogde var Drottningholms slott under uppf\u00f6rande efter ritningar av konstn\u00e4ren och arkitekten Willem Boy. Slottet fick sitt namn redan 1579.",
                14.112418413162231
            ],
            [
                "Bagshot Park. Bagshot Park \u00e4r ett kungligt residens som ligger n\u00e4ra Bagshot, en by 18 km s\u00f6der om Windsor. Windsor i Berkshire kallades tidigare New Windsor och staden ligger i kommunen Royal Borough of Windsor and Maidenhead i Berkshire, 34 kilometer v\u00e4ster om centrala London, r\u00e4knat fr\u00e5n Charing Cross. Bagshot Park ligger omkring 18 km nordv\u00e4st om Guildford, huvudorten i grevskapet Surrey i syd\u00f6stra England. Bagshot Park byggdes 1879 f\u00f6r Prins Arthur, hertig av Connaught och Strathearn. Slottet \u00e4gs av Crown Estate, som \u00e4r en samling av mark och anl\u00e4ggningar i Storbritannien som h\u00f6r till den brittiska monarken som ett ensamt bolag. Crown Estate \u00e4r varken statlig egendom eller en del av monarkens privategendom.",
                14.079910159111023
            ],
            [
                "Pentala sk\u00e4rg\u00e5rdsmuseum. Pentala sk\u00e4rg\u00e5rdsmuseum (finska:  Saaristomuseo Pentala) \u00e4r ett finl\u00e4ndsk kulturhistoriskt museum vid Aisarfj\u00e4rden p\u00e5 \u00f6n Pentala i Esbo stad, som \u00f6ppnade 2018.",
                14.045291662216187
            ],
            [
                "Dundurn Castle. Dundurn Castle \u00e4r ett slott i Kanada.   Det ligger i provinsen Ontario, i den syd\u00f6stra delen av landet,  km sydv\u00e4st om huvudstaden Ottawa. Dundurn Castle ligger  meter \u00f6ver havet. Arean \u00e4r  kvadratkilometer.",
                14.028936266899109
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-10": {
        "query": "Hur mycket regnar det i Kabupaten Tapin?",
        "results": [
            [
                "Tapurah. Omgivningarna runt Tapurah \u00e4r huvudsakligen savann. Trakten runt Tapurah \u00e4r n\u00e4ra nog obefolkad, med mindre \u00e4n tv\u00e5 inv\u00e5nare per kvadratkilometer.  Savannklimat r\u00e5der i trakten. \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r \u00a0\u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r september, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r \u00a0\u00b0C, och den kallaste \u00e4r januari, med \u00a0\u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r  millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r februari, med i genomsnitt  mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r juli, med  mm nederb\u00f6rd.",
                15.752122461795807
            ],
            [
                "Napan River. Runt Napan River \u00e4r det mycket glesbefolkat, med  inv\u00e5nare per kvadratkilometer.  Inlandsklimat r\u00e5der i trakten. \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r \u00a0\u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r juli, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r \u00a0\u00b0C, och den kallaste \u00e4r januari, med \u00a0\u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r  millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r december, med i genomsnitt  mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r januari, med  mm nederb\u00f6rd.",
                15.706964075565338
            ],
            [
                "Tapiramut\u00e1 (kommun). Omgivningarna runt Tapiramut\u00e1 \u00e4r huvudsakligen savann. Runt Tapiramut\u00e1 \u00e4r det ganska glesbefolkat, med  inv\u00e5nare per kvadratkilometer.  \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r \u00a0\u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r november, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r \u00a0\u00b0C, och den kallaste \u00e4r augusti, med \u00a0\u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r  millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r november, med i genomsnitt  mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r september, med  mm nederb\u00f6rd.",
                15.158443629741669
            ],
            [
                "Tapira (kommun i Brasilien, Paran\u00e1). Trakten runt Tapira best\u00e5r i huvudsak av gr\u00e4smarker. Runt Tapira \u00e4r det ganska glesbefolkat, med  inv\u00e5nare per kvadratkilometer.  Klimatet i omr\u00e5det \u00e4r fuktigt och subtropiskt. \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r \u00a0\u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r november, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r \u00a0\u00b0C, och den kallaste \u00e4r juli, med \u00a0\u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r  millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r juni, med i genomsnitt  mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r augusti, med  mm nederb\u00f6rd.",
                15.145718514919281
            ],
            [
                "Rio Apaporis. Tropiskt regnskogsklimat r\u00e5der i omr\u00e5det och \u00e5rsmedeltemperaturen i omr\u00e5det \u00e4r \u00a0\u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r mars, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r \u00a0\u00b0C, och den kallaste \u00e4r februari, med \u00a0\u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r  millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r februari, med i genomsnitt  mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r september, med  mm nederb\u00f6rd.",
                15.122279584407806
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-11": {
        "query": "Hur m\u00e5nga lag deltog i det 16:e Europam\u00e4sterskapet i ishockey f\u00f6r herrar?",
        "results": [
            [
                "Europam\u00e4sterskapet i futsal 2016. Europam\u00e4sterskapet i futsal 2016 spelades i Serbien 2 januari\u201313 februari, 2016, och var den 10:e upplagan av Europam\u00e4sterskapet i futsal. 46 landslag deltog i kvalspelet och fick spela om 11 platser i huvudturneringen. Serbien var direktkvalificerade som v\u00e4rdland f\u00f6r turneringen.",
                17.748925805091858
            ],
            [
                "Hockeyettan 2015/2016. Hockeyettan 2015/2016 var den tredje h\u00f6gsta ligan i svensk ishockey s\u00e4songen 2015/2016. Hockeyettan bestod av 48 lag i fyra serier: Norra, S\u00f6dra, \u00d6stra och V\u00e4stra. I vardera serie deltog 12 lag som spelade 22 omg\u00e5ngar. Den geografiska indelningen gjordes av Svenska ishockeyf\u00f6rbundets t\u00e4vlingsutskott.",
                16.50665831565857
            ],
            [
                "Europam\u00e4sterskapet i futsal 2016. Kvalspelet avgjordes under perioden 14 januari\u201322 september 2015. 45 landslag t\u00e4vlade om 11 platser. Kvalspelet bestod av tre omg\u00e5ngar, en prelimin\u00e4r omg\u00e5ng, en huvudomg\u00e5ng samt ett playoffspel. 24 lag t\u00e4vlade i den prelimin\u00e4ra omg\u00e5ngen (avgjordes under perioden 14\u201317 januari) d\u00e4r de b\u00e4st placerade lagen, samt den b\u00e4sta andraplacerade laget, kvalificerade sig till huvudomg\u00e5ngen.",
                16.3499653339386
            ],
            [
                "Kvalspelet till Europam\u00e4sterskapet i futsal 2016. Listan \u00f6ver deltagare \u00e4r uppdelat i tv\u00e5 tabeller. Lag som kvalificerar sig vid den prelimin\u00e4ra omg\u00e5ngen \u00e4r de 24 s\u00e4mst rankade lagen enligt Uefas landslagskoefficient. De 21 b\u00e4st rankade lagen kvalificerar sig direkt till huvudomg\u00e5ngen. Den f\u00f6rsta omg\u00e5ngen \u00e4r uppdelad i sex grupper om fyra lag, d\u00e4r det b\u00e4sta laget blir kvalificerad till huvudomg\u00e5ngen. Sju grupper om fyra lag t\u00e4vlar i huvudomg\u00e5ngen.",
                15.973028898239136
            ],
            [
                "Pojkarnas turnering i ishockey vid olympiska vinterspelen f\u00f6r ungdomar 2016. Pojkarnas turnering i ishockey vid olympiska vinterspelen f\u00f6r ungdomar 2016 arrangerades i Kristins hall i Lillehammer, Norge, mellan den 12 och 21 februari 2016. Turneringen bestod av U16-lag d\u00e4r spelarna var f\u00f6dda mellan 1 januari 2000 och 31 december 2001.",
                15.916691422462463
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-12": {
        "query": "N\u00e4r vann Kayle Browning en olympisk silvermedalj?",
        "results": [
            [
                "Jonna Sundling. Som junior n\u00e5dde Sundling stora framg\u00e5ngar. Vid ungdoms-OS i Innsbruck 2012 tog hon silver i sprint. Denna framg\u00e5ng f\u00f6ljde hon upp vid juniorv\u00e4rldsm\u00e4sterskapen i Liberec 2013, d\u00e5 ingick hon tillsammans med Sofia Henriksson, Stina Nilsson\u00a0och Julia Svan i det svenska stafettlag som vann guld. \u00c5ret d\u00e4rp\u00e5, vid junior-VM i Val di Fiemme\u00a02014, blev hon dubbel guldmedalj\u00f6r efter att ha vunnit i den individuella sprinten och i stafett tillsammans med Henriksson, Anna Dyvik och Maja Dahlqvist.",
                14.800702452659607
            ],
            [
                "Peter Burling. Vid de olympiska seglingst\u00e4vlingarna 2016 i Rio de Janeiro vann han guld i 49er tillsammans med Blair Tuke. De vann \u00e5tta av tretton race i t\u00e4vlingen och hade s\u00e4krat guldmedaljen redan i det n\u00e4st sista racet. Det var ocks\u00e5 den 28:e regattan i rad som Burling och Tuke vann, de var obesegrade i 49er sedan 2012.",
                14.515920639038086
            ],
            [
                "Sarah Garner. Hon tog OS-brons i l\u00e4ttvikts-dubbelsculler i samband med de olympiska roddt\u00e4vlingarna 2000 i Sydney.",
                14.423866271972656
            ],
            [
                "\u0141ukasz Paw\u0142owski. Han tog OS-silver i l\u00e4ttvikts-fyra utan styrman i samband med de olympiska roddt\u00e4vlingarna 2008 i Peking.",
                14.355401515960693
            ],
            [
                "Carline Bouw. Vid de olympiska roddt\u00e4vlingarna 2016 i Rio de Janeiro tog hon ett silver i scullerfyra tillsammans med Chantal Achterberg, Nicole Beukers och Inge Janssen.",
                14.222971081733704
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-14": {
        "query": "Var ligger stj\u00e4rnan HD 123569?",
        "results": [
            [
                "HD 100546. HD 100546 \u00e4r en ung stj\u00e4rna 335 ljus\u00e5r fr\u00e5n jorden i Flugans stj\u00e4rnbild. Runt stj\u00e4rnan har man uppt\u00e4ckt n\u00e5got som verkar som en planet som h\u00e5ller p\u00e5 att bildas.",
                16.545250475406647
            ],
            [
                "HD 100453. HD 100453 \u00e4r en stj\u00e4rna i Kentaurens stj\u00e4rnbild 400 ljus\u00e5r fr\u00e5n jorden. Den \u00e4r tv\u00e5 g\u00e5nger s\u00e5 stor som solen. Runt HD 100453 finns en stor protoplanet\u00e4r skiva, med tv\u00e5 symmetriska spiralarmar. Dylika armar har uppt\u00e4ckts enbart runt tv\u00e5 stj\u00e4rnor (oktober 2015). Armarna \u00e4r 40 g\u00e5nger l\u00e4ngre \u00e4n avst\u00e5ndet mellan jorden och solen.",
                15.944528043270111
            ],
            [
                "Hj\u00e4rtnebulosan. Hj\u00e4rtnebulosan, eller IC 1805, \u00e4r en emissionsnebulosa i stj\u00e4rnbilden Cassiopeja, som ligger p\u00e5 ett avst\u00e5nd av 7\u00a0500 ljus\u00e5r fr\u00e5n jorden.",
                15.650553166866302
            ],
            [
                "Stein 2051. Stein 2051 \u00e4r den n\u00e4rmaste dubbelstj\u00e4rnan av typen r\u00f6d dv\u00e4rg + vit dv\u00e4rg. Eridani BC befinner sig visserligen n\u00e4rmare (16,26 ljus\u00e5rs avst\u00e5nd), men \u00e4r en trippelstj\u00e4rna. Stein 2051 B \u00e4r den sj\u00e4tte n\u00e4rmaste vita dv\u00e4rgen, efter Sirius B, Procyon B, van Maanens stj\u00e4rna, LP 145-141 och 40 Eridani B.",
                15.259952366352081
            ],
            [
                "NGC 1365. NGC 1365 \u00e4r en stavgalax med en magnitud p\u00e5 10,3, som ligger 56 miljoner ljus\u00e5r bort, i stj\u00e4rnbilden Ugnen. K\u00e4rnan har oval form och spiralarmarna str\u00e4cker sig norrut och s\u00f6derut i vida kurvor fr\u00e5n \u00e4ndarna p\u00e5 den v\u00e4st-\u00f6stliga staven i mitten.",
                15.243671119213104
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-15": {
        "query": "Vilket namn fick arten Mesoplodon traversii p\u00e5 90-talet?",
        "results": [
            [
                "Chicodv\u00e4rgtyrann. F\u00e5gelns vetenskapliga artnamn hedrar Francisco \"Chico\" Alves Mendes Filho (1944-1988), brasiliansk fackf\u00f6reningsledare och milj\u00f6aktivist som m\u00f6rdades 1988.",
                14.851086139678955
            ],
            [
                "Sjutton\u00e5rscikada. Beskrevs av Carl von Linn\u00e9 som Cicada septendecim i den tioende upplagan av Systema naturae, publicerad i Stockholm \u00e5r 1758. Sl\u00e4ktnamnet senare \u00e4ndrat till Magicicada av taxonomen W.T.Davis \u00e5r 1925.",
                14.38683819770813
            ],
            [
                "Kvarteret Charon. N\u00e4stan samtliga kvartersnamn i Gamla stan tillkom under 1600-talets senare del och \u00e4r uppkallade efter begrepp (fr\u00e4mst gudar) ur den grekiska och romerska mytologin. Charon, (grekisk Karon) var i den grekiska och romerska mytologin underjordens od\u00f6dlige f\u00e4rjkarl som f\u00f6rde de d\u00f6das sj\u00e4lar \u00f6ver floden Acheron.",
                13.808020830154419
            ],
            [
                "Megapodius. Megapodius \u00e4r ett sl\u00e4kte i familjen storfotsh\u00f6ns inom ordningen h\u00f6nsf\u00e5glar. Sl\u00e4ktet omfattar h\u00e4r tolv arter som f\u00f6rekommer fr\u00e5n Nikobarerna till Australien och \u00f6ar i Stilla havet \u00f6sterut till Tonga:",
                13.671115636825562
            ],
            [
                "Makiraglas\u00f6gonf\u00e5gel. L\u00e4nge var det oklart vilket vetenskapligt namn som hade prioritet f\u00f6r arten. Det b\u00f6rjade med att Ramsay (1881) beskrev en ny art fr\u00e5n Makira som Tephras olivaceus. Tristram (1882) flyttade arten till Zosterops, men Zosterops olivaceus var upptaget vilket medf\u00f6rde att den beh\u00f6vde ett nytt vetenskapligt artnamn. Tristram gav den namnet rendovae och bifogade en beskrivning av arten samt ett konstaterande att det r\u00f6rde sig om samma f\u00e5gel som Ramsay beskrev. Beskrivning r\u00f6rde dock en annan individ fr\u00e5n \u00f6n Rendova, inte Makira. P\u00e5 s\u00e5 vis hade Tristram beskrivit tv\u00e5 arter med samma namn.",
                13.583969116210938
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-16": {
        "query": "Vad \u00e4r medeltemperaturen i F\u00fczesabonyi J\u00e1r\u00e1s?",
        "results": [
            [
                "T\u011bchobuz. Trakten ing\u00e5r i den hemiboreala klimatzonen. \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r \u00a0\u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r juli, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r \u00a0\u00b0C, och den kallaste \u00e4r januari, med \u00a0\u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r  millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r juni, med i genomsnitt  mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r mars, med  mm nederb\u00f6rd.",
                17.597826778888702
            ],
            [
                "Trbou\u0161any. Trakten ing\u00e5r i den hemiboreala klimatzonen. \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r \u00a0\u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r juli, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r \u00a0\u00b0C, och den kallaste \u00e4r december, med \u00a0\u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r  millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r juni, med i genomsnitt  mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r mars, med  mm nederb\u00f6rd.",
                17.4551962018013
            ],
            [
                "V\u011b\u017eni\u010dka. Trakten ing\u00e5r i den hemiboreala klimatzonen. \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r \u00a0\u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r juli, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r \u00a0\u00b0C, och den kallaste \u00e4r januari, med \u00a0\u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r  millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r maj, med i genomsnitt  mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r mars, med  mm nederb\u00f6rd.",
                17.37516552209854
            ],
            [
                "Fitzroy Provincial Park. Omgivningarna runt Fitzroy Provincial Park \u00e4r en mosaik av jordbruksmark och naturlig v\u00e4xtlighet.  Trakten ing\u00e5r i den hemiboreala klimatzonen. \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r \u00a0\u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r juli, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r \u00a0\u00b0C, och den kallaste \u00e4r januari, med \u00a0\u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r  millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r juni, med i genomsnitt  mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r mars, med  mm nederb\u00f6rd.",
                17.36270362138748
            ],
            [
                "Sous-pr\u00e9fecture de Facobly. Savannklimat r\u00e5der i trakten. \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r \u00a0\u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r februari, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r \u00a0\u00b0C, och den kallaste \u00e4r augusti, med \u00a0\u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r  millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r september, med i genomsnitt  mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r januari, med  mm nederb\u00f6rd.",
                17.354465782642365
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-17": {
        "query": "F\u00f6r vilken roll fick Ben Johnson en BAFTA award och n\u00e4r fick han den?",
        "results": [
            [
                "Gurinder Chadha. Hennes f\u00f6rsta l\u00e5ngfilm, dramakomedin Bhaji on the Beach, kom 1993 och nominerades bland annat till en BAFTA Award f\u00f6r b\u00e4sta brittiska film. En av hennes mer k\u00e4nda filmer kom att bli Skruva den som Beckham fr\u00e5n 2002 som \u00e4ven den nominerades till en BAFTA Award i samma kategori. Filmen, som blev b\u00e5de en succ\u00e9 hos s\u00e5v\u00e4l kritiker som biopublik, nominerades \u00e4ven till en Golden Globe Award i kategorin B\u00e4sta film \u2013 musikal eller komedi. I maj 2015 hade \u00e4ven en musikalversion av filmen premi\u00e4r p\u00e5 West End i London. \u00c4ven musikalen \u00e4r skriven och regisserad av Chadha. Bland Gurinder Chadhas \u00f6vriga verk m\u00e4rks bland annat K\u00e4rlek & f\u00f6rdom (2004) och Bek\u00e4nnelser om killar, kyssar och katter 2008.",
                15.297989130020142
            ],
            [
                "Jenny Beavan. Beavan har vunnit tre Oscars i kategorin B\u00e4sta kostym: 1987 f\u00f6r Ett rum med utsikt tillsammans med John Bright, som hon ofta arbetat med, 2016 f\u00f6r Mad Max: Fury Road och 2021 f\u00f6r Cruella. Hon har nominerats ytterligare nio g\u00e5nger f\u00f6r kostymerna i filmerna En kvinnas r\u00f6st 1985, Maurice 1988, Howards End 1993, \u00c5terstoden av dagen 1994, F\u00f6rnuft och k\u00e4nsla 1996, Anna och kungen 2000, Gosford Park 2002, The King's Speech 2011 och Mrs. Harris Goes to Paris 2022. Hon har \u00e4ven vunnit tv\u00e5 Emmy Awards och tre BAFTA Awards.",
                15.256489038467407
            ],
            [
                "James Stephenson. Han filmdebuterade 1937 och blev amerikansk medborgare 1938. Han fick kort d\u00e4refter kontrakt hos filmbolaget Warner Bros. Han nominerades till en Oscar f\u00f6r b\u00e4sta manliga biroll i filmen Brevet fr\u00e5n 1940. Just som Stephensons karri\u00e4r b\u00f6rjade ta fart avled han hastigt i en hj\u00e4rtattack 1941.",
                15.071314454078674
            ],
            [
                "Plats p\u00e5 toppen. Vid filmfestivalen i Cannes 1959 vann filmen i kategorin B\u00e4sta kvinnliga sk\u00e5despelare och nominerades bland annat till att f\u00e5 Guldpalmen. Vid brittiska BAFTA Awards samma \u00e5r vann filmen i kategorierna B\u00e4sta brittiska film, B\u00e4sta film och B\u00e4sta kvinnliga huvudroll och nominerades i ytterligare fyra kategorier.",
                15.058279514312744
            ],
            [
                "Bo Persson (ljudtekniker). Persson och hans team bel\u00f6nades med en BAFTA f\u00f6r deras arbete med ljudet i de brittiska Wallander-filmerna, b\u00e5de 2009 och 2010. \u00c5r 2012 nominerades Persson, tillsammans med kollegorna David Parker, Michael Semanick och Ren Klyce, till en Oscar i kategorin B\u00e4sta ljudmix f\u00f6r filmen The Girl with the Dragon Tattoo. Kategorin vanns slutligen av filmen Hugo Carbret.",
                14.965463161468506
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-18": {
        "query": "Vad beslutades om heliga bilder p\u00e5 andra konciliet i Nicaea?",
        "results": [
            [
                "Santa Maria del Carmelo. \u00c5r 1759 l\u00e4t p\u00e5ve Clemens XIII uppf\u00f6ra ett litet kapell vid Piazza Costaguti, i n\u00e4rheten av det d\u00e5varande gettot. Det helgades \u00e5t Jungfru Maria till minne av att hon uppenbarade sig f\u00f6r Simon Stock \u00e5r 1251. \u00c5r 1825 restaurerades kapellet p\u00e5 bekostnad av Fratellini, en f\u00f6rm\u00f6gen specerihandlarfamilj som bodde i n\u00e4rheten. Det halvrunda templet, som \u00e4r inspirerat av portiken till Santa Maria della Pace, har sex toskanska kolonner i travertin. Kapit\u00e4len \u00e4r dekorerade med blomstermotiv. Ursprungligen v\u00f6rdades i kapellet en ikon f\u00f6rest\u00e4llande V\u00e5r Fru av Berget Karmel. I innertaket sitter den Helige Andes duva i stuck.",
                14.428397178649902
            ],
            [
                "Prometeo. Nono utf\u00e4rdade ett totalt \"bildf\u00f6rbud\" f\u00f6r sin Prometeo, ett f\u00f6rs\u00f6k att inom konsten st\u00e5 emot den allsm\u00e4ktiga konsumismen, d\u00e4r sanningen g\u00f6rs alltf\u00f6r l\u00e4ttillg\u00e4nglig. Den gamla operan hade d\u00e4rmed n\u00e5tt fram till en sista sanning. Det var inte en tillf\u00e4llighet att det skedde i Italien och med hj\u00e4lp av en venetianare. F\u00f6r det var fr\u00e5n Venedig som operan en g\u00e5ng hade er\u00f6vrat v\u00e4rlden.",
                14.428202152252197
            ],
            [
                "Santi Teresa e Giovanni della Croce dei Carmelitani. Kardinal Maffeo Barberini, sedermera p\u00e5ve Urban VIII, l\u00e4t p\u00e5 1600-talet uppf\u00f6ra ett stort palats vid Via dei Giubbonari. Bland arkitekterna \u00e5terfinns Carlo Maderno och Flaminio Ponzio. \u00c5r 1630 \u00f6vergick palatset till Taddeo Barberini, som bland annat l\u00e4t konstruera en storslagen vestibul med tolv kolonner i granito orientale. Palatset f\u00f6rblev i Barberini-\u00e4ttens \u00e4go fram till 1734, d\u00e5 det s\u00e5ldes till de oskodda karmeliternas generalkuria. Karmeliterna byggde om vestibulen till en kyrka och helgade den \u00e5t ordenshelgonen Teresa av \u00c1vila och Johannes av Korset. Redan 1759 flyttade orden sin generalkuria till Palazzo Rocci vid Via di Monserrato. Barberini-palatset inf\u00f6rskaffades d\u00e5 av v\u00e4lg\u00f6renhetsinr\u00e4ttningen Monte di Piet\u00e0, som l\u00e4t dekonsekrera och riva kyrkan. I samband med ordens flytt till Via di Monserrato uppf\u00f6rdes d\u00e4rst\u00e4des den lilla kyrkan Santa Teresa. Till den nya kyrkan \u00f6verf\u00f6rdes bland annat m\u00e5lningar av Gaspare Serinari och Giuseppe Peroni samt en kopia av en m\u00e5lning av Carlo Maratta.",
                14.406694889068604
            ],
            [
                "Tewodros II. Tewodros II avs\u00e5g ocks\u00e5 att reformera kyrkan i tron att pr\u00e4ster att vara okunniga och omoraliska, men han konfronterades av starkt motst\u00e5nd n\u00e4r han f\u00f6rs\u00f6kte att inf\u00f6ra en skatt p\u00e5 kyrkans egendom f\u00f6r att hj\u00e4lpa till att finansiera statlig verksamhet. Hans konfiskering av dessa egendomar gav honom fiender i kyrkan och litet st\u00f6d p\u00e5 annat h\u00e5ll. I huvudsak var Tewodros fr\u00e4mst en beg\u00e5vad milit\u00e4r f\u00f6rk\u00e4mpe.",
                14.282159805297852
            ],
            [
                "Sant'Angelo al Corridoio. H\u00f6galtarm\u00e5lningen \u00c4rke\u00e4ngeln Mikael var ett verk av Giovanni de Vecchi. I det v\u00e4nstra av kyrkans tv\u00e5 sidokapell fanns fresken Jungfru Maria ammande Jesusbarnet, attribuerad \u00e5t Antoniazzo Romano. I interi\u00f6ren stod \u00e4ven en bronsstaty f\u00f6rest\u00e4llande \u00c4rke\u00e4ngeln Mikael besegrande satan, utf\u00f6rd av den franske skulpt\u00f6ren Louis-Albert Lefeuvre. D\u00e4rut\u00f6ver hade Giovanni Battista Lombardelli utf\u00f6rt lynettfresken \u00c4rke\u00e4ngeln Mikael uppenbarar sig f\u00f6r p\u00e5ven Gregorius den store. Dessa fyra konstverk bevaras numera i kyrkan Santa Maria Annunziata in Borgo.",
                14.139982342720032
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-19": {
        "query": "Vem var f\u00f6rst att beskriva fiskarten Pseudomugil gertrudae?",
        "results": [
            [
                "Nothobranchius occultus. Arten beskrevs vetenskapligt \u00e5r 2014 av iktyologen Stefano Valdesalici i tidskriften Killi-Data. Typlokalen f\u00f6r den holotyp som ligger till grund f\u00f6r den vetenskapliga beskrivningen av arten anges vara Khor Morung i Sudan. Holotypen finns bevarad i samlingar vid Natural History Museum i London.",
                15.819382071495056
            ],
            [
                "Sjutton\u00e5rscikada. Sl\u00e4ktet har attraherat vetenskapsm\u00e4n i \u00e5rhundraden. Redan 1665 inneh\u00f6ll den f\u00f6rsta volymen av Philosophical Transactions of the Royal Society en rapport fr\u00e5n New England betr\u00e4ffande sjutton\u00e5rscikadorna, men svensken Pehr Kalm, en av Carl von Linn\u00e9s apostlar, anses ha skrivit den f\u00f6rsta vetenskapliga beskrivningen av sjutton\u00e5rscikadans liv och levnadscykel.",
                15.457797050476074
            ],
            [
                "Hesslemeteoriten. Meteoriten analyserades f\u00f6rst av Karl Fredholm som behandlade \u00e4mnet i sin doktorsavhandling 21 maj 1869, Om meteorstenfallet vid Hessle den 1. januari 1869.",
                14.816650867462158
            ],
            [
                "Grottlira. Grottliran blev k\u00e4nd 1991 genom subfossil som \u00e5terfanns i grottor p\u00e5 v\u00e4stra och nordv\u00e4stra Syd\u00f6n, Nya Zeeland och beskrevs 1994 av Richard Holdaway och Trevor Worthy. Typlokalen \u00e4r grottan Te Anan Titi, d\u00e4rav namnet. Benl\u00e4mningarna \u00e4r fr\u00e5n slutet av pleistocen till sen holocen. Grottliran h\u00e4ckade med s\u00e4kerhet vid eller n\u00e4ra typlokalen, m\u00f6jligen p\u00e5 klipphyllor utmed Fox River n\u00e4ra grottan Te Ana Titi, eftersom n\u00e4stan 10% av benl\u00e4mningarna \u00e4r fr\u00e5n ungar. DNA-studier visar att den var n\u00e4ra sl\u00e4kt med likaledes nyzeel\u00e4ndska lirorna kaikouralira\u00a0och nyazeelandlira.",
                14.767961263656616
            ],
            [
                "Nothobranchius bellemansi. Arten beskrevs vetenskapligt \u00e5r 2014 av iktyologen Stefano Valdesalici i tidskriften Killi-Data. Typlokalen f\u00f6r den holotyp som ligger till grund f\u00f6r den vetenskapliga beskrivningen av arten anges vara Wad el Mileisa i S\u00f6dra Kordofan i Sudan. Holotypen finns bevarad i samlingar vid Mus\u00e9e Royal de l'Afrique Centrale i Tervuren i Belgien.",
                14.625017523765564
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-20": {
        "query": "I vilken klassisk roman \u00e4r Liangshan en av sk\u00e5deplatserna?",
        "results": [
            [
                "Dj\u00e4vlarna i Loudun. Historien bygger p\u00e5 en verklig h\u00e4ndelse i Frankrike den 18 augusti 1634, d\u00e5 den katolske pr\u00e4sten Urbain Grandier br\u00e4ndes p\u00e5 b\u00e5l anklagad f\u00f6r trolldom och sexuell samvaro med en besatt nunna. Fallet med pr\u00e4sten som f\u00f6ll offer f\u00f6r en kombination av politiska intriger och obesvarad sexuell passion fr\u00e5n en nunna blev rikt dokumenterad och ih\u00e5gkommen under \u00e5ren som f\u00f6ljde. Materialet fick ny aktualitet efter andra v\u00e4rldskriget och senare delen av 1900-talet. Huxley hade bedrivit omfattande historisk efterforskning i \u00e4mnet och publicerade 1952 boken The Devils of Loudun. I romanen beskyller priorinnan f\u00f6r ursulineklostret i Loudun, Jeanne des Anges (Joan of the Angels), pr\u00e4sten Grandier som skyldig till hennes sexuella besatthet och anklagar honom f\u00f6r trolldom. 1961 f\u00e4rdigst\u00e4llde Whiting en pj\u00e4s av romanen, The Devils. Whiting f\u00f6ljde i stort sett romanens inneh\u00e5ll i sin pj\u00e4s, \u00e4ven om hans tolkning av materialet blev annorlunda. 1970 gjorde Ken Russell en filmatisering av denna pj\u00e4s.",
                14.574694216251373
            ],
            [
                "Ringstrandska villan. N\u00e4r Ringstrand 1909 l\u00e4mnade Ume\u00e5 f\u00f6r att bos\u00e4tta sig p\u00e5 Liding\u00f6, flyttade n\u00e4sta skogschef, Thorsten Hellstr\u00f6m \u2013 f\u00f6rebild f\u00f6r tr\u00e4patron Robert Sulliwan i Lars Widdings roman Pigan och h\u00e4rligheten fr\u00e5n 1978 \u2013 in med familj och tj\u00e4nstefolk. Bland de senare fanns Sigrid Holmstr\u00f6m, d\u00e5 jungfru men l\u00e5ngt senare restaurangchef p\u00e5 S\u00e4varg\u00e5rden, som l\u00e5nat drag till romanens piga Ida Kristina.",
                14.469713389873505
            ],
            [
                "Anders Lorentzson. Lorentzson g\u00e4stade 2007 Vilnius-operan i Litauen som Wotan i Valkyrian liksom vid deras sommarturn\u00e9 till Ljubljana i Slovenien och Ravenna-festivalen i Italien. Denna roll har han \u00e4ven sjungit i Taipei p\u00e5 Taiwan (2013). Han har dessutom g\u00e4stspelat vid Malm\u00f6 Opera, Drottningholms slottsteater, Nyslotts operafestival (1989), Bolsjojteatern i Moskva (1989) och p\u00e5 Prags Nationalopera.",
                14.351944625377655
            ],
            [
                "Carl Sternheim. Sternheim s\u00e4gs vara den som g\u00f6ms bakom Theophil Marder i Klaus Manns bok Mefisto, d\u00e4r Sterheims fru Pamela Wedekind i s\u00e5 fall \u00e4r romanfiguren Nicoletta von Niebuhr.",
                14.246184051036835
            ],
            [
                "Turken i Italien. Efter fiaskot med Aureliano in Palmira ville La Scala ist\u00e4llet ha ett verk i Rossinis ber\u00f6mda buffastil. Librettot skrevs av Felice Romani och var en bearbetning av en liknande f\u00f6rlaga av Caterino Mazzola, som 1788 blev tonsatt av Franz Seydelmann f\u00f6r operan i Dresden. Med omv\u00e4nda f\u00f6rtecken hade handlingen en viss likhet med Rossinis Italienskan i Alger, fast\u00e4n i Seydelmanns opera handlade det inte om n\u00e5gon italienska f\u00f6rflyttad till Algeriet utan om en turk i Italien. Operan hade premi\u00e4r 14 augusti 1814 p\u00e5 La Scala i Milano. M\u00e5nga i publiken trodde att operan blott och bart var en om\u00e4ndring av Italienskan i Alger och l\u00e4mnade salongen redan efter f\u00f6rsta akten.",
                14.222593247890472
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-21": {
        "query": "N\u00e4r ockuperade franska trupper den albanska republiken Kor\u00e7a?",
        "results": [
            [
                "Republiken Alba. Staten hade en v\u00e4ldigt kort livstid, d\u00e5 Vapenstillest\u00e5ndet i Cherasco den 28 april samma \u00e5r, gjorde att Viktor Amadeus III av Sardinien \u00e5tertog sin kontroll \u00f6ver Piemonte.",
                15.619338750839233
            ],
            [
                "Kungariket Angelo-Korsika. N\u00e4r Spanien gick med p\u00e5 Frankrikes sida ins\u00e5g Storbritannien att positionen var os\u00e4ker. Man drog d\u00e4rf\u00f6r tillbaka sina trupper i oktober 1796. Kronan erbj\u00f6d Paoli att avg\u00e5 och \u00e5terv\u00e4nda i exil till Storbritannien. Han hade inget alternativ, s\u00e5 han ansl\u00f6t sig till britterna och deras retr\u00e4tt. Den 19 oktober 1796 \u00e5terer\u00f6vrade Frankrike \u00f6n och gjorde den till ett franskt departement.",
                15.200400233268738
            ],
            [
                "Piemontesiska republiken. Piemonte var en del av Kungariket Sardinien, som trots sitt namn hade sin huvudstad och administration p\u00e5 fastlandet. Kungariket drabbades av den f\u00f6rsta franska invasionen \u00e5r 1796, d\u00e5 Napoleon uppr\u00e4ttade Republiken Alba. Republiken varade inte s\u00e4rskilt l\u00e4nge d\u00e5 kungen av Sardinien fick tillbaka styret. N\u00e5gra dagar d\u00e4refter i Parisfreden \u00f6verl\u00e4t Viktor Amadeus III av Sardinien Nice och Savojen till Frankrike. Efter en andra invasion 1798, flydde kungen Karl Emanuel IV av Sardinien till Rom.",
                15.162142157554626
            ],
            [
                "Hertigd\u00f6met Modena och Reggio. \u00c5r 1628 gjorde det mantuanska tronf\u00f6ljdskriget att hertigarna av Modena b\u00f6rjade samarbeta med det Habsburgska Spanien och fick i sin tur staden Correggio ur h\u00e4nderna p\u00e5 Kejsar Ferdinand II. Under det spanska tronf\u00f6ljdskriget avhyste Rinaldo III av Este, franska trupper under Ludvig Josef av Vend\u00f4me. Ludvig kunde inte \u00e5terv\u00e4nda f\u00f6rr\u00e4n 1707. Under 1711 intogs det lilla Hertigd\u00f6met Mirandola av Huset Este. Hans eftertr\u00e4dare Francesco III backade upp Frankrike \u00e5r 1740 i det \u00f6sterrikiska tronf\u00f6ljdskriget och utvisades av habsburgska krafter fr\u00e5n hertigd\u00f6met, men hans hertigd\u00f6me \u00e5terst\u00e4lldes 1748 genom Freden i Aachen.",
                15.079562902450562
            ],
            [
                "Albanska revolten 1432\u20131436. Den albanska revolten 1432\u20131436 syftar p\u00e5 den antiosmanska st\u00e4mning som blossade upp i Albanien till f\u00f6ljd av att den lokala adeln blev utbytt mot osmanska mark\u00e4gare och att det osmanska skattesystemet och centralstyrningen tvingades p\u00e5 det albanska folket. Under revoltens tidigare skede m\u00f6rdades eller f\u00f6rvisades m\u00e5nga albanska land\u00e4gare. Vid de m\u00e5ngas \u00e5terv\u00e4ndo spred sig revolten \u00f6ver Albanien och f\u00f6rs\u00f6k gjordes att ing\u00e5 i en allians med tysk-romerska riket. Fast\u00e4n att de albanska ledarna framg\u00e5ngsrikt slog tillbaka osmanska framst\u00f6tar misslyckades man att er\u00f6vra st\u00e4derna i sanjaken Albanien och osmanerna lyckades till slut besegra rebellerna. Osmanerna begick ett antal massakrer i efterdyningarna av revolten.",
                15.044885039329529
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-22": {
        "query": "I vlken m\u00e5nad \u00e4r det varmast i Departamento de Federal i Argentina och var ligger medeltemperaturen p\u00e5 d\u00e5?",
        "results": [
            [
                "La Argentina (kommun). \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r \u00a0\u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r januari, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r \u00a0\u00b0C, och den kallaste \u00e4r juni, med \u00a0\u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r  millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r november, med i genomsnitt  mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r september, med  mm nederb\u00f6rd.",
                18.332723677158356
            ],
            [
                "Canal del Dique. Savannklimat r\u00e5der i trakten. \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r \u00a0\u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r februari, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r \u00a0\u00b0C, och den kallaste \u00e4r oktober, med \u00a0\u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r  millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r september, med i genomsnitt  mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r januari, med  mm nederb\u00f6rd.",
                18.16494256258011
            ],
            [
                "Cant\u00f3n de Buenos Aires. Tropiskt regnskogsklimat r\u00e5der i trakten. \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r \u00a0\u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r april, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r \u00a0\u00b0C, och den kallaste \u00e4r november, med \u00a0\u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r  millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r september, med i genomsnitt  mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r februari, med  mm nederb\u00f6rd.",
                17.92775446176529
            ],
            [
                "Fundaci\u00f3n (kommun). Savannklimat r\u00e5der i trakten. \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r \u00a0\u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r februari, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r \u00a0\u00b0C, och den kallaste \u00e4r augusti, med \u00a0\u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r  millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r maj, med i genomsnitt  mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r januari, med  mm nederb\u00f6rd.",
                17.74207180738449
            ],
            [
                "Don Mat\u00edas (ort). \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r \u00a0\u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r januari, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r \u00a0\u00b0C, och den kallaste \u00e4r juni, med \u00a0\u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r  millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r oktober, med i genomsnitt  mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r juli, med  mm nederb\u00f6rd.",
                17.56780582666397
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-23": {
        "query": "N\u00e4r flyttade Sophie N\u00e9lisse till Kanada?",
        "results": [
            [
                "Maxhide Zogu. Vid andra v\u00e4rldskrigets utbrott 1939 l\u00e4mnade hon tillsammans med den \u00f6vriga kungafamiljen Albanien och flyttade till Storbritannien. Hon levde sedan med Zog och den \u00f6vriga f\u00f6re detta kungliga familjen under deras vistelse i Egypten 1946-1955 och d\u00e4refter i Cannes i Frankrike.",
                15.356174349784851
            ],
            [
                "Adile Zogu. Adile l\u00e4mnade Albanien tillsammans med den \u00f6vriga kungafamiljen vid andra v\u00e4rldskrigets utbrott 1939 och flyttade till Storbritannien. Medan den \u00f6vriga familjen bosatte sig i Egypten 1946 stannade hon kvar i England hos sin dotter Teri, som gift sig med en engelsman. Hon v\u00e5rdade dock brodern Zog i Frankrike under hans sista \u00e5r, sedan denne flyttat fr\u00e5n Egypten 1955.",
                15.213032841682434
            ],
            [
                "Sainte-Sophie (ort). Sainte-Sophie \u00e4r en ort i Kanada.   Den ligger i regionen Laurentides och provinsen Qu\u00e9bec, i den syd\u00f6stra delen av landet,  km \u00f6ster om huvudstaden Ottawa. Sainte-Sophie ligger  meter \u00f6ver havet och antalet inv\u00e5nare \u00e4r .",
                15.212355017662048
            ],
            [
                "Nafije Zogu. Vid andra v\u00e4rldskrigets utbrott 1939 l\u00e4mnade hon tillsammans med den \u00f6vriga kungafamiljen Albanien och flyttade till Storbritannien. Hon levde sedan med Zog och den \u00f6vriga f\u00f6re detta kungliga familjen under deras vistelse i Egypten 1946-1955, d\u00e4r hon avled.",
                15.14110243320465
            ],
            [
                "Bonne Gauguin. Bonne Gauguin utbildade sig till danspedagog i Tyskland innan hon flyttade till Trondheim p\u00e5 1930-talet. Hon debuterade vid Tr\u00f8ndelag Teater. \u00c5r 1941 gifte hon sig med bildkonstn\u00e4ren Paul Ren\u00e9 Gauguin och paret flyttade tillbaka till Oslo 1946 d\u00e4r hon engagerades vid Studioteatret. Efter att Studioteatret avvecklats verkade hon vid Riksteatret, Det norske teatret, Radioteatret, Fjernsynsteatret. Bland hennes sista roller var l\u00e4rarinnan i Grease 1984.",
                14.608736038208008
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-24": {
        "query": "N\u00e4r uppt\u00e4cktes asteroiden 7532 Pelh\u0159imov och vem gjorde det?",
        "results": [
            [
                "830 Petropolitana. 830 Petropolitana eller A916\u00a0QE \u00e4r en asteroid i huvudb\u00e4ltet, som uppt\u00e4cktes den 25 augusti 1916 av den ryske astronomen Grigorij N. Neujmin vid Simeizobservatoriet p\u00e5 Krim. En oberoende uppt\u00e4ckt gjordes av den tyske astronomen Max Wolf. Asteroiden namngavs senare efter den ryska staden Sankt Petersburg.",
                16.15216064453125
            ],
            [
                "831 Stateira. 831 Stateira eller A916\u00a0SD \u00e4r en asteroid i huvudb\u00e4ltet, som uppt\u00e4cktes den 20 september 1916 av den tyske astronomen Max Wolf. Asteroiden namngavs senare efter Stateira I, hustrun till den persiske kungen Artaxerxes II.",
                15.728975296020508
            ],
            [
                "Ljudmila Zjuravljova. Zjuravljova har uppt\u00e4ckt ett antal asteroider, inklusive den trojanska asteroiden 4086 Podalirius och asteroiden 2374 Vladvysotskij.",
                15.622838973999023
            ],
            [
                "829 Academia. 829 Academia eller 1916\u00a0ZY \u00e4r en asteroid i huvudb\u00e4ltet, som uppt\u00e4cktes den 25 augusti 1916 av den ryske astronomen Grigorij N. Neujmin vid Simeizobservatoriet p\u00e5 Krim. En oberoende uppt\u00e4ckt gjordes av den tyske astronomen Max Wolf. Asteroiden namngavs senare efter Vetenskapsakademin i Sankt Petersburg, inf\u00f6r dess 200-\u00e5rsfirande.",
                15.605568647384644
            ],
            [
                "828 Lindemannia. 828 Lindemannia eller A916 QH \u00e4r en asteroid i huvudb\u00e4ltet, som uppt\u00e4cktes den 29 augusti 1916 av den \u00f6sterrikiske astronomen Johann Palisa. Asteroiden namngavs senare efter den tyskf\u00f6dde men brittiske amat\u00f6rastronomen och ingenj\u00f6ren Adolph Friedrich Lindemann, far till den brittiske fysikern  Frederick Lindemann.",
                15.562438488006592
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-25": {
        "query": "Hur m\u00e5nga inv\u00e5nare borde i det franska \u00c9tiolles \u00e5r 2021?",
        "results": [
            [
                "Mont de l'Etoile. Trakten runt Mont de l'Etoile best\u00e5r i huvudsak av gr\u00e4smarker. Runt Mont de l'Etoile \u00e4r det glesbefolkat, med  inv\u00e5nare per kvadratkilometer.",
                14.639494597911835
            ],
            [
                "Ecoteaux. Ecoteaux \u00e4r en ort i kommunen Oron i kantonen Vaud i Schweiz. Den ligger cirka 18 kilometer \u00f6ster om Lausanne. Orten har 443 inv\u00e5nare (2021).",
                14.028019487857819
            ],
            [
                "Petite Aiguille. Trakten runt Petite Aiguille best\u00e5r i huvudsak av gr\u00e4smarker. Runt Petite Aiguille \u00e4r det glesbefolkat, med  inv\u00e5nare per kvadratkilometer.",
                13.788599908351898
            ],
            [
                "Ettiswil. Ettiswil \u00e4r en ort och kommun i distriktet Willisau i kantonen Luzern, Schweiz. Kommunen har  inv\u00e5nare ().",
                13.673957288265228
            ],
            [
                "Tiassal\u00e9. Tiassal\u00e9 \u00e4r en ort i Elfenbenskusten. Den ligger i distriktet Lagunes i den s\u00f6dra delen av landet,  km s\u00f6der om huvudstaden Yamoussoukro. Folkm\u00e4ngden uppg\u00e5r till cirka 20\u00a0000 inv\u00e5nare.",
                13.54132229089737
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-26": {
        "query": "I vilket i arrondissement ligger den franska kommunen Labalme?",
        "results": [
            [
                "Lamarche (kommun). Lamarche \u00e4r en kommun i Kanada.   Den ligger i regionen Saguenay\u2013Lac-Saint-Jean och provinsen Qu\u00e9bec, i den \u00f6stra delen av landet,  km nordost om huvudstaden Ottawa. Lamarche ligger vid sj\u00f6n Lac R\u00e9mi.",
                15.740794479846954
            ],
            [
                "Lac-Brome. Lac-Brome \u00e4r en kommun i Kanada.   Den ligger i regionen Mont\u00e9r\u00e9gie och provinsen Qu\u00e9bec, i den syd\u00f6stra delen av landet,  km \u00f6ster om huvudstaden Ottawa.",
                15.489442527294159
            ],
            [
                "Baulmes. Baulmes \u00e4r en ort och kommun i distriktet Jura-Nord vaudois i kantonen Vaud, Schweiz. Kommunen har  inv\u00e5nare ().",
                15.466596782207489
            ],
            [
                "Lavaltrie. Lavaltrie \u00e4r en kommun i Kanada.   Den ligger i regionen Lanaudi\u00e8re och provinsen Qu\u00e9bec, i den syd\u00f6stra delen av landet,  km \u00f6ster om huvudstaden Ottawa.",
                15.352621018886566
            ],
            [
                "Lachute. Lachute \u00e4r en kommun av typen ville i provinsen Qu\u00e9bec i Kanada. Den ligger v\u00e4ster om Montr\u00e9al i regionen Laurentides.",
                15.285575807094574
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-27": {
        "query": "Vilka licensvarianter lanserades av Microsoft som delad k\u00e4llkod?",
        "results": [
            [
                "Root Double: Before Crime * After Days. \u00c5r 2012 gjordes ett demo f\u00f6r spelet tillg\u00e4ngligt, i vilket spelaren kan spela hela v\u00e4gen till ett av spelets slut. Spelet gavs ut av Yeti den 29 mars 2012 till Xbox 360 och den 28 september 2012 till Microsoft Windows. Xtend Edition gavs ut den 24 oktober 2013 till Playstation 3 och den 24 juli 2014 till Playstation Vita. Den engelskspr\u00e5kiga versionen av Xtend Edition ber\u00e4knas ges ut i mars 2016 till Microsoft Windows och i mars 2017 till Playstation Vita. D\u00e5 Playstation Vita-versionens filstorlek \u00f6verskrider begr\u00e4nsningarna f\u00f6r fysiska Playstation Vita-spel \u00e4r b\u00e5de de japanskspr\u00e5kiga och engelskspr\u00e5kiga Playstation Vita-utg\u00e5vorna enbart tillg\u00e4ngliga digitalt.",
                13.40682601928711
            ],
            [
                "Tintri. Tintri st\u00f6der idag samtidig lagrings utdelning fr\u00e5n varje VMstore till VMware, Hyper-V, RHEV, XenServer samt OpenStack per Virtuell maskin.",
                12.986626863479614
            ],
            [
                "Binary Domain. \u00e4r en tredjepersonsskjutare utvecklat och utgivet av Sega till Playstation 3 och Xbox 360 i februari 2012 och Microsoft Windows i april 2012.",
                12.811045289039612
            ],
            [
                "Denel Rooivalk. Den f\u00f6rsta prototypen premi\u00e4rfl\u00f6g den 15 januari 1990, men projektet drabbades av f\u00f6rseningar och skenande kostnader. F\u00f6rsvarsnedsk\u00e4rningarna i b\u00f6rjan av 1990-talet gjorde ocks\u00e5 att staten var ovillig att skjuta till extra medel. I april 2005 var fortfarande bara sex helikoptrar leveransklara och ytterligare sex delvis f\u00e4rdiga. Denel f\u00f6rs\u00f6kte r\u00e4dda projektet genom att s\u00e4lja helikoptern p\u00e5 export. Turkiet och Malaysia var intresserade, men politiska sk\u00e4l gjorde att de i st\u00e4llet valde Agusta A129 Mangusta respektive Boeing AH-64 Apache. D\u00e4rf\u00f6r beslutade Denel i maj 2007 att l\u00e4gga ner projektet. I november samma \u00e5r tillk\u00e4nnagav f\u00f6rsvarsminister Mosiuoa Lekota att staten skulle skjuta till 962 miljoner rand f\u00f6r att f\u00e5 helikoptrarna i tj\u00e4nst. I den summan ingick \u00e4ven uppgradering till version 1F. Under 2011 levererades de f\u00f6rsta \u00e5tta helikoptrarna till Sydafrikas flygvapen, under 2012 ytterligare tv\u00e5 och i mars 2013 den elfte och sista (en helikopter f\u00f6rst\u00f6rdes i ett haveri 3 augusti 2005).",
                12.71311616897583
            ],
            [
                "Root Double: Before Crime * After Days. Spelet n\u00e4mndes f\u00f6r f\u00f6rsta g\u00e5ngen p\u00e5 en teasersida i december 2010, d\u00e4r det kallades ett \"nytt sp\u00e4nnande sci-fi-\u00e4ventyr\". I januari 2011 tillk\u00e4nnagav Yeti spelet och sade att de planerade att ge ut det n\u00e5gon g\u00e5ng \u00e5r 2011. I mars 2011 tillk\u00e4nnagav de att de inte skulle publicera spelet, p\u00e5 grund av dess teman och jordb\u00e4vningen vid Tohoku 2011; utvecklingen avbr\u00f6ts, men i juli 2011 avsl\u00f6jade Yeti att utvecklingen hade \u00e5terupptagits och att spelet skulle ges ut till Xbox 360. De hade \u00f6verv\u00e4gt att \u00e4ndra spelets bakgrundshistoria, men best\u00e4mde sig till slut f\u00f6r att l\u00e5ta ber\u00e4ttelsen vara of\u00f6r\u00e4ndrad och att f\u00f6lja sin ursprungliga plan, men ocks\u00e5 f\u00f6r att portr\u00e4ttera katastrofen i spelet \"mer f\u00f6rsiktigt och samvetsgrant\". De hade diskuterat huruvida spelet skulle ges ut \u00f6ver huvud taget, men utvecklingsteamet ans\u00e5g att det var viktigt att portr\u00e4ttera hur \"hopp kan hittas \u00e4ven i den djupaste f\u00f6rtvivlan\". Xtend Edition, en uppdaterad version av spelet som inkluderar ett nytt slut, utvecklades till Playstation 3; enligt Nakazawa ans\u00e5gs det vara n\u00f6dv\u00e4ndigt att g\u00f6ra Xtend Edition f\u00f6r att f\u00e5 fler personer att spela spelet.",
                12.497101783752441
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-28": {
        "query": "Vem skapade den fiktiva karakt\u00e4ren Elaka M\u00e5ns?",
        "results": [
            [
                "Valentina (tecknad serie). Serien Valentina debuterade i serietidningen Linus andra nummer, \u00e5r 1965. Tidningen startades som en av de f\u00f6rsta vuxenserietidningarna, och Guido Crepax serie skulle komma att g\u00f6ra honom till en av de ledande namnen i 1960-talets italienska vuxenserieutveckling. Crepax skulle ut\u00f6ver historierna om Valentina komma att teckna serieversioner av ett antal klassiska verk inom den erotiska litteraturen, inklusive Emmanuelle samt verk av Leopold von Sacher-Masoch och Markis de Sade.",
                14.34150767326355
            ],
            [
                "Heikki Turunen. Turunen mest k\u00e4nda b\u00f6cker \u00e4r Kivenpy\u00f6ritt\u00e4j\u00e4n kyl\u00e4, Simpauttaja (\"Livaren\" p\u00e5 svenska) och Maalainen. Veikko Kerttula gjorde Simpauttajasta som en TV-film 1975. \u00c5r 1995 filmatiserade Markku P\u00f6l\u00f6nen Kivenpy\u00f6ritt\u00e4j\u00e4n kyl\u00e4, som Det sista br\u00f6llopet och 2004 regisserade Anssi M\u00e4ntt\u00e4ri filmen Joensuun Elli.",
                14.074024200439453
            ],
            [
                "Britt-Marie Eklund. Hennes eget skrivande kom ig\u00e5ng n\u00e4r hon i mitten p\u00e5 1950-talet gick p\u00e5 Medlefors folkh\u00f6gskola. Till invigningen av folkh\u00f6gskolans nya lokaler 1957 medverkade hon med en uppskattad prolog. 1957 senare tog f\u00f6rfattaren Lennart Frick in henne i redaktionen f\u00f6r den Lyckselebaserade tidskriften Ultima (tillsammans med honom sj\u00e4lv, Lars Englund, Tore Fr\u00e4ngsmyr, Sten Hanson och Sigvard Karlsson). Vid de f\u00f6rsta  f\u00f6rfattarsammankomsterna i Norrland var hon den enda skrivande kvinnan.  Erik Jonsson skriver i nyutg\u00e5van av debutboken att Britt-Marie Eklund var en av dem som drog upp linjerna f\u00f6r Norrl\u00e4ndska f\u00f6rfattars\u00e4llskapet. Tidigare n\u00e4mnde Frick \u00e4ger en kopia av en f\u00e4rdigskriven uppf\u00f6ljare till Lek med sk\u00e4rvor som legat klar f\u00f6r tryck i snart 50 \u00e5r, och som Britt-Marie Eklund inte ville publicera.",
                14.01711905002594
            ],
            [
                "Kvarteret Daedalus. N\u00e4stan samtliga kvartersnamn i Gamla stan tillkom under 1600-talets senare del och \u00e4r uppkallade efter begrepp (fr\u00e4mst gudar) ur den grekiska och romerska mytologin. \u201dDaedalus\u201d eller Daidalos var i den grekiska mytologin en uppfinnare och magiker, som tillverkade till sig och sin son Ikaros vingar f\u00f6r att kunna fly fr\u00e5n den labyrint som han sj\u00e4lv byggt. Daidalos klarar sig, men hans son flyger f\u00f6r n\u00e4ra solen och st\u00f6rtar ner i havet d\u00e5 vaxet som h\u00e5ller ihop vingarna sm\u00e4lter. Till kvarteret Daedalus finns pendangen kvarteret Icarus bel\u00e4gen direkt v\u00e4ster om denna.",
                13.993837475776672
            ],
            [
                "Erik Davis. Erik Davis, f\u00f6dd 12 juni 1967 i Redwood City, Kalifornien, \u00e4r en amerikansk f\u00f6rfattare, journalist och offentlig talare vars skrifter sp\u00e4nner fr\u00e5n rockkritik till kulturanalys till kreativa utforskningar av esoterisk mystik. Han \u00e4r kanske mest k\u00e4nd f\u00f6r sin bok Techgnosis, liksom hans arbete med motkulturen i Kalifornien, inklusive Burning Man, human potential movement och skrifter av Philip K. Dick.",
                13.968943238258362
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-29": {
        "query": "Var ligger staden Kaspijsk?",
        "results": [
            [
                "Cabri. Cabri \u00e4r en ort i Kanada.   Den ligger i provinsen Saskatchewan, i den s\u00f6dra delen av landet,  km v\u00e4ster om huvudstaden Ottawa. Cabri ligger  meter \u00f6ver havet och antalet inv\u00e5nare \u00e4r .",
                15.31491881608963
            ],
            [
                "Kangiqsujuaq (ort). Kangiqsujuaq \u00e4r en ort i Kanada.   Den ligger i regionen Nord-du-Qu\u00e9bec och provinsen Qu\u00e9bec, i den \u00f6stra delen av landet,  km norr om huvudstaden Ottawa. Kangiqsujuaq ligger  meter \u00f6ver havet och antalet inv\u00e5nare \u00e4r .",
                14.893034040927887
            ],
            [
                "Demjansk. Demjansk (ryska \u0414\u0435\u043c\u044f\u043d\u0441\u043a) \u00e4r en t\u00e4tort i Novgorod oblast i Ryssland, bel\u00e4gen vid \u00e5n Javon, ett bifl\u00f6de till Pola, sydost om sj\u00f6n Ilmen. Den har 4\u00a0748 inv\u00e5nare (2015) och utg\u00f6r centralorten i den glesbebyggda Demjanskij rajon (11\u00a0422 inv\u00e5nare p\u00e5 3198,9 km\u00b2). Demjansk utg\u00f6r en egen t\u00e4tortskommun inom rajonen, som d\u00e4rut\u00f6ver best\u00e5r av sju landskommuner (de var sjutton f\u00f6re sammanslagningen 2010). Demjansk ligger 181 km sydost om regionhuvudstaden Novgorod och 41 km s\u00f6der om j\u00e4rnv\u00e4gsstationen Lytjkovo, p\u00e5 den \u00f6st-v\u00e4stliga banan mellan Pskov, Staraja Russa och Valdaj.",
                14.874317586421967
            ],
            [
                "Rivi\u00e8re Cascap\u00e9dia. Rivi\u00e8re Cascap\u00e9dia \u00e4r ett vattendrag i Kanada.   Det ligger i provinsen Qu\u00e9bec, i den \u00f6stra delen av landet,  km \u00f6ster om huvudstaden Ottawa.",
                14.52105575799942
            ],
            [
                "Kangirsuk. Kangirsuk \u00e4r en ort i Kanada.   Den ligger i regionen Nord-du-Qu\u00e9bec och provinsen Qu\u00e9bec, i den \u00f6stra delen av landet,  km norr om huvudstaden Ottawa. Kangirsuk ligger  meter \u00f6ver havet och antalet inv\u00e5nare \u00e4r .",
                14.520223677158356
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-30": {
        "query": "Vad \u00e4r en Hylarana elberti?",
        "results": [
            [
                "Hyliotor. Hyliotor \u00e4r 11\u201313 cm l\u00e5nga flugsnappar- eller s\u00e5ngarliknande f\u00e5glar med relativt kort stj\u00e4rt. Fj\u00e4derdr\u00e4kten \u00e4r m\u00f6rk ovan, hos hanen glansigt bl\u00e5svart, och undertill ljus. De f\u00f6rekommer i akaciaskogar, savann och kaffeplantage, d\u00e4r de hoppar i l\u00f6vverket p\u00e5 jakt efter insekter, ofta i artblandade flockar. Det sk\u00e5lformade boet placeras h\u00f6gt upp i en tr\u00e4dklyka, vari den l\u00e4gger tv\u00e5 till fyra \u00e4gg.",
                13.968017160892487
            ],
            [
                "Madagaskarnilg\u00e5s. Madagaskarnilg\u00e5s (Alopochen sirabensis) \u00e4r en utd\u00f6d f\u00e5gelart i familjen \u00e4nder inom ordningen andf\u00e5glar. Den beskrevs fr\u00e5n subfossila l\u00e4mningar i Antsirabe p\u00e5 centrala Madagaskar. Analys med kol-14-metoden visar att f\u00e5geln \u00f6verlevde till \u00e5tminstone 1400 \u00e5r sedan, vilket \u00e4r efter m\u00e4nniskan kom till \u00f6n. Madagaskarnilg\u00e5sen \u00e4r n\u00e4ra sl\u00e4kt med den nu levande nilg\u00e5sen och betraktas ibland som en underart till den ocks\u00e5 utd\u00f6da mauritiusnilg\u00e5sen.",
                13.940297782421112
            ],
            [
                "Hyaderna (stj\u00e4rnhop). Hyaderna (\u00e4ven k\u00e4nd som Collinder 50 eller Melotte 25) \u00e4r en \u00f6ppen stj\u00e4rnhop i Oxens stj\u00e4rnbild. Hyaderna \u00e4r den \u00f6ppna stj\u00e4rnhopen som ligger n\u00e4rmast v\u00e5rt solsystem och \u00e4ven den mest v\u00e4lstuderade av alla stj\u00e4rnhopar.",
                13.590126097202301
            ],
            [
                "Tukanbarbetter. Tukanbarbetter (Semnornithidae) \u00e4r en liten familj av ordningen hackspettartade f\u00e5glar. Familjen best\u00e5r endast av tv\u00e5 arter i sl\u00e4ktet Semnornis med utbredning i Latinamerika fr\u00e5n Costa Rica till v\u00e4stra Ecuador:",
                13.564368903636932
            ],
            [
                "Marion Durbin Ellis. Durbin Ellis har vetenskapligen namngivit ett stort antal fiskarter, fr\u00e4mst inom de sydamerikanska sl\u00e4ktena Hyphessobrycon och Hemigrammus.",
                13.406047403812408
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-31": {
        "query": "I vilken idrottsgren fick Gergely Kulcs\u00e1r en olympisk medalj?",
        "results": [
            [
                "Klaus Dibiasi. Dibiasi tog en silvermedalj i h\u00f6ga hopp vid olympiska sommarspelen 1964 i Tokyo d\u00e4r han i finalen ledde efter de sju f\u00f6rsta hoppen och slutade endast 1,04 po\u00e4ng efter guldmedalj\u00f6ren Bob Webster. Fyra \u00e5r senare vann han guldet i h\u00f6ga hopp och silver i svikthoppet vid olympiska sommarspelen 1968 i Mexico City, han vann guldmedaljer i h\u00f6ga hopp ocks\u00e5 vid de tv\u00e5 f\u00f6ljande olympiska spelen och blev d\u00e4rmed den f\u00f6rste simhopparen n\u00e5gonsin att vinna tre raka guldmedaljer. Han vann \u00e4ven tv\u00e5 guldmedaljer i h\u00f6ga hopp och tv\u00e5 silvermedaljer i svikthopp vid V\u00e4rldsm\u00e4sterskapen i simsport 1973 och 1975. Dibiasi vann ocks\u00e5 arton italienska m\u00e4sterskap, varav elva i h\u00f6ga hopp.",
                15.668323338031769
            ],
            [
                "T\u00f5nu Endrekson. Vid de olympiska roddt\u00e4vlingarna 2016 i Rio de Janeiro tog han en bronsmedalj i scullerfyra. Vid olympiska sommarspelen 2020 i Tokyo slutade Endrekson p\u00e5 sj\u00e4tte plats i scullerfyra.",
                15.054530441761017
            ],
            [
                "Michael Gier. Han tog OS-guld i l\u00e4ttvikts-dubbelsculler i samband med de olympiska roddt\u00e4vlingarna 1996 i Atlanta.",
                15.044597446918488
            ],
            [
                "Camelia Macoviciuc. Hon tog OS-guld i l\u00e4ttvikts-dubbelsculler i samband med de olympiska roddt\u00e4vlingarna 1996 i Atlanta.",
                14.952988684177399
            ],
            [
                "Leonardo Pettinari. Han tog OS-silver i l\u00e4ttvikts-dubbelsculler i samband med de olympiska roddt\u00e4vlingarna 2000 i Sydney.",
                14.913235247135162
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-32": {
        "query": "Hur stor \u00e4rt asteroiden 8903 Paulcruikshank?",
        "results": [
            [
                "834 Burnhamia. 834 Burnhamia eller A916\u00a0SG \u00e4r en asteroid i huvudb\u00e4ltet, som uppt\u00e4cktes den 20 september 1916 av den tyske astronomen Max Wolf. Asteroiden namngavs senare efter den amerikanske astronomen Sherburne Wesley Burnham.",
                15.03342592716217
            ],
            [
                "Allan Hills 81005. Meteoriten hade en vikt av 31,4 gram n\u00e4r den hittades.  Dess m\u00e5tt var 3 x 2,5 x 3 centimeter, med en m\u00f6rk skorpa, en grundmassa som skiftar fr\u00e5n gr\u00e5tt till svart med stora gr\u00e5 och vita klaster. Det \u00e4r ett typiskt utseende f\u00f6r breccia , \u00e4ven s\u00e5dan som har jordiskt ursprung. De st\u00f6rre klasterna \u00e4r i storleken upp till 8 millimeters diameter.",
                14.176017761230469
            ],
            [
                "828 Lindemannia. 828 Lindemannia eller A916 QH \u00e4r en asteroid i huvudb\u00e4ltet, som uppt\u00e4cktes den 29 augusti 1916 av den \u00f6sterrikiske astronomen Johann Palisa. Asteroiden namngavs senare efter den tyskf\u00f6dde men brittiske amat\u00f6rastronomen och ingenj\u00f6ren Adolph Friedrich Lindemann, far till den brittiske fysikern  Frederick Lindemann.",
                14.065369367599487
            ],
            [
                "St\u00e4lldalenmeteoriten. Meteoritens vikt uppskattas till cirka 34 kg, den st\u00f6rsta stenen som p\u00e5tr\u00e4ffades v\u00e4gde cirka 12 400 gr, totalt insamlades ett 10-tal stenar",
                13.814085721969604
            ],
            [
                "830 Petropolitana. 830 Petropolitana eller A916\u00a0QE \u00e4r en asteroid i huvudb\u00e4ltet, som uppt\u00e4cktes den 25 augusti 1916 av den ryske astronomen Grigorij N. Neujmin vid Simeizobservatoriet p\u00e5 Krim. En oberoende uppt\u00e4ckt gjordes av den tyske astronomen Max Wolf. Asteroiden namngavs senare efter den ryska staden Sankt Petersburg.",
                13.812757968902588
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-33": {
        "query": "Var bodde John Christopher Willis under sin livstid?",
        "results": [
            [
                "Steinn Steinarr. Allis andra lyckliga h\u00e4ndelse kom genom en allm\u00e4nt \u00e4lskad isl\u00e4ndsk poet, Stef\u00e1n fr\u00e1 Hv\u00edtadal, som r\u00e5kade bo i hans n\u00e4rhet. N\u00e4r han h\u00f6rde n\u00e5gra av pojkens \"dikter\" uppmanade han fosterfamiljen att inte straffa utan uppmuntra honom. En av hans l\u00e4rare, en beg\u00e5vad ung poet, J\u00f3hannes \u00far K\u00f6tlum, inst\u00e4mde. Men poesi var en lyx f\u00f6r en utfattig bondpojke. \u00c5r 1926  flyttade han till Reykjavik. Utfattig och utan v\u00e4nner i den v\u00e4xande huvudstaden, var han fast besluten att lyckas. Trots sin motvilja mot fysiskt arbete svalde han sin stolthet och arbetade dag och natt i byggbranschen. Han drabbades d\u00e4r av ett allvarligt angrepp av polio som l\u00e4mnade honom med en f\u00f6rlamad v\u00e4nstersida.",
                14.800745606422424
            ],
            [
                "James Collett. \u00c5r 1683 reste han fr\u00e5n London till sin aff\u00e4rsf\u00f6rbindelse i Kristiania Peder Nielsen Leuck och blev d\u00e5 v\u00e4n med sonen Morten Leuck och dottern Karen Leuch (1666\u20131745). Han gifte sig med Karen 1686 och bosatte sig permanent i Norge.  Han arbetade i Kristiania f\u00f6r engelska k\u00f6pm\u00e4n som bedrev tr\u00e4handel med \u00d8stlandet och bedrev \u00e4ven handel med Storbritannien f\u00f6r egen r\u00e4kning, Han blev borgare i Kristiania 1703. Han var d\u00e5 Oslos st\u00f6rsta tr\u00e4export\u00f6r och en av stadens rikaste m\u00e4n och fick titeln kommerser\u00e5d.",
                14.696849942207336
            ],
            [
                "Charles Dahlgren. Dahlgren f\u00f6ddes i Philadelphia d\u00e4r hans fader, Bernhard Ulrik Dahlgren, var k\u00f6pman och svensk konsul. Farfadern John Adolf Dahlgren var fr\u00e5n Norrk\u00f6ping, medicine doktor och v\u00e4n med Carl von Linn\u00e9, och morfadern James Rowan var milit\u00e4r. Fadern avled n\u00e4r han var 13 och han fick d\u00e5 b\u00f6rja f\u00f6rs\u00f6rja sig sj\u00e4lv. Han arbetade som kopist, var sj\u00f6man i handelsflottan tillsammans med sin \u00e4ldre bror John och blev handsekreterare \u00e5t Nicholas Biddle. 1835 flyttade han till Natchez, Mississippi d\u00e4r han var verksam som banktj\u00e4nsteman och framg\u00e5ngsrik f\u00f6retagare och plantage\u00e4gare. 1860 \u00e4gde han flera tusen engelska tunnland god jord och ungef\u00e4r tv\u00e5hundra slavar. Genom sitt \u00e4ktenskap med Mary Routh Ellis tillh\u00f6rde han statens sociala elit.",
                14.347842335700989
            ],
            [
                "Johannes Takanen. \u00c5r 1873 flyttade Takanen till Rom p\u00e5 ett regeringsstipendium. Han arbetade i Rom fram till slutet av sitt liv, och han gifte sig d\u00e4r med italienska Giacinta Biavascon, som ocks\u00e5 stod modell f\u00f6r n\u00e5gra av hans skulpturer.",
                14.23134195804596
            ],
            [
                "John Baltzell. Baltzell var, trots sina framg\u00e5ngar, inte professionell musiker, utan bodde i Mount Vernon och arbetade som panntillverkare. John Baltzells liv efter 1928 \u00e4r mycket ok\u00e4nt och han avled 1940.",
                14.227287888526917
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-34": {
        "query": "Vad \u00e4r en retronym?",
        "results": [
            [
                "Sous le signe du Capricorne. Historien \u2013 den svenska titeln motsvarar den franska \"Rendez-vous \u00e0 Bahia\", medan en alternativ svensk \u00f6vers\u00e4ttning blev \"M\u00f6te i Bahia\" \u2013 tar vid d\u00e4r den f\u00f6reg\u00e5ende episoden avslutats. S\u00e5lunda f\u00f6ljer vi seglatsen utefter den franskguyanska kusten, d\u00e4r bes\u00e4ttningen efter ett tag uppsnappar hj\u00e4lpsignaler inifr\u00e5n land.  N\u00e4r de tagit sig i land, l\u00e4r de k\u00e4nna en f\u00f6rrymd straff\u00e5nge vid namn Cayenne, som de tar med p\u00e5 resan s\u00f6derut. Cayenne visar sig ocks\u00e5 k\u00e4nna advokat Milner, och han vet att Milner \u00e4r inblandad i aff\u00e4rer av skum karakt\u00e4r i runt hela regionen. Cayenne hoppas en dag f\u00e5 tag i Milner, s\u00e5 att han kan h\u00e4mnas f\u00f6r de av hans gamla v\u00e4nner som Milner l\u00e5tit m\u00f6rda.",
                12.810318946838379
            ],
            [
                "Totemism. Termen totem h\u00e4rstammar fr\u00e5n Ojibwaordet ototeman, som betyder \"en bror-syster-anh\u00f6rig.\" Den grammatiska roten, OTE, inneb\u00e4r ett blodsband mellan br\u00f6der och systrar, som har samma mamma och som inte f\u00e5r gifta sig med varandra. P\u00e5 engelska, inf\u00f6rdes ordet \"totem\" 1791 av en brittisk k\u00f6pman och \u00f6vers\u00e4ttare som gav det en falsk betydelse i tron att det skulle beteckna en skyddsande f\u00f6r en individ, som d\u00f6k upp i form av ett djur, en id\u00e9 som Ojibwaklaner verkligen manifesterade genom sitt b\u00e4randet av djurhudar.",
                12.787203550338745
            ],
            [
                "Hans Alin. Under pseudoymen Alf Cronh skrev Alin \u00e5r 1916 den humoristiska romanen Greve Patts \u00c4ventyr. Boken handlar om den bortsk\u00e4mde adelsmannen Greve Patt, som lever glatt p\u00e5 andras bekostnad. Det b\u00f6rjar med att han som fem\u00e5rig pojke skjuter g\u00e5rdens h\u00f6ns och ko med det salongsgev\u00e4r han f\u00e5tt i f\u00f6delsepresent av fadern, och det slutar med att han blir bannlyst p\u00e5 Stockholms alla restauranger och krogar. Bokens greve Patt har vissa likheter med den unge adelsmannen G\u00f6sta Hamilton, d\u00e5 b\u00e5da f\u00e5r \u00f6knamnet Kattgreven efter att ha misshandlat en katt.",
                12.748729467391968
            ],
            [
                "Unforgettable. Diagnosen hypertymesi, som seriens huvudperson Carrie Wells har, inneb\u00e4r att en person har en extraordin\u00e4r f\u00f6rm\u00e5ga att minnas vad personen gjort bak\u00e5t i tiden, vilket g\u00f6r att en s\u00e5dan person kan komma ih\u00e5g, i detalj, vad de sett och upplevt. Diagnosen \u00e4r mycket ovanlig.",
                12.743577003479004
            ],
            [
                "International nonproprietary name. INN kan \u00f6vers\u00e4ttas till olika spr\u00e5k, och stavningen f\u00f6ljer d\u00e5 ungef\u00e4r samma principer som \u00f6vers\u00e4ttning av kemiska substansnamn. Exempelvis stavas ibuprofen likadant p\u00e5 svenska, engelska och tyska, medan det heter ibuprof\u00e8ne p\u00e5 franska och ibuprofenum p\u00e5 latin. Ett exempel p\u00e5 stavningsskillnad mellan svenska och engelska \u00e4r diklofenak, som p\u00e5 engelska heter diclofenac.",
                12.741350173950195
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-35": {
        "query": "Hur djup \u00e4r Verjovkinagrottan?",
        "results": [
            [
                "Longyougrottorna. Longyougrottorna hittades 9 juni 1992 av Wu Anai som var en lokal bybo. N\u00e4r grottorna hittades var de vattenfyllda och totalt har 36 olika grottor hittats. Grottorna \u00e4r manuellt uthuggna ur solid siltsten \u00e4r alla ungef\u00e4r 30\u00a0meter djupa. Alla grottorna finns inom en kvadratkilometer, men inga grottor \u00e4r sammankopplade \u00e4ven om v\u00e4ggarna mellan olika grottor ibland \u00e4r s\u00e5 tunna som 50\u00a0cm Grottornas storlek varierar mellan 1\u00a0000 och 3\u00a0000\u00a0m2",
                15.874453604221344
            ],
            [
                "Horemhebs grav. Graven \u00e4r 65\u00a0m l\u00e5ng i \u00f6st-v\u00e4stlig riktning, och 20\u00a0m bred. Fr\u00e5n \u00f6ster inleds graven med en pylon innan en f\u00f6rg\u00e5rd f\u00f6r att f\u00f6ljas av ytterligare en pylon innan den f\u00f6rsta kolonng\u00e5rden. D\u00e4refter f\u00f6ljer ett staty-rum flankerat av tv\u00e5 f\u00f6rr\u00e5dsrum. Slutligen kommer den andra kolonng\u00e5rden med tre offerkapell. Fr\u00e5n andra kolonng\u00e5rden leder ett schakt ned till den underjordiska gravkammaren, som ligger 28\u00a0m under markniv\u00e5.",
                15.167787373065948
            ],
            [
                "KV17. Gravkammaren \u00e4r uthuggen i bergssidan l\u00e4ngs syd\u00f6stra grenen av wadin i dalen, och \u00e4r den l\u00e4ngsta och djupaste  av gravarna i Konungarnas dal. KV7 har \u00e4ven anv\u00e4nts som tempor\u00e4r lagringsplats f\u00f6r andra kungliga mumier s\u00e5som Ramses I och Ramses II. KV17 hittades 1817",
                14.608218848705292
            ],
            [
                "KV62. KV62 \u00e4r utgr\u00e4vd l\u00e4ngs den huvudsakliga wadin, och entr\u00e9n till KV62 \u00e4r i botten av dalen nedanf\u00f6r b\u00f6rjan till rampen som leder till KV9. Graven inleds med en sluttande entr\u00e9korridor, delvis som en trappa, som leder 7\u00a0m ner under markniv\u00e5 till f\u00f6rrummet. F\u00f6rkammaren ansluter dels till ett mindre sidorum och \u00e4ven till gravkammaren. Till begravningskammaren ansluter \u00e4ven en skattkammare. KV62 \u00e4r med sina totalt 110\u00a0m2 golvyta betydligt mindre \u00e4n de \u00f6vriga farao-gravarna i Konungarnas dal som ofta \u00e4r mer \u00e4n fem g\u00e5nger st\u00f6rre.",
                14.561860501766205
            ],
            [
                "KV55. Graven \u00e4r uthuggen i marken i huvudwadin precis s\u00f6der om KV6. Sannolikt t\u00e4cktes ing\u00e5ngen till KV55 \u00f6ver av schaktmassor n\u00e4r KV6 gr\u00e4vdes. KV55 \u00e4r en av de minsta i Konungarnas dal och upptar bara 84\u00a0m2. Ursprungligen tros KV55 varit f\u00f6rvaringsplats f\u00f6r artefakter fr\u00e5n den kungliga begravningsplatsen i El-Amarna, f\u00f6r att sedan blivit omgjord till grav. Drottning Tiye begravdes eventuellt ursprungligen i KV55 f\u00f6r att senare flyttas till KV35.",
                14.088318526744843
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-36": {
        "query": "Vilka kontinentalplattor orsakar Alpiderna genom sina r\u00f6relser?",
        "results": [
            [
                "Albisbergen. Albis \u00e4r en bergskedja i Schweiz. Den ligger i distriktet Bezirk Horgen och kantonen Z\u00fcrich, i den centrala delen av landet.",
                14.40945953130722
            ],
            [
                "Chapada Diamantina nationalpark. \"Diamantina\" syftar p\u00e5 diamanterna som hittades i bergskedjan Chapada Diamantina i mitten av 1800-talet. Terr\u00e4ngen \u00e4r kuperad, och t\u00e4cks i huvudsak av flora som tillh\u00f6r biomet caatinga.",
                13.953769624233246
            ],
            [
                "Amerikansk \u00e4lg. \u00c5 andra sidan kan \u00e4ven \u00e4lgen anpassa sig till f\u00f6r\u00e4ndrade landskap. Den \u00f6kade d\u00e4rf\u00f6r sitt utbredningsomr\u00e5de i delar av v\u00e4stra Kanada (British Columbia) i fuktiga skogar som omvandlats av m\u00e4nniskor. D\u00e4r blev \u00e4lgen en rival till den inhemska svartsvanshjorten.",
                13.87543922662735
            ],
            [
                "Lepontiska alperna. Omr\u00e5det mellan Lukmanierpasset och Spl\u00fcgenpasset, med sidokejor kallas Adulaalperna (SOIUSA-undersektion: STS 10.III). Den h\u00f6gsta toppen \u00e4r Adula eller Rheinwaldhorn (3\u00a0402 m\u00a0\u00f6.h.)",
                13.487318813800812
            ],
            [
                "Zikavirus. Eftersom viruset endast kan spridas i de omr\u00e5den d\u00e4r det finns myggarter som kan b\u00e4ra det, \u00e4r f\u00f6r\u00e4ndringar av myggarternas utbredningsomr\u00e5den en viktig orsak till att regioner som tidigare var fria fr\u00e5n zikasmitta har drabbats. Den viktigaste vektorn, A. aegypti, sprids till nya omr\u00e5den genom handel och resor. A. aegypti finns nu p\u00e5 alla kontinenter inklusive Nordamerika och \u00e4ven n\u00e5gra mindre delar av Europa. En myggpopulation som \u00e4r kapabel att b\u00e4ra viruset har p\u00e5tr\u00e4ffats i Washington, DC  och genetiska bevis antyder att den \u00f6verlevt \u00e5tminstone fyra vintrar i omr\u00e5det. Forskare drar slutsatsen att myggorna anpassat sig f\u00f6r att kunna \u00f6verleva i nordligt klimat.",
                13.477392971515656
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-37": {
        "query": "Hur m\u00e5nga NHL-matcher spelade Marko Kiprusoff?",
        "results": [
            [
                "Dennis Maruk. Dennis John Maruk, f\u00f6dd 17 november 1955, \u00e4r en kanadensisk f\u00f6re detta professionell ishockeyspelare som tillbringade 14 s\u00e4songer i den nordamerikanska ishockeyligan National Hockey League (NHL), d\u00e4r han spelade f\u00f6r ishockeyorganisationerna California Golden Seals, Cleveland Barons, Minnesota North Stars och Washington Capitals. Han producerade 878 po\u00e4ng (356 m\u00e5l och 522 assists) samt drog p\u00e5 sig 761 utvisningsminuter p\u00e5 888 grundspelsmatcher. Maruk har \u00e4ven spelat p\u00e5 l\u00e4gre niv\u00e5er f\u00f6r Kalamazoo Wings i International Hockey League (IHL) och Toronto Marlboros och London Knights i OHA-Jr./Ontario Major Junior Hockey League (OMJHL).",
                15.771100342273712
            ],
            [
                "Murray Craven. Murray Dean Craven, f\u00f6dd 20 juli 1964, \u00e4r en kanadensisk f\u00f6re detta professionell ishockeyspelare som tillbringade 18 s\u00e4songer i den nordamerikanska ishockeyligan National Hockey League (NHL), d\u00e4r han spelade f\u00f6r ishockeyorganisationerna Detroit Red Wings, Philadelphia Flyers, Hartford Whalers, Vancouver Canucks, Chicago Blackhawks och San Jose Sharks. Han producerade 759 po\u00e4ng (266 m\u00e5l och 493 assists) samt drog p\u00e5 sig 524 utvisningsminuter p\u00e5 1 071 grundspelsmatcher. Craven spelade \u00e4ven p\u00e5 l\u00e4gre niv\u00e5 f\u00f6r Medicine Hat Tigers i Western Hockey League (WHL).",
                15.22070163488388
            ],
            [
                "Birger Eklund. Han spelade 128 allsvenska matcher f\u00f6r Djurg\u00e5rden, blev svensk m\u00e4stare 1955 och 1959 och gjorde 38 m\u00e5l. Med sin fina teknik omn\u00e4mndes han bland annat som \u201dnavet som smorde j\u00e4rnkaminerna\u201d d\u00e4r tunga namn som G\u00f6sta \"Knivsta\" Sandberg, Sigge Parling och John \"Jompa\" Eriksson fanns bland lagkamraterna. Birger Eklund gjorde \u00e4ven 23 landskamper f\u00f6r Sverige. Han \u00e4r begravd p\u00e5 G\u00f6rv\u00e4lns grifteg\u00e5rd.",
                15.06490010023117
            ],
            [
                "Rick Middleton. Richard David \"Rick\" Middleton, f\u00f6dd 4 december 1953, \u00e4r en kanadensisk f\u00f6re detta professionell ishockeyspelare som tillbringade 14 s\u00e4songer i den nordamerikanska ishockeyligan National Hockey League (NHL), d\u00e4r han spelade f\u00f6r New York Rangers och Boston Bruins. Han producerade 988 po\u00e4ng (448 m\u00e5l och 540 assists) samt drog p\u00e5 sig 157 utvisningsminuter p\u00e5 1 005 grundspelsmatcher.",
                15.042576730251312
            ],
            [
                "Marko Biskupovi\u0107. Under s\u00e4songerna 2016 och 2017 spelade Biskupovi\u0107 f\u00f6r allsvenska Kalmar FF. 2018 skrev han kontrakt med den chilenska klubben Union La Calera.",
                14.216488420963287
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-38": {
        "query": "Hur stor \u00e4r laddningen p\u00e5 en kinesisk ballistisk robot JL-2?",
        "results": [
            [
                "Denel Rooivalk. Huvudvapnet \u00e4r en 20\u00a0mm F2 automatkanon monterad i ett gyrostabiliserat torn under nosen. Kanonen \u00e4r dubbelmatad och kan avfyra b\u00e5de spr\u00e4nggranater och pansargranater. Total ammunitionskapacitet \u00e4r 700 patroner. Eldhastigheten \u00e4r 740 skott/min. Mot stridsvagnar och andra pansarfordon \u00e4r vapnet den sydafrikanska pansarv\u00e4rnsroboten Mokopa eller den amerikanska TOW. Rooivalk har ocks\u00e5 kapacitet att avfyra HOT- eller Hellfire-robotar. F\u00f6r luftstrid kan helikoptern b\u00e4ra fyra stycken Matra Mistral-robotar l\u00e4ngst ut p\u00e5 vingspetsarna, alternativt tv\u00e5 stycken A-Darter eller Sidewinder. Mot mjuka m\u00e5l anv\u00e4nds 70\u00a0mm raketer tillverkade i Belgien av Forges de Zeebrugge.",
                13.567594289779663
            ],
            [
                "Westland Wasp. Wasp konstruerades att b\u00e4ra tv\u00e5 stycken Mark\u00a044-torpeder. Strax efter att Wasp tagits i tj\u00e4nst b\u00f6rjade dock Mark\u00a044 att ers\u00e4ttas med den 35\u00a0kg tyngre Mark\u00a046. \u00c4ven om Wasp kunde lyfta tv\u00e5 stycken Mark\u00a046 under goda f\u00f6rh\u00e5llanden var marginalerna sm\u00e5 och oftast bars bara en Mark\u00a046-torped. Alternativen var tv\u00e5 stycken Mk.11 sjunkbomber eller en WE.177A k\u00e4rnvapensjunkbomb p\u00e5 antingen 0,5 eller 10\u00a0kiloton.",
                13.499836683273315
            ],
            [
                "St\u00e4lldalenmeteoriten. Meteoritens vikt uppskattas till cirka 34 kg, den st\u00f6rsta stenen som p\u00e5tr\u00e4ffades v\u00e4gde cirka 12 400 gr, totalt insamlades ett 10-tal stenar",
                13.297367095947266
            ],
            [
                "Westland Wasp. Brasiliens Wasp-helikoptrar har m\u00f6jlighet att b\u00e4ra en Avibras LM-70/7 eller LM-70/19 raketkapsel p\u00e5 vardera sida med sammanlagt 14 eller 38 stycken 70\u00a0mm raketer. LM-70/7 brukar vanligtvis kombineras med en 7,62\u00a0mm kulspruta monterad ovanp\u00e5. LM-70/19 \u00e4r f\u00f6r stor f\u00f6r ett s\u00e5dant arrangemang och samtidigt f\u00f6r tung f\u00f6r att helikoptern ska kunna lyfta med \u00e4ven en skytt i baks\u00e4tet.",
                13.288567781448364
            ],
            [
                "Giuseppe Garibaldi (1936). Efter krigsslutet togs hennes ub\u00e5tsjaktvapen och torpedtuber bort och hon f\u00f6rs\u00e5gs med radar. Hon anv\u00e4ndes som utbildningsfartyg fram till 1953 d\u00e5 hon lades i malp\u00e5se. Hon skulle ha skrotats 1956, men i st\u00e4llet beslutades att hon skulle konverteras till robotkryssare enligt amerikansk f\u00f6rebild. Moderniseringen p\u00e5b\u00f6rjades 1957 och innebar att de f\u00f6rliga tornen med 152\u00a0mm kanoner ersattes med mindre torn med snabbskjutande 135\u00a0mm kanoner. Sekund\u00e4rbestyckningen om \u00e5tta 100\u00a0mm kanoner byttes ocks\u00e5 ut mot 76\u00a0mm automatkanoner. Tv\u00e5 av de \u00e5tta \u00e5ngpannorna togs bort vilket minskade maxfarten till 30\u00a0knop. Den aktre skorstenen togs ocks\u00e5 bort eftersom de sex kvarvarande pannorna kunde anslutas till den f\u00f6rliga skorstenen. \u00c4ven de aktre 152\u00a0mm tornen togs bort; X-tornet ersattes av en dubellarmad Terrier-lavett med ett magasin om 40 robotar medan Y-tornet ersattes av fyra avfyringstuber f\u00f6r Polaris-robotar. De k\u00e4rnvapenbestyckade ballistiska Polaris-robotarna skulle ha blivit Italiens bidrag till NATO Multilateral Force, men till f\u00f6ljd av Kubakrisen s\u00e5 kunde USA inte s\u00e4lja n\u00e5gra k\u00e4rnvapenrobotar till Italien. I st\u00e4llet b\u00f6rjade Italien att utveckla en kopia av Polaris kallad Alfa, men det projektet lades ner n\u00e4r Italien skrev p\u00e5 Icke-spridningsavtalet 1968. \u00c4ven kryssarna ,  och  skulle ha bestyckats med Polaris- eller Alfa-robotar, men deras avfyringstuber monterades aldrig utan lades i malp\u00e5se i La\u00a0Spezia.",
                13.192031145095825
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-39": {
        "query": "N\u00e4r och var introduceraqdes BMW F39:n?",
        "results": [
            [
                "Saab 39 Gripen NG. Den 26 november 2018 gjorde provflygplan 39-9 sin f\u00f6rsta flygning, vilken \u00e4ven den genomf\u00f6rdes fr\u00e5n Saabs flygf\u00e4lt i Link\u00f6ping. Pilot var Robin Nordlander och jungfruturen varade i 33 minuter.",
                15.441931307315826
            ],
            [
                "Saab 39 Gripen NG. Den 10 juli 2019 gjorde den f\u00f6rsta rote-flygningen med flygplan 39-9 och 39-10, testpiloterna var Henrik W\u00e4nseth fr\u00e5n FMV och Jakob H\u00f6gberg fr\u00e5n Saab.",
                15.366044580936432
            ],
            [
                "Saab 39 Gripen NG. I slutet av augusti 2012 meddelade den svenska regeringen att Sverige ing\u00e5tt ett partnerskap med Schweiz, inneb\u00e4rande bland annat att Sverige planerade k\u00f6pa 40\u201360 flygplan. Flygplanet \u00e4r t\u00e4nkt att vara operativt i Sverige fr\u00e5n 2023 och minst fram till 2040. Hur det svenska luftf\u00f6rsvaret skulle komma att se ut efter 2040, utreddes i samband med Luftf\u00f6rsvarsutredningen 2040 (LFU\u00a02040). Av de cirka 100 exemplaren av C/D-versionen i bruk inom det svenska f\u00f6rsvaret, planerades till en b\u00f6rjan 40-60 \"byggas om\" till E-versionen, vilket inneb\u00e4r att ett helt nytt skrov med ny motor skulle f\u00f6rses med vissa komponenter fr\u00e5n ett 39C/D-flygplan, som d\u00e4rmed skulle \"slaktas\". \u00c5r 2017 blev kontraktet mellan SAAB och FMV p\u00e5 59 miljarder kronor omf\u00f6rhandlat",
                15.292114555835724
            ],
            [
                "Saab 39 Gripen NG. Saab 39 Gripen NG (Next Generation, \"N\u00e4sta Generation\"), i kv\u00e4llspressen g\u00e4rna kallad Supergripen, som f\u00f6rbandssatt f\u00e5tt beteckningen JAS\u00a039E/F Gripen i Sverige  respektive F-39E/F Gripen i Brasilien, \u00e4r ett enhetsflygplan i fj\u00e4rde generationens stridsflygplan som tillverkas av Saab AB. Gripen var ett av de f\u00f6rsta enhetsflygplanen som kan anv\u00e4ndas f\u00f6r jakt-, attack- och spaningsuppdrag och dessutom v\u00e4xla mellan dem under flygning, d\u00e4rav namnet JAS\u00a039. Flygplanet f\u00f6revisades av Saab offentligt den 18 maj 2016 och premi\u00e4rfl\u00f6gs den 15 juni 2017.",
                15.24534422159195
            ],
            [
                "Saab 39 Gripen NG. Den 10 september 2019 levererades det f\u00f6rsta serietillverkade flygplanet och \u00f6verl\u00e4mnades vid en ceremoni till Brasiliens flygvapen. Flygplanet kommer utprovas och flyttas till Brasilien under 2020. Produktionen startade 8 juli 2020 och under 2021 kommer 15 av 36 plan byggas lokalt i Brasilien.",
                15.03047889471054
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-40": {
        "query": "Hur m\u00e5nga medaljer tog Kubas herrlandslag i volleyboll i v\u00e4rldsm\u00e4sterskap och olympiska spel fram till 2010?",
        "results": [
            [
                "Kuba i olympiska sommarspelen 1948. Kuba deltog med 53 deltagare vid de olympiska sommarspelen 1948 i London. Totalt vann de en silvermedalj.",
                16.82700490951538
            ],
            [
                "Lucjan B\u0142aszczyk. Han deltog i fyra OS, 1996 i Atlanta, 2000 i Sydney, 2004 i Aten och 2008 i Peking med en kvartsfinal i dubbel 2004 som b\u00e4sta placering.",
                14.944348573684692
            ],
            [
                "Elisabeta Lip\u0103. Lipa t\u00e4vlade vid olympiska sommarspelen 1996 i Atlanta, d\u00e4r misslyckades hon med att ta sig till finalen i singelsculler. Men hon t\u00e4vlade ocks\u00e5 med den rum\u00e4nska \u00e5tta som vann guldmedaljen. I och med detta blev hon den f\u00f6rsta roddaren n\u00e5gonsin att vinna sex olympiska medaljer. Hon var ocks\u00e5 med och f\u00f6rsvarade guldet f\u00f6r Rum\u00e4nien vid olympiska sommarspelen 2000 och 2004. I Aten blev hon den \u00e4ldsta roddare att vinna en guldmedalj, Lip\u0103 innehar ocks\u00e5 rekordet f\u00f6r l\u00e4ngsta tid mellan tv\u00e5 olympiska medaljer d\u00e5 det gick tjugo \u00e5r mellan den f\u00f6rsta och den sista.",
                14.42209768295288
            ],
            [
                "Camelia Macoviciuc. Hon tog OS-guld i l\u00e4ttvikts-dubbelsculler i samband med de olympiska roddt\u00e4vlingarna 1996 i Atlanta.",
                14.157434225082397
            ],
            [
                "Adnan Dirjal. F\u00f6r Iraks landslag gjorde Dirjal 116 landskamper. Han var med om att vinna Gulf Cupen tre g\u00e5nger, asiatiska spelen och deltog i tre OS-turneringar; 1980, 1984 och 1988. Han missade dock VM 1986 p\u00e5 grund av skada.",
                13.874575853347778
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-41": {
        "query": "Vad syftar namnet p\u00e5 i 19521-Chaos-objektet som ligger i Kuiperb\u00e4ltet?",
        "results": [
            [
                "HD 190250. HD 190250 \u00e4r en stj\u00e4rna i stj\u00e4rnbilden Lilla bj\u00f6rnen.  Den misst\u00e4nktes l\u00e4nge vara variabel och fick medan den fortfarande r\u00e4knades till stj\u00e4rnbilden Cepheus beteckningen R Cephei. N\u00e4r den flyttades till Lilla bj\u00f6rnen fick den variabelbeteckningen UZ Ursae Minoris. Sedan dess har m\u00e4tningar visat att den inte \u00e4r variabel, varf\u00f6r den numera oftast har namnet HD 190250.",
                14.312507510185242
            ],
            [
                "55 Cancri e. Vid uppt\u00e4ckten fick exoplaneten designationen 55 Cancri e enligt den standard som till\u00e4mpas. I juli 2014 utlyste Internationella astronomiska unionen en namngivning f\u00f6r exoplaneter och deras v\u00e4rdstj\u00e4rnor. Namngivningen omfattande en offentlig omr\u00f6stning om de nya namnen d\u00e4r alla var v\u00e4lkomna att delta. I december 2015 kungjordes resultatet, d\u00e4r exoplaneten fick namnet Janssen, samtidigt som v\u00e4rdstj\u00e4rnan fick namnet Copernicus. Det vinnande namnet gavs av Royal Netherlands Association for Meteorology and Astronomy fr\u00e5n Nederl\u00e4nderna. Det \u00e4rar den tyske glas\u00f6gon- och teleskoptillverkaren Zacharias Janssen.",
                13.97240924835205
            ],
            [
                "55 Cancri e. 55 Cancri e, eller Janssen, \u00e4r en exoplanet som kretsar runt stj\u00e4rnan 55 Cancri A, som \u00e4r del i dubbelstj\u00e4rnan 55 Cancri eller Copernicus. Exoplaneten har en omloppstid p\u00e5 17 timmar. Det \u00e4r den planet som \u00e4r n\u00e4rmast v\u00e4rdstj\u00e4rnan av planeterna i 55 Cancris solsystem. 55 Cancri e \u00e4r en superjord, kolplanet, som har en massa av 8,63 g\u00e5nger jordens och en diameter som \u00e4r ungef\u00e4r dubbel. Den befinner sig 40 ljus\u00e5r fr\u00e5n jorden och uppt\u00e4cktes i augusti 2004. Dess atmosf\u00e4r verkar best\u00e5 mest av v\u00e4te och helium. Det finns inga tecken p\u00e5 att vatten\u00e5nga f\u00f6rekommer i atmosf\u00e4ren. 55 Cancri e \u00e4r v\u00e4ldigt n\u00e4ra sin stj\u00e4rna; den g\u00f6r ett varv runt sin stj\u00e4rna p\u00e5 18 timmar. Den \u00e4r 25 g\u00e5nger n\u00e4rmare sin stj\u00e4rna \u00e4n Merkurius.",
                13.784796237945557
            ],
            [
                "K2-25b. K2-25b \u00e4r en exoplanet som kretsar runt en r\u00f6d dv\u00e4rg i Hyaderna. K2-25b \u00e4r fyra g\u00e5nger st\u00f6rre \u00e4n jorden, vilket \u00e4r mycket stort j\u00e4mf\u00f6rt med andra k\u00e4nda exoplanter vars moderstj\u00e4rna \u00e4r en r\u00f6d dv\u00e4rg.",
                13.554603457450867
            ],
            [
                "Hj\u00e4rtnebulosan. Hj\u00e4rtnebulosan, eller IC 1805, \u00e4r en emissionsnebulosa i stj\u00e4rnbilden Cassiopeja, som ligger p\u00e5 ett avst\u00e5nd av 7\u00a0500 ljus\u00e5r fr\u00e5n jorden.",
                13.540160536766052
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-42": {
        "query": "I vilken provins ligger den ungerslka orten Ter\u00e9ny?",
        "results": [
            [
                "Tu\u0159any. Tu\u0159any \u00e4r en ort i Tjeckien.   Den ligger i regionen Mellersta B\u00f6hmen, i den centrala delen av landet,  km nordv\u00e4st om huvudstaden Prag. Tu\u0159any ligger  meter \u00f6ver havet och antalet inv\u00e5nare \u00e4r .",
                15.537640631198883
            ],
            [
                "Cuarny. Cuarny \u00e4r en ort och kommun i distriktet Jura-Nord vaudois i kantonen Vaud, Schweiz. Kommunen har  inv\u00e5nare ().",
                15.066542327404022
            ],
            [
                "Terenos (kommun). Omgivningarna runt Terenos \u00e4r huvudsakligen savann. Runt Terenos \u00e4r det mycket glesbefolkat, med  inv\u00e5nare per kvadratkilometer.  Savannklimat r\u00e5der i trakten. \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r \u00a0\u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r oktober, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r \u00a0\u00b0C, och den kallaste \u00e4r juli, med \u00a0\u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r  millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r november, med i genomsnitt  mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r augusti, med  mm nederb\u00f6rd.",
                14.862970411777496
            ],
            [
                "Terenos (kommun). Terenos \u00e4r en kommun i Brasilien.   Den ligger i delstaten Mato Grosso do Sul, i den s\u00f6dra delen av landet,  km sydv\u00e4st om huvudstaden Bras\u00edlia. Antalet inv\u00e5nare \u00e4r .",
                14.856764495372772
            ],
            [
                "Renens. Renens \u00e4r en stad och  kommun i distriktet Ouest lausannois  i kantonen Vaud, Schweiz. Kommunen har  inv\u00e5nare ().",
                14.818661510944366
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-43": {
        "query": "F\u00f6r vilket land spelade Domantas Sabonis i de olympiska spelen 2016?",
        "results": [
            [
                "Vitryssland i Eurovision Song Contest 2016. Vitryssland deltog i Eurovision Song Contest 2016 i Stockholm, Sverige. Deras bidrag valdes ut genom en final som anordnades av det vitryska TV-bolaget BTRC. Ivan med l\u00e5ten \"Help you fly\"  representerade landet.",
                15.376243472099304
            ],
            [
                "San Marino i Eurovision Song Contest 2016. San Marino deltog i Eurovision Song Contest 2016 i Stockholm, Sverige. Artisten som  representerade landet \u00e4r den turkiska s\u00e5ngaren Serhat med l\u00e5ten \"I Didn't Know\", som internt valts av sanmarinska TV-bolaget San Marino RTV (SMRTV) i januari 2016.",
                15.171206951141357
            ],
            [
                "Tennis vid olympiska sommarspelen 2016. Tennis vid olympiska sommarspelen 2016 spelades mellan den 6 och 14 augusti p\u00e5 Centro Ol\u00edmpico de T\u00eanis i Rio de Janeiro i Brasilien. Kvalificeringen skedde senast den 6 juni 2016 och totalt deltog runt 86 m\u00e4n och 86 kvinnor i fem grenar.",
                15.019368290901184
            ],
            [
                "Serbien i Eurovision Song Contest 2016. Serbien deltog i Eurovision Song Contest 2016 i Stockholm, Sverige. Sanja Vu\u010di\u0107 representerade landet med l\u00e5ten \"Goodbye\". Artisten presenterades internt 7 mars och l\u00e5ten presenterades 12 mars.",
                14.997847557067871
            ],
            [
                "Zo\u00eb Straub. Vinsten innebar att Zo\u00eb representerade \u00d6sterrike i Eurovision Song Contest 2016 i Stockholm med sin l\u00e5t. Hon framf\u00f6rde bidraget i den f\u00f6rsta semifinalen i Globen den 10 maj 2016. Hon slutade p\u00e5 en 13:e plats i finalen.",
                14.851727724075317
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-44": {
        "query": "Hur stor \u00e4r Terrazzo i provinsen Verona?",
        "results": [
            [
                "Monte Tamaro. Terr\u00e4ngen runt Monte Tamaro \u00e4r bergig norrut, men s\u00f6derut \u00e4r den kuperad. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r Pizzo di Vogorno,  meter \u00f6ver havet,  km norr om Monte Tamaro. Runt Monte Tamaro \u00e4r det t\u00e4tbefolkat, med  inv\u00e5nare per kvadratkilometer.. N\u00e4rmaste st\u00f6rre samh\u00e4lle \u00e4r Lugano,  km sydost om Monte Tamaro.",
                14.72661143541336
            ],
            [
                "Viterbo (ort). Terr\u00e4ngen runt Viterbo \u00e4r varierad. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r  meter \u00f6ver havet,  km v\u00e4ster om Viterbo. Runt Viterbo \u00e4r det ganska t\u00e4tbefolkat, med  inv\u00e5nare per kvadratkilometer. N\u00e4rmaste st\u00f6rre samh\u00e4lle \u00e4r La Virginia,  km s\u00f6der om Viterbo. Omgivningarna runt Viterbo \u00e4r en mosaik av jordbruksmark och naturlig v\u00e4xtlighet.",
                14.17348724603653
            ],
            [
                "Vogorno. Vogorno \u00e4r en ort i kommunen Verzasca i kantonen Ticino, Schweiz. Orten var f\u00f6re den 18 oktober 2020 en egen kommun, men slogs d\u00e5 samman med kommunerna Brione (Verzasca), Corippo, Cugnasco-Gerra (Gerra Valle), Frasco, Lavertezzo (Lavertezzo Valle) och Sonogno till den nya kommunen Verzasca.",
                14.114984214305878
            ],
            [
                "Truro Island. Terr\u00e4ngen p\u00e5 Truro Island \u00e4r platt. \u00d6ns h\u00f6gsta punkt \u00e4r  meter \u00f6ver havet. Den str\u00e4cker sig 9,8 kilometer i nord-sydlig riktning, och 4,0 kilometer i \u00f6st-v\u00e4stlig riktning.",
                13.878030121326447
            ],
            [
                "Verzasca Damm. Terr\u00e4ngen runt Verzasca Damm \u00e4r bergig norrut, men s\u00f6derut \u00e4r den kuperad. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r  meter \u00f6ver havet,  km \u00f6ster om Verzasca Damm. N\u00e4rmaste st\u00f6rre samh\u00e4lle \u00e4r Bellinzona,  km \u00f6ster om Verzasca Damm.",
                13.627516686916351
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-45": {
        "query": "Var utbildades Liu Wenhui?",
        "results": [
            [
                "Per Lech. Lech, vars far var kyrkoherde, avlade studentexamen i Helsingborg 1904 och var student vid universitetet i Bern 1904\u20131905. Han blev medarbetare i",
                15.45478618144989
            ],
            [
                "Carl Diedric Engelhart. Carl Diedric Engelhart erh\u00f6ll enskild undervisning, varp\u00e5 han blev student vid Uppsala universitet d\u00e4r han undervisades i kirurgi av Olof Rudbeck den yngre, Lars Roberg och Nils Ros\u00e9n von Rosenstein. \u00c5r 1742 blev Engelhart kirurg vid amiralitetet och f\u00f6ljde samma \u00e5r med trupperna till Finland under det p\u00e5g\u00e5ende kriget. \u00c5r 1744 \u00e5tf\u00f6ljde han som kirurg en svensk ambassad till Ryssland och bedrev d\u00e4refter studier vid K\u00f6penhamns universitet 1744-1746 under Simon Cr\u00fcger, Balthazar Johannes de Buchwald och Georg Detharding. \u00c5r 1746 blev Engelhart regementsf\u00e4ltsk\u00e4r vid \u00f6verste Gustaf Ruthensparres v\u00e4rvade regemente i G\u00f6teborg och samma \u00e5r m\u00e4stare i kirurgi. F\u00f6r att f\u00e5 m\u00f6jlighet till vidare studier tog han anst\u00e4llning vid Svenska Ostindiska Companiet och f\u00f6ljde dess fartyg till Kina, och sedan han 1749 under \u00e5terresan m\u00f6nstrat av passade han p\u00e5 att studera i Leiden, Paris och London. Engelhart \u00e5terkom till G\u00f6teborg 1754 och blev \u00e5ret d\u00e4rp\u00e5 f\u00f6rste stadsf\u00e4ltsk\u00e4r i staden. Han blev kunglig livmedicus 1762, arkiater 1789 och erh\u00f6ll 1795 avsked som stadsf\u00e4ltsk\u00e4r. Engelhart var fr\u00e5n 1776 ledamot av Kungliga Vetenskaps- och Vitterhetssamh\u00e4llet i G\u00f6teborg, fr\u00e5n 1784 som preses. Han blev riddare av Vasaorden 1798.",
                15.1880202293396
            ],
            [
                "Lore Zech. Lore f\u00f6ddes i Tyskland och fick sin akademiska utbildning vid universiteten i Marburg, Bonn och T\u00fcbingen. 1953 fick Lore Zech sin postdoktorsanst\u00e4llning vid Institutionen f\u00f6r cellforskning och genetik, Karolinska institutet och b\u00f6rjade studera kromosomerna hos v\u00e4xter med Q-bandningsmetoden tillsammans med professor Torbj\u00f6rn Caspersson. Arbetet de gjorde anses banbrytande och metoden har etablerats \u00f6ver hela v\u00e4rlden f\u00f6r att diagnostisera olika former av kromosomavvikelser vid sjukdomar och syndrom. Metoden m\u00f6jliggjorde en kartl\u00e4ggning av arvsanlagen. Lore gjorde \u00e4ven pionj\u00e4rinsatser genom att visa p\u00e5 genetiska f\u00f6r\u00e4ndringar vid olika former av leukemier och lymfom, vilket har haft en stor betydelse f\u00f6r f\u00f6rst\u00e5else av cancer samt f\u00f6r utveckling av cancerdiagnostik.",
                15.020179033279419
            ],
            [
                "Milan Vobruba. Vobruba studerade vid Konsth\u00f6gskolan i Prag samt vid den filosofisk-historiska fakulteten vid Karlsuniversitetet i Prag. Han hade \u00e4ven en examen fr\u00e5n glaskonstindustriskolan i \u017delezn\u00fd Brod samt studier f\u00f6r Richard Stipl och Stanislav Libensk\u00fd. 1968 emigrerade han fr\u00e5n Tjeckoslovakien till Sverige och sedan 1978 var han verksam i den egna glashyttan i Gusum och uppfann bland annat aleppotekniken.",
                15.016393065452576
            ],
            [
                "Gull Weinberg. Weinberg studerade vid Tekniska Skolan och H\u00f6gre Konstindustriella Skolan i Stockholm samt i London d\u00e4r hon avlade examen 1934. Han arbetade d\u00e4refter som skulptur- och keramikl\u00e4rare i Karlstad och Skoghall, samtidigt som hon drev en egen keramikverkstad. Under \u00e5ren 1935-1938 var hon anlitad av R\u00f6rstrands  porslinsfabrik i Link\u00f6ping d\u00e4r hon skapade ett tusental tecknade figurkompositioner f\u00f6r flamb\u00e9glaserat stengods. F\u00f6rem\u00e5l tillverkade efter Weinberg kompositioner signerades GW. Tillsammans med Sven H\u00f6jer st\u00e4llde hon ut i Karlstad och tillsammans med Gudrun Arninge och Brita Wid\u00e9en i Skara. Hon medverkade i samlingsutst\u00e4llningar i Arvika samt utst\u00e4llningar arrangerade av V\u00e4rmlands konstf\u00f6rening i Karlstad. Hon var representerad i utst\u00e4llningen Women artists som visades i London 1934.",
                14.988014221191406
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-46": {
        "query": "Hur m\u00e5nga f\u00f6rsamlingar ing\u00e5r i Det Norske Baptistsamfunn?",
        "results": [
            [
                "National Baptist Convention, USA. National Baptist Convention, USA (National Baptist Convention, USA, Inc.) (NBCUSA) \u00e4r ett av de st\u00f6rsta kristna samfunden bland afroamerikaner och \u00e4r, efter amerikanska (USA) Southern Baptist Convention, det n\u00e4st st\u00f6rsta baptistsamfundet i hela v\u00e4rlden. NBCUSA omfattar 31 000 f\u00f6rsamlingar och har cirka 7,5 miljoner medlemmar.",
                17.02486902475357
            ],
            [
                "National Baptist Convention, USA. I Montgomery, Alabama skapades 1880 en del av blivande NBCUSA i form av Foreign Mission Baptist Convention. 1915 splittrades man i \"National Baptist Convention of America un-incorporated\" och \"National Baptist Convention, USA, Inc.\" NBCUSA \u00e4r, trots flera stora splittringar, det st\u00f6rsta svarta baptistsamfundet och omfattar miljontals medlemmar i USA och i \u00f6vriga v\u00e4rlden.",
                16.447451651096344
            ],
            [
                "Det Norske Misjonsselskap. NMS best\u00e5r av f\u00f6reningar, grupper och enskilda medlemmar och samarbetar med kyrkor och organisationer p\u00e5 fyra kontinenter.",
                16.00699359178543
            ],
            [
                "Lutheran Church of Christ in Nigeria. The Lutheran Church of Christ in Nigeria (LCCN) \u00e4r med sina dryga tv\u00e5 miljoner medlemmar den st\u00f6rsta lutherska kyrkan i Nigeria och den st\u00f6rsta kristna kyrkan i delstaten Adamawa.",
                13.893560707569122
            ],
            [
                "Det Norske Misjonsselskap. Det st\u00f6rsta missionsf\u00e4ltet \u00e4r Madagaskar, d\u00e4r man varit verksam sedan 1866. Genom NMS arbete d\u00e4r har Madagaskars Lutherska kyrka v\u00e4xt fram.",
                13.856346070766449
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-47": {
        "query": "P\u00e5 vilken h\u00f6jd ligger orten Pferdingsleben i Th\u00fcringen?",
        "results": [
            [
                "P\u0159e\u0161t\u011bnice. Terr\u00e4ngen runt P\u0159e\u0161t\u011bnice \u00e4r huvudsakligen platt, men norrut \u00e4r den kuperad. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r  meter \u00f6ver havet,  km v\u00e4ster om P\u0159e\u0161t\u011bnice. Runt P\u0159e\u0161t\u011bnice \u00e4r det ganska glesbefolkat, med  inv\u00e5nare per kvadratkilometer. N\u00e4rmaste st\u00f6rre samh\u00e4lle \u00e4r T\u00e1bor,  km \u00f6ster om P\u0159e\u0161t\u011bnice. Omgivningarna runt P\u0159e\u0161t\u011bnice \u00e4r en mosaik av jordbruksmark och naturlig v\u00e4xtlighet.",
                14.567688703536987
            ],
            [
                "M\u00e4nnlifluh. Terr\u00e4ngen runt M\u00e4nnlifluh \u00e4r bergig \u00e5t sydost, men \u00e5t nordv\u00e4st \u00e4r den kuperad. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r Doldenhorn,  meter \u00f6ver havet,  km sydost om M\u00e4nnlifluh. N\u00e4rmaste st\u00f6rre samh\u00e4lle \u00e4r Spiez,  km nordost om M\u00e4nnlifluh.",
                14.42928683757782
            ],
            [
                "Piz Pr\u00fcna. Terr\u00e4ngen runt Piz Pr\u00fcna \u00e4r bergig v\u00e4sterut, men \u00f6sterut \u00e4r den kuperad. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r Piz Bernina,  meter \u00f6ver havet,  km sydv\u00e4st om Piz Pr\u00fcna. N\u00e4rmaste st\u00f6rre samh\u00e4lle \u00e4r St. Moritz,  km v\u00e4ster om Piz Pr\u00fcna.",
                14.34872281551361
            ],
            [
                "Tr\u00fcbsee. Terr\u00e4ngen runt Tr\u00fcbsee \u00e4r mycket bergig. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r Laubersgrat,  meter \u00f6ver havet,  km \u00f6ster om Tr\u00fcbsee. N\u00e4rmaste st\u00f6rre samh\u00e4lle \u00e4r Engelberg,  km norr om Tr\u00fcbsee.",
                14.244094252586365
            ],
            [
                "Tweralpspitz. Terr\u00e4ngen runt Tweralpspitz \u00e4r huvudsakligen kuperad. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r Speer,  meter \u00f6ver havet,  km sydost om Tweralpspitz. Runt Tweralpspitz \u00e4r det ganska t\u00e4tbefolkat, med  inv\u00e5nare per kvadratkilometer.. N\u00e4rmaste st\u00f6rre samh\u00e4lle \u00e4r Rapperswil,  km v\u00e4ster om Tweralpspitz.",
                14.155622363090515
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-48": {
        "query": "Vad \u00e4r Palm River-Clair Mel?",
        "results": [
            [
                "Rivi\u00e8re Carmel. Trakten runt Rivi\u00e8re Carmel best\u00e5r till st\u00f6rsta delen av jordbruksmark. Runt Rivi\u00e8re Carmel \u00e4r det glesbefolkat, med  inv\u00e5nare per kvadratkilometer.  Trakten ing\u00e5r i den hemiboreala klimatzonen. \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r \u00a0\u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r juni, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r \u00a0\u00b0C, och den kallaste \u00e4r januari, med \u00a0\u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r  millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r juni, med i genomsnitt  mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r februari, med  mm nederb\u00f6rd.",
                14.559166610240936
            ],
            [
                "Palmer Bar Creek. Palmer Bar Creek \u00e4r ett vattendrag i Kanada.   Det ligger i provinsen British Columbia, i den s\u00f6dra delen av landet,  km v\u00e4ster om huvudstaden Ottawa. Palmer Bar Creek ligger vid sj\u00f6arna  Hiawatha Lake och Moyie Lake.",
                14.474717676639557
            ],
            [
                "Montreal River (Algoma och Sudbury). I omgivningarna runt Montreal River v\u00e4xer i huvudsak blandskog. Trakten runt Montreal River \u00e4r n\u00e4ra nog obefolkad, med mindre \u00e4n tv\u00e5 inv\u00e5nare per kvadratkilometer.  Trakten ing\u00e5r i den hemiboreala klimatzonen. \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r \u00a0\u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r juli, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r \u00a0\u00b0C, och den kallaste \u00e4r februari, med \u00a0\u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r  millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r oktober, med i genomsnitt  mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r mars, med  mm nederb\u00f6rd.",
                13.886641085147858
            ],
            [
                "Rivi\u00e8re Claire (vattendrag i Kanada). I omgivningarna runt Rivi\u00e8re Claire v\u00e4xer i huvudsak blandskog. Trakten runt Rivi\u00e8re Claire \u00e4r n\u00e4ra nog obefolkad, med mindre \u00e4n tv\u00e5 inv\u00e5nare per kvadratkilometer.  Trakten ing\u00e5r i den hemiboreala klimatzonen. \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r \u00a0\u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r juli, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r \u00a0\u00b0C, och den kallaste \u00e4r januari, med \u00a0\u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r  millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r oktober, med i genomsnitt  mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r februari, med  mm nederb\u00f6rd.",
                13.780498683452606
            ],
            [
                "St. Clair River. Inlandsklimat r\u00e5der i trakten. \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r \u00a0\u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r augusti, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r \u00a0\u00b0C, och den kallaste \u00e4r februari, med \u00a0\u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r  millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r juli, med i genomsnitt  mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r mars, med  mm nederb\u00f6rd.",
                13.763932645320892
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-49": {
        "query": "Vem vann slaget vid Long Island?",
        "results": [
            [
                "Scipio de Palma. Den polske generalen Chodkiewicz vann med underl\u00e4gsna styrkor en f\u00f6rkrossande seger \u00f6ver Karl IX i slaget vid Kirkholm och d\u00e4rmed blev den svenska arm\u00e9n krossad. Den svenska arm\u00e9n led trots tredubbelt fler man ett \u00f6verl\u00e4gset stort nederlag med bort\u00e5t 9\u00a0000 man som stupade. Hertigen kom undan med rena f\u00f6rskr\u00e4ckelsen. Antalet stupade \u00f6versteg f\u00f6rlusterna i Slaget vid Poltava 1709. F\u00f6rlusterna vid Kirkholm var avsev\u00e4rt st\u00f6rre \u00e4n vid slaget vid Poltava sett till h\u00e4rens totala antal. Interna problem hindrade emellertid Sigismund fr\u00e5n att g\u00f6ra sin seger fullst\u00e4ndig och svenskarna kunde regruppera sina styrkor. D\u00e4rf\u00f6r fortsatte kriget utan n\u00e5got fullst\u00e4ndigt avg\u00f6rande fram till 1621 d\u00e5 svenskarna tog kontroll \u00f6ver Livland.",
                15.460601568222046
            ],
            [
                "Bel\u00e4gringen av Fort Oswego. F\u00f6rsvarsverken vid Oswego bestod av Fort Oswego, ett vallomg\u00e4rdat blockhus av sten vid sj\u00e4lva handelsstationen och varven, Fort George, en nyss p\u00e5b\u00f6rjad skansanl\u00e4ggning p\u00e5 en kulle sydv\u00e4st d\u00e4rom och Fort Ontario, en skans p\u00e5 den nord\u00f6stra sidan av Oswegoflodens mynning. Bes\u00e4ttningen utgjordes av 50:e och 51:a brittiska fotregementena och en avdelning fr\u00e5n New Jerseys provinsregemente. Dessutom fanns i Oswego 140 civilanst\u00e4llda varvsarbetare och 160 civila av b\u00e4gge k\u00f6nen. Bel\u00e4gringen tog sin b\u00f6rjan den 11 augusti n\u00e4r indianer och kanadensare omringade Fort Ontario och ett batteri f\u00f6rdes fram. N\u00e4sta dag landsattes en bataljon fr\u00e5n B\u00e9arn, trots eldgivning fr\u00e5n ett brittiskt barkskepp. Sent p\u00e5 natten b\u00f6rjade de franska trupperna gr\u00e4va en skyttegrav framf\u00f6r Fort Ontario vilket ledde till att bes\u00e4ttningen \u00f6vergav fortet och dess 12 artilleripj\u00e4ser och tog sig \u00f6ver floden till Oswego. Fransm\u00e4nnen byggde eldst\u00e4llningar f\u00f6r 20 pj\u00e4ser framf\u00f6r den \u00f6vergivna skansen och \u00f6ppna eld mot Fort Oswego och Fort George. Den 14 augusti gick indianer och kanadensare \u00f6ver floden och n\u00e4stlade sig in i terr\u00e4ngen mellan Fort George och Fort Oswego. Senare \u00f6verf\u00f6rdes nio artilleripj\u00e4ser som \u00f6ppnade eld mot Fort George. P\u00e5 kv\u00e4llen hissades vit flagg i Oswego och kapitulationsf\u00f6rhandlingar inleddes.",
                14.84609317779541
            ],
            [
                "Slaget vid K\u00f8ge. Slaget vid K\u00f8ge var ett slag mellan danska soldater och brittiska arm\u00e9n, som bel\u00e4grade K\u00f6penhamn. Slaget \u00e4gde rum den 29 augusti 1807 vid K\u00f8ge, och det slutade med en \u00f6verl\u00e4gsen brittisk seger.",
                14.446624517440796
            ],
            [
                "Torii Mototada. Toriis osj\u00e4lviska uppoffring skulle komma att f\u00e5 mycket stor betydelse f\u00f6r hela Japans framtid. Den f\u00f6rsening p\u00e5 tio dagar f\u00f6r Ishida som bel\u00e4gringen innebar gav Tokugawa chansen att skapa en arm\u00e9 p\u00e5 90 000 man. Denna m\u00f6tte sedan Ishidas styrkor i Slaget vid Sekigahara, en av hela Sengoku-erans blodigaste strider. 40 000 man f\u00f6ll under striderna, och ytterligare 70 000 dog under de f\u00f6ljande tv\u00e5 dagarna n\u00e4r Ishidas slagna och flyende arm\u00e9 jagades och f\u00f6rintades. Resultatet av segern blev att Tokugawa Ieyasu stod som ensam segrare av ett enat Japan; hans klan skulle komma att styra Japan de f\u00f6ljande 268 \u00e5ren.",
                14.378596067428589
            ],
            [
                "Bel\u00e4gringen av Fort Oswego. Bel\u00e4gringen av Fort Oswego \u00e4gde rum den 11-14 augusti 1756 under det fransk-indianska kriget. Fort Oswego f\u00f6ll f\u00f6r en fransk styrka och dess skansar och varv f\u00f6rst\u00f6rdes. Bes\u00e4ttningen blev krigsf\u00e5ngar men en del av dem \u00f6verf\u00f6lls och d\u00f6dades av Frankrikes indianska allierade.",
                14.298880338668823
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-50": {
        "query": "P\u00e5 vilket universitet jobbade arkitekten Gunnar Asplund?",
        "results": [
            [
                "Gunnar Hollstr\u00f6m. Efter studentexamen i Norrk\u00f6ping 1940 studerade Hollstr\u00f6m vid Kungliga Tekniska H\u00f6gskolan i Stockholm till 1946. Han var anst\u00e4lld hos Nils Ahrbom 1946-1948, hos Nils Islinger 1949 och hos Lennart Tham 1949-1951 innan han fick en tj\u00e4nst vid stadsplanekontoret i Karlstad 1951. 1954\u20131985 drev han egen arkitektverksamhet i Karlstad tillsammans med Lars-Erik Havstad 1955-1985, med G\u00f6ran Lindell 1955\u20131974, med Bo Nyl\u00e9n 1965\u20131985 och med Hans Ericsson 1970\u20131985 under namnet Arkitektgruppen HaHoLi AB, senare Havstad, Hollstr\u00f6m, Lindell AB. Fr\u00e5n 1986 var han verksam i Stockholm.",
                16.743268966674805
            ],
            [
                "Lars \u00d6stlund. Efter examen fr\u00e5n Kungliga Tekniska h\u00f6gskolan 1945 blev \u00d6stlund teknologie doktor 1954 och docent i brobyggnad vid Kungliga Tekniska h\u00f6gskolan 1955. Han var anst\u00e4lld av Sk\u00e5nska Cementgjuteriet i Stockholm 1945\u20131948, vid institutionen f\u00f6r brobyggnad vid Kungliga Tekniska h\u00f6gskolan 1948\u20131956, av Byggnads AB Contractor 1957\u20131965 och var professor i byggnadsteknik i Lund 1965\u20131986. Han invaldes som ledamot av Kungliga Ingenj\u00f6rsvetenskapsakademien 1981.",
                16.624054312705994
            ],
            [
                "\u00c5ke Wahlberg. Wahlberg studerade vid Byggnadsyrkesskolan vid Tekniska skolan i Stockholm (\u00e4ven kallad Bysan) 1924\u201327. Han studerade vidare vid Kungliga Tekniska H\u00f6gskolan 1934\u201337. Han var anst\u00e4lld hos Paul Hedqvist 1927\u201333,  Ragnar Hjorth 1933\u201334, Nils Ahrbom och Helge Zimdal 1934\u201337. Fr\u00e5n 1937 drev han egen arkitektverksamhet i G\u00f6teborg. Han var assisterande l\u00e4rare vid Chalmers tekniska h\u00f6gskola 1941\u201344 och ledamot av styrelsen f\u00f6r Byggnadstekniska f\u00f6reningen i G\u00f6teborg 1943\u201344.",
                16.46926522254944
            ],
            [
                "Bendedicta Aschan. Aschan studerade matematik och fysik vid Uppsala universitet. Efter filosofisk \u00e4mbetsexamen fick hon ett \u00e5rs stipendium och arbetade d\u00e5 bland annat med elektronik f\u00f6r professorn och nobelpristagaren Kai Siegbahn. Hon tog tj\u00e4nstledigt fr\u00e5n sin tj\u00e4nst som adjunkt i Torsby f\u00f6r att studerade konst p\u00e5 Gerlesborgsskolan i Stockholm 1979-1981, Gerlesborgsskolan i Bohusl\u00e4n 1976-1979 samt enstaka konstkurserunder perioden 1982-1983. Hon har medverkat i samlingsutst\u00e4llningar p\u00e5 bland annat Liljevalchs v\u00e5rsalong ett antal g\u00e5nger, Norra V\u00e4rmlands konstf\u00f6renings h\u00f6st och v\u00e5rsalonger, V\u00e4rmlands konstf\u00f6renings h\u00f6stsalonger, Konstfr\u00e4mjandet i Stockholm och Stockholm Art F\u00e4ir.",
                15.978747248649597
            ],
            [
                "Allan Bergfelt. Efter examen vid Kungliga Tekniska h\u00f6gskolan 1937 var Bergfelt anst\u00e4lld av Sven Olof Asplunds Byggnads AB 1937\u20131938, V\u00e4g- och vattenbyggnadsstyrelsen 1938\u20131945, AB Sk\u00e5nska Cementgjuteriet 1945\u20131953, konstruktionschef G\u00f6teborgs hamn 1953\u20131957, professor i brobyggnad vid Chalmers tekniska h\u00f6gskola 1957\u20131963, i byggnadsteknik II 1963\u20131965, i konstruktionsteknik st\u00e5l- och tr\u00e4byggnad j\u00e4mte brobyggnad 1965\u20131981. \u00c5r 1990 blev han filosofie kandidat. Han var ordf\u00f6rande Tekniska samfundets i G\u00f6teborg avdelning V 1968\u20131969, ledamot av arbetskommitt\u00e9n inom International Association for Bridge and Structural Engineering och Europeiska st\u00e5lbyggnadskonventionen, expertuppdrag f\u00f6r \u00c4lvsborgsbron och Tingstadstunneln i G\u00f6teborg och efter Tuveskredet 1977.",
                15.770065426826477
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-51": {
        "query": "I vilken idrottsgren t\u00e4vlar Gu Bon-gil?",
        "results": [
            [
                "Asiatiska spelen 1974. Gymnastik och f\u00e4ktning tillkom som nya sporter p\u00e5 de asiatiska spelens program vilket betydde att antalet sporter totalt blev 16. Det var \u00e4ven f\u00f6rsta g\u00e5ngen som en basketturnering f\u00f6r kvinnor anordnades.",
                13.75795429944992
            ],
            [
                "Kim Woo-jin. 2015 antogs Kim till det sydkoreanska landslaget p\u00e5 nytt, och blev den f\u00f6rsta man sedan VM 1985 att vinna tv\u00e5 individuella VM-guld i b\u00e5gskytte.",
                13.496236979961395
            ],
            [
                "Glen Loftus. Han tog OS-silver i l\u00e4ttvikts-fyra utan styrman i samband med de olympiska roddt\u00e4vlingarna 2004 i Aten.",
                13.449410617351532
            ],
            [
                "Bruce Hick. Han tog OS-brons i l\u00e4ttvikts-dubbelsculler i samband med de olympiska roddt\u00e4vlingarna 1996 i Atlanta.",
                13.195521056652069
            ],
            [
                "Kim Woo-jin. Kim satte ett nytt v\u00e4rldsrekord vid olympiska sommarspelen 2016 d\u00e5 han tog 700 po\u00e4ng p\u00e5 72 pilar i rankingsomg\u00e5ngen i b\u00e5gskyttet\u00e4vlingen. Dagen efter tog han guld i lagt\u00e4vlingen.",
                13.158811271190643
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-52": {
        "query": "Vad heter den politiska r\u00f6relse som grundades av Hugo Ch\u00e1vez?",
        "results": [
            [
                "Berta C\u00e1ceres. C\u00e1ceres ledde lencafolkets, som hon sj\u00e4lv tillh\u00f6rde, kamp mot ett dammbyggnadsprojekt av Desarrollos Energ\u00e9ticos, S.A. (DESA), som skulle ha \u00f6versv\u00e4mmat stora delar av deras mark. C\u00e1ceres grundade 1993 organisationen COPINH (engelska: Council of Popular and Indigenous Organizations of Honduras), som bland annat samarbetar med den svenska organisationen We Effect.",
                14.958061754703522
            ],
            [
                "T\u00f4n \u0110\u1ee9c Th\u1eafng. Thang deltog i upproriska aktiviteter mot den franska kolonialmakten. Han var medlem i den vietnamesiska revolution\u00e4ra ungdomsorganisationen fr\u00e5n 1927 och 1929, f\u00e4ngslades han av fransm\u00e4nnen p\u00e5 Sai Gon och deporterades till Con S\u01a1n-f\u00e4ngelset. Han blev kvar d\u00e4r till 1945 och steg d\u00e5 i allm\u00e4nhetens \u00f6gon. Efter Ho Chi Minhs Viet Minh kom till makten i augusti 1945 blev Thang medlem i Cochinkinas partikommitt\u00e9 i CPV och fr\u00e5n 1946 ordf\u00f6randen i nationalf\u00f6rsamlingen. \u00c5r 1947 blev han medlem i centralkommitt\u00e9n i kommunistpartiet i Vietnam.",
                14.190128982067108
            ],
            [
                "Breitbart News Network. Andrew Breitbart fick id\u00e9n att grunda en webbplats vid ett bes\u00f6k i Israel sommaren 2007, med m\u00e5let att webbplatsen skulle vara \"kompromissl\u00f6st frihetlig och Israelv\u00e4nlig\",  Breitbart News kom sedan att inordna sig i samma fack som europeisk h\u00f6gerpopulism och amerikansk alternativ h\u00f6ger under ledning av den tidigare arbetande styrelseordf\u00f6randen Steve Bannon.<ref name = \"alt-right\" >Se \u00e4ven:",
                14.009646117687225
            ],
            [
                "Francisco Romero Robledo. Romero Robledo valdes 1856 till deputerad i cortes f\u00f6r sin f\u00f6delsestad, vann snart rykte som en av liberalernas b\u00e4sta politiska talare och tog framtr\u00e4dande del i 1868 \u00e5rs statsv\u00e4lvning. Han var en tid under kung Amadeus regering minister f\u00f6r offentliga arbeten, bek\u00e4mpade 1873 republiken och samverkade med C\u00e1novas del Castillo f\u00f6r en bourbonsk restauration. Romero Robledo \u00f6vergick h\u00e4runder sm\u00e5ningom helt till det konservativa l\u00e4gret och var inrikesminister i C\u00e1novas del Castillos minist\u00e4rer 1874-1875, 1875-1879, 1879-1881 och 1884-1885. Han br\u00f6t 1887 f\u00f6r en tid med C\u00e1novas och bildade j\u00e4mte L\u00f3pez Dominguez det s\u00e5 kallade reformistpartiet, men n\u00e4rmade sig 1890 \u00e5nyo sin forne chef och var 1891-1892 kolonialminister i dennes femte minist\u00e4r samt en kortare tid 1895 justitieminister i den sj\u00e4tte. Ur denna avgick han till f\u00f6ljd av oenighet med C\u00e1novas om regeringens kubanska politik. F\u00f6rg\u00e4ves s\u00f6kte Romero Robledo efter C\u00e1novas d\u00f6d (1897) bli det konservativa partiets ledare. Han bildade d\u00e5 en liten konservativ dissidentgrupp, f\u00f6rsonade sig senare i viss m\u00e5n med partiet, men beredde dock esomoftast genom sin starkt personligt f\u00e4rgade opposition och varjehanda parlamentariska man\u00f6vrer de konservativa minist\u00e4rerna (Azc\u00e1rraga, Silvela, Villaverde och Maura) r\u00e4tt stora sv\u00e5righeter. \u00c5ren 1903-1905 var han deputeradekammarens talman.",
                13.960454523563385
            ],
            [
                "National-radikala l\u00e4gret (1934). Efter bara tre m\u00e5nader f\u00f6rbj\u00f6ds partiet och gruppen splittrades i tv\u00e5 nya organisationer, varav den ena tog sig namnet ONR-Falanga, d\u00e5 man influerades av det spanska Falangistpartiet, och den andra tog namnet ONR-ABC. B\u00e5da grupperna kom under andra v\u00e4rldskriget att utg\u00f6ra grunden f\u00f6r nationalistiska motst\u00e5ndsr\u00f6relser \u2013 ONR-Falanga bildade Nationella konfederationen och ONR-ABC omvandlades till \u00d6dlef\u00f6rbundet.",
                13.78842431306839
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-53": {
        "query": "Vad heter ortsdelarna i Beauvechain?",
        "results": [
            [
                "Meilen. Kommunen best\u00e5r av ortsdelarna Feldmeilen, Dorfmeilen och Obermeilen, alla tre l\u00e4ngs Z\u00fcrichsj\u00f6n, och Bergmeilen h\u00f6gre upp i kommunen.",
                15.513664364814758
            ],
            [
                "Beauceville. Terr\u00e4ngen runt Beauceville \u00e4r huvudsakligen platt, men den allra n\u00e4rmaste omgivningen \u00e4r kuperad. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r  meter \u00f6ver havet,  km nordost om Beauceville. Runt Beauceville \u00e4r det ganska glesbefolkat, med  inv\u00e5nare per kvadratkilometer.. Beauceville \u00e4r det st\u00f6rsta samh\u00e4llet i trakten.",
                15.052045941352844
            ],
            [
                "Bo\u00e9court. Bo\u00e9court \u00e4r en ort och kommun i distriktet Del\u00e9mont i kantonen Jura, Schweiz. Kommunen har  inv\u00e5nare (). I kommunen finns \u00e4ven tv\u00e5 mindre byar; S\u00e9prais och Montavon.",
                14.968576073646545
            ],
            [
                "Port-Valais. Kommunens huvudort \u00e4r Bouveret vid floden Rh\u00f4nes mynning i Gen\u00e8vesj\u00f6n. I kommunen finns \u00e4ven den mindre orten Les \u00c9vouettes.",
                14.855939626693726
            ],
            [
                "Bouctouche. Terr\u00e4ngen runt Bouctouche \u00e4r platt. En vik av havet \u00e4r n\u00e4ra Bouctouche \u00f6sterut. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r  meter \u00f6ver havet,  km v\u00e4ster om Bouctouche. Runt Bouctouche \u00e4r det glesbefolkat, med  inv\u00e5nare per kvadratkilometer.. Bouctouche \u00e4r det st\u00f6rsta samh\u00e4llet i trakten.",
                14.7407705783844
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-54": {
        "query": "I vilket TV-program medverkade Noonie Bao \u00e5r 2012?",
        "results": [
            [
                "Joanna Perera. Hon \u00e4r sedan 2013 s\u00e5ngerska i orkestern som spelar i TV-programmet Let's dance. Hon medverkade i Jonas Gardells show Mitt enda liv och har upptr\u00e4tt med honom i den av SVT specialkomponerade f\u00f6rest\u00e4llningen En helkv\u00e4ll med: Jonas Gardell. Hon har \u00e4ven t\u00e4vlat med Jonas Gardell i TV-underh\u00e5llningarna Doobidoo och S\u00e5 ska det l\u00e5ta. Fr\u00e5n och med h\u00f6sten 2016 \u00e4r hon s\u00e5ngerska och bisittare till programledaren David Hellenius i TV-showen Hellenius h\u00f6rnas husband. Som musikalartist har Joanna Perera bland annat spelat i musikaler som Hairspray p\u00e5 Chinateatern och Hair och West Side Story p\u00e5 Stadsteatern i Stockholm. Hon har k\u00f6rat bakom artister som Darin, Carola, Gladys del Pilar och Petra Marklund.",
                15.344019114971161
            ],
            [
                "Bonne Gauguin. Vid sidan av teatern verkade hon som sk\u00e5despelare i TV och p\u00e5 film. Hon debuterade 1952 i Det kunne v\u00e6rt deg och gjorde sammanlagt ett 25-tal roller fram till och med 1977.",
                15.039736211299896
            ],
            [
                "Dagny Carlsson (bloggare). Hon medverkade bland annat i TV4:s Nyhetsmorgon 2013, 2016 och 2019, SVT:s Fr\u00e5ga doktorn  2011 2014 och 2019,samt i flertal reportage d\u00e4r. SVT:s Gomorron Sverige 2014 och 2015, SVT:s dokument\u00e4rserie Det \u00e4r inte s\u00e5 dumt att bli gammal 2015, talkshowen Skavlan 4 mars 2016 och 11 januari 2019 samt Bingolotto 2016.",
                14.649177014827728
            ],
            [
                "Aulikki Rautawaara. Varje \u00e5r mellan 1934 och 1939 deltog Rautawaara i Glyndebourne Festival Opera. Till hennes fr\u00e4msta och mest prisade prestationer d\u00e4r h\u00f6rde rollen som grevinnan i Mozarts Figaros br\u00f6llop. Tiden i Salzburg och \u00e5ren vid Glyndebourne Festival Opera betraktade Rautawaara som h\u00f6jdpunkten i sin karri\u00e4r. Rautawaara TV-debuterade i London 1936 och hade mellan 1936 och 1937 kontrakt hos filmbolaget Gaumont-British. Sina f\u00f6rsta filmroller hade hon f\u00e5tt redan i Berlin 1934. Rautawaara upptr\u00e4dde vid Edinburgh Festival Fringe 1950 och ruinspelen i Visby 1946\u20131951. Flitig som konserts\u00e5ngerska bes\u00f6kte hon n\u00e4stan alla europeiska l\u00e4nder och g\u00e4stspelade p\u00e5 operorna i Cannes, Bryssel, Wien och Amsterdam.",
                14.36704307794571
            ],
            [
                "Clownen Max. Claesson inledde sin karri\u00e4r som clown 1976 efter en period p\u00e5 Sveriges f\u00f6rsta fria teatergrupp Teater Narren i Stockholm. Han har sedan dess gjort cirka 5 500 f\u00f6rest\u00e4llningar med sin enmansshow Tokerier med Clownen Max f\u00f6r bland annat kulturf\u00f6rvaltningar, Folkets hus, Folkparker, f\u00e4rjelinjer, stadsfester, sommarland och f\u00f6rskolor. 1977 var han engagerad vid Sveriges Television och gjorde tillsammans med Boris Ersson och Birgitta Hedin TV-serien Skrammel d\u00e4r han hade huvudrollen som Clownen Max.",
                14.167790353298187
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-55": {
        "query": "I vilken kanton ligger Le Mesnil-Opac?",
        "results": [
            [
                "Lac Mesplet. Lac Mesplet \u00e4r en sj\u00f6 i Kanada.   Den ligger i regionen Abitibi-T\u00e9miscamingue och provinsen Qu\u00e9bec, i den syd\u00f6stra delen av landet,  km norr om huvudstaden Ottawa. Lac Mesplet ligger  meter \u00f6ver havet.",
                16.098827004432678
            ],
            [
                "Mansfield-et-Pontefract. Mansfield-et-Pontefract \u00e4r en kommun i Kanada.   Den ligger i regionen Outaouais och provinsen Qu\u00e9bec, i den syd\u00f6stra delen av landet,  km nordv\u00e4st om huvudstaden Ottawa. Mansfield-et-Pontefract ligger vid sj\u00f6n Lac du Pin Rouge.",
                15.023049235343933
            ],
            [
                "Senneville (kommun i Kanada). Senneville \u00e4r en kommun i Kanada.   Den ligger i regionen Montr\u00e9al och provinsen Qu\u00e9bec, i den syd\u00f6stra delen av landet,  km \u00f6ster om huvudstaden Ottawa.",
                15.005541682243347
            ],
            [
                "T\u00e9miscaming (kommun). T\u00e9miscaming \u00e4r en kommun i Kanada.   Den ligger i regionen Abitibi-T\u00e9miscamingue och provinsen Qu\u00e9bec, i den syd\u00f6stra delen av landet,  km nordv\u00e4st om huvudstaden Ottawa. T\u00e9miscaming ligger vid sj\u00f6n Lac David.",
                14.733014106750488
            ],
            [
                "La Corne. La Corne \u00e4r en kommun i Kanada.   Den ligger i regionen Abitibi-T\u00e9miscamingue och provinsen Qu\u00e9bec, i den syd\u00f6stra delen av landet,  km nordv\u00e4st om huvudstaden Ottawa.",
                14.642468810081482
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-56": {
        "query": "Vad heter basisten i In Flames?",
        "results": [
            [
                "Fred Smith. Fred Smith, f\u00f6dd 10 april 1948 i New York, \u00e4r en amerikansk basist. Smith var med och bildade punk/new wave-bandet Blondie men \u00e4r sedan 1975 medlem i gruppen Television.",
                14.28917932510376
            ],
            [
                "The Boiler. \"The Boiler\" var den f\u00f6rsta s\u00e5ngen skriven av The Bodysnatchers, men den blev aldrig inspelad d\u00e5 skivbolaget Chrysalis Records (som styrde 2 Tone Records) valde att satsa p\u00e5 en cover-l\u00e5t, \"Let's Do Rock Steady\". Sedan uppl\u00f6stes The Bodysnatchers. N\u00e5gra av medlemmarna fortsatte som The Belle Stars, medan Rhoda Dakar fortsatte att arbeta med Nicky Summers, basisten i Bodysnatchers.",
                14.046166181564331
            ],
            [
                "Playing with Fire (Brollel\u00e5t). Playing with Fire \u00e4r en s\u00e5ng skriven av Niclas Frisk och Andreas Mattsson, och inspelad av Brolle p\u00e5 albumet Rebellious Heart fr\u00e5n 2002., samt utgiven p\u00e5 singel samma \u00e5r, med \"Valley of Love\" som B-sida.",
                13.958287954330444
            ],
            [
                "Claus Beck-Nielsen. 1984\u20131989 var han gitarrist och s\u00e5ngare i rockbandet Creme X-Treme. 1995\u20132000 drev han tillsammans med den tyske bildkonstn\u00e4ren Stelter firman Beck-Nielsen Hannover som st\u00e4llde ut p\u00e5 v\u00e4rldsutst\u00e4llningen Expo 2000 i Hannover. 1996\u20131999 skrev han teaterkritik i Politiken.",
                13.506590604782104
            ],
            [
                "The Boiler. Rhoda Dakar turnerade 1981 med The Specials. Grundaren av The Specials, Jerry Dammers, producerade Bodysnatchers sista singel, \"Easy Life\", och lade till \"The Boiler\" i The Specials liverepertoar. Senare spelades \"The Boiler\" in med Jerry Dammers som producent.",
                13.297195434570312
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-57": {
        "query": "Vilken amerikansk myndighet reglerar bromsv\u00e4tskornas grundegenskaper genom olika direktiv?",
        "results": [
            [
                "Grund\u00e4mnenas elektriska egenskaper. D.R. Lide, (ed) i Chemical Rubber Company handbook of chemistry och physics, CRC Press, Boca Raton, Florida, USA, 79th edition, 1998.",
                14.098237812519073
            ],
            [
                "Sten Hallberg. En metod att p\u00e5 arbetsplatsen kontrollera bindemedelshalten i en bitumin\u00f6s bel\u00e4ggningsmassa genom best\u00e4mning av massans specifika vikt (1953)",
                13.333153665065765
            ],
            [
                "Tributylfosfat. I oljebaserade sm\u00f6rjmedel g\u00f6rs tillsats av TBP f\u00f6r att \u00f6ka oljefilmstyrkan. Det anv\u00e4nds ocks\u00e5 vid mercerizing av v\u00e4tskor, d\u00e4r den f\u00f6rb\u00e4ttrar deras v\u00e4tningsegenskaper samt som ett v\u00e4rmev\u00e4xlingsmedium.",
                13.091614067554474
            ],
            [
                "Grund\u00e4mnenas elektronkonfigurationer. Atomic, Molecular, & Optical Physics Handbook, Ed. Gordon W. F. Drake, American Institute of Physics, Woodbury, New York, USA, 1996.",
                13.08344680070877
            ],
            [
                "Trietylenglykol. Trietylenglykol ing\u00e5r i en serie av homologa dihydroxialkoholer. Det \u00e4r en f\u00e4rgl\u00f6s, luktfri och stabil v\u00e4tska med h\u00f6g viskositet och h\u00f6g kokpunkt. Bortsett fr\u00e5n dess anv\u00e4ndning som r\u00e5vara vid tillverkning och syntes av andra produkter, \u00e4r TEG k\u00e4nd f\u00f6r sin hygroskopiska kvalitet och dess f\u00f6rm\u00e5ga att avfukta v\u00e4tskor. Denna v\u00e4tska \u00e4r blandbar med vatten, och vid ett tryck av 101,325 kPa har den en kokpunkt p\u00e5 286,5 \u00b0C och en sm\u00e4ltpunkt av -7 \u00b0C. Den \u00e4r ocks\u00e5 l\u00f6slig i etanol, aceton, \u00e4ttiksyra, glycerol, pyridin, aldehyder och n\u00e5got l\u00f6slig i dietyleter, men ol\u00f6slig i olja, fett och de flesta kolv\u00e4ten.",
                13.023477852344513
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-58": {
        "query": "Vilket arrondissement ligger Saint-Cl\u00e9ment i?",
        "results": [
            [
                "Saint-Cl\u00e9ment (kommun). Saint-Cl\u00e9ment \u00e4r en kommun i Kanada.   Den ligger i regionen Bas-Saint-Laurent och provinsen Qu\u00e9bec, i den \u00f6stra delen av landet,  km nordost om huvudstaden Ottawa.",
                18.311963260173798
            ],
            [
                "Saint-Cl\u00e9ment (kommun). I omgivningarna runt Saint-Cl\u00e9ment v\u00e4xer i huvudsak blandskog. Runt Saint-Cl\u00e9ment \u00e4r det mycket glesbefolkat, med  inv\u00e5nare per kvadratkilometer.  Trakten ing\u00e5r i den hemiboreala klimatzonen. \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r \u00a0\u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r juli, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r \u00a0\u00b0C, och den kallaste \u00e4r januari, med \u00a0\u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r  millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r maj, med i genomsnitt  mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r februari, med  mm nederb\u00f6rd.",
                17.42876833677292
            ],
            [
                "Saint-Clet, Qu\u00e9bec. Omgivningarna runt Saint-Clet \u00e4r en mosaik av jordbruksmark och naturlig v\u00e4xtlighet. Runt Saint-Clet \u00e4r det ganska t\u00e4tbefolkat, med  inv\u00e5nare per kvadratkilometer.  Trakten ing\u00e5r i den hemiboreala klimatzonen. \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r \u00a0\u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r augusti, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r \u00a0\u00b0C, och den kallaste \u00e4r januari, med \u00a0\u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r  millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r juni, med i genomsnitt  mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r mars, med  mm nederb\u00f6rd.",
                15.843431651592255
            ],
            [
                "Saint-L\u00e9onard (del av en befolkad plats). Saint-L\u00e9onard \u00e4r en arrondissement i Kanada.   Den ligger i regionen Montr\u00e9al och provinsen Qu\u00e9bec, i den syd\u00f6stra delen av landet,  km \u00f6ster om huvudstaden Ottawa. Saint-L\u00e9onard ligger  meter \u00f6ver havet och antalet inv\u00e5nare \u00e4r .",
                15.743237435817719
            ],
            [
                "Saint-Clet, Qu\u00e9bec. Saint-Clet \u00e4r en kommun i Kanada.   Den ligger i regionen Mont\u00e9r\u00e9gie och provinsen Qu\u00e9bec, i den syd\u00f6stra delen av landet,  km \u00f6ster om huvudstaden Ottawa.",
                15.464103400707245
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-59": {
        "query": "Vad vann Mar\u00eda Espinoza i de olympiska spelen 2012 och med vem delade hon medaljen?",
        "results": [
            [
                "Meghan Musnicki. Hon tog OS-guld i \u00e5tta med styrman i samband med de olympiska roddt\u00e4vlingarna 2012 i London. Musnicki tog ytterligare en guldmedalj i samma gren vid de olympiska spelen 2016 i Rio de Janeiro",
                15.207246243953705
            ],
            [
                "Ria Baran. Hon t\u00e4vlade tillsammans med sin senare make Paul Falk. Tillsammans blev de mellan 1947 och 1952 varje \u00e5r v\u00e4sttysk m\u00e4stare. Den st\u00f6rsta vinsten var guldmedaljen vid de olympiska vinterspelen 1952 i Oslo. Paret vann dessutom vid v\u00e4rldsm\u00e4sterskapen 1951 och 1952 samt vid europam\u00e4sterskapen under samma \u00e5r. Ria Baran mottog tre g\u00e5nger utm\u00e4rkelsen Sportler des Jahres (1950, 1951, 1952).",
                14.819910943508148
            ],
            [
                "Camelia Macoviciuc. Hon tog OS-guld i l\u00e4ttvikts-dubbelsculler i samband med de olympiska roddt\u00e4vlingarna 1996 i Atlanta.",
                14.742442667484283
            ],
            [
                "Elisabeta Lip\u0103. Lipa t\u00e4vlade vid olympiska sommarspelen 1996 i Atlanta, d\u00e4r misslyckades hon med att ta sig till finalen i singelsculler. Men hon t\u00e4vlade ocks\u00e5 med den rum\u00e4nska \u00e5tta som vann guldmedaljen. I och med detta blev hon den f\u00f6rsta roddaren n\u00e5gonsin att vinna sex olympiska medaljer. Hon var ocks\u00e5 med och f\u00f6rsvarade guldet f\u00f6r Rum\u00e4nien vid olympiska sommarspelen 2000 och 2004. I Aten blev hon den \u00e4ldsta roddare att vinna en guldmedalj, Lip\u0103 innehar ocks\u00e5 rekordet f\u00f6r l\u00e4ngsta tid mellan tv\u00e5 olympiska medaljer d\u00e5 det gick tjugo \u00e5r mellan den f\u00f6rsta och den sista.",
                14.46383386850357
            ],
            [
                "Maria Byqvist. Byqvist blev intresserad av trolleri och b\u00f6rjade upptr\u00e4da med sin d\u00e5varande f\u00e4stman, Mr. Dannyman. Under en trollerim\u00e4ssa i Lund 2007 l\u00e4rde hon sig att g\u00f6ra ballonger f\u00f6r f\u00f6rsta g\u00e5ngen. Hon utvecklade egna tekniker och l\u00e4rde sig att g\u00f6ra \u00f6ver 1000 olika ballongfigurer, n\u00e5got hon har upptr\u00e4tt p\u00e5 Tekniska museet och i barnprogrammet Philofix med. 2012 blev hon den f\u00f6rsta kvinnan att vinna Stadsm\u00e4sterskapen i magi.",
                13.940122783184052
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-60": {
        "query": "Hur m\u00e5nga kommuner ing\u00e5r i kommunalf\u00f6rbundet G\u00f6llheim?",
        "results": [
            [
                "Collombey-Muraz. Kommunen best\u00e5r av de st\u00f6rre orterna Collombey och Muraz samt de tre mindre orterna Collombey-le-Grand, Illarsaz och Les Neyres.",
                14.597770810127258
            ],
            [
                "Schauerberg. Kommunen ing\u00e5r i kommunalf\u00f6rbundet Verbandsgemeinde Thaleischweiler-Wallhalben tillsammans med ytterligare 19 kommuner.",
                14.429547309875488
            ],
            [
                "Liebshausen. Kommunen ing\u00e5r i kommunalf\u00f6rbundet Verbandsgemeinde Simmern-Rheinb\u00f6llen tillsammans med ytterligare 43 kommuner.",
                14.38728153705597
            ],
            [
                "Kommunalvalen i Sverige 1962. Flera st\u00e4der ingick inte i n\u00e5got av landstingen p\u00e5 grund av sin storlek. Vid valet 1962 var dessa fyra stycken av totalt 133 st\u00e4der i landet; Stockholm, G\u00f6teborg, Malm\u00f6 och Norrk\u00f6ping. Denna s\u00e4rst\u00e4llning gjorde att st\u00e4derna j\u00e4mte landstingen fick delta i f\u00f6rstakammarvalen, d\u00e4r de valda stadsfullm\u00e4ktigen agerade valm\u00e4n. Ibland j\u00e4mst\u00e4lls d\u00e4rf\u00f6r dessa stadsfullm\u00e4ktigeval med landstingsval.",
                14.298949360847473
            ],
            [
                "Glatten. Kommunen ing\u00e5r i kommunalf\u00f6rbundet Dornstetten tillsammans med staden Dornstetten och kommunerna Schopfloch och Waldachtal.",
                14.06215751171112
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-61": {
        "query": "Vad \u00e4r en st\u00e4mbandspolyp och hur behandlas den?",
        "results": [
            [
                "Ovarialcysta. Kvinnor kan lida av polycystiskt ovariesyndrom (PCOS) d\u00e5 follikul\u00e4ra cystor bildas regelbundet. Endometrios kan leda till att livmoderslemhinna fastnar p\u00e5 \u00e4ggstocken och bildar en cysta (s\u00e5 kallad chokladcysta). Godartade tum\u00f6rer p\u00e5 \u00e4ggstockarna kan yttra sig i cystor d\u00e4r, liksom cystadenom och dermoidcystor. Flera typer av tum\u00f6rer kan vara cystliknande, och det kan dessutom i dessa fall vara en sv\u00e5r diagnostisk situation att best\u00e4mma huruvida \u00e4ggstocken eller n\u00e4raliggande v\u00e4vnader producerat cystan ifr\u00e5ga. Det senare kan vara fallet med myom, paraovarialcystor och s\u00e4cktubor.",
                13.871119618415833
            ],
            [
                "Ovarialcysta. Normalt sett ger en cysta p\u00e5 \u00e4ggstocken inga symtom (bortsett fr\u00e5n PCOS). S\u00e5dana cystor uppt\u00e4cks vanligen under bes\u00f6k hos gynekolog, men f\u00f6rsvinner som regel av sig sj\u00e4lva. De som har symtom kan k\u00e4nna sig uppsv\u00e4llda i buken, b\u00e4ckensm\u00e4rta, sv\u00e5righet att urinera, st\u00f6rre behov att urinera, sm\u00e4rta vid samlag, mensv\u00e4rk, illam\u00e5ende, med mera. En cysta kan emellertid brista (ruptur), vrida sig (torsion), eller b\u00f6rja bl\u00f6da. I det senare fallet uppkommer akuta sm\u00e4rtor och inre bl\u00f6dningar, ett tillst\u00e5nd som b\u00f6r behandlas akut.",
                13.386524677276611
            ],
            [
                "Burkholderia pseudomallei. Behandlingen kan ocks\u00e5 innefatta kirurgiska ingrepp som till exempel dr\u00e4nering av varb\u00f6lder i prostatan, mj\u00e4lten och levern",
                13.374974846839905
            ],
            [
                "Burkholderia pseudomallei. Den mest vedertagna metoden f\u00f6r diagnostisering av melioidos \u00e4r isolering av bakterien fr\u00e5n blod-, urin- eller varprover genom odling p\u00e5 selektiva odlingsplattor . Bakterien bildar vid odling sl\u00e4ta kolonier som med tiden blir karakteristiskt rynkiga och torra liknande tusensk\u00f6nor. Det finns dock flera problem med denna metod. Ett problem \u00e4r att den \u00e4r tidskr\u00e4vande och kan ta flera dagar . Ett annat problem \u00e4r att den har en bristande sensitivitet vilket medf\u00f6r risken att bakterien inte identifieras trots att personen \u00e4r infekterad. Detta orsakar ocks\u00e5 problem vid utv\u00e4rderingen av alternativa diagnostiseringsmetoder som serologi och ELISA, d\u00e5 korrektheten i dessa ofta v\u00e4rderas mot odling av bakterien. Radiologi kan ocks\u00e5 fungera som ett st\u00f6d i diagnostiseringen av melioidos genom identifiering av karakteristiska varb\u00f6lder i patientens organ .",
                13.308900475502014
            ],
            [
                "Ovarialcysta. Cystor kan avl\u00e4gsnas med laparoskopi. Dock finns ett samband mellan att ha genomg\u00e5tt denna operation och att \u00e4ggreserven \u00e4r skadad, vilket m\u00e4rks genom att kvinnor som gjort det har s\u00e4nkta niv\u00e5er av anti-m\u00fcllerskt hormon.",
                13.260314583778381
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-62": {
        "query": "Hur stor \u00e4r m\u00e5nkratern Pasteur?",
        "results": [
            [
                "Crat\u00e8re des Pingualuit. Pingualuitkratern (franska: Crat\u00e8re des Pingualuit, inuktitut: finne) tidigare Chubb Crater och senare Crat\u00e8re du Nouveau-Quebec \u00e4r en ung meteoritkrater i provinsen Qu\u00e9bec i Kanada. Toppen p\u00e5 Crat\u00e8re des Pingualuit \u00e4r  meter \u00f6ver havet. Kratern \u00e4r 3,44 km i diameter och bildar en 252 meter djup sj\u00f6. Vattnet i sj\u00f6n \u00e4r mycket rent med en salthalt p\u00e5 mindre \u00e4n 3 milligram per liter (mg/l). Sj\u00f6n har vare sig till- eller utlopp s\u00e5 allt vatten \u00e4r regn- och sm\u00e4ltvatten. Kraterkanten ligger 163 meter \u00f6ver omgivningen.",
                15.232916831970215
            ],
            [
                "Lac du Pasteur. I omgivningarna runt Lac du Pasteur v\u00e4xer i huvudsak blandskog. Trakten runt Lac du Pasteur \u00e4r n\u00e4ra nog obefolkad, med mindre \u00e4n tv\u00e5 inv\u00e5nare per kvadratkilometer.  Trakten ing\u00e5r i den hemiboreala klimatzonen. \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r \u00a0\u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r juli, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r \u00a0\u00b0C, och den kallaste \u00e4r januari, med \u00a0\u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r  millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r september, med i genomsnitt  mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r mars, med  mm nederb\u00f6rd.",
                15.185027122497559
            ],
            [
                "Lac du Pasteur. Lac du Pasteur \u00e4r en sj\u00f6 i Kanada.   Den ligger i regionen Mauricie och provinsen Qu\u00e9bec, i den syd\u00f6stra delen av landet,  km nordost om huvudstaden Ottawa. Lac du Pasteur ligger  meter \u00f6ver havet. Arean \u00e4r  kvadratkilometer. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r  meter \u00f6ver havet,  km s\u00f6der om Lac du Pasteur. Den str\u00e4cker sig 2,6 kilometer i nord-sydlig riktning, och 1,4 kilometer i \u00f6st-v\u00e4stlig riktning.",
                15.002870440483093
            ],
            [
                "Blomsterkarusellen. Karusellen \u00e4r 7,9 meter h\u00f6g och har en diameter p\u00e5 11 meter vilket \u00e4r st\u00f6rre \u00e4n f\u00f6reg\u00e5ngaren Ponnykarusellen (2010-2015).",
                14.236311316490173
            ],
            [
                "Phaner parienti. Denna primat blir cirka 24\u00a0cm l\u00e5ng (huvud och b\u00e5l), har en ungef\u00e4r 40\u00a0cm l\u00e5ng svans och v\u00e4ger 310 till 410\u00a0g. Den har brunaktig p\u00e4ls p\u00e5 ovansidan som \u00e4r n\u00e5got ljusare j\u00e4mf\u00f6rd med Phaner furcifer och undersidan \u00e4r ljusbrun. Den f\u00f6r sl\u00e4ktet typiska m\u00f6rka strimman p\u00e5 ryggens mitt som delar sig p\u00e5 huvudet liksom en gaffel f\u00f6rekommer likas\u00e5. J\u00e4mf\u00f6rd med Phaner electromontis och Phaner pallescens har arten d\u00e4remot m\u00f6rkare p\u00e4ls. Svansens f\u00e4rg \u00e4r allm\u00e4nt lika som ovansidans f\u00e4rg och vissa exemplar har en vitaktig svansspets.",
                13.917657375335693
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-63": {
        "query": "Hur tar man sig till Formentera?",
        "results": [
            [
                "Alma Braathen. Efter avslutade studier blev Alma Braathen och en kamrat bjudna p\u00e5 en l\u00e5ng resa i Europa. Fr\u00e5n G\u00f6teborg den 2 juli 1928 med Svenska Lloyds last\u00e5ngare Bernicia, genom Kielkanalen, l\u00e4ngs Frankrikes och Spaniens kuster, f\u00f6rbi Gibraltar 12 juli och in i Medelhavet till Savona i Italien, d\u00e4r hon och kamraten steg i land. Hon beskriver i sin \"Luffarbok\" att hon l\u00e4rde k\u00e4nna Neapel, Pompeji, Rom, Florens och andra intressanta st\u00e4der. Planen var att resa hem med t\u00e5g fr\u00e5n Venedig i mitten av augusti samma \u00e5r.",
                14.330944240093231
            ],
            [
                "Finsteraarhorn. Berget ligger otillg\u00e4ngligt. Den vanligaste utg\u00e5ngspunkten \u00e4r fj\u00e4llstationen Finsteraarhornh\u00fctte, 3048 meter \u00f6ver havet, vilken bara n\u00e5s \u00f6ver glaci\u00e4rer, exempelvis fr\u00e5n Jungfraujoch via Aletschgletscher.",
                14.20289295911789
            ],
            [
                "Desembocadura de R\u00edo Grande. Det finns det inga v\u00e4gar att tala om i Desembocadura de R\u00edo Grande. Alla l\u00e4ngre transporter sker med b\u00e5t, l\u00e4ngs floderna och l\u00e4ngs kusten. Det finns ingen regulj\u00e4r b\u00e5ttrafik. F\u00f6r l\u00e4ngre resor till grannkommunerna g\u00e5r det ofta att lifta med n\u00e5gon, \u00e4ven om man kan beh\u00f6va v\u00e4nta n\u00e5gra dagar. F\u00f6r kortare reser inom kommunen har de flesta familjer en egen b\u00e5t.",
                13.989485442638397
            ],
            [
                "Seafire. Bond \u00e5ker sj\u00e4lv till Tyskland d\u00e4r han lyckas sp\u00e5ra upp Sir Max slott och sp\u00e5r till en mullvad inom kommitt\u00e9n, vilket f\u00f6rklarar hur Sir Max kunnat undfly f\u00e5ngst s\u00e5 l\u00e4nge. Genom att lova l\u00e4ttnader f\u00f6r den inf\u00e5ngade mullvaden, lyckas Bond f\u00e5 ett sp\u00e5r till Sir Max slutliga plan, i Puerto Rico. Bond och Flicka \u00e5ker dit, och m\u00f6ter d\u00e4r Bonds gamle v\u00e4n, Felix Leiter, som guidar dem till Castillo San Felipe del Morro samt det vetenskapliga projekt som Sir Max har sponsrat, en anl\u00e4ggning f\u00f6r att rensa upp oljespill i havet. Spaning avsl\u00f6jar att Sir Tarns plan \u00e4r att l\u00e5ta en oljetanker spilla olja, som sedan den (icke-fungerande) anl\u00e4ggningen ska rensa upp \u2013 men i sj\u00e4lva verket torpedera oljetankern med sin ub\u00e5t. Under tiden f\u00e5ngar Sir Max medhj\u00e4lpare Flicka och Leiter. Bond lyckas ta sig in i ub\u00e5ten och spr\u00e4nga den, samt med hj\u00e4lp av en SAS-styrka \u00f6vermanna Sir Max och frita Flicka och Leiter.",
                13.619434654712677
            ],
            [
                "Posoltega. Centralorten Posoltega ligger l\u00e4ngs den numera nedlagda j\u00e4rnv\u00e4gen mellan st\u00e4derna Chinandega och Le\u00f3n. Landsv\u00e4gen mellan st\u00e4derna passerar ocks\u00e5 kommunen, men g\u00e5r tv\u00e5 kilometer norr om centralorten.",
                13.372163593769073
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-64": {
        "query": "Hur m\u00e5nga st\u00e5ndare har blommor i Paternosterb\u00f6nssl\u00e4ktet?",
        "results": [
            [
                "Raunki\u00e6rs livsformer. Fanerofyter \u00e4r fler\u00e5riga v\u00e4xter med stam som har knopparna sittande p\u00e5 fritt i luften uppstickande skott h\u00f6gt \u00f6ver marken. (I nordiskt klimat som regel minst 25-30 cm \u00f6ver marken f\u00f6r de \u00f6vervintrande knopparna). En stor del av de v\u00e4xter som h\u00f6r till gruppen har vedartad stam och \u00e4r tr\u00e4d eller h\u00f6gre buskar. Men \u00e4ven en del fler\u00e5riga h\u00f6gvuxna \u00f6rter och andra typer av fler\u00e5riga v\u00e4xter med \u00f6rtartad stam r\u00e4knas in i gruppen. t.ex. vissa kl\u00e4tterv\u00e4xter.",
                14.01751583814621
            ],
            [
                "Raunki\u00e6rs livsformer. I Raunki\u00e6rs f\u00f6rsta version av systemet var fanerofyter en av de fem huvudgrupperna och som s\u00e5dan mycket m\u00e5ngskiftande. Raunki\u00e6r urskiljde 15 undergrupper av fanerofyter baserat dels p\u00e5 storlek, dels p\u00e5 f\u00f6rekomsten av knoppfj\u00e4ll (med eller utan), dels p\u00e5 om de \u00e4r l\u00f6vf\u00e4llande eller st\u00e4dsegr\u00f6na. Tre av dessa undergrupper ans\u00e5g han vara av mer speciell karakt\u00e4r, n\u00e4mligen \u00f6rtartade fanerofyter, epifyter och kaktusar. Epifyter uppst\u00e4lldes i senare versioner av Raunki\u00e6rs system som en s\u00e4rskild livsform, p\u00e5 grund av oberoende av markytan. Att observera \u00e4r att Raunki\u00e6r med epifyter menade v\u00e4xter som v\u00e4xer p\u00e5 andra v\u00e4xter, oavsett om de \u00e4r parasiterande eller inte. I senare indelningssystem baserade p\u00e5 Raunki\u00e6rs system har \u00e4ven andra v\u00e4xtgrupper lyfts ur gruppen fanerofyter och setts som egna livsformer, till exempel lianer och aerofyter.",
                13.491962969303131
            ],
            [
                "Charlotte von Sch\u00e9ele. Som konstn\u00e4r \u00e5tergav hon \u00f6ver 800 av Sveriges vilda blommor och omkring 150 av Tr\u00e4dg\u00e5rdsf\u00f6reningens exotiska v\u00e4xter, d\u00e4r 83 v\u00e4xtbilder gavs ut i de tre h\u00e4ftena Till folkskolornas och skollovskoloniernas tj\u00e4nst  1906\u20131907 i naturlig storlek med text av henne sj\u00e4lv.",
                13.05998021364212
            ],
            [
                "Conservatorio di San Pasquale Baylon. \u00c5r 1724 \u00f6verantvardade biskop Nunzio Baccari (1667\u20131738) \u00e5tta f\u00f6r\u00e4ldral\u00f6sa flickor \u00e5t Caterina de Rossi. Initialt fick de ett hem vid kyrkan Santa Caterina della Rota i Rione Regola. Med tiden v\u00e4xte antalet flickor och pr\u00e4sten Niccol\u00f2 Ricci och kardinal Giovanni Antonio Guadagni inf\u00f6rskaffade n\u00e5gra byggnader i Trastevere. P\u00e5 platsen f\u00f6r dessa byggnader uppf\u00f6rdes Conservatorio di San Pasquale Baylon, uppkallat efter den helige Paschalis Baylon, med eget oratorium, helgat \u00e5t denne. Byggnadsarbetena inleddes 1743 med Francesco Ferruzzi som arkitekt.",
                12.99825793504715
            ],
            [
                "Prakttrastar. Prakttrastar (Ptilorrhoa) \u00e4r ett f\u00e5gelsl\u00e4kte i familjen vakteltrastar inom ordningen t\u00e4ttingar. Sl\u00e4ktet omfattar fyra arter som f\u00f6rekommer enbart p\u00e5 Nya Guinea:",
                12.952619969844818
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-65": {
        "query": "Hur m\u00e5nga spelare i Oxford University AFC har spelat f\u00f6r det engelska landslaget?",
        "results": [
            [
                "Yasser Radwan. Yasser Radwan, f\u00f6dd 22 april 1972 i Ad-Daqahliyya, \u00e4r en egyptisk f\u00f6re detta fotbollsspelare. Radwan gjorde 64 landskamper f\u00f6r Egyptens landslag och var med vid Afrikanska m\u00e4sterskapet 1996, 1998, 2000 och 2002, d\u00e4r Egypten vann turneringen 1998.",
                14.3362398147583
            ],
            [
                "Adnan Dirjal. F\u00f6r Iraks landslag gjorde Dirjal 116 landskamper. Han var med om att vinna Gulf Cupen tre g\u00e5nger, asiatiska spelen och deltog i tre OS-turneringar; 1980, 1984 och 1988. Han missade dock VM 1986 p\u00e5 grund av skada.",
                14.311769366264343
            ],
            [
                "Gouramangi Singh. F\u00f6r Indiens landslag har Singh spelat 73 landskamper och gjort sex m\u00e5l. Han har varit med och vunnit b\u00e5de SAFF-m\u00e4sterskapen och AFC Challenge Cup. Han spelade \u00e4ven i Asiatiska m\u00e4sterskapet 2011.",
                14.069210648536682
            ],
            [
                "Domare i Premier League. Under s\u00e4songen 2015/16 best\u00e5r The select group av 17 huvuddomare och 34 assisterande domare. \u00c5tta stycken domare och tio assisterande domare i Premier League \u00e4r dessutom licenserade FIFA-domare och kan d\u00e4rf\u00f6r d\u00f6ma internationella fotbollsmatcher.",
                14.001401782035828
            ],
            [
                "Cameron Borthwick-Jackson. Borthwick-Jackson har representerat Englands landslag p\u00e5 ungdomsniv\u00e5. Han har spelat tre matcher f\u00f6r U16-landslaget samt sex matcher f\u00f6r U17-landslaget. Borthwick-Jackson debuterade f\u00f6r U19-landslaget den 12 november 2015 i en match mot Nederl\u00e4nderna..",
                13.999953269958496
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-66": {
        "query": "P\u00e5 vilken dag infaller sk\u00f6rdefesten i Korea och vad kallas dagen?",
        "results": [
            [
                "Dongzhi (solarperiod). I Kina firades dongzhi ursprungligen som en slut-p\u00e5-sk\u00f6rdefest. Idag firas dongzhi med en sl\u00e4kttr\u00e4ff under den l\u00e5nga natten, och rosa och vit tangyuan \u00e4ts i s\u00f6t buljong f\u00f6r att symbolisera familjesammanh\u00e5llning och v\u00e4lst\u00e5nd.",
                14.524179458618164
            ],
            [
                "Folkrepubliken Korea. N\u00e4r Japan kapitulerat den 15 augusti 1945 b\u00f6rjade den avg\u00e5ende japanske generalguvern\u00f6ren i Korea, Abe Nobuyuki, leta efter moderata koreanska ledare som kunde ta \u00f6ver styret i den forna japanska kolonin. Han lyckades \u00f6vertyga v\u00e4nsterpolitikern Lyuh Woon-hyung att skapa en bred koalition som skulle ta emot den japanska kapitulationen och garantera den kvarvarande japanska befolkningens s\u00e4kerhet. Lyuh grundade f\u00f6rst \"den f\u00f6rberedande kommitt\u00e9n f\u00f6r koreansk sj\u00e4lvst\u00e4ndighet\", som satte upp \"folkkommitt\u00e9er\" som skulle ta \u00f6ver den civila f\u00f6rvaltningen p\u00e5 provinsiell och lokal niv\u00e5. Vid slutet av augusti hade i stort sett alla viktiga orter folkkommitt\u00e9er och vid \u00e5rets slut fanns det 145 kommitt\u00e9er i hela Korea. Med hj\u00e4lp av dessa satte Lyuh upp en representativ f\u00f6rsamling som utropade \"Folkrepubliken Korea\" den 6 september 1945.",
                14.415547609329224
            ],
            [
                "Xiazhi. Xi\u00e0zh\u00ec (p\u012bny\u012bn), Geshi (r\u014dmaji) eller Haji (romaja) (kinesiska och japanska: \u590f\u81f3; koreanska: \ud558\uc9c0; vietnamesiska: H\u1ea1 ch\u00ed; bokstavligen \u201dsommarsolst\u00e5ndet\u201d) \u00e4r den tionde solarperioden i den traditionella \u00f6stasiatiska lunisolarkalendern (kinesiska kalendern), som delar ett \u00e5r i 24 solarperioder (\u7bc0\u6c23). Xiazhi b\u00f6rjar n\u00e4r solen n\u00e5r den ekliptiska longituden 90\u00b0, och varar till den n\u00e5r longituden 105\u00b0. Termen h\u00e4nvisar dock oftare till speciellt den dagen d\u00e5 solen ligger p\u00e5 exakt 90\u00b0 graders ekliptisk longitud. I den gregorianska kalendern b\u00f6rjar xiazhi vanligen omkring den 21 juni och varar till omkring den 7 juli.",
                14.390583992004395
            ],
            [
                "Jingzhe. J\u012bngzh\u00e9 (p\u012bny\u012bn), Keichitsu (r\u014dmaji) eller Ky\u01d2ngch'ip/Gyeongchip (romaja) (traditionell kinesiska: \u9a5a\u87c4; f\u00f6renklad kinesiska: \u60ca\u86f0; japanska: \u5553\u87c4; koreanska: \uacbd\uce69; vietnamesiska: Kinh tr\u1eadp; bokstavligen \u201dinsekterna vaknar till liv\u201d) \u00e4r den tredje solarperioden i den traditionella \u00f6stasiatiska lunisolarkalendern (kinesiska kalendern), som delar ett \u00e5r i 24 solarperioder (\u7bc0\u6c23). Jingzhe b\u00f6rjar n\u00e4r solen n\u00e5r den ekliptiska longituden 345\u00b0, och varar till den n\u00e5r longituden 360\u00b0. Termen h\u00e4nvisar dock oftare till speciellt den dagen d\u00e5 solen ligger p\u00e5 exakt 345\u00b0 graders ekliptisk longitud. I den gregorianska kalendern b\u00f6rjar jingzhe vanligen omkring den 5 mars och varar till omkring den 20 mars.",
                14.292302966117859
            ],
            [
                "Villa Carlos Fonseca. Villa Carlos Fonseca firar sina festdagar fr\u00e5n den 16 juli fram till m\u00e5nadens slut, till minne av V\u00e5r Fru av berget Karmel. Kommunens sm\u00e5orter har dock sina egna festdagar under andra delar av \u00e5ret. Festdagarna firas med tjurrusning (tope de toros), val av en festivaldrottning, h\u00e4stparader och gudstj\u00e4nster.",
                13.942919611930847
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-67": {
        "query": "P\u00e5 vilken japansk \u00f6 ligger Sakata?",
        "results": [
            [
                "Sarah Island. Sarah Island \u00e4r en \u00f6 i Kanada.   Den ligger i Regional District of Kitimat-Stikine och provinsen British Columbia, i den sydv\u00e4stra delen av landet,  km v\u00e4ster om huvudstaden Ottawa. Arean \u00e4r  kvadratkilometer.",
                15.443764507770538
            ],
            [
                "Baker Island, Nunavut. Baker Island \u00e4r en \u00f6 i Kanada.   Den ligger i territoriet Nunavut, i den norra delen av landet,  km nordv\u00e4st om huvudstaden Ottawa. Arean \u00e4r  kvadratkilometer.",
                15.298841059207916
            ],
            [
                "Akaro. Akaro \u00e4r en \u00f6 i Cook\u00f6arna (Nya Zeeland). Den ligger i den norra delen av landet. Den ing\u00e5r i atollen Rakahanga.",
                15.295606911182404
            ],
            [
                "Sake, Kongo-Kinshasa. Sake \u00e4r en ort i Kongo-Kinshasa. Den ligger vid en vik av Kivusj\u00f6n i provinsen Norra Kivu, i den \u00f6stra delen av landet,  km \u00f6ster om huvudstaden Kinshasa.",
                15.231134712696075
            ],
            [
                "King Island, Saskatchewan. King Island \u00e4r en \u00f6 i Kanada.   Den ligger i provinsen Saskatchewan, i den centrala delen av landet,  km v\u00e4ster om huvudstaden Ottawa. Arean \u00e4r  kvadratkilometer.",
                15.205272018909454
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-68": {
        "query": "Hur mycket \u00f6kade befolkningen i kommunen Malville mellan \u00e5ren 1962 och 2021?",
        "results": [
            [
                "Mal\u010d\u00edn. Terr\u00e4ngen runt Mal\u010d\u00edn \u00e4r huvudsakligen platt, men v\u00e4sterut \u00e4r den kuperad. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r  meter \u00f6ver havet,  km s\u00f6der om Mal\u010d\u00edn. Runt Mal\u010d\u00edn \u00e4r det ganska t\u00e4tbefolkat, med  inv\u00e5nare per kvadratkilometer. N\u00e4rmaste st\u00f6rre samh\u00e4lle \u00e4r Havl\u00ed\u010dk\u016fv Brod,  km sydost om Mal\u010d\u00edn. Omgivningarna runt Mal\u010d\u00edn \u00e4r en mosaik av jordbruksmark och naturlig v\u00e4xtlighet.",
                13.636016607284546
            ],
            [
                "Marieville (kommun). Trakten runt Marieville best\u00e5r till st\u00f6rsta delen av jordbruksmark. Runt Marieville \u00e4r det ganska glesbefolkat, med  inv\u00e5nare per kvadratkilometer.  Inlandsklimat r\u00e5der i trakten. \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r \u00a0\u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r juli, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r \u00a0\u00b0C, och den kallaste \u00e4r januari, med \u00a0\u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r  millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r juni, med i genomsnitt  mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r februari, med  mm nederb\u00f6rd.",
                13.544072389602661
            ],
            [
                "Millville, New Brunswick. Millville \u00e4r en ort i Kanada.   Den ligger i provinsen New Brunswick, i den syd\u00f6stra delen av landet,  km \u00f6ster om huvudstaden Ottawa. Millville ligger  meter \u00f6ver havet och antalet inv\u00e5nare \u00e4r .",
                13.42391848564148
            ],
            [
                "Danville (kommun). Omgivningarna runt Danville \u00e4r en mosaik av jordbruksmark och naturlig v\u00e4xtlighet. Runt Danville \u00e4r det glesbefolkat, med  inv\u00e5nare per kvadratkilometer.  Trakten ing\u00e5r i den hemiboreala klimatzonen. \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r \u00a0\u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r juli, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r \u00a0\u00b0C, och den kallaste \u00e4r januari, med \u00a0\u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r  millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r maj, med i genomsnitt  mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r februari, med  mm nederb\u00f6rd.",
                13.324677228927612
            ],
            [
                "Melville, Saskatchewan. Melville \u00e4r en ort i Kanada.   Den ligger i provinsen Saskatchewan, i den syd\u00f6stra delen av landet,  km v\u00e4ster om huvudstaden Ottawa. Melville ligger  meter \u00f6ver havet och antalet inv\u00e5nare \u00e4r .",
                13.301841497421265
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-69": {
        "query": "Vilka musiker startade indierockbandet HEALTH?",
        "results": [
            [
                "Slik. Gruppen bildades 1970 i Glasgow som  Salvation av br\u00f6derna Jim (gitarr) och Kevin McGinley (s\u00e5ng). Efter att en f\u00f6rsta heavy metal-upplaga av bandet splittrats 1972 rekryterades James Ure (gitarr, s\u00e5ng), Kenny Hyslop (trummor) och Billy McIsaac (gitarr). Gruppen \u00f6vergick till en mer klubbv\u00e4nlig musik och spelade de f\u00f6ljande \u00e5ren p\u00e5 en rad diskotek i Skottland. 1973 var de f\u00f6rband till The Sweet p\u00e5 Glasgow Apollo.",
                14.405889749526978
            ],
            [
                "En Vogues diskografi. En Vogue \u00e4r en amerikansk R&B- och popgrupp som grundades av musikproducenterna Denzil Foster och Thomas McElroy 1989 i Oakland, Kalifornien. Gruppen bestod till en b\u00f6rjan av fyra s\u00e5ngare, Dawn Richards, Cindy Herron, Terry Ellis och Maxine Jones. Fram till 2004 best\u00e5r deras diskografi av 4 studioalbum, 5 samlingsalbum, 3 EP-skivor och 16 musiksinglar utgivna under skivbolagen Atlantic, EastWest, Elektra, Discretion och 33rd Street Records. En Vogue har beskrivits som den \"f\u00f6rsta moderna supergruppen av sitt slag\" och har erk\u00e4nts f\u00f6r att ha brett v\u00e4gen \u00e5t andra kvinnliga grupper f\u00f6ljande \u00e5r. Med 20 miljoner s\u00e5lda studioalbum rankas de bland de mest framg\u00e5ngsrika kvinnliga musikgrupperna genom tiderna. Deras blandning av popmusik och R&B har ocks\u00e5 gjort dem till en av de mest ikoniska artisterna fr\u00e5n 1990-talet med 16 listnoteringar p\u00e5 amerikanska R&B-listan, d\u00e4ribland 6 listettor. Fram till 2014 har En Vogue sammanlagt tillbringat 2\u00a0800 veckor p\u00e5 olika amerikanska Billboard-listor.",
                14.320210218429565
            ],
            [
                "Cindy Herron. Cynthia Ann Herron, f\u00f6dd 26 september 1961 i Oakland, Kalifornien, USA, \u00e4r en amerikansk s\u00e5ngare och sk\u00e5despelare. Herron b\u00f6rjade sin karri\u00e4r under 1980-talet som bakgrundss\u00e5ngare och fick titeln Miss San Francisco 1986. 1988 valdes hon ut av musikproducenterna Denzil Foster och Thomas McElroy att bli gruppmedlem i En Vogue.",
                14.155792236328125
            ],
            [
                "Pirate Rock. Radiostationen startades av Antonina Kobylinski Kihlgren, Stefan Kobylinski och Jimmy Geft. Antonina har tidigare varit programledare p\u00e5 Mix Megapol i G\u00f6teborg och Bandit Rock.",
                14.096637725830078
            ],
            [
                "The Boiler. \"The Boiler\" var den f\u00f6rsta s\u00e5ngen skriven av The Bodysnatchers, men den blev aldrig inspelad d\u00e5 skivbolaget Chrysalis Records (som styrde 2 Tone Records) valde att satsa p\u00e5 en cover-l\u00e5t, \"Let's Do Rock Steady\". Sedan uppl\u00f6stes The Bodysnatchers. N\u00e5gra av medlemmarna fortsatte som The Belle Stars, medan Rhoda Dakar fortsatte att arbeta med Nicky Summers, basisten i Bodysnatchers.",
                14.026235938072205
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-70": {
        "query": "Hur uppm\u00e4rksammade Google Mar\u00eda Grever den 11:e februari 2021?",
        "results": [
            [
                "Grace Murray Hopper Award. Grace Murray Hopper Award (uppkallad efter datorpionj\u00e4ren Grace Hopper) \u00e4r en utm\u00e4rkelse som tilldelas av Association for Computing Machinery (ACM) sedan 1971. Priset g\u00e5r till en datorexpert som har fr\u00e4mjat teknikutvecklingen vid eller f\u00f6re \u00e5lder 35.",
                14.66189444065094
            ],
            [
                "Amalia Graffman. Berta Amalia Fredrika Graffman, f\u00f6dd 25 november 1834 i G\u00f6teborg, d\u00f6d 7 maj 1906 i V\u00e4xj\u00f6, var en svensk skolledare och den lokala pionj\u00e4ren f\u00f6r kvinnors utbildning i V\u00e4xj\u00f6. Hon grundade 1857 V\u00e4xj\u00f6 stad Elementarl\u00e4roverk f\u00f6r flickor, och drev den sedan som rektor 1857-1897.",
                13.765964984893799
            ],
            [
                "Musidora. Frankrikes f\u00f6rsta feministiska filmfestival uppkallades efter Musidora och h\u00f6lls 1974, d\u00e4r visades bland annat Soleil et Ombre. Den franske regiss\u00f6ren Olivier Assayas hedrade henne i sin film Irma Vep fr\u00e5n 1996.",
                13.748775959014893
            ],
            [
                "Rosal\u00eda. Rosalia Vila Tobella f\u00f6dd 25 september 1992 i Barcelona, Spanien \u00e4r en spansk flamenco-, R&B- och pops\u00e5ngerska verksam under artistnamnet Rosal\u00eda. Hon \u00e4r bland annat k\u00e4nd f\u00f6r sin flamencoinspirerade musik. Rosal\u00eda har f\u00e5tt allt st\u00f6rre internationell uppm\u00e4rksamhet i och med artistsamarbeten med bland andra The Weeknd, J Balvin och Daddy Yankee. Rosal\u00eda har \u00e4ven f\u00e5tt en grammisnominering f\u00f6r b\u00e4sta nya artist 2020, samma \u00e5r som hon vann en Grammis f\u00f6r sitt album El Mal Querer och har \u00e4ven vunnit 8 Latin Grammy Awards. 2019 vann hon \u00e4ven MTV EMA f\u00f6r \u00e5rets samarbete med l\u00e5ten Con Altura",
                13.740387916564941
            ],
            [
                "Pol\u00f2nia. Avsnitt nummer 458 av Pol\u00f2nia s\u00e4ndes 30 november 2017. F\u00f6r att uppm\u00e4rksamma Internationella dagen mot v\u00e5ld mot kvinnor (25 november) inneh\u00e5ll alla avsnittets sketcher uteslutande kvinnliga sk\u00e5despelare. Bland de flitigast \u00e5terkommande imitat\u00f6rerna fanns Agn\u00e8s Busquets, Lara D\u00edez, Judit Mart\u00edn och Mireia Portas, och \u00e4mnena som togs upp inkluderade Ciudadanos-ledaren In\u00e9s Arrimadas anm\u00e4lan mot TV3 f\u00f6r indoktrinerande spr\u00e5kbruk, problemen att hitta en v\u00e4g ut ur den katalanska sj\u00e4lvst\u00e4ndighetsprocessen och ett bes\u00f6k hos veterin\u00e4ren f\u00f6r att unders\u00f6ka PDeCAT:s (h\u00e4r personifierad som Pdegat \u2013 'Pdekatten') h\u00e4lsa. Avsnitten blev dagens mest sedda TV-program i Katalonien, med 25,4 procents tittarandel.",
                13.654232501983643
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-71": {
        "query": "N\u00e4r deltog Kap Verde f\u00f6r f\u00f6rsta g\u00e5ngen i de olympiska spelen?",
        "results": [
            [
                "Filippinerna i olympiska sommarspelen 1936. Filippinerna deltog med 28 deltagare vid de olympiska sommarspelen 1936 i Berlin. Totalt vann de en bronsmedalj.",
                15.858483254909515
            ],
            [
                "Filippinerna i olympiska sommarspelen 1928. Filippinerna deltog med fyra deltagare vid de olympiska sommarspelen 1928 i Amsterdam. Totalt vann de en bronsmedalj.",
                15.76036161184311
            ],
            [
                "Filippinerna i olympiska sommarspelen 1932. Filippinerna deltog med 8 deltagare vid de olympiska sommarspelen 1932 i Los Angeles. Totalt vann de tre bronsmedaljer.",
                15.59031456708908
            ],
            [
                "Kuba i olympiska sommarspelen 1948. Kuba deltog med 53 deltagare vid de olympiska sommarspelen 1948 i London. Totalt vann de en silvermedalj.",
                14.909444034099579
            ],
            [
                "Egypten i olympiska sommarspelen 1928. Egypten deltog i de olympiska sommarspelen 1928 med en trupp best\u00e5ende av 32 deltagare, samtliga m\u00e4n, vilka deltog i 14 t\u00e4vlingar i fem sporter. Egypten tog sina f\u00f6rsta olympiska medaljer, varav tv\u00e5 guld och slutade p\u00e5 17:e plats i medaljligan.",
                14.738886773586273
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-72": {
        "query": "Vad \u00e4r en blindarkad?",
        "results": [
            [
                "Biffrad. Biffrad \u00e4r en styckningsdetalj av n\u00f6tk\u00f6tt mellan entrecote och rostbiff. Av denna styckningsdetalj kan flera varianter s\u00e5gas ut. S\u00e5gas den ut med fil\u00e9 och ben kallas den T-benstek eller dubbelbiff, s\u00e5gas den utan fil\u00e9 men med ben kallas den klubbstek eller enkelbiff. Om den s\u00e5gas utan varken ben eller fil\u00e9, d\u00e4r den \u00e4ven blivit trimmad p\u00e5 fett och senor, kallas det ryggbiff.",
                13.466120481491089
            ],
            [
                "Blind Bay. Blind Bay \u00e4r en vik i Antarktis. Den ligger i V\u00e4stantarktis. Argentina, Chile och Storbritannien g\u00f6r anspr\u00e5k p\u00e5 omr\u00e5det.",
                13.434364080429077
            ],
            [
                "Blind Creek Indian Reserve 6. Blind Creek Indian Reserve 6 \u00e4r ett reservat i Kanada.   Det ligger i provinsen British Columbia, i den s\u00f6dra delen av landet,  km v\u00e4ster om huvudstaden Ottawa.",
                13.265905857086182
            ],
            [
                "Blind Al. Blind Al \u00e4r en seriefigur i ber\u00e4ttelserna om Deadpool i Marvels universum, skapad av Joe Kelly och Ed McGuinness. Al introducerades i tidningen Deadpool #1, d\u00e4r hon bodde tillsammans med Deadpool i San Francisco. Precis som namnet antyder \u00e4r hon blind. Leslie Uggams spelade Blind Al i filmen Deadpool.",
                13.120028257369995
            ],
            [
                "Mount Barnard (Kanadensiska Klippiga bergen). Mount Barnard \u00e4r ett berg i Kanada.   Det ligger p\u00e5 gr\u00e4nsen mellan Alberta och British Columbia, i den v\u00e4stra delen av landet,  km v\u00e4ster om huvudstaden Ottawa. Toppen p\u00e5 Mount Barnard \u00e4r  meter \u00f6ver havet.",
                12.716306686401367
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-73": {
        "query": "Hur l\u00e5ng \u00e4r en kastanjebrun bambur\u00e5tta med och utan svans?",
        "results": [
            [
                "Galagoides cocos. Arten blir 14,2 till 18,3\u00a0cm l\u00e5ng (huvud och b\u00e5l), har en 18,2 till 23\u00a0cm l\u00e5ng svans och v\u00e4ger 117 till 172\u00a0g. Honornas vikt varierar mycket. P\u00e4lsens f\u00e4rg \u00e4r n\u00e4stan identisk med Galagoides granti. Galagoides cocos har bara en m\u00f6rk svansspets och ingen svart svansspets. Den skiljer sig \u00e4ven i sina l\u00e4ten fr\u00e5n andra arter av samma sl\u00e4kte. Dessutom har hanarnas penis en avvikande konstruktion.",
                16.134772777557373
            ],
            [
                "Tapecomys primus. Denna gnagare blir 12,5 till 14\u00a0cm l\u00e5ng (huvud och b\u00e5l), har en cirka 14\u00a0cm l\u00e5ng svans och ungef\u00e4r 3,5\u00a0cm l\u00e5nga \u00f6ron. P\u00e4lsen \u00e4r p\u00e5 ovansidan brun-agouti och p\u00e5 ryggens topp finns en l\u00e4ngsg\u00e5ende ockra strimma. P\u00e5 undersidan f\u00f6rekommer ljusare till vitaktig p\u00e4ls. Svansen \u00e4r likas\u00e5 uppdelad i en m\u00f6rk ovansida och en ljus undersida. Den \u00e4r bra t\u00e4ckt med h\u00e5r. Vid n\u00e5gra t\u00e5r av bakfoten finns h\u00e5rtofsar.",
                15.664188623428345
            ],
            [
                "Microcebus ravelobensis. Arten n\u00e5r en kroppsl\u00e4ngd (huvud och b\u00e5l) av 12 till 14\u00a0cm, en svansl\u00e4ngd av 13 till 16\u00a0cm och en vikt mellan 37 och 64\u00a0g. P\u00e4lsen har p\u00e5 ovansidan en brunaktig f\u00e4rg, ibland med otydliga och oregelbundna fl\u00e4ckar och undersidan \u00e4r t\u00e4ckt av gr\u00e5 till ljusbrun p\u00e4ls. Svansens fr\u00e4mre del \u00e4r ljusare \u00e4n spetsen. Microcebus ravelobensis har dessutom m\u00f6rka ringar kring \u00f6gonen.",
                15.395463705062866
            ],
            [
                "Sciurocheirus gabonensis. Arten blir 20 till 23\u00a0cm l\u00e5ng (huvud och b\u00e5l) och har en 23,3 till 26\u00a0cm l\u00e5ng svans. P\u00e5 ovansidan f\u00f6rekommer fr\u00e4mst brunaktig p\u00e4ls och undersidan \u00e4r vit. P\u00e4lsen har p\u00e5 bakbenen en mera otydlig orange skugga och p\u00e5 armarna finns en tydlig orange skugga. Svansens f\u00e4rg varierar mellan ljusgr\u00e5 och m\u00f6rk gr\u00e5brun. Liksom andra medlemmar av samma sl\u00e4kte har Sciurocheirus gabonensis m\u00f6rka \u00f6gonringar och ett ljust ansikte.",
                15.293006777763367
            ],
            [
                "Iberisk bl\u00e5skata. Iberisk bl\u00e5skata \u00e4r en 31\u201335 centimeter l\u00e5ng f\u00e5gel som i stort liknar en liten skata (Pica pica), men \u00e4r slankare och har proportionellt mindre ben och n\u00e4bb. I skugga ses ofta stark kontrast mellan svart h\u00e4tta och vit strupe p\u00e5 en gr\u00e5brun f\u00e5gel. I solljus syns dock en mycket vacker ljusbl\u00e5 f\u00e4rg p\u00e5 stj\u00e4rt och vingar. Ryggen \u00e4r brunrosa medan br\u00f6st och buk \u00e4r beigetonade. Har en skatlik flaxande flykt, men ter sig smidigare och l\u00e4ttare.",
                15.226186394691467
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-75": {
        "query": "Under vilken tid levde Nimravidae?",
        "results": [
            [
                "Magicicada. Dessa insekter lever nere i jorden som nymfer under 13-\u00e5rs- eller 17-\u00e5rsperioder. Vid en given tidpunkt tar sig alla upp till markytan f\u00f6r att under sex till \u00e5tta veckor, sv\u00e4rma och f\u00f6r\u00f6ka sig, varefter de d\u00f6r.",
                14.331641554832458
            ],
            [
                "Sjutton\u00e5rscikada. Sl\u00e4ktet har attraherat vetenskapsm\u00e4n i \u00e5rhundraden. Redan 1665 inneh\u00f6ll den f\u00f6rsta volymen av Philosophical Transactions of the Royal Society en rapport fr\u00e5n New England betr\u00e4ffande sjutton\u00e5rscikadorna, men svensken Pehr Kalm, en av Carl von Linn\u00e9s apostlar, anses ha skrivit den f\u00f6rsta vetenskapliga beskrivningen av sjutton\u00e5rscikadans liv och levnadscykel.",
                14.061710953712463
            ],
            [
                "Geshtinanna. Geshtinanna dyrkades fr\u00e4mst i s\u00f6dra Mesopotamien. De tidigaste vittnesb\u00f6rden om henne dateras till perioden 2500-2350 f.Kr. De flesta sp\u00e5ren av dyrkan \u00e4r fr\u00e5n de tidigare perioderna av mesopotamisk historia och hennes kult verkar inte ha \u00f6verlevt den gammalbabyloniska perioden (cirka 1950-1530 f.Kr.) \u00e4ven om hon forts\u00e4tter att st\u00e5 med p\u00e5 listor \u00f6ver gudar under senare perioder. Det finns vissa bevis f\u00f6r att Geshtinanna var en av de fr\u00e4msta gudarna i Karana (Tell al-Rimah) under den gammalbabyloniska perioden. Bevis finns ocks\u00e5 f\u00f6r att hon dyrkades i st\u00e4derna Nippur, Isin och Uruk under samma period.",
                13.911307692527771
            ],
            [
                "R\u00f6kelsev\u00e4gen i Negev. Shivta skiljer sig fr\u00e5n de andra nabateiska st\u00e4derna i Negev\u00f6knen med att den inte befann sig direkt p\u00e5 n\u00e5gon handelsled, och att den inte var bef\u00e4st. Shivat kan mer ses som ett jordbrukssamh\u00e4lle. Samh\u00e4llet grundades under f\u00f6rsta \u00e5rhundradet\u00a0e.Kr. under romartiden, och det finns i dag romerska l\u00e4mningar i s\u00f6dra delen av Shiyta. Den st\u00f6rsta delen av l\u00e4mningarna vid Shivta kommer fr\u00e5n den bysantinska tiden 300-600-talet.",
                13.901463031768799
            ],
            [
                "Bagdads historia. Men i slutet av brons\u00e5ldern 3500\u20131100 f.Kr blev klimatet kallare. I kombination med milj\u00f6f\u00f6rst\u00f6ring, f\u00f6rsaltning av jorden kunde spannm\u00e5l inte l\u00e4ngre odlas. F\u00f6ljden blev hungersn\u00f6d och folk flydde fr\u00e5n st\u00e4derna och \u00e5tergick till ett nomadliv. Brons\u00e5ldern f\u00f6ljdes av j\u00e4rn\u00e5ldern. Nu kunde man tillverka j\u00e4rn och smida vapen. Folkstammar samlades under krigiska ledare som anf\u00f6ll sina grannar och bildade nya riken och imperier. I Mesopotamien eftertr\u00e4ddes Sumererna av Babylonierna, 2000\u2013539 f.Kr.",
                13.895708203315735
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-76": {
        "query": "Hur m\u00e5nga stafettmedaljer vann Magnar Solberg?",
        "results": [
            [
                "Jonna Sundling. Sundlings st\u00f6rsta meriter \u00e4r tre vunna guld i individuell sprint, fr\u00e5n VM i Oberstdorf 2021, OS Peking 2022 och VM i Planica 2023. Vid VM 2021 vann hon \u00e4ven ett guld i sprintstafett tillsammans med Maja Dahlqvist. Vid OS 2022 blev det ett silver f\u00f6r samma duo i sprintstafetten men ocks\u00e5 en bronsmedalj f\u00f6r Sundling som \u00e5kte slutstr\u00e4ckan i damernas stafett 4x5 km. Vid VM 2023 vann hon igen guld i sprintstafett tillsammans med Emma Ribom.",
                14.317536771297455
            ],
            [
                "Meghan Musnicki. Hon tog OS-guld i \u00e5tta med styrman i samband med de olympiska roddt\u00e4vlingarna 2012 i London. Musnicki tog ytterligare en guldmedalj i samma gren vid de olympiska spelen 2016 i Rio de Janeiro",
                14.10617583990097
            ],
            [
                "Damernas stafett i l\u00e4ngdskid\u00e5kning vid olympiska vinterspelen 1994. Damernas stafett i l\u00e4ngdskid\u00e5kning vid olympiska vinterspelen 1994 avgjordes den 21 februari och bestod av fyra str\u00e4ckor om fem kilometer. F\u00f6r Sveriges r\u00e4kning k\u00f6rdes str\u00e4ckorna i ordningsf\u00f6ljd av Anna Frihtioff, Marie-Helene \u00d6stlund, Anna-Lena Fritzon och Antonina Ordina. Ryssland vann guld, Norge silver och Italien brons.",
                13.796400249004364
            ],
            [
                "Sophie Caldwell Hamilton. Caldwell har tio individuella pallplatser i v\u00e4rldscupen: tv\u00e5 segrar, fem andraplatser och tre tredjeplatser.",
                13.619722545146942
            ],
            [
                "Nora M\u00f8rk. Nora M\u00f6rk A-landslagsdebuterade 2010 och samma \u00e5r blev hon Europam\u00e4stare med Norge vid EM 2010. Hon har 2022 spelat \u00f6ver 150 landskamper med \u00f6ver 700 noterade m\u00e5l och har vunnit EM fem g\u00e5nger, VM tv\u00e5 g\u00e5nger plus ett silver, men har f\u00e5tt n\u00f6ja sig med tv\u00e5 brons i OS efter semifinalf\u00f6rluster mot Ryssland tv\u00e5 g\u00e5nger.",
                13.524936378002167
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-77": {
        "query": "I vilken region ligger Alvignac?",
        "results": [
            [
                "Saint-Elph\u00e8ge. Saint-Elph\u00e8ge \u00e4r en kommun i Kanada.   Den ligger i regionen Mauricie och provinsen Qu\u00e9bec, i den syd\u00f6stra delen av landet,  km \u00f6ster om huvudstaden Ottawa.",
                15.452052116394043
            ],
            [
                "Lac Armagnac. Lac Armagnac \u00e4r en sj\u00f6 i Kanada.   Den ligger i regionen Nord-du-Qu\u00e9bec och provinsen Qu\u00e9bec, i den \u00f6stra delen av landet,  km norr om huvudstaden Ottawa. Lac Armagnac ligger  meter \u00f6ver havet. Arean \u00e4r  kvadratkilometer. Den ligger vid sj\u00f6arna  Lac Artaud och Lac Savignac. Den str\u00e4cker sig 5,6 kilometer i nord-sydlig riktning, och 4,6 kilometer i \u00f6st-v\u00e4stlig riktning.",
                14.962035417556763
            ],
            [
                "Preissac. Preissac \u00e4r en kommun i Kanada.   Den ligger i regionen Abitibi-T\u00e9miscamingue och provinsen Qu\u00e9bec, i den syd\u00f6stra delen av landet,  km nordv\u00e4st om huvudstaden Ottawa.",
                14.932690620422363
            ],
            [
                "Occitanien (region). Occitanien eller Occitanie () \u00e4r en administrativ region i Frankrike. Den bildades den 1 januari 2016 genom en sammanslagning av tv\u00e5 tidigare administrativa regioner: Languedoc-Roussillon och Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es. Till och med september 2016 hette regionen Languedoc-Roussillon-Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es, innan ett nytt namn var godk\u00e4nt. Regionens st\u00f6rsta stad och huvudstad \u00e4r Toulouse.",
                14.86405348777771
            ],
            [
                "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes. Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes \u00e4r en administrativ region i Frankrike. Den bildades den 1 januari 2016 genom en sammanslagning av tv\u00e5 tidigare regioner: Auvergne och Rh\u00f4ne-Alpes. Regionens st\u00f6rsta stad och huvudstad \u00e4r Lyon.",
                14.825599193572998
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-78": {
        "query": "Hur djup \u00e4r m\u00e4nniskans \u00f6gonh\u00e5la?",
        "results": [
            [
                "Alexandriteffekt. Det m\u00e4nskliga \u00f6gat \u00e4r mest k\u00e4nslig f\u00f6r gr\u00f6nt ljus. \u00d6gat \u00e4r mindre k\u00e4nsligt f\u00f6r v\u00e5gl\u00e4ngder l\u00e4ngre \u00e4n 650 nm (det bortre r\u00f6da omr\u00e5det).",
                15.12887704372406
            ],
            [
                "Silben. Silbenet (latin: os ethmoidale) \u00e4r ett oparigt ben i d\u00e4ggdjurskraniet som tillh\u00f6r b\u00e5de hj\u00e4rnsk\u00e5len och ansiktsskelettet. Benet separerar n\u00e4sh\u00e5lan fr\u00e5n hj\u00e4rnh\u00e5lan, och \u00e4r ett av de sju ben som skapar \u00f6gonh\u00e5lan.",
                13.51171100139618
            ],
            [
                "Nattand. Nattandens tarser var korta och kraftiga och skallen grund och vid i f\u00f6rh\u00e5llande till dess l\u00e4ngd. \u00d6gonh\u00e5lorna var mycket sm\u00e5, likas\u00e5 de h\u00e5l i skallen varigenom synnerven passerar fr\u00e5n \u00f6gat till hj\u00e4rnan. Sammantaget visar detta att andens \u00f6gon var sm\u00e5 och det kan antas att den troligen var b\u00e5de blind och flygof\u00f6rm\u00f6gen. Samtidigt var h\u00e5let genom vilken trillingnerven passerar extremt stort. F\u00f6rfattarna tror att denna blinda eller n\u00e4stan blinda and skulle ha anv\u00e4nt lukt och k\u00e4nsel via n\u00e4bben f\u00f6r att utforska dess omgivning i fr\u00e5nvaro av syn. Nattanden var troligen b\u00e5de natt- och marklevande.",
                13.222923636436462
            ],
            [
                "G\u00e4vle hamn. Kemikalieterminalens kaj har ett till\u00e5tet djupg\u00e5ende om 8,80 meter. Fartygens maxl\u00e4ngd \u00e4r 185 meter. H\u00e4r hanteras diverse kemikalier fr\u00e4mst f\u00f6r basindustrins behov.",
                13.216582179069519
            ],
            [
                "Fetty Wap. Willie Maxwell v\u00e4xte upp i Paterson. Som barn drabbades han av glaukom i b\u00e5da \u00f6gonen. Hans l\u00e4kare kunde inte r\u00e4dda ena \u00f6gat, och nu har han en \u00f6gonprotes i detta \u00f6ga.",
                13.100157618522644
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-79": {
        "query": "Hur stor \u00e4r motorn i en Aston Martin V12 Vanquish?",
        "results": [
            [
                "V\u00e4xelf\u00f6rsedd turbofl\u00e4ktmotor. Den f\u00f6rsta riktigt stora v\u00e4xelf\u00f6rsedda turbofl\u00e4ktmotorn \u00e4r Pratt & Whitneys PW1000G, vilken certifierades av Federal Aviation Administration i USA i december 2014. Den har en by-passgrad p\u00e5 12:1 och har bland annat best\u00e4llts f\u00f6r ungef\u00e4r en tredjedel av orderlagda Airbus A320neo.V\u00e4xell\u00e5dan i denna har komponenter av nickelbasera legeringar, medan fl\u00e4ktbladen g\u00f6rs av l\u00e4tt aluminium-litiumlegering och turbinbladen av titaniumaluminid. Br\u00e4nslef\u00f6rbrukningen f\u00f6r en Airbus A320neo ber\u00e4knas bli 15 % l\u00e4gre \u00e4n f\u00f6r en n\u00e4rmast tidigare Airbus A320-variant och ocks\u00e5 markant l\u00e4gre bullerniv\u00e5.",
                14.424755036830902
            ],
            [
                "Wright R-2600. Wright R-2600 \u00e4r en amerikansk stj\u00e4rnmotor utvecklad och tillverkad av Curtiss-Wright Corporation. 1935 b\u00f6rjade Curtiss att utveckla en efterf\u00f6ljare till den nio-cylindriga Wright R-1820, resultatet blev R-2600 p\u00e5 1600 hk med 14 cylindrar arrangerade i tv\u00e5 rader. R-2600 kom att anv\u00e4ndas i en rad plan som  A-20 Havoc, B-25 Mitchell, TBF Avenger, SB2C Helldiver och PBM Mariner.",
                14.33057028055191
            ],
            [
                "Aston Martin DB11. DB11:n \u00e4r f\u00f6rsta modellen att anv\u00e4nda Aston Martins nyutvecklade bottenplatta och den nya V12-motorn med dubbla turboaggregat. Leveranserna startade i slutet av 2016 och priset b\u00f6rjar p\u00e5 1 900 000 SEK.",
                14.24519544839859
            ],
            [
                "V\u00e4xelf\u00f6rsedd turbofl\u00e4ktmotor. En m\u00f6jlighet att \u00f6ka fl\u00e4ktens storlek ytterligare \u00e4r att ha en fl\u00e4ktaxel med l\u00e4gre hastighet \u00e4n kompressor/tubinaxelns, genom att l\u00e4gga in v\u00e4xel d\u00e4remellan. Detta har gjorts i turbinmotorer med mindre dragkraft, vilka framf\u00f6r allt anv\u00e4nds i turbopropellerplan och i mindre jetflygplan. S\u00e5dana motorer \u00e4r Honeywells Honeywell TFE731 och Lycoming ALF 502, vilken senare certifierades 1980 och anv\u00e4ndes i British Aerospace BAe 146 och Bombardier Challenger 600. D\u00e4remot har det varit sv\u00e5rt att skala upp en v\u00e4xelkonstruktion till motorer med 30.000 h\u00e4stkrafters dragkraft eller mer, vilka driver kommersiella flygplanstyper. Det r\u00f6r sig stora mekaniska krafter.",
                13.719922840595245
            ],
            [
                "Blomsterkarusellen. Karusellen \u00e4r 7,9 meter h\u00f6g och har en diameter p\u00e5 11 meter vilket \u00e4r st\u00f6rre \u00e4n f\u00f6reg\u00e5ngaren Ponnykarusellen (2010-2015).",
                13.41689258813858
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-80": {
        "query": "Vilka olympiska medaljer tog L\u00fc Lin?",
        "results": [
            [
                "Leonardo Pettinari. Han tog OS-silver i l\u00e4ttvikts-dubbelsculler i samband med de olympiska roddt\u00e4vlingarna 2000 i Sydney.",
                16.12730598449707
            ],
            [
                "Lin Huiqing. Vid v\u00e4rldsm\u00e4sterskapen i bordtennis 1965 i Ljubljana tog hon VM-silver i damlag, VM-guld i mixeddubbel, VM-guld i damsingel och VM-guld i damdubbel.",
                16.088404893875122
            ],
            [
                "Liu Shiwen. Vid v\u00e4rldsm\u00e4sterskapen i bordtennis 2016 i Kuala Lumpur tog hon VM-guld med det kinesiska landslaget. Liu tog en guldmedalj i lagturneringen vid de olympiska bordtennist\u00e4vlingarna 2016 i Rio de Janeiro.",
                15.94168221950531
            ],
            [
                "\u0141ukasz Paw\u0142owski. Han tog OS-silver i l\u00e4ttvikts-fyra utan styrman i samband med de olympiska roddt\u00e4vlingarna 2008 i Peking.",
                15.680405139923096
            ],
            [
                "Melanie Kok. Hon tog OS-brons i l\u00e4ttvikts-dubbelsculler i samband med de olympiska roddt\u00e4vlingarna 2008 i Peking.",
                15.672884702682495
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-81": {
        "query": "N\u00e4r ben\u00e4mndes den danska kulturella guld\u00e5ldern i 1800-talets mitt f\u00f6r f\u00f6rsta g\u00e5ngen som just \"guld\u00e5ldern\"?",
        "results": [
            [
                "Den finl\u00e4ndska konstens guld\u00e5lder. Den finl\u00e4ndska konstens guld\u00e5lder var en period under andra h\u00e4lften av 1800-talet och fram till omkring 1920, vilken sammanfaller med Finlands nationella uppvaknande. Konstn\u00e4rer, f\u00f6rfattare och tons\u00e4ttare byggde under denna period upp en bild av den nationella identiteten genom att s\u00f6ka dess historia och ville med sin konst ber\u00e4tta om Finland som en egen nation. Den nationalromantiska perioden runt sekelskiftet 1800/1900 var k\u00e4rnan av denna konstens guld\u00e5lder, d\u00e5 det inom alla konstgrenar skapades konst som var inspirerad av nationella k\u00e4llor, framf\u00f6rallt Kalevala.",
                15.383846879005432
            ],
            [
                "Guldhornene (dikt). Guldhornene \u00e4r en dikt fr\u00e5n 1802 av den danske f\u00f6rfattaren Adam Oehlenschl\u00e4ger. Den beskriver den danska nationalklenoden Gallehushornen, tv\u00e5 gyllene horn fr\u00e5n 400-talet. Dikten skrevs kort efter att hornen hade stulits fr\u00e5n Det kongelige Kunstkammer och sm\u00e4lts ned. Hornens f\u00f6rsvinnande framst\u00e4lls som gudarnas s\u00e4tt att bestraffa samtidsm\u00e4nniskorna som har f\u00f6rlorat k\u00e4nslan f\u00f6r det h\u00f6gre.",
                14.846104264259338
            ],
            [
                "Bolette Puggaard. Bolette Puggaard tillh\u00f6rde en krets av ledande borgerliga personer i K\u00f6penhamn, som under senare delen av den danska guld\u00e5ldern st\u00f6ttade konstn\u00e4rer som Constantin Hansen, Wilhelm Marstrand, J\u00f8rgen Roed, J\u00f8rgen Sonne och Herman Wilhelm Bissen.",
                13.77279794216156
            ],
            [
                "Gylne ungdom. Gylne ungdom \u00e4r en norsk svartvit dramafilm fr\u00e5n 1956 i regi av Leif Sinding. I huvudrollen som Tom Polden ses Odd Borg.",
                13.735185623168945
            ],
            [
                "Maurice G. Dantec. Dantec var skribent f\u00f6r den quebekiska konservativa tidskriften \u00c9gards. Han beskrev sig som \"katolsk futurist\" och under en period som \"kristen sionist\". Journalisten Daniel Lindenberg tog upp Dantec i sin bok Le Rappel \u00e0 l'ordre : Enqu\u00eate sur les nouveaux r\u00e9actionnaires (\"maning till ordning \u2013 \u00f6versikt \u00f6ver de nya reaktion\u00e4rerna\") fr\u00e5n 2001, som handlar om f\u00f6rfattare och intellektuella som delar en v\u00e4nsterradikal bakgrund, men p\u00e5 olika vis har gjort avsteg fr\u00e5n denna. \u00d6vriga avhandlade i boken \u00e4r bland annat Michel Houellebecq, Pierre Manent, Alain Finkielkraut, Pierre-Andr\u00e9 Taguieff, Philippe Muray och Pascal Bruckner. Dessa har genom Lindenberg ibland givits beteckningen n\u00e9o-r\u00e9actionnaire eller n\u00e9o-reac i den franska samh\u00e4llsdebatten. Det franska etablissemanget reagerade ytterligare negativt n\u00e4r Dantec under 2000-talet beklagade sig \u00f6ver \"Europas dekadens\", talade om en \"civilisationernas sammanst\u00f6tning\" och tog st\u00e4llning f\u00f6r grupper som Bloc identitaire.",
                13.59748888015747
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-82": {
        "query": "Vad heter filmen om bef\u00e4lhavaren Aleksandr Koltjak som regisserades av Andrej Kravtjuk?",
        "results": [
            [
                "Grigorij Tjuchraj. \u00c5r 1984 gjorde Tjuchraj tillsammans med regiss\u00f6ren Jurij Sjvyrjov sin sista film i Sovjetunionen: Ja nautju vas metjtat ... (Fritt \u00f6versatt: Jag ska l\u00e4ra dig att dr\u00f6mma). \u00c5r 1992\u20131993 regisserade han tillsammans med den tyska regiss\u00f6ren Rolf Sch\u00fcbel en tv\u00e5delad dokument\u00e4r om slaget vid Stalingrad, Todfeinde, vom Sterben und \u00dcberleben i Stalingrad (rysk titel: \"\u0421\u043c\u0435\u0440\u0442\u0435\u043b\u044c\u043d\u044b\u0435 \u0432\u0440\u0430\u0433\u0438\", Smertelnye vragi) d\u00e4r han liksom andra sovjetiska och tyska \u00f6verlevande ber\u00e4ttade om sina erfarenheter under striderna. Filmen var en tysk-rysk samproduktion.",
                15.587376713752747
            ],
            [
                "Grigorij Tjuchraj. \u00c5r 1959 var Tjuchraj delf\u00f6rfattare och regiss\u00f6r f\u00f6r sitt st\u00f6rsta verk, Ballad om en soldat, en ber\u00e4ttelse om k\u00e4rlek och tragedi av krig gjord utan den vanliga sovjetiska propagandan. Filmen fick stor uppm\u00e4rksamhet hemma, och vann det prestigefyllda Leninpriset. Den uppm\u00e4rksammades internationellt f\u00f6r b\u00e5de sin historia och filmteknik och p\u00e5 Cannesfestivalen 1960 tilldelades filmen ett s\u00e4rskilt jurypris f\u00f6r \"h\u00f6g humanism och enast\u00e5ende kvalitet\". Filmen \u00f6vervann kalla krigets barri\u00e4r och hade 1960 premi\u00e4r i USA vid San Francisco International film Festival. Filmen vann d\u00e4r festivalens Golden Gate Award, f\u00f6r b\u00e4sta film och f\u00f6r b\u00e4sta regi. Tjuchraj och medf\u00f6rfattaren Valentin Jezjov var ocks\u00e5 nominerade till en Oscar f\u00f6r att skriva manus.",
                14.951498985290527
            ],
            [
                "Operation A K Y. Operation A K Y (originaltitel Kontakt!) \u00e4r en norsk svartvit dramakrigsfilm fr\u00e5n 1956 i regi av Nils R. M\u00fcller. Filmen bygger p\u00e5 verkliga h\u00e4ndelser under andra v\u00e4rldskriget och m\u00e5nga av sk\u00e5despelarna var med om dessa och spelar sig sj\u00e4lva.",
                14.55769681930542
            ],
            [
                "Aleksandr Koltjenko. Koltjenko v\u00e4xte upp p\u00e5 Krim och \u00e4r uttalad pro-ukrainsk och kritiker av Rysslands annekterande av Krim. Han greps 16 maj 2014 av Ryska federationens federala s\u00e4kerhetstj\u00e4nsten i Simferopol och f\u00f6rdes till Leforotovof\u00e4ngelset i Moskva. 19 augusti 2015 d\u00f6mdes han vid en milit\u00e4rdomstol i Rostov-na-Donu i Ryssland till 10 \u00e5rs f\u00e4ngelse f\u00f6r att \"ha varit medlem av en terrorcell p\u00e5 Krimhalv\u00f6n och f\u00f6r att planerat attacker mot den ryska staten\". Han d\u00f6mdes f\u00f6r att vara involverad i tv\u00e5 f\u00f6rs\u00f6k till mordbr\u00e4nder med hj\u00e4lp av Molotovcocktails i Simferopol 14 och 18 april 2014, ett mot partiet Enade Rysslands lokalavdelning och ett annat mot ett av f\u00f6reningen Krims ryska samfunds (ryska: \u0420\u0443\u0441\u0441\u043a\u0430\u044f \u043e\u0431\u0449\u0438\u043d\u0430 \u041a\u0440\u044b\u043c\u0430) kontor, d\u00e5d som best\u00e4llts av den h\u00f6gerextrema gruppen H\u00f6gra Sektorn. Han d\u00f6mdes f\u00f6r ocks\u00e5 for attentatsplaner mot offentliga byggnader, j\u00e4rnv\u00e4gsstationer och att p\u00e5 Segerdagen 9 maj planerade att spr\u00e4nga Simferopols Leninstaty och Eviga l\u00e5gan, ett monument till minne av Stora fosterl\u00e4ndska kriget.",
                14.537203550338745
            ],
            [
                "Grigorij Tjuchraj. Efter krigsslutet, studerade Tjuchraj film vid den sovjetiska statliga filmskolan (VGIK) och utvecklat sedan sitt hantverk som regiassistent vid Kievs filmstudio. I mitten av 1950-talet, b\u00f6rjade han skriva och regissera sina egna filmer och fick erk\u00e4nnande utanf\u00f6r Sovjetunionen p\u00e5 filmfestivalen i Cannes 1957 med sin film Den fyrtiof\u00f6rsta. Han blev sedan en av de huvudansvariga f\u00f6r den sovjetiska filmens f\u00f6rnyelse efter Stalins d\u00f6d.",
                14.394189238548279
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-83": {
        "query": "N\u00e4r \u00e5terl\u00e4mnade Pietro Nenni Stalins fredspris och varf\u00f6r?",
        "results": [
            [
                "Aleksandr Tvardovskij. \u00c5r 1963 publicerade Tvardovskij en kort satirisk dikt med titeln \"Tyorkin i den andra v\u00e4rlden\", d\u00e4r Tyorkin f\u00e5r reda p\u00e5 att helvetet \u00e4r en v\u00e4ldigt lik vardagen i Sovjetunionen. \u00c5r 1970 avgick Tvardovskij fr\u00e5n Novy Mir, trots detta tilldelades han r\u00f6da fanans orden \"f\u00f6r tj\u00e4nster i utvecklingen av Sovjetisk poesi\" samma \u00e5r, och statens litteraturpris \u00e5r 1971 i Moskva.",
                15.247349560260773
            ],
            [
                "T\u00f4n \u0110\u1ee9c Th\u1eafng. Thangs arbete med att f\u00f6rs\u00f6ka vinna \u00f6ver Sydvietnam hj\u00e4lpte ocks\u00e5 honom till att bli vice ordf\u00f6rande i Nordvietnams Ho Chi Minh-regering 1960. \u00c5r 1967, n\u00e4r han fortfarande var vicepresident, vann han Lenins fredspris. Efter Ho Chi Minhs d\u00f6d 1969, blev Thang den siste presidenten f\u00f6r en oberoende socialistisk stat i norra Vietnam.",
                14.856397926807404
            ],
            [
                "Francis Spellman. \u00c5r 1927 etablerade Spellman en livsl\u00e5ng v\u00e4nskap med \u00e4rkebiskop Eugenio Pacelli under en resa till Tyskland, d\u00e4r Pacelli verkade som apostoliskt s\u00e4ndebud. Han \u00f6versatte Pius XI:s f\u00f6rsta s\u00e4ndning p\u00e5 Vatikanradion 1931 men senare samma \u00e5r \u00e5talades han f\u00f6r att ha smugglat Non abbiamo bisogno, den p\u00e5vliga encyklikan som f\u00f6rd\u00f6mde Benito Mussolini, fr\u00e5n Rom till Paris, d\u00e4r han sedan \u00f6verl\u00e4mnade den till pressen. Han fungerade ocks\u00e5 som sekreterare till kardinal Lorenzo Lauri p\u00e5 internationella eukaristiska kongressen 1932 i Dublin, och hj\u00e4lpte till att reformera Vatikanens presstj\u00e4nst genom att inf\u00f6ra telegrafmaskiner och pressmeddelanden.",
                14.078955948352814
            ],
            [
                "Nayantara Sahgal. Ett av de priser Sahgal f\u00e5tt f\u00f6r sina b\u00f6cker \u00e4r Sahitya Akademi Award, som hon f\u00f6r\u00e4rades 1986. Detta pris \u00e5terl\u00e4mnade hon dock h\u00f6sten 2015, i protest mot Sahita Akademins tystnad, och premi\u00e4rministerns tystnad, i samband med en rad uppm\u00e4rksammade mord utf\u00f6rda av hindunationalister p\u00e5 meningsmotst\u00e5ndare.<ref name=\"thehindu okt15\">Nayantara Sahgal protests Dadri lynching, returns Akademi award The Hindu\", 7 oktober 2015. L\u00e4st 7 mars 2016.</ref>",
                14.052523791790009
            ],
            [
                "Hedvig Estlander. N\u00e5gra m\u00e5nader efter utn\u00e4mningen blev hon dock avsatt av politiska sk\u00e4l. Tsar Nikolaj II skulle bes\u00f6ka Finland i mars 1915 och inf\u00f6r bes\u00f6ket meddelade senaten och finska skol\u00f6verstyrelsen att skolbarnen i Helsingfors skulle ges m\u00f6jlighet att samlas l\u00e4ngs tsarens \u00e5krutt f\u00f6r att v\u00e4lkomna honom. Hedvig Estlander informerade eleverna om att de kunde delta, men betonade att eleverna skulle delta endast om deras f\u00f6r\u00e4ldrar gav tillst\u00e5nd till det och att skolan inte kunde ta ansvar f\u00f6r eleverna. Senare under dagen n\u00e4mnde hon till en grupp elever att en del av Finlands fr\u00e4mst m\u00e4n blivit f\u00e4ngslade under Nikolaj II:s regeringstid. Endast en liten del av eleverna fr\u00e5n fruntimmersskolan och stadens andra skolor deltog i v\u00e4lkomstceremonin. Generalguvern\u00f6r Franz Albert Seyn fick i efterhand h\u00f6ra om Estlanders uttalanden och kr\u00e4vde att senaten skulle vidta \u00e5tg\u00e4rder. Senaten gav \u00e4rendet vidare till skol\u00f6verstyrelsen, som \u00e5talade Estlander f\u00f6r att sprida illojala tankar bland eleverna och f\u00f6r att ha kr\u00e4nkt tsaren. Estlander d\u00f6mdes f\u00f6r tj\u00e4nstefel och f\u00f6rlorade sin tj\u00e4nst. Estlander besv\u00e4rade sig i \u00c5bo hovr\u00e4tt, som upph\u00e4vde domen, men efter skol\u00f6verstyrelsens besv\u00e4rande styrkte senatens justitiedepartement den ursprungliga domen. Den 23 mars 1917, efter Nikolaj II:s abdikation, \u00e5terinsattes hon emellertid i sin tj\u00e4nst b\u00e5de som l\u00e4rare och rektor. Hon verkade som rektor fram till sin pensionering \u00e5r 1930, och fortsatte arbeta efter det \u00e4nnu i fem \u00e5r som timl\u00e4rare.",
                13.714308202266693
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-84": {
        "query": "Vilket arkitektkontor ritade utbyggnaden av Groninger Museum p\u00e5 90-talet?",
        "results": [
            [
                "Amos Rex. Museet uppf\u00f6rdes av Konstsamfundet mellan 2016 och 2018. En renovering av Glaspalatset och en utbyggnad av detta med underjordiska utst\u00e4llningslokaler p\u00e5 2\u00a0000 kvadratmeter under det bakomliggande Glaspalatstorget p\u00e5b\u00f6rjades i januari 2016. Museet invigdes i augusti 2018.",
                14.617431700229645
            ],
            [
                "Albert Collett. Bland hans arbeten finns i princip allt som Clasons kontor sysslade med, som Nordiska museet (1898), Hallwylska palatset (1898), ombyggnad av Brandstodsbolagets hus (1903), Villa Mariehill, tillsammans med Isak Gustaf Clason (1904), Norrk\u00f6pings r\u00e5dhus (1907), ombyggnad av Steninge slott (1908-1909), Carl Gustaf Dahlerus villa p\u00e5 Liding\u00f6 (1908), Norrlands nation i Uppsala (1909-1910) samt flera villor i Stockholm och i landet (1908-1917). Sina ritningar undertecknade han ofta med C Alb Collett. Efter 1922 var Collett chef och \u00e4gare av Stockholms Galvaniseringsfabrik i Liljeholmen.",
                14.401963531970978
            ],
            [
                "Clas Eliander. Efter sin \u00e5terkomst till Sverige invaldes Eliander i Kungliga Vetenskapsakademien. Han anst\u00e4lldes f\u00f6rst en tid hos Jonas Alstr\u00f6mer i Alings\u00e5s. Han fick \u00e4ven f\u00f6rfatta en redog\u00f6relse f\u00f6r sin utlandsresa, och anst\u00e4lldes hos Manufakturkontoret som byggm\u00e4stare. Han var bland annat en av byggm\u00e4starna d\u00e5 ett nytt appreteringshus f\u00f6r yllestoffer uppf\u00f6rdes vid Barn\u00e4ngen. Carl H\u00e5rleman kn\u00f6t \u00e4ven Eliander till det p\u00e5g\u00e5ende bygget av Stockholms slott. Bland annat kom han att samarbeta med slottsmurarm\u00e4staren Johan Christopher K\u00f6rner, som 1748 blev hans sv\u00e4rfar. Eliander utf\u00f6rde \u00e4ven timringsarbeten vid uppf\u00f6randet av Stockholmsobservatoriet och fr\u00e5n 1751 vid bygget av Klara kyrka. Eliander var \u00e4ven med om att utarbeta kostnadsf\u00f6rslaget r\u00f6rande reparation av Lantm\u00e4terikontorets hus vid Kungstr\u00e4dg\u00e5rden 1750.",
                14.37757283449173
            ],
            [
                "Amos Rex. Biografen Rex har bibeh\u00e5llits, liksom funkisbyggnaden Glaspalatset, inklusive dess neonskyltar. F\u00f6r utformning av det renoverade Glaspalatset och dess utbyggnad st\u00e5r arkitektkontoret JKMM under ledning av Asmo Jaaksi. En kort tid efter museets f\u00e4rdigst\u00e4llande k\u00f6pte Konstsamfundets Glaspalatset i sin helhet av Helsingfors stad.",
                14.31640511751175
            ],
            [
                "Maskin makt. Formgivaren och skulpt\u00f6ren Lars Kleen fick uppdraget f\u00f6r formgivning, f\u00e4rgs\u00e4ttning och m\u00e5lning av Maskin makt. Hans arbete startade h\u00f6sten 1975 n\u00e4r han gavs uppdraget att konstruera en modell och presentera ritningar p\u00e5 den kommande utst\u00e4llningen. V\u00e5ren 1976 fick Riksutst\u00e4llningars utvecklingsverkstad direktiv att utarbeta alternativa f\u00f6rslag till utst\u00e4llningssk\u00e4rmar, men Lars Kleens tr\u00e4konstruktioner var det som slutligen antogs.",
                14.313600957393646
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-85": {
        "query": "Hur l\u00e5ngt ligger Yushu fr\u00e5n provinshuvudstaden Xining?",
        "results": [
            [
                "Xoshut. Xoshut, \u00e4ven k\u00e4nd som Heshuo, \u00e4r ett h\u00e4rad som lyder under den autonoma prefekturen Bayingolin i Xinjiang-regionen i nordv\u00e4stra Kina. Det ligger omkring 180 kilometer s\u00f6der om regionhuvudstaden \u00dcr\u00fcmqi.",
                16.483579576015472
            ],
            [
                "Usu. Usu \u00e4r en stad p\u00e5 h\u00e4radsniv\u00e5 som lyder under prefekturen Tarbagatay i Xinjiang-regionen i nordv\u00e4stra Kina.Den ligger omkring 280 kilometer v\u00e4ster om regionhuvudstaden \u00dcr\u00fcmqi.",
                15.48400491476059
            ],
            [
                "Lopnur. Lopnur, \u00e4ven k\u00e4nd som Yuli, \u00e4r ett h\u00e4rad som lyder under den autonoma prefekturen Bayingolin i Xinjiang-regionen i nordv\u00e4stra Kina.",
                15.380854785442352
            ],
            [
                "Yopurga. Yopurga \u00e4r ett h\u00e4rad som lyder under prefekturen Kashgar i Xinjiang-regionen i nordv\u00e4stra Kina. Det ligger omkring 1 000 kilometer sydv\u00e4st om regionhuvudstaden \u00dcr\u00fcmqi.",
                15.151624143123627
            ],
            [
                "Pash\u00f6. Pash\u00f6, \u00e4ven stavat Baxoi, \u00e4r ett h\u00e4rad (dzong) som lyder under Chamdo i Tibet-regionen i sydv\u00e4stra Kina. Det ligger omkring 560 kilometer \u00f6ster om regionhuvudstaden Lhasa.",
                15.130583941936493
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-86": {
        "query": "Vilket lopp sprang Feng Kai n\u00e4r han vann bronsmedaljen i de olymiska spelen 2002?",
        "results": [
            [
                "Matthew Long. Han tog OS-brons i tv\u00e5a utan styrman i samband med de olympiska roddt\u00e4vlingarna 2000 i sin hemmastad, Sydney.",
                15.209293484687805
            ],
            [
                "Victor Feddersen. Han tog OS-brons i l\u00e4ttvikts-fyra utan styrman i samband med de olympiska roddt\u00e4vlingarna 2000 i Sydney.",
                15.150781750679016
            ],
            [
                "Glen Loftus. Han tog OS-silver i l\u00e4ttvikts-fyra utan styrman i samband med de olympiska roddt\u00e4vlingarna 2004 i Aten.",
                14.751970410346985
            ],
            [
                "Filippinerna i olympiska sommarspelen 1932. Filippinerna deltog med 8 deltagare vid de olympiska sommarspelen 1932 i Los Angeles. Totalt vann de tre bronsmedaljer.",
                14.67678439617157
            ],
            [
                "Melanie Kok. Hon tog OS-brons i l\u00e4ttvikts-dubbelsculler i samband med de olympiska roddt\u00e4vlingarna 2008 i Peking.",
                14.617993950843811
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-87": {
        "query": "Vad \u00e4r medeltemperaturen f\u00f6r den varmaste m\u00e5naden i Province de l'Oudalan?",
        "results": [
            [
                "Sous-pr\u00e9fecture d'Odienn\u00e9. Savannklimat r\u00e5der i trakten. \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r \u00a0\u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r april, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r \u00a0\u00b0C, och den kallaste \u00e4r augusti, med \u00a0\u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r  millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r augusti, med i genomsnitt  mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r december, med  mm nederb\u00f6rd.",
                19.09228354692459
            ],
            [
                "\u00c9vodoula. \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r \u00a0\u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r februari, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r \u00a0\u00b0C, och den kallaste \u00e4r augusti, med \u00a0\u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r  millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r april, med i genomsnitt  mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r januari, med  mm nederb\u00f6rd.",
                18.733318626880646
            ],
            [
                "D\u00e9partement d'Odienn\u00e9. Savannklimat r\u00e5der i trakten. \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r \u00a0\u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r mars, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r \u00a0\u00b0C, och den kallaste \u00e4r augusti, med \u00a0\u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r  millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r augusti, med i genomsnitt  mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r december, med  mm nederb\u00f6rd.",
                18.727913439273834
            ],
            [
                "Odienn\u00e9. Savannklimat r\u00e5der i trakten. \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r \u00a0\u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r april, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r \u00a0\u00b0C, och den kallaste \u00e4r augusti, med \u00a0\u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r  millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r augusti, med i genomsnitt  mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r december, med  mm nederb\u00f6rd.",
                18.316972315311432
            ],
            [
                "D\u00e9partement de la Kade\u00ef. Savannklimat r\u00e5der i trakten. \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r \u00a0\u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r mars, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r \u00a0\u00b0C, och den kallaste \u00e4r augusti, med \u00a0\u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r  millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r september, med i genomsnitt  mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r januari, med  mm nederb\u00f6rd.",
                18.29002171754837
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-88": {
        "query": "N\u00e4r f\u00f6ddes Alan Rachins?",
        "results": [
            [
                "Alan Carr. Alan Carr, f\u00f6dd 14 juni 1976 i Weymouth i Dorset, \u00e4r en brittisk komiker och TV-personlighet. Han leder sedan 2009 talkshowen Alan Carr: Chatty Man p\u00e5 Channel 4 som har prisats som b\u00e4sta talkshow och som gett honom ett BAFTA-pris 2013.",
                15.113623678684235
            ],
            [
                "Hans Alin. Hans Folke Alin, f\u00f6dd 1 juli 1893 i Hillersj\u00f6,  Hillesh\u00f6g, Uppland, d\u00f6d 11 april 1975 i Oscars f\u00f6rsamling, Stockholm, var en svensk f\u00f6rfattare, kulturskribent och redakt\u00f6r, mestadels verksam i F\u00f6renta Staterna. Hans f\u00f6rfattarskap bestod framf\u00f6r allt av dramatik. Han skrev 1925 filmmanuset till Domen, en av de f\u00f6rsta ljudfilmerna. Under pseudonymen Alf Cronh skrev han ocks\u00e5 en roman.",
                14.871922314167023
            ],
            [
                "Roger Ashton-Griffiths. Roger Ashton-Griffiths, f\u00f6dd 19 januari 1957 i Hertfordshire, \u00e4r en brittisk sk\u00e5despelare, manusf\u00f6rfattare och regiss\u00f6r.",
                14.488952577114105
            ],
            [
                "Allan Eriksson (f\u00f6rfattare). Allan Eriksson, f\u00f6dd 4 maj 1916 i G\u00f6teborg, d\u00f6d 19 april 1963 i Huddinge, var en svensk f\u00f6rfattare och \u00f6vers\u00e4ttare.",
                14.161525785923004
            ],
            [
                "Alan Hopwood Grey. Alan Hopwood Grey f\u00f6dd 1843, d\u00f6d 1919 i Arvika, var en brittisk  sj\u00f6officer och s\u00e5gverks\u00e4gare i Arvika.",
                14.009057462215424
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-89": {
        "query": "N\u00e4r uppt\u00e4cktes asteroiden 5412 Rou?",
        "results": [
            [
                "834 Burnhamia. 834 Burnhamia eller A916\u00a0SG \u00e4r en asteroid i huvudb\u00e4ltet, som uppt\u00e4cktes den 20 september 1916 av den tyske astronomen Max Wolf. Asteroiden namngavs senare efter den amerikanske astronomen Sherburne Wesley Burnham.",
                15.028286695480347
            ],
            [
                "836 Jole. 836 Jole eller A916 SJ \u00e4r en asteroid i huvudb\u00e4ltet, som uppt\u00e4cktes den 23 september 1916 av den tyske astronomen Max Wolf. Asteroiden namngavs senare efter Iole, prinsessan i ett rike som besegrades av Herakles. Hans spirande k\u00e4rlek till Iole ledde sedermera till hans d\u00f6d.",
                14.769161820411682
            ],
            [
                "830 Petropolitana. 830 Petropolitana eller A916\u00a0QE \u00e4r en asteroid i huvudb\u00e4ltet, som uppt\u00e4cktes den 25 augusti 1916 av den ryske astronomen Grigorij N. Neujmin vid Simeizobservatoriet p\u00e5 Krim. En oberoende uppt\u00e4ckt gjordes av den tyske astronomen Max Wolf. Asteroiden namngavs senare efter den ryska staden Sankt Petersburg.",
                14.288580179214478
            ],
            [
                "Ljudmila Zjuravljova. Zjuravljova har uppt\u00e4ckt ett antal asteroider, inklusive den trojanska asteroiden 4086 Podalirius och asteroiden 2374 Vladvysotskij.",
                14.240094184875488
            ],
            [
                "833 Monica. 833 Monica eller A916\u00a0SF \u00e4r en asteroid i huvudb\u00e4ltet, som uppt\u00e4cktes den 20 september 1916 av den tyske astronomen Max Wolf. Det \u00e4r ok\u00e4nt vad eller vem asteroiden senare namngavs efter.",
                14.154894709587097
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-90": {
        "query": "Vem ritade Cappella De Sylva i Sant'Isidoro a Capo le Case?",
        "results": [
            [
                "Santa Dorotea. Enligt traditionen grundades kyrkan av p\u00e5ve Silvester I (314\u2013335). Kyrkans f\u00f6rsta dokumenterade omn\u00e4mnande \u00e5terfinns i en bulla promulgerad av p\u00e5ve Calixtus II den 7 juni 1123, i vilken den ben\u00e4mns S. Silvestri iuxta portam Septimianam (\u00e5syftande Porta Settimiana) bland filialerna till kyrkan Santa Maria in Trastevere. Kyrkan f\u00f6rekommer i Catalogo di Cencio Camerario, en f\u00f6rteckning \u00f6ver Roms kyrkor sammanst\u00e4lld av Cencio Savelli \u00e5r 1192 och b\u00e4r d\u00e4r namnet sco. Silvestro. Kyrkan n\u00e4mns \u00e4ven i Il catalogo Parigino (1230) som s. Silvester Porta Septentrionis och i Catalogo di Torino (1320) som Ecclesia sancti Silvestri.",
                13.640361249446869
            ],
            [
                "Saint-Isidore-de-Clifton. Saint-Isidore-de-Clifton \u00e4r en kommun i Kanada.   Den ligger i regionen Estrie och provinsen Qu\u00e9bec, i den syd\u00f6stra delen av landet,  km \u00f6ster om huvudstaden Ottawa.",
                13.153002679347992
            ],
            [
                "Santa Dorotea. Santa Dorotea, \u00e4ven ben\u00e4mnd San Silvestro a Porta Settimiana, Santi Silvestro e Dorotea och San Silvestro della Malva, \u00e4r en kyrkobyggnad i Rom, helgad \u00e5t den heliga Dorotea. Kyrkan \u00e4r bel\u00e4gen vid Via di Santa Dorotea i Rione Trastevere. Santa Dorotea \u00e4r sedan 2014 titelkyrka; nuvarande kardinalpr\u00e4st \u00e4r Jorge Enrique Jim\u00e9nez Carvajal.",
                13.092067658901215
            ],
            [
                "Sante Rufina e Seconda. Kyrkans f\u00f6rsta dokumenterade omn\u00e4mnande \u00e5terfinns i en bulla promulgerad av p\u00e5ve Calixtus II den 7 juni 1123, i vilken den uppr\u00e4knas bland filialerna till kyrkan Santa Maria in Trastevere. Kyrkan f\u00f6rekommer i Catalogo di Cencio Camerario, en f\u00f6rteckning \u00f6ver Roms kyrkor sammanst\u00e4lld av Cencio Savelli \u00e5r 1192 och b\u00e4r d\u00e4r namnet sce. Rufine. Kyrkan n\u00e4mns \u00e4ven i Il catalogo Parigino (1230) som s. Rufina trans Tiberim och i Catalogo di Torino (1320) som Ecclesia sancte Rufine.",
                12.76965707540512
            ],
            [
                "Santa Maria del Carmelo. \u00c5r 1759 l\u00e4t p\u00e5ve Clemens XIII uppf\u00f6ra ett litet kapell vid Piazza Costaguti, i n\u00e4rheten av det d\u00e5varande gettot. Det helgades \u00e5t Jungfru Maria till minne av att hon uppenbarade sig f\u00f6r Simon Stock \u00e5r 1251. \u00c5r 1825 restaurerades kapellet p\u00e5 bekostnad av Fratellini, en f\u00f6rm\u00f6gen specerihandlarfamilj som bodde i n\u00e4rheten. Det halvrunda templet, som \u00e4r inspirerat av portiken till Santa Maria della Pace, har sex toskanska kolonner i travertin. Kapit\u00e4len \u00e4r dekorerade med blomstermotiv. Ursprungligen v\u00f6rdades i kapellet en ikon f\u00f6rest\u00e4llande V\u00e5r Fru av Berget Karmel. I innertaket sitter den Helige Andes duva i stuck.",
                12.611686527729034
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-91": {
        "query": "N\u00e4r regerade den persiska kungen Bahram I?",
        "results": [
            [
                "Bagdads historia. Efter detta f\u00f6rde staden en tynande tillvaro i hundra \u00e5r. \u00c5r 1508 ingick Bagdad i det nya persiska imperiet under shah Ismal I.",
                15.959287285804749
            ],
            [
                "Bagdads historia. I Persien f\u00f6renades tv\u00e5 stora riken under Kyros II och h\u00e4rskade \u00f6ver v\u00e4rldens st\u00f6rsta imperium, mellan 559 och 530 f.Kr. Detta v\u00e4ldiga rike delades under Alexander den stores er\u00f6vringar. I v\u00e4stra delen av Persien bildades Parterriket med huvudstad Ktesifon som l\u00e5g vid Tigris. Ktesifon anses vara d\u00e5tidens st\u00f6rsta stad och riket varade till 226 e.Kr. Den sista dynastin i Persien var Sasaniderna. Deras rike str\u00e4ckte sig i v\u00e4ster till floden Eufrats \u00f6vre lopp, d\u00e4r m\u00e5nga krig utk\u00e4mpades mot det Romerska riket. Sasaniderna f\u00f6rlorade kontrollen \u00f6ver Persien i mitten av 600-talet och kaos utbr\u00f6t. Detta utnyttjade araberna och expanderade i v\u00e4ster till Libyen, i norr till Kaukasus i \u00f6ster till Afghanistan. Detta v\u00e4ldiga rike styrdes av  Umayyaderna. De f\u00f6rlade sin huvudstad till Damaskus.",
                15.38624393939972
            ],
            [
                "Zanddynastin. Efter Karim Khan Zands d\u00f6d 1779 f\u00f6ljde br\u00e5k om tronf\u00f6ljden och fem olika kungar regerade mellan 1779 och 1789 d\u00e5 Lotf Ali Khan tog makten. Han jobbade h\u00e5rt med att bek\u00e4mpa rebellen Aga Muhammed Khan. Lotf Ali Khan besegrades i Kerman 1794 och Aga Muhammed Khan tog makten och grundade Qajardynastin som kom att styra Persien till 1925.",
                15.353379607200623
            ],
            [
                "Khwarezmiderna. Khwarezm var tidigare en provins till ghuriderna fram till 1040 alternativt 1041 f\u00f6r att sedan tillh\u00f6ra seldjukerna. Khwarezmiderna grundades av turken Anush Tegin Gharchai, en tidigare slav under seldjukerna, som 1077 blev guvern\u00f6r \u00f6ver Khwarezm. 1097 blev en annan tidigare slav, Ekinchi ibn Qochar, officiellt guvern\u00f6r \u00f6ver Khwarezm, men han blev m\u00f6rdad direkt. Anush Tegin Gharchais son, Qutb ad-Din Muhammad, blev d\u00e5 guvern\u00f6r och dynastins f\u00f6rsta shah; Muhammed I av Khwarazm. 1141 besegrades seldjukerna av Kara-Khitan, och khwarezmiderna blev en vasall till Kara-Khitan. Fr\u00e5n 1156 expanderade khwarezmiderna sitt territorium s\u00f6der ut, och 1194 var seldjukerna er\u00f6vrade och khwarezmiderna gjorde sig \u00e4ven fria fr\u00e5n Kara-Khitan.",
                15.118260025978088
            ],
            [
                "Zanddynastin. Karim Khan Zand var en av generalerna under Persiska rikets shah Nadir Shah. Under det kaos som f\u00f6ljde p\u00e5 l\u00f6nnmordet av Nadir Shah 1747 var Karim Khan Zand en av de som i h\u00e5rd konkurrens t\u00e4vlade om makten. Karim Khan Zand fick 1750 kontroll \u00f6ver centrala och s\u00f6dra delen av Persien. F\u00f6r att legitimera sin maktposition placerade han 1757 Ismail III, som var barnbarn till en tidigare kung fr\u00e5n Safaviderna p\u00e5 tronen som galjonsfigur. Karim Khan Zand titulerade sig aldrig shah utan kallade sig Vakil ol-Roayaa. som betyder \"Regent av folket\".",
                14.990567803382874
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-92": {
        "query": "Hur l\u00e5ngt str\u00e4cker sig vingarna hos en fullvuxen sillgrissla?",
        "results": [
            [
                "Galagoides cocos. Arten blir 14,2 till 18,3\u00a0cm l\u00e5ng (huvud och b\u00e5l), har en 18,2 till 23\u00a0cm l\u00e5ng svans och v\u00e4ger 117 till 172\u00a0g. Honornas vikt varierar mycket. P\u00e4lsens f\u00e4rg \u00e4r n\u00e4stan identisk med Galagoides granti. Galagoides cocos har bara en m\u00f6rk svansspets och ingen svart svansspets. Den skiljer sig \u00e4ven i sina l\u00e4ten fr\u00e5n andra arter av samma sl\u00e4kte. Dessutom har hanarnas penis en avvikande konstruktion.",
                14.363176763057709
            ],
            [
                "Callithrix chrysoleuca. Arten blir 19,5 till 23,6\u00a0cm l\u00e5ng (huvud och b\u00e5l) och har en 29,8 till 35,5\u00a0cm l\u00e5ng svans. P\u00e4lsen har huvudsakligen vitaktig. P\u00e5 kroppen kan det finnas en blek gulaktig skugga och extremiteterna \u00e4r orange. Callithrix chrysoleuca har vita tofsar p\u00e5 \u00f6ronen. Ansiktet \u00e4r delvis naken och k\u00f6ttf\u00e4rgad p\u00e5 grund av att huden saknar pigment.",
                14.339032113552094
            ],
            [
                "Sn\u00e5rtangaror. De \u00e4r b\u00e5da cirka 20 cm l\u00e5nga f\u00e5glar med korta vingar, l\u00e5ng stj\u00e4rt och en spetsig rak n\u00e4bb. Fj\u00e4derdr\u00e4kten \u00e4r m\u00f6rkbrun ovan, undertill vit och gr\u00e5, och p\u00e5 huvudet syns en gul ring kring \u00f6gat. De f\u00f6rekommer i bergsskogar, oftast i buskage n\u00e4ra rinnande vattendrag. F\u00f6dan best\u00e5r av ryggradsl\u00f6sa djur som den s\u00f6ker efter i den t\u00e4ta undervegetationen p\u00e5 eller n\u00e4ra marken.",
                14.256161391735077
            ],
            [
                "J\u00e4ttesvan. Dess beskrivna m\u00e5tt, fr\u00e5n stj\u00e4rtspets till n\u00e4bbspets, \u00f6verskrider kn\u00f6lsvanens med en tredjedel eller en fj\u00e4rdedel vilket skulle inneb\u00e4ra att den m\u00e4tte mellan 175 och 210\u00a0cm. Parker menar att den trots sin st\u00f6rre storlek hade samma vingstorlek som kn\u00f6lsvanen. I j\u00e4mf\u00f6relse med kn\u00f6lsvanen hade den framf\u00f6rallt proportionellt l\u00e4ngre tarser \u00e4n kn\u00f6lsvanen medan dess t\u00e5r var kortare, vilket mer p\u00e5minner om proportionerna hos g\u00e4ss, \u00e4n hos svanar. St\u00e5ende var den troligen h\u00f6gre, men inte tyngre, \u00e4n omr\u00e5dets d\u00e5tida dv\u00e4rgelefanter, som inte ens m\u00e4tte en meter i mankh\u00f6jd.",
                14.082505524158478
            ],
            [
                "Klipphoppare. Klipphoppare \u00e4r drygt 22 cm l\u00e5nga trastlika f\u00e5glar med korta vingar och l\u00e5ng stj\u00e4rt. Fj\u00e4derdr\u00e4kten g\u00e5r i svart, vitt och r\u00f6tt. F\u00e5glarna lever i h\u00f6gt bel\u00e4gna klippiga omr\u00e5den d\u00e4r de r\u00f6r sig snabbt p\u00e5 marken, ofta med sin l\u00e5nga stj\u00e4rt rest. F\u00f6dan best\u00e5r av insekter, men kan ocks\u00e5 ta \u00f6dlor, skorpioner, groddjur och spindlar. Den placerar sitt bo av gr\u00e4s p\u00e5 marken, vari den l\u00e4gger tv\u00e5 till tre \u00e4gg. B\u00e5da k\u00f6nen ruvar \u00e4ggen, men f\u00e5r \u00e4ven hj\u00e4lp av andra individer att mata ungarna, oftast ungar fr\u00e5n f\u00f6reg\u00e5ende kull.",
                14.008507072925568
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-93": {
        "query": "Hur m\u00e5nga r\u00f6ster fick Hassan Rouhani i presidentvalet i Iran 2013?",
        "results": [
            [
                "Biram Dah Abeid. Han deltog i presidentvalet 2014 och fick 8 procent av r\u00f6sterna. Den sittande presidenten Muhammad Ould Abdel Aziz vann med n\u00e4stan 82 procent valet, som bojkottades av oppositionen.",
                15.199016332626343
            ],
            [
                "Presidentvalet i Filippinerna 1998. Joseph Estrada fr\u00e5n Laban ng Makabayang Masang Pilipino-partiet vann med 10\u00a0722\u00a0295 r\u00f6ster och en r\u00f6standel p\u00e5 39,86% mot Jose de Venecias 4\u00a0268\u00a0483 (15,87%).  Estrada fick det st\u00f6rsta antalet r\u00f6ster och den st\u00f6rsta r\u00f6standelen f\u00f6r en president hittills.",
                15.12195897102356
            ],
            [
                "Union des Forces R\u00e9publicaines. I parlamentsvalet 2013 fick partiet 10 av 114 mandat och blev det tredje st\u00f6rsta partiet i Guineas nationalf\u00f6rsamling.",
                14.778140902519226
            ],
            [
                "Union des Forces D\u00e9mocratiques de Guin\u00e9e. I parlamentsvalet 2013 fick partiet 37 av 114 mandat och blev det n\u00e4st st\u00f6rsta partiet i Guineas nationalf\u00f6rsamling.",
                14.617874503135681
            ],
            [
                "Alexander Van der Bellen. Den 24 april arrangerades f\u00f6rsta omg\u00e5ngen och Van der Bellen fick totalt 21% av r\u00f6sterna. Siffran var mycket h\u00f6g men l\u00e4mnades i skuggan d\u00e5 h\u00f6gerpopulisten Norbert Hofer gjorde ett \u00e4nnu b\u00e4ttre val och fick 35%. Eftersom en president i \u00d6sterrike m\u00e5ste ha st\u00f6d av en absolut majoritet h\u00f6lls en andra omg\u00e5ng den 22 maj samma \u00e5r. Valet beskrevs som mycket polariserat och handlade fr\u00e4mst om flyktingkrisen d\u00e4r Hofer och Van der Bellen representerade tv\u00e5 motpoler.",
                13.86930775642395
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-94": {
        "query": "N\u00e4r skapades en allians mellan Sparta, Aten och Ptolemaios II av Egypten av den atenske statsmannen och generalen Chremonides?",
        "results": [
            [
                "Kung Zhaoxiang av Qin. Qin deltog 284\u00a0f.Kr. i en allians mot staten Qi d\u00e4r Qi gjorde stora f\u00f6rluster och dess huvudstad Linzi er\u00f6vrades.",
                13.99413138628006
            ],
            [
                "Tewodros II. F\u00f6rutom sina konflikter med rebeller och rivaler, st\u00f6tte Tewodros p\u00e5 problem med de europeiska makterna. Han s\u00f6kte st\u00f6d fr\u00e5n den brittiska regeringen och f\u00f6reslog en gemensam expedition f\u00f6r att er\u00f6vra Jerusalem, men blev missn\u00f6jd med hur de britter, som han hade r\u00e4knat med att f\u00e5 st\u00f6d av, mottog f\u00f6rslaget. Han tog dem d\u00e4rf\u00f6r som gisslan och f\u00e4ngslade dem. \u00c5r 1868 skickades d\u00e5 en brittisk expeditionsstyrka fr\u00e5n Indien f\u00f6r att s\u00e4kra frigivning av gisslan. Styrkan stormade hans f\u00e4ste och Tewodros begick sj\u00e4lvmord.",
                13.836653411388397
            ],
            [
                "Antigonae. N\u00e4r de b\u00e5da tvillingbr\u00f6derna Eteokles och Polyneikes vid bel\u00e4gringen av Thebe m\u00f6ts som fiender och d\u00f6r, f\u00f6rklarar kung Kreon Polyneikes som f\u00f6rr\u00e4dare, eftersom denne har stridit p\u00e5 angriparens sida medan hans bror har f\u00f6rsvarat Thebe. Kreon v\u00e4grar att l\u00e5ta begrava Polyneikes. Antigonae mots\u00e4tter sig Kreon och begraver brodern enligt bruklig sed. Hon d\u00f6ms d\u00e4rf\u00f6r till d\u00f6den. Antigonaes trolovade, Kreons son Haimon, ber fadern visa mildhet. \u00c4ven siaren Tiresias varnar kungen f\u00f6r att denne kommer att drabbas av olycka om han inte upph\u00e4ver sin dom. Men s\u00e5v\u00e4l sonens b\u00f6ner som siarens varningar \u00e4r fruktl\u00f6sa. Antigonae beg\u00e5r sj\u00e4lvmord och \u00e4ven Haimon tar livet av sig. Kreons hustru, Eurydice st\u00e5r inte ut med skammen, utan \u00e4ven hon tar sitt liv. Kvar finns endast den olycklige kungen.",
                13.769046127796173
            ],
            [
                "Heraklion (Egypten). Flera viktiga landm\u00e4rken s\u00e5som hamnar och kanaler har lokaliserats inklusive templet f\u00f6r guden Amon och hans son Khonsu. Ut\u00f6ver infrastruktur och byggnader har \u00e4ven en stor m\u00e4ngd artefakter hittats s\u00e5som b\u00e5tar, statyer, keramik, mynt och smycken. Utm\u00e4rkande bland statyerna \u00e4r tre stora statyer av guden Hapi, drottning Kleopatra III (avbildad som gudinnan Isis) och en \u00e4nnu inte identifierad farao fr\u00e5n Egyptens tjugosj\u00e4tte dynasti. \u00c4ven en 1,90\u00a0m h\u00f6g stele, Nectanebostelen, utf\u00e4rdad av farao Nektanebos I (r. 378\u2013362\u00a0f.Kr) som har stora likheter med Naukratisstelen har hittats bland ruinerna. Stelen bekr\u00e4ftar identifieringen av staden.",
                13.625225484371185
            ],
            [
                "Marquard Ludwig von Printzen. von Printzen var 1698-1701 preussisk envoy\u00e9 i Ryssland, med undantag av en beskickning till Kassel under en kortare tid 1699-1700, och blev 1705 verkligt geheime-, stats- och krigsr\u00e5d. \u00c5ren 1705-1707 skickades han fyra g\u00e5nger till svenska h\u00f6gkvarteret i Polen och Sachsen att arbeta f\u00f6r bland annat en allians mellan Sverige, Preussen och Hannover till protestanternas skydd samt f\u00f6r att utverka \u00e5t Preussen Elbing, Ermeland med mera. Alliansen kom aldrig till st\u00e5nd, men Preussen erk\u00e4nde Karl XII:s skyddsling Stanislaus Leszczynski som kung i Polen, och Karl XII erk\u00e4nde Preussens r\u00e4tt till Elbing. von Printzen, som sedermera bekl\u00e4dde en m\u00e4ngd olika \u00e4mbeten inom den h\u00f6gsta f\u00f6rvaltningen, var d\u00e4rj\u00e4mte \u00f6verhovmarskalk (1712) och kabinettsminister (1713).",
                13.6066854596138
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-95": {
        "query": "Vad heter den h\u00f6gsta punkten p\u00e5 \u00f6n La Gomera?",
        "results": [
            [
                "Isla Guamblin. Terr\u00e4ngen p\u00e5 Isla Guamblin \u00e4r lite kuperad. \u00d6ns h\u00f6gsta punkt \u00e4r  meter \u00f6ver havet. Den str\u00e4cker sig 18,7 kilometer i nord-sydlig riktning, och 14,5 kilometer i \u00f6st-v\u00e4stlig riktning.",
                16.88621610403061
            ],
            [
                "George Island, Northwest Territories. Terr\u00e4ngen p\u00e5 George Island \u00e4r platt. \u00d6ns h\u00f6gsta punkt \u00e4r  meter \u00f6ver havet. Den str\u00e4cker sig 9,5 kilometer i nord-sydlig riktning, och 20,4 kilometer i \u00f6st-v\u00e4stlig riktning.",
                16.588999688625336
            ],
            [
                "Isla Lemuy. Terr\u00e4ngen p\u00e5 Isla Lemuy \u00e4r platt. \u00d6ns h\u00f6gsta punkt \u00e4r  meter \u00f6ver havet. Den str\u00e4cker sig 15,6 kilometer i nord-sydlig riktning, och 18,5 kilometer i \u00f6st-v\u00e4stlig riktning.",
                16.518392503261566
            ],
            [
                "Isla Jorge Montt. Terr\u00e4ngen p\u00e5 Isla Jorge Montt \u00e4r kuperad. \u00d6ns h\u00f6gsta punkt \u00e4r  meter \u00f6ver havet. Den str\u00e4cker sig 52,6 kilometer i nord-sydlig riktning, och 37,9 kilometer i \u00f6st-v\u00e4stlig riktning.",
                16.47006267309189
            ],
            [
                "Isla Mancera. Terr\u00e4ngen p\u00e5 Isla Mancera \u00e4r platt. \u00d6ns h\u00f6gsta punkt \u00e4r  meter \u00f6ver havet. Den str\u00e4cker sig 1,3 kilometer i nord-sydlig riktning, och 0,9 kilometer i \u00f6st-v\u00e4stlig riktning.",
                16.40840858221054
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-96": {
        "query": "N\u00e4r levde den grekiska filosofen Theano?",
        "results": [
            [
                "Thanatologi. Efter andra v\u00e4rldskriget hems\u00f6ktes v\u00e4rlden av minnen av krigets m\u00e5nga offer. Under denna period av eftertanke b\u00f6rjade m\u00e5nga existentiella filosofer att begrunda fr\u00e5gor om liv och d\u00f6d. I synnerhet var det Herman Feifel, en amerikansk psykolog, som anses vara pionj\u00e4r inom modern d\u00f6dsr\u00f6relse. Feifel br\u00f6t tabun kring diskussioner om d\u00f6d och d\u00f6ende med publiceringen av sin bok The Meaning of Death. I denna bok skingrade han myter om d\u00f6den hos forskare och praktiker och f\u00f6rnekandet av dess betydelse f\u00f6r m\u00e4nskligt beteende.",
                14.57247656583786
            ],
            [
                "Philip Toynbee. Thanatos, a Modern Symposium at which Nine Characters Argue at Quarles (1963) tillsammans med Maurice Richardson",
                14.258433282375336
            ],
            [
                "Rufino Tamayo. Rufino Tamayo, f\u00f6dd 25 augusti 1899 i Oaxaca de Juarez i Mexiko, d\u00f6d 24 juni 1991 i Mexiko City, var en mexikansk m\u00e5lare och grafiker.",
                14.060252487659454
            ],
            [
                "Sebasti\u00e1n Mi\u00f1ano. Sebasti\u00e1n de Mi\u00f1ano y Bedoya, f\u00f6dd den 20 januari 1779 i Becerril de Campos, provinsen Palencia, d\u00f6d den 6 februari 1845 i Bayonne, var en spansk f\u00f6rfattare.",
                14.055303514003754
            ],
            [
                "Karin Thelander. Karin Thelander bedrev studier i historia, litteraturhistoria och nordiska spr\u00e5k vid Stockholms h\u00f6gskola d\u00e4r hon blev filosofie magister 1938.",
                14.007245242595673
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-97": {
        "query": "Vem spelade huvudrollen i filmateriseringen av Dan Browns bok Inferno?",
        "results": [
            [
                "Dante's Inferno. Dante's Inferno \u00e4r ett action\u00e4ventyrsspel fr\u00e5n 2010 utvecklat av Visceral Games och utgivet av Electronic Arts till Xbox 360 och Playstation 3. Spelet sl\u00e4pptes ocks\u00e5 till Playstation Portable och utvecklades av Artificial Mind and Movement. Ber\u00e4ttelsen bygger p\u00e5 Inferno, den f\u00f6rsta lovs\u00e5ngen i Dante Alighieris Den gudomliga komedin, och delar m\u00e5nga likheter med dikten. Spelet inneh\u00e5ller f\u00f6rbannade m\u00e4nniskor som finns i l\u00e4mpliga cirklar av helvetet och diverse andra monster fr\u00e5n dikten. Spelet f\u00f6ljer Dantes bedrifter (\u00e5terskapad som en tempelriddare) n\u00e4r han reser genom helvetets nio cirklar f\u00f6r att \u00e5tervinna sin \u00e4lskade Beatrices sj\u00e4l ur Lucifers h\u00e4nder.",
                15.962525069713593
            ],
            [
                "The Room. Greg Sestero, som spelar Mark i filmen, skrev en bok, The Disaster Artist, om sina erfarenheter. Filmatiseringen av boken hade premi\u00e4r 2017. James Franco st\u00e5r f\u00f6r regin och spelar Wiseau.",
                15.69086080789566
            ],
            [
                "Blodbokarna. Novellen har filmatiserats vid ett flertal tillf\u00e4llen, bland annat 1912 och p\u00e5 1980-talet med Jeremy Brett i huvudrollen.",
                15.22009152173996
            ],
            [
                "Ray Hogan. Hogans f\u00f6rsta roman Ex-marshal utgavs 1956. Romanen Outlaw marshal filmatiserades 1960 av regiss\u00f6ren George Sherman som Hell bent for leather (Till sista kulan) med Audie Murphy som Clay Santell.",
                15.008229911327362
            ],
            [
                "Ahmad Khan Mahmoodzada. Ahmad Khan Mahmoodzada spelade den unge Hassan i Marc Forsters film Flyga drake fr\u00e5n 2007. Han och hans familj blev efter hans medverkan i filmen f\u00f6rf\u00f6ljda i hemlandet f\u00f6r att han gestaltade en v\u00e5ldt\u00e4kt, vilket var anledningen till att han p\u00e5 2010-talet blev flykting i Borl\u00e4nge. \u00c5r 2016 anlitades han till rollen som Abdullah (\"Abbe\") i ICA-reklamen.",
                14.82808130979538
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-98": {
        "query": "Vad heter den sista filmen som Frances Farmer medverkade i?",
        "results": [
            [
                "Musidora. 1926 firades Musidora som \"filmens drottning\" men filmkarri\u00e4ren tog slut efter La Tierra de los toros, med undantag f\u00f6r en biroll i en annan film l\u00e4mnade hon filmen till f\u00f6rm\u00e5n f\u00f6r teatern. Hon blev efter filmkarri\u00e4ren ocks\u00e5 journalist och skrev m\u00e5nga artiklar om film. Ut\u00f6ver journalistiken skrev Musidora ocks\u00e5 fiktion, pj\u00e4ser, barnb\u00f6cker med egna illustrationer, s\u00e5nger och poesi. Hon skrev och regisserade teaterpj\u00e4sen La Vie sentimentale de George Sand 1946, samma \u00e5r b\u00f6rjade hon arbeta p\u00e5 Cin\u00e9math\u00e8que Fran\u0188aise d\u00e4r hon arbetade fram till sin d\u00f6d. Musidora regisserade sin sista film 1951, kortfilmen La Magique image som var en sammanst\u00e4llning av tidigare filmer. Musidora dog den 11 december 1957 och \u00e4r begravd p\u00e5 Cimeti\u00e8re de Bois-le-Roi i Paris.",
                15.938480854034424
            ],
            [
                "Suffragette. Suffragette \u00e4r en brittisk dramafilm fr\u00e5n 2015 i regi av Sarah Gavron. I huvudrollerna ses Carey Mulligan, Helena Bonham Carter, Brendan Gleeson, Anne-Marie Duff, Ben Whishaw och Meryl Streep.",
                15.064779043197632
            ],
            [
                "Slutet p\u00e5 historien (film, 1955). Slutet p\u00e5 historien (engelska: The End of the Affair) \u00e4r en brittisk dramafilm fr\u00e5n 1955 i regi av Edward Dmytryk. Filmen \u00e4r baserad p\u00e5 Graham Greenes roman Slutet p\u00e5 historien fr\u00e5n 1951. I huvudrollerna ses Deborah Kerr, Van Johnson, John Mills och Peter Cushing. Historien filmades p\u00e5 nytt 1999: Slutet p\u00e5 historien.",
                15.00038766860962
            ],
            [
                "Diana Barrymore. Hon debuterade p\u00e5 Broadway vid 19 \u00e5rs \u00e5lder. Hon skrev sedan kontrakt med Universal Studios som f\u00f6rs\u00f6kte lansera henne som filmstj\u00e4rna. Till sin f\u00f6rdel hade hon det ber\u00f6mda namnet Barrymore, men hennes problem med alkohol och droger ledde till negativ publicitet och hennes filmkarri\u00e4r blev kortlivad med sex filmroller under ett par \u00e5rs tid. Hon arbetade sedan sporadiskt som teatersk\u00e5despelare, bland annat en tid i Australien. Hennes liv kom dock till stor del att pr\u00e4glas av alkoholism, tre misslyckade \u00e4ktenskap och ekonomiska problem. 1957 publicerade Barrymore sin sj\u00e4lvbiografi, Too Much, Too Soon, som \u00e5ret efter filmatiserades (svensk titel: Spel i blindo) med Dorothy Malone i rollen som Barrymore och Errol Flynn som hennes far.",
                14.83626651763916
            ],
            [
                "Sarah Lancashire. Lancashire \u00e4r utbildad vid Guildhall School of Music and Drama d\u00e4r hon tog examen 1986. Mellan 1991 och 1996 spelade hon rollen som Wendy Farmer i TV-s\u00e5pan Coronation Street. 2014 tilldelades hon en BAFTA Award f\u00f6r B\u00e4sta biroll i en TV-serie f\u00f6r rollen som Caroline i V\u00e5r stora k\u00e4rlek. \u00c5r 2017 tilldelades hon en BAFTA Award f\u00f6r B\u00e4sta kvinnliga huvudroll f\u00f6r rollen som Catherine Cawood i Happy Valley.",
                14.83510422706604
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-99": {
        "query": "Vilken bok \u00e4r filmen Tuck Everlasting baserad p\u00e5?",
        "results": [
            [
                "Trost i taklampa. Filmen bygger p\u00e5 Alf Pr\u00f8ysens roman med samma namn fr\u00e5n 1950. Den hade \u00e5r 1952 dramatiserats av Pr\u00f8ysen och Asbj\u00f8rn Toms och spelats p\u00e5 Det norske teatret i regi av Toms. Romanen \u00f6versattes till svenska 1954 av Karl-Hampus Dahlstedt med titeln Trastsommar. Den har senare blivit musikal.",
                14.414972305297852
            ],
            [
                "Ringstrandska villan. N\u00e4r Ringstrand 1909 l\u00e4mnade Ume\u00e5 f\u00f6r att bos\u00e4tta sig p\u00e5 Liding\u00f6, flyttade n\u00e4sta skogschef, Thorsten Hellstr\u00f6m \u2013 f\u00f6rebild f\u00f6r tr\u00e4patron Robert Sulliwan i Lars Widdings roman Pigan och h\u00e4rligheten fr\u00e5n 1978 \u2013 in med familj och tj\u00e4nstefolk. Bland de senare fanns Sigrid Holmstr\u00f6m, d\u00e5 jungfru men l\u00e5ngt senare restaurangchef p\u00e5 S\u00e4varg\u00e5rden, som l\u00e5nat drag till romanens piga Ida Kristina.",
                14.301525592803955
            ],
            [
                "Tulpanfeber. Tulpanfeber (originaltitel: Tulip Fever) \u00e4r en amerikansk-brittisk historisk dramafilm fr\u00e5n 2017, regisserad av Justin Chadwick och producerad av Alison Owen. Manuset \u00e4r av Sir Tom Stoppard och bygger p\u00e5 en roman av Deborah Moggach. Filmen hade v\u00e4rldspremi\u00e4r 13 augusti 2017, p\u00e5 Soho House i London.",
                14.003138780593872
            ],
            [
                "Franco Merli. Han arbetade p\u00e5 en bensinstation n\u00e4r han 1973 uppt\u00e4cktes av Pasolini som letade efter en ung man f\u00f6r huvudrollen Nur Ed Din i den planerade filmen Tusen och en natt. Filmen var framg\u00e5ngsrik och Merli fick en roll i Gianni Martuccis La collegiale varefter han spelade i Pasolinis Sal\u00f2, eller Sodoms 120 dagar och rollen som prostituerad transvestit i Fula, skitiga och elaka. Mot slutet av 1970-talet fick Merli sv\u00e5rare att f\u00e5 filmroller, men 2006 medverkade han i Pasolini prossimo nostro, en dokument\u00e4rfilm om Pasolini och inspelningen av Sal\u00f2.",
                13.67855441570282
            ],
            [
                "Dj\u00e4vlarna i Loudun. Historien bygger p\u00e5 en verklig h\u00e4ndelse i Frankrike den 18 augusti 1634, d\u00e5 den katolske pr\u00e4sten Urbain Grandier br\u00e4ndes p\u00e5 b\u00e5l anklagad f\u00f6r trolldom och sexuell samvaro med en besatt nunna. Fallet med pr\u00e4sten som f\u00f6ll offer f\u00f6r en kombination av politiska intriger och obesvarad sexuell passion fr\u00e5n en nunna blev rikt dokumenterad och ih\u00e5gkommen under \u00e5ren som f\u00f6ljde. Materialet fick ny aktualitet efter andra v\u00e4rldskriget och senare delen av 1900-talet. Huxley hade bedrivit omfattande historisk efterforskning i \u00e4mnet och publicerade 1952 boken The Devils of Loudun. I romanen beskyller priorinnan f\u00f6r ursulineklostret i Loudun, Jeanne des Anges (Joan of the Angels), pr\u00e4sten Grandier som skyldig till hennes sexuella besatthet och anklagar honom f\u00f6r trolldom. 1961 f\u00e4rdigst\u00e4llde Whiting en pj\u00e4s av romanen, The Devils. Whiting f\u00f6ljde i stort sett romanens inneh\u00e5ll i sin pj\u00e4s, \u00e4ven om hans tolkning av materialet blev annorlunda. 1970 gjorde Ken Russell en filmatisering av denna pj\u00e4s.",
                13.664652347564697
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-100": {
        "query": "I vilka korst\u00e5g deltog Geoffroi de Villehardouin?",
        "results": [
            [
                "Genaro de Quesada y Matheus. de Quesada deltog p\u00e5 1830-talet i striderna mot karlisterna, blev 1853 divisionsgeneral, utm\u00e4rkte sig under kriget i Marocko, undertryckte i juni 1866 ett folkupplopp i Madrid och blev 1875 bef\u00e4lhavare \u00f6ver norra arm\u00e9n, med vilken han 1875\u20131876 framg\u00e5ngsrikt bek\u00e4mpade karlisterna. Han bel\u00f6nades med markisv\u00e4rdighet (av Miravalles) samt blev grand av Spanien och senator.",
                14.724176406860352
            ],
            [
                "George Heneage Dundas. Dundas utm\u00e4rkte sig vid sj\u00f6slaget vid Algeciras 1801. Han var sedan medlem av Storbritanniens parlament under fyra \u00e5r, i whigs. D\u00e4refter deltog Dundas som fregattchef i det misslyckade brittiska invasionsf\u00f6rs\u00f6ket vid Walcheren 1809. Som linjeskeppschef deltog han i den brittiska landstigningen vid Viareggio 1812. Efter kriget var han parlamentsledamot f\u00f6r Orkney och Shetland. Dundas utn\u00e4mndes till f\u00f6rste sj\u00f6lord 1834 med avled tv\u00e5 m\u00e5nader efter att han tilltr\u00e4tt \u00e4mbetet.",
                14.547598242759705
            ],
            [
                "Victricius. Victricius var son till en romersk legion\u00e4r och tj\u00e4nstgjorde sj\u00e4lv i arm\u00e9n. Han v\u00e4grade dock att stanna inom det milit\u00e4ra n\u00e4r han blev kristen. F\u00f6r detta blev han piskad och d\u00f6md till d\u00f6den, men undvek avr\u00e4ttning. Han b\u00f6rjade sedan v\u00e4rva proselyter i Flanders, Hainaut och Brabant. Han blev biskop cirka 386 eller 393. Han blev inbjuden till Storbritannien 396 f\u00f6r att l\u00f6sa tvister mellan olika biskopar. Han blev dock anklagad f\u00f6r k\u00e4tteri, men f\u00f6rsvarades av p\u00e5veen Innocentius I, av vilken Victricius mottog det viktiga dekretalet Liber Regularum.",
                14.434735298156738
            ],
            [
                "Godert de Ginkell, 1:e earl av Athlone. de Ginkell kom tidigt i krigstj\u00e4nst. Han blev st\u00e5th\u00e5llaren Vilhelm III:s f\u00f6rtrogne v\u00e4n och f\u00f6ljde denne 1688 p\u00e5 expeditionen till",
                14.287290453910828
            ],
            [
                "Pehr af Enehielm. Han skulle sedan varit s\u00e4ngliggande och inte deltagit i Anjalaaktens f\u00f6rfattande utan f\u00f6rst d\u00e4refter blivit efters\u00e4nd att underteckna akten i Armfeldts t\u00e4lt. Enehielm f\u00f6rdes 14 mars 1789 till Fredrikshovs slott f\u00f6r att st\u00e5 till svars f\u00f6r sin inblandning i Anjalaf\u00f6rbundet. \u00c4ven om hans roll var obetydlig, d\u00f6mdes han efter en l\u00e5ng r\u00e4tteg\u00e5ng 19 april 1790 till halshuggning. 23 augusti meddelades Enehielm om domen, med utsatt avr\u00e4ttningsdatum till 28 augusti. Avr\u00e4ttningen framflyttades till 8 september, men 4 september fick han meddelande om att han ben\u00e5dats, men att han skulle utf\u00f6ras till avr\u00e4ttningsplatsen vid Ladug\u00e5rdslandstorget f\u00f6r att d\u00e4r avh\u00f6ra b\u00e5de sin d\u00f6dsdom och sin ben\u00e5dning. D\u00e4refter avf\u00f6rdes han till Varbergs f\u00e4stning. Han frigavs efter en tid varp\u00e5 han \u00e5terv\u00e4nde till Finland d\u00e4r han slog sig ned och fr\u00e5n 1796 arrenderade Lapptr\u00e4sks g\u00e5rd.",
                14.208146095275879
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-101": {
        "query": "Hur m\u00e5nga \u00e5r anv\u00e4des HMY Britannia och n\u00e4r togs den ur drift?",
        "results": [
            [
                "Andrea Doria-klass (kryssare). Kort efter att hon tagits i tj\u00e4nst genomf\u00f6rde Andrea Doria en l\u00e5ngresa till \u00d6stasien lagom f\u00f6r att hinna till Tokyo i tid f\u00f6r Olympiska sommarspelen 1964. \u00c5ret efter (1965) genomf\u00f6rde hon en ytterligare en l\u00e5ngresa, den h\u00e4r g\u00e5ngen till Sydamerika. D\u00e4refter tog hon \u00f6ver som flaggskepp f\u00f6r 1.\u00a0divisionen i La\u00a0Spezia. \u00c5r 1967 genomf\u00f6rde hon en \u00f6vning tillsammans med Royal Navy d\u00e4r brittiska Harrier-flygplan fick m\u00f6jlighet att landa och tanka ombord. \u00c5ren 1976\u20131978 genomgick hon ett omfattande moderniseringsarbete. Bland annat byttes Terrier-robotarna ut mot modernare Standard\u00a0ER-robotar och hon fick modernare luftspanings- och ytspaningsradar. \u00c5r 1979 tj\u00e4nstgjorde Andrea\u00a0Doria i Sydkinesiska havet d\u00e4r hon r\u00e4ddade b\u00e5tflyktingar fr\u00e5n Vietnam. Sommaren 1980 letade hon efter \u00f6verlevande fr\u00e5n Ustica-katastrofen i Tyrrenska havet. \u00c5r 1984 underst\u00f6dde hon den italienska FN-styrkan i Libanon. Under Libyenkrisen 1986 var hon baserad i Girasole varifr\u00e5n hon bevakade det italienska luftrummet. Den 30 september 1992 avrustades Andrea\u00a0Doria och hon skrotades i Neapel 2001.",
                14.704386532306671
            ],
            [
                "Geoffrey Spicer-Simson. Mimi och Toutou opererade fr\u00e5n basen vid Albertville tillsammans med det lilla som fanns av belgiska b\u00e5tar. Elddopet kom redan n\u00e5gra dagar efter sj\u00f6s\u00e4ttningen, den 26 december, d\u00e5 den tyska bev\u00e4pnade tidigare tullkuttern Kingani siktades n\u00e4ra basen. De brittiska b\u00e5tarna jagade den tyska, som bara kunde avfyra sin fartygskanon fram\u00e5t och lyckades f\u00e5 flera tr\u00e4ffar i Kingani, varefter tyskarna gav upp. B\u00e5ten tog till basen, lagades och m\u00f6nstrades in i den brittiska flottan som HMS Fifi.",
                14.582422077655792
            ],
            [
                "Andrea Doria-klass (kryssare). K\u00f6lstr\u00e4ckt: 11 maj 1958, Sj\u00f6satt: 27 februari 1963, Tagen i tj\u00e4nst: 23 februari 1964, Utrangerad: 30 september 1992",
                14.563715398311615
            ],
            [
                "Westland Wasp. I b\u00f6rjan av 1980-talet b\u00f6rjade Wasp ers\u00e4ttas av Westland Lynx och Wasp togs ur tj\u00e4nst tillsammans med de sista fartygen av Rothesay-klass 1988. I andra l\u00e4nder var den kvar i tj\u00e4nst fram till \u00e5r 2000.",
                14.556547939777374
            ],
            [
                "A\u00e9rospatiale SA 330 Puma. De f\u00f6rsta brittiska Puma-helikoptrarna b\u00f6rjade levereras i januari 1971 och de togs i tj\u00e4nst i juni samma \u00e5r. Totalt 48 helikoptrar k\u00f6ptes in och ytterligare en f\u00f6re detta argentinsk Puma tillkom 1982. Storbritannien har anv\u00e4nt Puma-helikoptrar i strid i Konflikten i Nordirland, Kuwaitkriget, Jugoslaviska krigen och Irakkriget. dessutom har de anv\u00e4nts f\u00f6r humanit\u00e4ra insatser vid flera tillf\u00e4llen, bland annat p\u00e5 Jamaica efter Orkanen Gilbert 1988 och vid \u00d6versv\u00e4mningen i Mo\u00e7ambique \u00e5r 2000. Den 15 april 2007 kolliderade tv\u00e5 Pumor n\u00e4ra Bagdad och i november samma \u00e5r kraschade en Puma under m\u00f6rkerflygning i Irak.",
                14.277820527553558
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-102": {
        "query": "Vad \u00e4r \u00e5ldersgr\u00e4nsen f\u00f6r dataspelet F.E.A.R.?",
        "results": [
            [
                "Five Nights at Freddy's World. Eyesore \u00e4r v\u00e4ldigt stor som de flesta bossarna. Kistorna Eyesore vaktar inneh\u00e5ller vissa chips som ger spelaren speciella krafter, som Evercomet:Strong.",
                12.300422728061676
            ],
            [
                "Effie Karabuda. Effie sl\u00e4ppte den 17 september 2018 boken Gamer p\u00e5 Bonnier Carlsen f\u00f6rlag. Boken riktar sig till ungdomar och deras f\u00f6r\u00e4ldrar och inneh\u00e5ller allt fr\u00e5n intervjuer till reportage om E-sport och cosplay.",
                12.201003611087799
            ],
            [
                "Formel 1-VM 2016. Reglerna f\u00f6r vilka som f\u00e5r ta superlicens \u00e4ndrades. Till exempel m\u00e5ste f\u00f6raren vara minst 18 \u00e5r, ha k\u00f6rkort och ha t\u00e4vlat minst tre \u00e5r inom professionell racing tidigare. Reglerna inf\u00f6rdes efter det att Max Verstappen debuterade som 17-\u00e5ring , med bara ett \u00e5rs erfarenhet inom racing.",
                12.119120180606842
            ],
            [
                "T-money. Det finns tv\u00e5 typer av rabattkort, en f\u00f6r ton\u00e5ringar i \u00e5ldern 13\u201318 och en f\u00f6r barn i \u00e5ldern 7-12. Man beh\u00f6ver ett adekvat ID-kort som antingen \u00e4r ett ungdomskort eller student-ID f\u00f6r att k\u00f6pa dessa kort. Rabattkort m\u00e5ste registreras via Internet inom 10 dagar efter f\u00f6rsta anv\u00e4ndningen. Registrering kr\u00e4ver numret p\u00e5 kortet, och ett nationellt ID-nummer eller utl\u00e4nningsregistreringsnummer eller en blankett som finns p\u00e5 t-money hemsida som kan skickas till kundtj\u00e4nst tillsammans med underlag. Pension\u00e4rer har r\u00e4tt till fri transport.",
                12.097697794437408
            ],
            [
                "Coldwood Interactive. V\u00e5ren 2015 fick Coldwood stor uppm\u00e4rksamhet p\u00e5 spelm\u00e4ssan E3, f\u00f6r sin demo av nya spelet Unravel. I februari 2016 sl\u00e4pptes spelet officiellt f\u00f6r PC, PS4 och Xbox One, och har f\u00e5tt ett mycket positivt mottagande.",
                11.904398500919342
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-103": {
        "query": "Vad betyder \"Alemanner\" ursprungligen?",
        "results": [
            [
                "Haruder. Haruderna var en germansk folkgrupp, som omn\u00e4mns f\u00f6r f\u00f6rste g\u00e5ng \u00e5r 58 f.kr. av Julius C\u00e6sar, i hans verk Kommentarer till gallerkrigen. De utgjorde d\u00e5 24\u00a0000 av krigarna i alliansen med Alemannerna, som korsat Rhen-gr\u00e4nsen mellan Romarriket och Germania - under ledning av Ariovistus (\u00abKungen av germanerna\u00bb). De tog del i en invasion av Gallien, och Ariovistus st\u00e4llde krav p\u00e5 en tredjedel av Gallien (den b\u00e4sta delen) till sina allierade haruder. C\u00e6sar s\u00e4ger sj\u00e4lv att germanerna inte gick till angrepp, f\u00f6r att deras kloka fruar menade att de borde v\u00e4nta till n\u00e4ste nym\u00e5ne f\u00f6r att kunna g\u00e5 i krig. Detta kan tyda p\u00e5 att de \u00e4r besl\u00e4ktade med cimbrerna. Alemannerna blev f\u00f6r \u00f6vrigt slagna och drivna p\u00e5 flykt. N\u00e5gra blev kvar i Belgien, n\u00e5gra i Niedersachsen, och andra drog sig tillbaka till Jylland.",
                15.760003745555878
            ],
            [
                "Hertigd\u00f6met Schwaben. Under medeltiden var Schwaben ett av de tyska stamhertigd\u00f6mena p\u00e5 b\u00e4gge sidor om Rhen, mellan Pfalz och Franken i norr, Lech i \u00f6ster, Alperna i s\u00f6der och Vogeserna i v\u00e4ster. I dessa f\u00f6rut av kelter befolkade trakter, som under f\u00f6rsta \u00e5rhundradet delvis lades under romarnas v\u00e4lde, intr\u00e4ngde p\u00e5 200-talet de germanska alemannerna; efter dem b\u00f6rjade \"dekumatlandet\" kallas Alemannien eller Alemannia. Efter sveberna, vilkas f\u00f6rh\u00e5llande till alemannerna \u00e4r av omstridd art, kallades det ocks\u00e5 Schwaben, och detta namn, som ursprungligen f\u00f6retr\u00e4desvis avs\u00e5g den \u00f6stra delen, blev sedermera det vanliga f\u00f6r landet i dess helhet. Likaledes f\u00f6rsvann sm\u00e5ningom de gamla ben\u00e4mningarna p\u00e5 folken f\u00f6r att l\u00e4mna plats f\u00f6r den gemensamma: schwaber.",
                13.914183676242828
            ],
            [
                "Alexander Van der Bellen. Van der Bellen \u00e4r f\u00f6dd i \u00d6sterrike. Hans fars sl\u00e4kt \u00e4r av nederl\u00e4ndsk h\u00e4rkomst men utvandrade under senare delen av 1700-talet till Ryssland. Hans mor \u00e4r av balttyskt ursprung. D\u00e5 familjen Van der Bellen tillh\u00f6rde aristokratin flydde de 1919 efter ryska revolutionen  till det nyligen sj\u00e4lvst\u00e4ndiga Estland. 1940 s\u00e5g de sig som s\u00e5 m\u00e5nga andra balttyskar tvingade att fly \u00e4n en g\u00e5ng, n\u00e4r Baltikum invaderades av Sovjetunionen. Familjen flydde till Tyskland och fortsatte till Wien i \u00d6sterrike men var tvungen att \u00e5terigen fly n\u00e4r R\u00f6da arm\u00e9n intog staden i andra v\u00e4rldskrigets slutskede. De slog sig ned i den lilla orten Kaunertal i Tyrolen. Trots detta r\u00f6stade Van der Bellen i sin ungdom p\u00e5 \u00d6sterrikes kommunistiska parti och var under 1970-talet medlem i Socialdemokraterna. 1992 blev han lockad till De gr\u00f6na av en av sina doktorander, d\u00e4r han sedermera gjorde politisk karri\u00e4r och var partiledare 1997\u20132008.",
                13.891560733318329
            ],
            [
                "Hertigd\u00f6met Th\u00fcringen. De germanska th\u00fcringarna omn\u00e4mndes f\u00f6rst p\u00e5 400-talet och var d\u00e5 en hednisk folkstam. Deras rike str\u00e4ckte sig en tid fr\u00e5n Elbe i trakten av nuvarande Hamburg till Donau vid Regensburg, men omkring 531 st\u00f6rtades det av de f\u00f6renade frankerna och sachsarna, varefter norra delen av deras land tillf\u00f6ll sachsarna och kallades Nordth\u00fcringergau. Omr\u00e5det s\u00f6der om Th\u00fcringerwald fick namnet Franken efter sina er\u00f6vrare, och namnet Th\u00fcringen inskr\u00e4nktes inom de tr\u00e5nga gr\u00e4nser det \u00e4nnu har.",
                13.684464991092682
            ],
            [
                "Das Lied von der Erde. Fyra av s\u00e5ngerna - Das Trinklied vom Jammer der Erde, Von der Jugend, Von der Sch\u00f6nheit och Der Trunkene im Fr\u00fchling, h\u00e4rr\u00f6r fr\u00e5n dikter skrivna av Li Bai, den vandrande poeten under Tangdynastin. Der Einsame im Herbst \u00e4r baserad p\u00e5 en dikt av Qian Qi, en annan poet under Tangdynastin. Der Abschied kombinerar dikter fr\u00e5n Tangdynastin av poeter som Meng Haoran och Wang Wei och med flera ytterligare strofer av Mahler sj\u00e4lv. Kring dessa k\u00e4llor har r\u00e5tt viss os\u00e4kerhet, och runt millenieskiftet diskuterade kinesiska forskare s\u00e5ngernas ursprung efter ett framf\u00f6rande av verket i Kina 1998.",
                13.63448828458786
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-104": {
        "query": "Vem beskrev Cyrtophora moluccensis f\u00f6r f\u00f6rsta g\u00e5ngen?",
        "results": [
            [
                "Sjutton\u00e5rscikada. Sl\u00e4ktet har attraherat vetenskapsm\u00e4n i \u00e5rhundraden. Redan 1665 inneh\u00f6ll den f\u00f6rsta volymen av Philosophical Transactions of the Royal Society en rapport fr\u00e5n New England betr\u00e4ffande sjutton\u00e5rscikadorna, men svensken Pehr Kalm, en av Carl von Linn\u00e9s apostlar, anses ha skrivit den f\u00f6rsta vetenskapliga beskrivningen av sjutton\u00e5rscikadans liv och levnadscykel.",
                15.72108668088913
            ],
            [
                "Sjutton\u00e5rscikada. Beskrevs av Carl von Linn\u00e9 som Cicada septendecim i den tioende upplagan av Systema naturae, publicerad i Stockholm \u00e5r 1758. Sl\u00e4ktnamnet senare \u00e4ndrat till Magicicada av taxonomen W.T.Davis \u00e5r 1925.",
                14.994692027568817
            ],
            [
                "Hesslemeteoriten. Meteoriten analyserades f\u00f6rst av Karl Fredholm som behandlade \u00e4mnet i sin doktorsavhandling 21 maj 1869, Om meteorstenfallet vid Hessle den 1. januari 1869.",
                14.87486082315445
            ],
            [
                "Grottlira. Grottliran blev k\u00e4nd 1991 genom subfossil som \u00e5terfanns i grottor p\u00e5 v\u00e4stra och nordv\u00e4stra Syd\u00f6n, Nya Zeeland och beskrevs 1994 av Richard Holdaway och Trevor Worthy. Typlokalen \u00e4r grottan Te Anan Titi, d\u00e4rav namnet. Benl\u00e4mningarna \u00e4r fr\u00e5n slutet av pleistocen till sen holocen. Grottliran h\u00e4ckade med s\u00e4kerhet vid eller n\u00e4ra typlokalen, m\u00f6jligen p\u00e5 klipphyllor utmed Fox River n\u00e4ra grottan Te Ana Titi, eftersom n\u00e4stan 10% av benl\u00e4mningarna \u00e4r fr\u00e5n ungar. DNA-studier visar att den var n\u00e4ra sl\u00e4kt med likaledes nyzeel\u00e4ndska lirorna kaikouralira\u00a0och nyazeelandlira.",
                14.689831793308258
            ],
            [
                "Europeisk s\u00f6mnsjuka. Encephalitis lethargica beskrevs f\u00f6r f\u00f6rsta g\u00e5ngen i april 1917, d\u00e5 Dr. Constantin von Economo presenterade sina fynd. Strax d\u00e4refter br\u00f6t den v\u00e4rldsomsp\u00e4nnande epidemin ut. Von Economo hade under flera \u00e5r observerat och analyserat tusentals fall och delat in dessa i olika kategorier. Efter att ha p\u00e5tr\u00e4ffat enstaka fall av sjukdomen efter epidemin, best\u00e4mde han sig f\u00f6r vilken av dessa som skulle vara den huvudsakliga.",
                14.440335810184479
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-105": {
        "query": "Vem beskrev Zonitoides sn\u00e4ckor \u00e5r 1862?",
        "results": [
            [
                "Sjutton\u00e5rscikada. Sl\u00e4ktet har attraherat vetenskapsm\u00e4n i \u00e5rhundraden. Redan 1665 inneh\u00f6ll den f\u00f6rsta volymen av Philosophical Transactions of the Royal Society en rapport fr\u00e5n New England betr\u00e4ffande sjutton\u00e5rscikadorna, men svensken Pehr Kalm, en av Carl von Linn\u00e9s apostlar, anses ha skrivit den f\u00f6rsta vetenskapliga beskrivningen av sjutton\u00e5rscikadans liv och levnadscykel.",
                15.738813877105713
            ],
            [
                "Sjutton\u00e5rscikada. Beskrevs av Carl von Linn\u00e9 som Cicada septendecim i den tioende upplagan av Systema naturae, publicerad i Stockholm \u00e5r 1758. Sl\u00e4ktnamnet senare \u00e4ndrat till Magicicada av taxonomen W.T.Davis \u00e5r 1925.",
                15.195659279823303
            ],
            [
                "Sjutton\u00e5rscikada. Sjutton\u00e5rscikadan (Magicicada septendecim), \u00e4r en insektsart som f\u00f6rst beskrevs av Carl von Linn\u00e9 \u00e5r 1758. Sjutton\u00e5rscikadan ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Magicicada  och familjen cikador. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life. Arten lever som larv nere i jorden, och kommer i enorma m\u00e4ngder upp och sv\u00e4rmar vart sjuttonde \u00e5r, och \u00e5stadkommer under tv\u00e5 veckor viss skada p\u00e5 v\u00e4xter, samt upplevs av befolkningen som starkt irriterande. N\u00e4sta invasion ber\u00e4knas intr\u00e4ffa \u00e5r 2021.",
                15.168963074684143
            ],
            [
                "Achille R\u00e9my Percheron. \"Genera\" des insectes, ou Exposition d\u00e9taill\u00e9e de tous les caract\u00e8res propres \u00e0 chacun des genres de cette classe d'animaux (tillsammans med F\u00e9lix \u00c9douard Gu\u00e9rin-M\u00e9neville 1835)",
                14.212360143661499
            ],
            [
                "Sten von Malmborg. Han var son till major Otto von Malmborg och Inga von Malmborg samt dotterson till Robert Schough. Efter studentexamen vid G\u00e4vle h\u00f6gre allm\u00e4nna l\u00e4roverk 1919 blev von Malmborg filosofie magister vid Uppsala universitet 1931 och filosofie licentiat d\u00e4r 1937. Han gjorde prov\u00e5r i Uppsala 1938, tj\u00e4nstgjorde nio terminer som extra adjunkt vid olika l\u00e4roverk, blev e.o. adjunkt vid Kiruna samrealskola 1943, adjunkt vid S\u00f6derhamns samrealskola 1946 och lektor i biologi och kemi vid S\u00f6derhamns h\u00f6gre allm\u00e4nna l\u00e4roverk 1954. Han skrev Ein saprophytisches Lebermoos (i Annales Bryologici 6:122, 1933), i vilken han beskrev huldremossan (Aneura mirabilis). Han ligger begravd p\u00e5 Norra begravningsplatsen i Stockholm.",
                14.118220567703247
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-106": {
        "query": "Hur gammal blev Paul Egede?",
        "results": [
            [
                "Eric Heed. Eric Gunnar Heed, f\u00f6dd 25 maj 1920 i Sverige, d\u00f6d 23 oktober 1963 i Oslo i Norge, var en svensk-norsk sk\u00e5despelare, filmregiss\u00f6r och manusf\u00f6rfattare.",
                15.040707528591156
            ],
            [
                "Gustav Adolf Hegh. Gustav Adolf Hegh, f\u00f6dd 22 oktober 1927 i Oslo, d\u00f6d 18 november 2010, var en norsk sk\u00e5despelare och teaterregiss\u00f6r.",
                14.441750943660736
            ],
            [
                "Egil \u00c5sman. Egil \u00c5sman, \u00e4ven Egil \u00c5smann, f\u00f6dd 20 juli 1928, d\u00f6d 3 februari 1984, var en norsk sk\u00e5despelare och dansare.",
                14.434537827968597
            ],
            [
                "Per-\u00c5ke Edman. Per-\u00c5ke Edman (han tog sig efternamnet Domaeus 1972), f\u00f6dd 15 mars 1914 i Karlstad, d\u00f6d 24 november 2000, var en svensk konstn\u00e4r. Han var son till kamreren Per Henrik Edman och Sofia Jansson.",
                14.162017405033112
            ],
            [
                "Edward Engestr\u00f6m. Edward Engestr\u00f6m, f\u00f6dd 2 februari 1821 i Malm\u00f6, d\u00f6d 18 april 1899 i Malm\u00f6, var en svensk grosshandlare.",
                13.984594166278839
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-107": {
        "query": "P\u00e5 vilken sida av sj\u00f6n Walensee ligger kommunen Quarten i Schweiz?",
        "results": [
            [
                "Quarten. Kommunen ligger p\u00e5 b\u00e5da sidor om sj\u00f6n Walensee. P\u00e5 den norra sidan ligger byn Quinten, p\u00e5 den s\u00f6dra sidan ligger byarna Murg, Unterterzen och Mols vid sj\u00f6n och byarna Quarten och Oberterzen p\u00e5 bergssidan ovanf\u00f6r sj\u00f6n.",
                21.022790014743805
            ],
            [
                "Quarten. Quarten \u00e4r en ort och kommun i distriktet Sarganserland i kantonen Sankt Gallen, Schweiz. Kommunen har  inv\u00e5nare ().",
                19.24477916955948
            ],
            [
                "Walensee. Walensee \u00e4r en sj\u00f6 i Schweiz. Den ligger i den \u00f6stra delen av landet. Walensee ligger  meter \u00f6ver havet. Arean \u00e4r  kvadratkilometer. Den str\u00e4cker sig 3,1 kilometer i nord-sydlig riktning, och 15,4 kilometer i \u00f6st-v\u00e4stlig riktning.",
                17.852588713169098
            ],
            [
                "Stausee Wohlen. Stausee Wohlen eller Wohlensee \u00e4r ett vattenmagasin i Schweiz. Det ligger i den centrala delen av landet,  km v\u00e4ster om huvudstaden Bern. Stausee Wohlen ligger  meter \u00f6ver havet. Arean \u00e4r  kvadratkilometer. Den str\u00e4cker sig 0,7 kilometer i nord-sydlig riktning, och 12,1 kilometer i \u00f6st-v\u00e4stlig riktning.",
                17.826209127902985
            ],
            [
                "Lauenensee. Lauenensee \u00e4r en sj\u00f6 i Schweiz.   Den ligger i kantonen Bern, i den sydv\u00e4stra delen av landet,  km s\u00f6der om huvudstaden Bern. Lauenensee ligger  meter \u00f6ver havet. Arean \u00e4r  kvadratkilometer. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r Mutthore,  meter \u00f6ver havet,  km s\u00f6der om Lauenensee.",
                16.477454483509064
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-108": {
        "query": "Var i Frankrike ligger kommunen Chiddes?",
        "results": [
            [
                "Les C\u00e8dres. Les C\u00e8dres \u00e4r en kommun i Kanada.   Den ligger i regionen Mont\u00e9r\u00e9gie och provinsen Qu\u00e9bec, i den syd\u00f6stra delen av landet,  km \u00f6ster om huvudstaden Ottawa.",
                16.276248037815094
            ],
            [
                "Chigny, Vaud. Chigny \u00e4r en ort och kommun i distriktet Morges i kantonen Vaud, Schweiz. Kommunen har  inv\u00e5nare ().",
                15.70007473230362
            ],
            [
                "Chise. Chise \u00e4r ett vattendrag i Schweiz. Det ligger i den centrala delen av landet,  km sydost om huvudstaden Bern.",
                15.554147779941559
            ],
            [
                "Chexbres. Chexbres \u00e4r en ort och kommun  i distriktet Lavaux-Oron i kantonen Vaud, Schweiz. Kommunen har  inv\u00e5nare ().",
                15.54392272233963
            ],
            [
                "Chesalles-sur-Moudon. Chesalles-sur-Moudon \u00e4r en ort i kommunen Lucens i kantonen Vaud i Schweiz. Den ligger cirka 23 kilometer nordost om Lausanne. Orten har cirka 185 inv\u00e5nare (2020).",
                15.492097198963165
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-109": {
        "query": "I vilken kanton ligger Chassagnes?",
        "results": [
            [
                "Lac Chassignolle. Lac Chassignolle \u00e4r en sj\u00f6 i Kanada.   Den ligger i regionen Abitibi-T\u00e9miscamingue och provinsen Qu\u00e9bec, i den syd\u00f6stra delen av landet,  km nordv\u00e4st om huvudstaden Ottawa. Lac Chassignolle ligger  meter \u00f6ver havet.",
                17.06344312429428
            ],
            [
                "La Chaux (Cossonay). La Chaux (Cossonay) \u00e4r en ort och kommun i distriktet Morges i kantonen Vaud, Schweiz. Kommunen har  inv\u00e5nare ().",
                16.698995530605316
            ],
            [
                "Massongex. Massongex (frankoprovensalska: Massongi\u00e9) \u00e4r en ort och kommun i distriktet Saint-Maurice i kantonen Valais, Schweiz. Kommunen har  inv\u00e5nare ().",
                16.570357501506805
            ],
            [
                "Chessel. Chessel \u00e4r en ort och kommun  i distriktet Aigle i kantonen Vaud, Schweiz. Kommunen ligger i Rh\u00f4nedalen och har  inv\u00e5nare ().",
                16.537457168102264
            ],
            [
                "Chavannes-le-Ch\u00eane. Chavannes-le-Ch\u00eane \u00e4r en ort och kommun i distriktet Jura-Nord vaudois i kantonen Vaud, Schweiz. Kommunen har  inv\u00e5nare ().",
                16.491718471050262
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-110": {
        "query": "I vilken f\u00f6rvaltningsenhet ing\u00e5r Rosendorf?",
        "results": [
            [
                "Rosendorf. Kommunen ing\u00e5r i f\u00f6rvaltningsgemenskapen Triptis tillsammans med kommunerna Dreitzsch, Geroda, Lemnitz, Miesitz, Mittelp\u00f6llnitz, Schmieritz, T\u00f6mmelsdorf och Triptis.",
                19.214366018772125
            ],
            [
                "Rositz. Kommunen ing\u00e5r i f\u00f6rvaltningsomr\u00e5det Rositz tillsammans med kommunerna G\u00f6hren, G\u00f6llnitz, Kriebitzsch, L\u00f6dla, Mehna, Monstab och Starkenberg.",
                17.482969343662262
            ],
            [
                "Treben. Kommunen ing\u00e5r i f\u00f6rvaltningsomr\u00e5det Plei\u00dfenaue tillsammans med kommunerna Fockendorf, Gerstenberg, Haselbach och Windischleuba.",
                15.327535688877106
            ],
            [
                "Borstendorf. \u00e4r en ortsteil i kommunen Gr\u00fcnhainichen i Landkreis Erzgebirgskreis i f\u00f6rbundslandet Sachsen i Tyskland.  var en kommun fram till 1 januari 2015 n\u00e4r den uppgick i Gr\u00fcnhainichen. Kommunen  hade  inv\u00e5nare 2014.",
                15.031427681446075
            ],
            [
                "Rosengarten. Rosengarten, Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 kommun i Landkreis Schw\u00e4bisch Hall, Baden-W\u00fcrttemberg, Regierungsbezirk Stuttgart,",
                14.824603617191315
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-111": {
        "query": "P\u00e5 vilken position spelade Bert Olmstead?",
        "results": [
            [
                "Larry Olsonoski. Lawrence Rodney \"Larry\" Olsonoski, f\u00f6dd 10 september 1925 i Lancaster i Minnesota, d\u00f6d 6 mars 1991 i Edina i Minnesota, var en amerikansk ut\u00f6vare av amerikansk fotboll (guard), som 1948\u20131949 spelade i NFL. Innan dess spelade han collegefotboll f\u00f6r University of Minnesota. I Green Bay Packers spelade han den f\u00f6rsta s\u00e4songen och inledde \u00e4ven sin andra NFL-s\u00e4song i samma lag. Den andra s\u00e4songen avslutade han i New York Bulldogs. Olsonoski draftades 1948 i sj\u00e4tte omg\u00e5ngen av Green Bay Packers.",
                14.363615930080414
            ],
            [
                "Birger Eklund. Han spelade 128 allsvenska matcher f\u00f6r Djurg\u00e5rden, blev svensk m\u00e4stare 1955 och 1959 och gjorde 38 m\u00e5l. Med sin fina teknik omn\u00e4mndes han bland annat som \u201dnavet som smorde j\u00e4rnkaminerna\u201d d\u00e4r tunga namn som G\u00f6sta \"Knivsta\" Sandberg, Sigge Parling och John \"Jompa\" Eriksson fanns bland lagkamraterna. Birger Eklund gjorde \u00e4ven 23 landskamper f\u00f6r Sverige. Han \u00e4r begravd p\u00e5 G\u00f6rv\u00e4lns grifteg\u00e5rd.",
                13.861049473285675
            ],
            [
                "Bert Lahr. Bert Lahr, f\u00f6dd 13 augusti 1895 i New York, d\u00f6d 4 december 1967 i New York, var en amerikansk sk\u00e5despelare. Bert Lahr \u00e4r fr\u00e4mst ih\u00e5gkommen som det fega lejonet i filmmusikalen Trollkarlen fr\u00e5n Oz fr\u00e5n 1939. Han medverkade \u00e4ven i m\u00e5nga teaterupps\u00e4ttningar p\u00e5 Broadway \u00e5ren 1927\u20131964.",
                13.496194541454315
            ],
            [
                "Jason Belmonte. Jason Belmonte, f\u00f6dd 29 juli 1983 i Orange, New South Wales, \u00e4r en australisk professionell bowlingspelare. Han spelar sedan 2008 p\u00e5 PBA-touren i USA d\u00e4r han sedan dess har vunnit 21 titlar. Jason Belmonte anv\u00e4nder b\u00e5da h\u00e4nderna n\u00e4r han sl\u00e4pper klotet, vilket kan skapa h\u00f6gre rotationshastighet och fart.",
                13.210566341876984
            ],
            [
                "Roman Will. Roman Will, f\u00f6dd 22 maj 1992, \u00e4r en tjeckisk professionell ishockeym\u00e5lvakt som \u00e4r kontrakterad till NHL-organisationen Colorado Avalanche och spelar f\u00f6r deras prim\u00e4ra samarbetspartner San Antonio Rampage i American Hockey League (AHL). Han har tidigare spelat p\u00e5 l\u00e4gre niv\u00e5er f\u00f6r Lake Erie Monsters i AHL, BK Mlad\u00e1 Boleslav i Extraliga, Fort Wayne Komets i ECHL och Moncton Wildcats i Ligue de hockey junior majeur du Qu\u00e9bec (LHJMQ).",
                13.131749451160431
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-112": {
        "query": "P\u00e5 vilken position spelar fotballspelaren Mario Bolatti?",
        "results": [
            [
                "Lorenzo Venuti. Lorenzo Venuti, f\u00f6dd 12 april 1995, \u00e4r en italiensk fotbollsspelare som spelar f\u00f6r Serie A-klubben Fiorentina.",
                14.219974637031555
            ],
            [
                "Beto. Beto (fotbollsspelare f\u00f6dd november 1976), en brasiliansk fotbollsspelare med fullst\u00e4ndigt namn Gilberto Galdino dos Santos",
                14.091373443603516
            ],
            [
                "Tino Costa. Alberto Facundo \"Tino\" Costa, f\u00f6dd 9 januari 1985 i Las Flores, \u00e4r en argentinsk fotbollsspelare. Han spelar i Deportivo Mor\u00f3n i den argentinska andraligan Primera Nacional. Han har tidigare representerat bland andra klubbarna Montpellier, Valencia och Spartak Moskva. Costa spelar som mittf\u00e4ltare och \u00e4r k\u00e4nd f\u00f6r sin teknik och sitt starka passningsspel.",
                14.063510179519653
            ],
            [
                "P\u00e1ll \u00e1 Reynat\u00fagvu. Han var mittf\u00e4ltsspelare i F\u00e4r\u00f6arnas herrlandslag i fotboll 1993 och serielaget B71 Sandoy 1984-2000.",
                13.810379385948181
            ],
            [
                "Gianni Infantino. Gianni Vincenzo Infantino, f\u00f6dd 23 mars 1970 i Brig, Valais, \u00e4r en italiensk/schweizisk fotbollsfunktion\u00e4r och jurist.",
                13.791462421417236
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-113": {
        "query": "Vad heter det h\u00f6gsta berget i Litauen och hur h\u00f6gt \u00e4r det?",
        "results": [
            [
                "Lepontiska alperna. Lepontiska alperna (italienska: Alpi Lepontine, tyska: Lepontinische Alpen) \u00e4r en bergskedja i de schweiziska kantonerna Valais, Ticino, Uri, Graub\u00fcnden och i de italienska regionerna Piemonte och Lombardiet. Den h\u00f6gsta toppen, Monte Leone, \u00e4r 3\u00a0553 meter \u00f6ver havet i Valais. I norra delen ligger det v\u00e4lk\u00e4nda Sankt Gotthardsmassivet.",
                15.719700336456299
            ],
            [
                "Comba Litou. Comba Litou \u00e4r en bergstopp i Schweiz. Den ligger i distriktet Riviera-Pays-d'Enhaut och kantonen Vaud, i den sydv\u00e4stra delen av landet,  km s\u00f6der om huvudstaden Bern. Toppen p\u00e5 Comba Litou \u00e4r  meter \u00f6ver havet.",
                14.960213303565979
            ],
            [
                "Pigne de la L\u00e9. Pigne de la L\u00e9 \u00e4r en bergstopp i Schweiz.   Den ligger i distriktet Sierre och kantonen Valais, i den s\u00f6dra delen av landet,  km s\u00f6der om huvudstaden Bern. Toppen p\u00e5 Pigne de la L\u00e9 \u00e4r  meter \u00f6ver havet, eller  meter \u00f6ver den omgivande terr\u00e4ngen. Bredden vid basen \u00e4r  km.",
                14.59410810470581
            ],
            [
                "Penninska alperna. Penninska alperna, Valaisalperna eller Wallisalperna (tyska: Walliser Alpen eller Penninische Alpen, italienska: Alpi Pennine, franska: Alpes valaisannes eller Alpes pennines) \u00e4r en bergskedja i Alperna p\u00e5 gr\u00e4nsen mellan syd\u00f6stra Schweiz och nord\u00f6stra Italien, med sidokedjor. Omr\u00e5det ligger i den schweiziska kantonen Valais och de italienska regionerna Aostadalen och Piemonte. Den h\u00f6gsta punkten, Dufourspitze, 4\u00a0634 meter \u00f6ver havsytan, i Monte Rosa-massivet \u00e4r Schweiz h\u00f6gsta berg. Huvudkedjan str\u00e4cker sig fr\u00e5n passet Petit Col du Ferret i v\u00e4ster till det 95 km avl\u00e4gsna Simplonpasset.",
                14.534497261047363
            ],
            [
                "Mont Blava. Mont Blava \u00e4r en bergstopp i Schweiz.   Den ligger i distriktet H\u00e9rens och kantonen Valais, i den s\u00f6dra delen av landet,  km s\u00f6der om huvudstaden Bern. Toppen p\u00e5 Mont Blava \u00e4r  meter \u00f6ver havet, eller  meter \u00f6ver den omgivande terr\u00e4ngen. Bredden vid basen \u00e4r  km.",
                14.45262587070465
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-114": {
        "query": "N\u00e4r ansl\u00f6t sig Wheein till tjejgruppen Mamamoo?",
        "results": [
            [
                "Lovelyz. Jung Yein (hangul: \uc815\uc608\uc778) f\u00f6ddes  i Incheon. Hon \u00e4r gruppens yngsta medlem. Hon gick med i Woollim Entertainment i juli 2014, vilket g\u00f6r hennes tr\u00e4ningstid runt tre m\u00e5nader l\u00e5ng.",
                15.826243162155151
            ],
            [
                "Lovelyz. Yoo Jiae (hangul: \uc720\uc9c0\uc560) f\u00f6ddes  i Seoul, Sydkorea. Jiae gjorde sin debut samtidigt som Infinite genom deras realityshow Infinite! You're My Oppa fr\u00e5n 2010. Efter tv\u00e5 m\u00e5naders filmande med Infinite gjorde Jiae en audition och blev trainee p\u00e5 Woollim. F\u00f6rst var hon sk\u00e5despelare, men uttryckte sitt intresse f\u00f6r s\u00e5ng och blev s\u00e5ngerska. \u00c5r 2012 gjorde hon ett g\u00e4stframtr\u00e4dande i TV-programmet Running Man tillsammans med andra trainees. 2013 gjorde Jiae sin solodebut med singeln \"Delight\" featuring Baro fr\u00e5n B1A4 i musikvideon.",
                15.821269035339355
            ],
            [
                "Lovelyz. Den 27 december 2013 gjorde Baby Soul, Jiae, Jisoo, Mijoo, Kei, Jin och Sujeong ett framtr\u00e4dande vid 2013 \u00e5rs upplaga av KBS Gayo Daejun, en \u00e5rlig musikshow s\u00e4nd av TV-bolaget Korean Broadcasting System (KSB). De var kvinnliga dansare vid det sydkoreanska pojkbandets Infinites framf\u00f6rande av l\u00e5ten \"Man In Love\". Den 5 november 2014 meddelades Lovelyz debut som en ny tjejgrupp av Woollim Entertainment. F\u00f6re deras debut blev dock medlemmen Jisoo tvungen att l\u00e4mna gruppen av personliga sk\u00e4l. Den 10 november sl\u00e4ppte Lovelyz singeln \"Goodnight Like Yesterday\". Deras debutlansering h\u00f6lls den 12 november vid K-ART Hall i Olympic Park, och deras debutframtr\u00e4dande skedde dagen efter i det sydkoreanska musikprogrammet M! Countdown. Lovelyz debutalbum Girls' Invasion och en musikvideo f\u00f6r singeln \"Candy Jelly Love\" sl\u00e4pptes den 16 november. Girls' Invasion hamnade p\u00e5 nionde plats p\u00e5 Taiwans Five Music veckotopplista f\u00f6r koreansk-japansk musik, samt p\u00e5 f\u00f6rsta plats p\u00e5 Japans Tower Records albumlista. Den 21 december deltog gruppen i den \u00e5rliga musikfestivalen SBS Gayo Daejeon i kategorin nyligen debuterade K-pop grupper. Lovelyz framf\u00f6rde deras debutl\u00e5t \"Candy Jelly Love\" samt \"Moves like Jagger\" tillsammans med Red Velvet, Winner och Got7.",
                15.641212940216064
            ],
            [
                "Lovelyz. Lee Mijoo (hangul: \uc774\ubbf8\uc8fc) f\u00f6ddes  i Okcheon, Norra Chungcheong, Sydkorea. Hon gjorde sitt f\u00f6rsta framtr\u00e4dande i maj 2014 d\u00e5 hon medverkade som huvudsk\u00e5despelerska i Infinites musikvideo till l\u00e5ten \"Last Romeo\".",
                14.957142233848572
            ],
            [
                "Francesca Michielin. Den 2 oktober 2012 sl\u00e4pptes debut-studioalbumet Riflessi di me med singeln \"Sola\". Hon medverkade i rapparen Fedez singlar \"Cigno nero\" \u00e5r 2013 och \"Magnifico\" \u00e5r 2014, varav den senare l\u00e5g etta p\u00e5 den italienska singellistan. Hennes andra studioalbum di20 sl\u00e4pptes den 23 oktober 2015 med singeln \"L'amore esiste\".",
                14.866680264472961
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-115": {
        "query": "Hur m\u00e5nga m\u00e4nniskor per kvadratkilometer bor i Soustons i sydv\u00e4stra Frankrike?",
        "results": [
            [
                "Tour de Boussine. Trakten runt Tour de Boussine best\u00e5r i huvudsak av gr\u00e4smarker. Runt Tour de Boussine \u00e4r det glesbefolkat, med  inv\u00e5nare per kvadratkilometer.",
                15.165233492851257
            ],
            [
                "Sustenhorn. Trakten runt Sustenhorn best\u00e5r i huvudsak av gr\u00e4smarker. Runt Sustenhorn \u00e4r det glesbefolkat, med  inv\u00e5nare per kvadratkilometer.",
                15.090211272239685
            ],
            [
                "Gaultois. Terr\u00e4ngen runt Gaultois \u00e4r kuperad s\u00f6derut, men norrut \u00e4r den platt. Havet \u00e4r n\u00e4ra Gaultois \u00e5t sydv\u00e4st. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r  meter \u00f6ver havet,  km sydost om Gaultois. Trakten runt Gaultois \u00e4r n\u00e4ra nog obefolkad, med mindre \u00e4n tv\u00e5 inv\u00e5nare per kvadratkilometer.. N\u00e4rmaste st\u00f6rre samh\u00e4lle \u00e4r Harbour Breton,  km sydost om Gaultois.",
                14.89786684513092
            ],
            [
                "Cotorra (ort). Terr\u00e4ngen runt Cotorra \u00e4r mycket platt. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r  meter \u00f6ver havet,  km v\u00e4ster om Cotorra. Runt Cotorra \u00e4r det t\u00e4tbefolkat, med  inv\u00e5nare per kvadratkilometer. N\u00e4rmaste st\u00f6rre samh\u00e4lle \u00e4r Ceret\u00e9,  km s\u00f6der om Cotorra. Omgivningarna runt Cotorra \u00e4r huvudsakligen savann.",
                14.8900808095932
            ],
            [
                "Col du Sanetsch. Terr\u00e4ngen runt Col du Sanetsch \u00e4r bergig \u00e5t sydost, men \u00e5t nordv\u00e4st \u00e4r den kuperad. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r Sanetschhorn,  meter \u00f6ver havet,  km v\u00e4ster om Col du Sanetsch. Runt Col du Sanetsch \u00e4r det t\u00e4tbefolkat, med  inv\u00e5nare per kvadratkilometer.. N\u00e4rmaste st\u00f6rre samh\u00e4lle \u00e4r Sion,  km sydost om Col du Sanetsch. Passet g\u00e5r mellan topparna Sanetschhorn och Arpelistock.",
                14.890010237693787
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-116": {
        "query": "I vilken kanton ligger den franska kommunen Joannas?",
        "results": [
            [
                "Lac Joncas. Lac Joncas \u00e4r en sj\u00f6 i Kanada.   Den ligger i regionen Outaouais och provinsen Qu\u00e9bec, i den syd\u00f6stra delen av landet,  km nordv\u00e4st om huvudstaden Ottawa. Lac Joncas ligger  meter \u00f6ver havet. Arean \u00e4r  kvadratkilometer. Den str\u00e4cker sig 8,2 kilometer i nord-sydlig riktning, och 2,1 kilometer i \u00f6st-v\u00e4stlig riktning.",
                17.027968525886536
            ],
            [
                "Rivi\u00e8re Joncas. Rivi\u00e8re Joncas \u00e4r ett vattendrag i Kanada.   Det ligger i provinsen Qu\u00e9bec, i den \u00f6stra delen av landet,  km norr om huvudstaden Ottawa.",
                16.403814435005188
            ],
            [
                "Fontenais. Fontenais \u00e4r en ort och kommun i distriktet Porrentruy i kantonen Jura, Schweiz. Kommunen har  inv\u00e5nare ().",
                16.24924373626709
            ],
            [
                "Jongny. Jongny \u00e4r en ort och  kommun i distriktet Riviera-Pays-d'Enhaut i kantonen Vaud, Schweiz. Kommunen har  inv\u00e5nare ().",
                15.65941846370697
            ],
            [
                "Novalles. Novalles \u00e4r en ort och kommun i distriktet Jura-Nord vaudois i kantonen Vaud, Schweiz. Kommunen har  inv\u00e5nare ().",
                15.621504545211792
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-117": {
        "query": "I vilket departement ligger kommunen La Belli\u00e8re?",
        "results": [
            [
                "La P\u00eache. La P\u00eache \u00e4r en kommun i Kanada.   Den ligger i regionen Outaouais och provinsen Qu\u00e9bec, i den syd\u00f6stra delen av landet,  km nordv\u00e4st om huvudstaden Ottawa.",
                15.707043170928955
            ],
            [
                "Belleterre. Belleterre \u00e4r en stad (kommun av typen ville) i provinsen Qu\u00e9bec i Kanada. Den ligger i regionen Abitibi-T\u00e9miscamingue i v\u00e4stra delen av provinsen, 300 km nordv\u00e4st om huvudstaden Ottawa. Antalet inv\u00e5nare var 313 vid folkr\u00e4kningen 2016.",
                15.575498580932617
            ],
            [
                "La Pedrera kommun. La Pedrera \u00e4r en corregimientos departamentale i Colombia.   Den ligger i departementet Amazonas, i den syd\u00f6stra delen av landet,  km sydost om huvudstaden Bogot\u00e1. Antalet inv\u00e5nare \u00e4r .",
                15.537891387939453
            ],
            [
                "Rivi\u00e8re La Bru\u00e8re. Rivi\u00e8re La Bru\u00e8re \u00e4r ett vattendrag i Kanada.   Det ligger i provinsen Qu\u00e9bec, i den syd\u00f6stra delen av landet,  km nordv\u00e4st om huvudstaden Ottawa.",
                15.52647876739502
            ],
            [
                "Saint-N\u00e9r\u00e9e-de-Bellechasse. Saint-N\u00e9r\u00e9e-de-Bellechasse \u00e4r en kommun i Kanada.   Den ligger i regionen Chaudi\u00e8re-Appalaches och provinsen Qu\u00e9bec, i den syd\u00f6stra delen av landet,  km \u00f6ster om huvudstaden Ottawa.",
                15.522795677185059
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-118": {
        "query": "Hur gammal var Adolf Galland n\u00e4r han utn\u00e4mdes till generall\u00f6jtnant?",
        "results": [
            [
                "Fredrik Adolf von Numers. Numers utn\u00e4mndes som arton\u00e5ring till f\u00e4nrik i Livgardet och blev 1790 \u00f6verste och chef f\u00f6r Bohusl\u00e4ns dragoner 1792. Han deltog i Gustav III:s ryska krig och blev under aff\u00e4ren vid Liikkala den 3 juli 1789 blesserad i halsen.",
                15.647067427635193
            ],
            [
                "Axel Leijonhufvud (milit\u00e4r). Leijonhufvud blev underl\u00f6jtnant vid Andra livgrenadj\u00e4rregementet 1846, l\u00f6jtnant d\u00e4r 1853 samt vid Svea livgarde samma \u00e5r och kapten d\u00e4r 1860. Han blev ordonnansofficer hos kronprinsen 1858, kammarherre hos kronprinsen 1859 och hos drottning Lovisa samma \u00e5r samt adjutant hos kung Karl 1861. Leijonhufvud blev major 1872, \u00f6verstel\u00f6jtnant 1873, sekundchef f\u00f6r Livregementets grenadj\u00e4rk\u00e5r 1879 samt \u00f6verste och chef f\u00f6r S\u00f6dermanlands regemente 1881. Han fick avsked fr\u00e5n regementet 1887. Leijonhufvud invaldes som ledamot av Kungliga Krigsvetenskapsakademien 1880. Han blev riddare av Nordstj\u00e4rneorden 1862 och av Sv\u00e4rdsorden 1868 samt kommend\u00f6r av f\u00f6rsta klassen av sistn\u00e4mnda orden 1886. Leijonhufvud vilar p\u00e5 Norra begravningsplatsen utanf\u00f6r Stockholm.",
                14.51608145236969
            ],
            [
                "Karl von Wedel. von Wedel deltog som hannoveransk officer i dansk-tyska kriget 1863\u20131864 och i slaget mot preussarna vid Langensalza 1866 och som preussisk i fransk-tyska kriget 1870\u20131871 och var i rysk-turkiska kriget 1877\u20131878 attacherad vid ryska arm\u00e9n. \u00c5ren 1878\u20131887 var han milit\u00e4rattach\u00e9 i Wien, 1887 blev han chef f\u00f6r 2:a gardesulanregementet, 1888 chef f\u00f6r 2:a och sedermera f\u00f6r 1:a gardeskavalleribrigaden samt 1889 f\u00f6r livgendarmeriet. Samma \u00e5r blev han kejserlig flygeladjutant och general \u00e0 la suite. \u00c5ren 1892\u20141894 var han envoy\u00e9 i Stockholm, blev 1897 general av kavalleriet, var guvern\u00f6r i Berlin 1897\u20131899, ambassad\u00f6r 1899\u20131902 i Rom, 1902\u20131907 i Wien och st\u00e5th\u00e5llare i Elsass-Lothringen 1907\u20131914, i vilken maktp\u00e5liggande befattning han genom sin moderata politik och sitt fr\u00e5n preussisk byr\u00e5kratism fria upptr\u00e4dande tillvann sig allm\u00e4n aktning \u00e4ven fr\u00e5n det franska befolkningselementets sida. Sistn\u00e4mnda \u00e5r upph\u00f6jdes han i furstligt st\u00e5nd. Under f\u00f6rsta v\u00e4rldskriget t\u00e4nkte tyska regeringen vid ett tillf\u00e4lle anf\u00f6rtro honom en diplomatisk beskickning till Sverige, d\u00e4r han \u00e4gde goda f\u00f6rbindelser fr\u00e5n sin s\u00e4ndebudstid och genom sitt gifterm\u00e5l (1894) med grevinnan Stephanie von Platen, f\u00f6dd Hamilton. D\u00e4rav blev intet, men efter revolutionen i Tyskland 1918 flyttade von Wedel \u00f6ver till Sverige.",
                14.234244227409363
            ],
            [
                "Lew Wallace. Lew Wallace hade varit krigsfrivillig underl\u00f6jtnant i det mexikansk-amerikanska kriget. N\u00e4r inb\u00f6rdeskriget br\u00f6t ut blev han generaladjutant i Indiana och sedan konstituerad till infanteri\u00f6verste. Han befordrades till brigadgeneral 1861 och generalmajor 1862, f\u00f6rst som divisionschef och sedan 1864 som k\u00e5rchef.",
                14.111395716667175
            ],
            [
                "Johan Adolf Kyander. Kyander v\u00e4xte upp p\u00e5 Kolkonhovi herrg\u00e5rd i Rantasalmi och ansl\u00f6t sig 1773 som 17-\u00e5ring till Savolax j\u00e4garregemente. Han blev underofficer vid samma regementes kompani i Rantasalmi 1780 och befordrad till f\u00e4ltv\u00e4bel 1783. Under och efter Gustav III:s ryska krig 1788\u20131790 gjorde han en milit\u00e4r karri\u00e4r och utn\u00e4mndes till l\u00f6jtnant av andra klassen (underl\u00f6jtnant) 1789. Liksom brodern Karl Magnus Kyander som tj\u00e4nstgjorde i samma kompani torde han ha deltagit i slagen vid Laitasilta, Parkum\u00e4ki och Porrassalmi. 1805 blev han l\u00f6jtnant av f\u00f6rsta klassen och slutligen kapten 1808. Samma \u00e5r inf\u00f6rlivades Savolax J\u00e4garregemente med den i finska kriget viktiga Savolaxbrigaden, od\u00f6dliggjord inte minst genom Johan Ludvig Runebergs krigsepos F\u00e4nrik St\u00e5ls s\u00e4gner. I slaget vid Lintulaks 1808 ledde han Tohmaj\u00e4rvi kompani och blev d\u00e4r omringad och tillf\u00e5ngatagen av ryssarna. Han blev frigiven p\u00e5 v\u00e5ren 1809 men avled samma sommar p\u00e5 Putkisalo herrg\u00e5rd.",
                14.106094002723694
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-119": {
        "query": "Vad heter modem\u00e4rket som grundades av Folorunsho Alakija?",
        "results": [
            [
                "Armani. Armani \u00e4r ett italienskt modehus, grundat 1975 i Milano av Giorgio Armani och Sergio Galeotti. F\u00f6retaget designar och tillverkar kl\u00e4der (b\u00e5de haute couture och pr\u00eat-\u00e0-porter), accessoarer, skor, armbandsur, smycken, glas\u00f6gon, kosmetika och heminredning.",
                15.384046077728271
            ],
            [
                "Finlayson. James Finlayson var den finl\u00e4ndska bomullsindustrins grundl\u00e4ggare. Han anst\u00e4lldes 1798 som maskinm\u00e4stare vid en mekanisk verkstad i n\u00e4rheten av Sankt Petersburg. Omkring 20 \u00e5r senare blev han uppm\u00e4rksammad p\u00e5 den rikliga tillg\u00e5ngen p\u00e5 vattenkraft i Tammerfors. Han bes\u00f6kte staden tv\u00e5 g\u00e5nger 1819 och slog sig ner d\u00e4r. 1820 fick han ett r\u00e4ntefritt statsl\u00e5n, ett jordomr\u00e5de och en v\u00e4rdefull forsandel gratis samt stora tull\u00e4ttnader. Ursprungligen hade han f\u00f6r avsikt att tillverka maskiner f\u00f6r textilindustrin, men efter att ha konfronterats med bristande efterfr\u00e5gan p\u00e5 denna vara inriktade han sig ist\u00e4llet p\u00e5 bomullsf\u00f6r\u00e4dling.",
                15.120967864990234
            ],
            [
                "Armani. Emporio Armani: den f\u00f6rsta kedjan av butiker under namnet Emporio Armani \u00f6ppnades 1981, d\u00e4r s\u00e5ldes ett komplett sortiment av kl\u00e4der som str\u00e4ckte sig fr\u00e5n aftonkl\u00e4nningar till jeans. M\u00e4rket utg\u00f6rs av trendiga f\u00e4rdigsydda kl\u00e4der och designas mestadels av Giorgio Armani som sagt att han skapade Emporio Armani f\u00f6r att det fanns en marknad som var intresserad av stilen som s\u00e4ljs under m\u00e4rket Giorgio Armani, men var yngre och inte hade lika mycket pengar.",
                14.765662670135498
            ],
            [
                "Armani. 1978 sl\u00f6ts ett licensavtal med GFT (Gruppo Finanziario Tessile) vilket till\u00e4t Armani att investera i ett nytt huvudkontor. Detta licensavtal tillsammans med ett \u00e4nnu mer l\u00f6nsamt avtal med L'Oreal f\u00f6r parfymtillverkning 1980 ledde till ett konstant infl\u00f6de av royalties vilket till\u00e4t investeringar i butiker. 1981 \u00f6ppnades den f\u00f6rsta i en kedja av butiker kallade Emporio Armani, de kl\u00e4der som s\u00e5ldes under det m\u00e4rket var betydligt billigare \u00e4n kollektionerna Giorgio Armani Le Collezioni och Mani som lanserats 1979.",
                14.519039630889893
            ],
            [
                "Yrj\u00f6 Ollila. \u00c5r 1919 grundade han tillsammans med sk\u00e5despelaren Elli Tompuri (1880\u20131962) en teater i Helsingfors f\u00f6r att uppf\u00f6ra moderna teaterpj\u00e4ser, men den gick i konkurs \u00e5ret d\u00e4refter. Han flyttade d\u00e5 till Frankrike och bodde d\u00e4r under sju \u00e5r. Efter \u00e5terkomsten till hemlandet 1927 grundade han tillsammans med aff\u00e4rsmannen Uuno Sinerv\u00e4  f\u00f6retaget Helsingin taidev\u00e4rj\u00e4\u00e4m\u00f6, som tillverkade m\u00f6nstrade tyger. Han ritade m\u00f6nster och utvecklade tillverkningstekniken, men l\u00e4mnade f\u00f6retaget redan 1929 f\u00f6r att kunna klara av att genomf\u00f6ra stora best\u00e4llningar av scenografi och monumentalm\u00e5lningar.",
                14.487688541412354
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-120": {
        "query": "I vilket land blev Victoire Tomegah Dogb\u00e9 premi\u00e4rminister \u00e5r 2020?",
        "results": [
            [
                "Souvanna Phouma. Efter inb\u00f6rdeskriget 1959 bildade Souvanna Phouma en koalitionsregering 1960 och var d\u00e4refter landets premi\u00e4rminister till 1975, d\u00e5 Neo Kao Haxat \u00f6vertog makten.",
                14.347572028636932
            ],
            [
                "Ugandaprotektoratet. Ugandaavtalet \u00e5r 1900 solidifierade makten hos de \u00f6verv\u00e4gande protestantiska \"Bakungu\"-h\u00f6vdingarna, som leddes av Kagwa. Endast ett f\u00e5tal administrat\u00f6rer skickades fr\u00e5n London f\u00f6r att ta hand om protektoratet, man litade till stor del p\u00e5 h\u00f6vdingarna att g\u00f6ra detta. I flera decennier f\u00f6redrogs dessa till f\u00f6ljd av deras politiska kompetenser, deras religion (kristendom), och starka relationer med britterna. Man f\u00f6redrog \u00e4ven detta p\u00e5 grund av h\u00f6vdingarnas f\u00f6rm\u00e5ga att samla in skatt, och att Ugandaprotektoratets huvudstad Entebbe l\u00e5g n\u00e4ra Bugandas huvudstad. P\u00e5 1920-talet hade de brittiska administrat\u00f6rerna mer sj\u00e4lvf\u00f6rtroende, och var i mindre behov av milit\u00e4r eller administrativ assistans. Koloniala \u00e4mbetsm\u00e4n b\u00f6rjade taxera avsalugr\u00f6dor producerade av b\u00f6nderna, och detta bidrog till ett folkligt missn\u00f6je bland ursprungsbefolkningen. \u00c5r 1912 flyttade Kagwa f\u00f6r att solidifiera Bakungumakt genom att f\u00f6resl\u00e5 en andra \"Lukiko\" i Buganda med honom sj\u00e4lv som president, och med Bakungu som en slags \u00e4rftlig aristokrati. Brittiska administrat\u00f6rer lade in sitt veto mot f\u00f6rslaget d\u00e5 de uppt\u00e4ckte ett v\u00e4lspritt folkligt motst\u00e5nd mot detta. I st\u00e4llet b\u00f6rjade britterna inf\u00f6ra reformer och f\u00f6rs\u00f6kte g\u00f6ra \"Lukiko\" till en genuin representativ f\u00f6rsamling.",
                14.31886202096939
            ],
            [
                "Neneh MacDouall-Gaye. Neneh MacDouall-Gaye, f\u00f6dd 8 april 1957 i Banjul, \u00e4r en gambisk politiker. Hon var Gambias utrikesminister 2015\u20132017. Hon har tidigare arbetat p\u00e5 Radio Gambia och varit Gambias ambassad\u00f6r i USA.",
                13.975010931491852
            ],
            [
                "Fatou Lamin Faye. Fatou Lamin Faye, f\u00f6dd 10 februari 1954, \u00e4r en gambisk politiker. Hon var Minister of Basic and Secondary Education (minister f\u00f6r prim\u00e4r- och sekund\u00e4rutbildning) 2004\u20132017. Hon har studerat p\u00e5 Ahmadu Bello University, St. Francis Xavier University och University of Huddersfield. Hon talar engelska, wolof och mandinka. Hon har tv\u00e5 d\u00f6ttrar.",
                13.89977079629898
            ],
            [
                "Garfield Todd. Efter att ha hj\u00e4lpt till att samordna isolering och embargo mot Rhodesia, och s\u00e4rskilt f\u00f6r hans st\u00f6d f\u00f6r att legitimera gerillaaktivitet av svarta nationalister f\u00f6rd\u00f6mdes Todd som f\u00f6rr\u00e4dare av de vita rhodesierna. N\u00e4r Smithregeringen slutligen tvingades ge upp makten och nationen blev den sj\u00e4lvst\u00e4ndiga staten Zimbabwe 1980, var Todd omedelbart p\u00e5t\u00e4nkt som medlem i den nya svarta regeringen f\u00f6r sin samverkande roll. Lord Soames uts\u00e5g, efter rekommendation av den tilltr\u00e4dande premi\u00e4rministern Robert Mugabe, Todd till senaten i Zimbabwe den 8 april 1980 d\u00e4r han sedan hade en plats fram till sin pensionering 1985. Efter \u00e5r av st\u00f6d till Mugabe blev han besviken p\u00e5 det nya systemet p\u00e5 grund av dess uppenbara v\u00e5ld mot politiska motst\u00e5ndare.",
                13.745132505893707
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-121": {
        "query": "Vad heter huvudorten i Gogebic County?",
        "results": [
            [
                "Toggenburg. Toggenburgs huvudort \u00e4r Wattwil, som ligger vid den traditionella gr\u00e4nsen mellan Unter- och Obertoggenburg. Obertoggenburg \u00e4r framf\u00f6r allt k\u00e4nt genom vintersportorterna Wildhaus, Unterwasser och Alt Sankt Johann.",
                15.09973669052124
            ],
            [
                "Hauptwil-Gottshaus. Kommunens huvudort \u00e4r Hauptwil. De st\u00f6rsta byarna d\u00e4rut\u00f6ver \u00e4r Wilen och St. Pelagiberg, b\u00e4gge i den tidigare kommunen Gottshaus.",
                14.858007669448853
            ],
            [
                "Bouveret. Bouveret, \u00e4ven skrivet Le Bouveret, \u00e4r huvudorten i kommunen Port-Valais i kantonen Valais, Schweiz. Den ligger vid floden Rh\u00f4nes mynning i Gen\u00e8vesj\u00f6n.",
                14.613292574882507
            ],
            [
                "Vienna, Georgia. Vienna \u00e4r administrativ huvudort i Dooly County i Georgia. Orten har f\u00e5tt sitt namn efter Wien. I Vienna finns Georgias bomullsmuseum och en annan lokal turistattraktion \u00e4r den \u00e5rliga barbecuefesten Big Pig Jig.",
                14.408290386199951
            ],
            [
                "Kemmental. Kommunen best\u00e5r av ett antal mindre byar; Hugelshofen, Dotnacht, Ellighausen, Lippoldswilen, Neuwilen, Alterswilen, Altishausen och huvudorten Siegershausen.",
                14.3517427444458
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-122": {
        "query": "Vem regisserade \"Faster, Pussycat! Kill! Kill!\"?",
        "results": [
            [
                "\u00c5h, en s\u00e5n deckare!. \u00c5h, en s\u00e5n deckare! (My Favorite Brunette) \u00e4r en amerikansk film fr\u00e5n 1947 i regi av Elliott Nugent. Filmen \u00e4r en parodi p\u00e5 deckargenren och film noir. I huvudrollerna ses Bob Hope, Dorothy Lamour, Peter Lorre och Lon Chaney.",
                14.539585828781128
            ],
            [
                "Se upp!. Se upp! (engelska: Watch It) \u00e4r en amerikansk komedifilm fr\u00e5n 1993 i regi av Tom Flynn. I huvudrollerna ses Peter Gallagher, Suzy Amis, John C. McGinley, Jon Tenney, Cynthia Stevenson, Lili Taylor och Tom Sizemore.",
                14.521146535873413
            ],
            [
                "Irving Rapper. Irving Rapper, f\u00f6dd 16 januari 1898 i London, d\u00f6d 20 december 1999 i Woodland Hills i Kalifornien, var en brittiskf\u00f6dd amerikansk filmregiss\u00f6r. Rapper \u00e4r fr\u00e4mst k\u00e4nd som regiss\u00f6r till fyra filmer med Bette Davis i huvudrollen, d\u00e4r Under nya stj\u00e4rnor fr\u00e5n 1942 \u00e4r mest ber\u00f6md.",
                14.465107440948486
            ],
            [
                "Killing Them Softly. Killing Them Softly \u00e4r en amerikansk \"neo-noir\" kriminalfilm fr\u00e5n 2012, regisserad av Andrew Dominik. Filmens protagonist \u00e4r Brad Pitt och \u00e4r baserad p\u00e5 novellen Cogan's Trade av George V. Higgins fr\u00e5n 1974. Den har f\u00e5tt positiva recensioner.",
                14.273540019989014
            ],
            [
                "Tim Miller. Tim Miller, f\u00f6dd 10 oktober 1964 i Pasadena, \u00e4r en amerikansk filmregiss\u00f6r som l\u00e5ngfilmsdebuterade 2016 med att regissera Deadpool. Han har tidigare arbetat med specialeffekter.",
                13.908729791641235
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-124": {
        "query": "N\u00e4r patenterades International Klein Blue?",
        "results": [
            [
                "Klint, Bernhardt & C:o. Genom att man i Tyskland uppfunnit ultramarin 1822 och d\u00e4r startat den f\u00f6rsta fabriken 1834, samt att William Henry Perkin 1856 uppfunnit f\u00e4rgen mauvein och att August Wilhelm von Hofmann 1858 uppt\u00e4ckt vad som sedermera kallades anilinf\u00e4rger skapades f\u00f6ruts\u00e4ttningar f\u00f6r f\u00e4rgfabriker av mer modernt snitt.",
                14.90632563829422
            ],
            [
                "Hans Tropsch. Tropsch arbetade i en f\u00e4rgfabrik i M\u00fclheim an der Ruhr i 1916-1917, och tillbringade d\u00e5 n\u00e5gra m\u00e5nader p\u00e5 Kaiser Wilhelm-institutet f\u00f6r kolforskning. Fr\u00e5n 1917 till 1920 arbetade han i ett tj\u00e4rdestilleri i Niederau, men \u00e5terv\u00e4nde till Kaiser Wilhelm-institutet f\u00f6r kolforskning 1920, f\u00f6r att sedan stanna d\u00e4r till 1928. D\u00e4r arbetade han med b\u00e5de Franz Fischer och Otto Roelen, ett samarbete som ledde till att den banbrytande uppfinningen av Fischer-Tropsch-processen patenterades.",
                14.653915226459503
            ],
            [
                "Klint, Bernhardt & C:o. F\u00e4rgbutiker var inte vanliga i Sverige p\u00e5 1870-talet och f\u00f6rs\u00e4ljning skedde direkt till brukare och till m\u00e5lerifirmor. Man \u00f6ppnade dock snart en egen butik p\u00e5 Regeringsgatan 28 som senare flyttades till Regeringsgatan 45, vilken lades ned 1914. Den 20 januari 1880 \u00f6ppnades den f\u00f6rsta filialen p\u00e5 Slussplan 9, som under en tid var k\u00e4nd som Stockholms st\u00f6rsta och mest k\u00e4nda f\u00e4rgbutik. 1900 \u00f6vertog man en aff\u00e4r p\u00e5 Kungsgatan 3, som sedan flyttade till Holl\u00e4ndargatan 5.",
                14.356123387813568
            ],
            [
                "Latexf\u00e4rg. De f\u00f6rsta latexf\u00e4rgerna utvecklades i b\u00f6rjan av nittonhundratalet men det var f\u00f6rst i slutet av 1940-talet som de b\u00f6rjade anv\u00e4ndas i st\u00f6rre omfattning. De nya bindemedlen kallades latex genom sin likhet med naturligt latex, som \u00e4r mj\u00f6lksaften fr\u00e5n vissa tr\u00e4d och det gummi som kan tillverkas av den.",
                14.214917719364166
            ],
            [
                "International Moth. 1980-talet bj\u00f6d p\u00e5 utveckling inom m\u00e5nga omr\u00e5den. Dels blev skroven smalare och kantigare och dels s\u00e5 tog exotiska byggnadsmaterial \u00f6ver. Bland annat byggdes ett flertal b\u00e5tar i Kevlar med Airex som distansmaterial h\u00e4r i Sverige och med anv\u00e4ndande av kolfiber p\u00e5 speciellt utsatta platser. En v\u00e4l anv\u00e4nd och mycket framg\u00e5ngsrik design som spreds fr\u00e5n England var Magnum. F\u00f6r varje \u00e5r s\u00e5 utvecklades Magnumkonceptet med Magnum Mk II, III, IV, V, VI, VII, VIII, IX och X. Dessa b\u00e5tar utvecklades och byggdes av John Claridge i Lymington, England. Senare kom Axeman fr\u00e5n Bloodaxe boats, Andrew Paterson. I Sverige tog man efter och bland konstruktionerna finns Viking och Magic 11 fr\u00e5n Mats och Per Hedlund och Kalle Kanin av Bertil Hunyadi. Svenska framg\u00e5ngar p\u00e5 kappseglingsbanan n\u00e5ddes av H\u00e5kan Pettersson, tv\u00e5a p\u00e5 EM 1986 i Tyskland och Bj\u00f6rn H\u00e4german, femma p\u00e5 VM 1987 i Sverige (Hunnebostrand) och Lars Marklund, femma p\u00e5 EM 1992 (Tr\u00e4lhavet).",
                14.207813322544098
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-125": {
        "query": "Vem var kejsaren under den japanska Genky\u014d-perioden?",
        "results": [
            [
                "Torii Mototada. Toriis osj\u00e4lviska uppoffring skulle komma att f\u00e5 mycket stor betydelse f\u00f6r hela Japans framtid. Den f\u00f6rsening p\u00e5 tio dagar f\u00f6r Ishida som bel\u00e4gringen innebar gav Tokugawa chansen att skapa en arm\u00e9 p\u00e5 90 000 man. Denna m\u00f6tte sedan Ishidas styrkor i Slaget vid Sekigahara, en av hela Sengoku-erans blodigaste strider. 40 000 man f\u00f6ll under striderna, och ytterligare 70 000 dog under de f\u00f6ljande tv\u00e5 dagarna n\u00e4r Ishidas slagna och flyende arm\u00e9 jagades och f\u00f6rintades. Resultatet av segern blev att Tokugawa Ieyasu stod som ensam segrare av ett enat Japan; hans klan skulle komma att styra Japan de f\u00f6ljande 268 \u00e5ren.",
                15.105665445327759
            ],
            [
                "Takeda Shingen. Takeda Shingen \u6b66\u7530 \u4fe1\u7384, f\u00f6dd 1 december 1521, d\u00f6d 13 maj 1573, var en av Japans m\u00e4ktigaste och mest framst\u00e5ende daimyos i slutet av Sengoku-perioden. Han brukar ofta r\u00e4knas som en av Japans fr\u00e4msta milit\u00e4ra ledare genom tiderna, och hans rivalitet med Uesugi Kenshin har blivit legendarisk.",
                15.046447038650513
            ],
            [
                "Takeda Shingen. I Slaget vid Nagashino \u00e5r 1575 krossade Tokugawa Ieyasu och Oda Nobunaga Katsuyoris styrkor. I Slaget vid Temmokuzan, som r\u00e4knas som \"Takedaklanens sista strid\", besegrades resterna av Katsuyoris styrkor \u00e5terigen och Katsuyori begick sj\u00e4lvmord efter striden. Takedaklanen skulle aldrig \u00e5terh\u00e4mta sig.",
                14.758144617080688
            ],
            [
                "Takeda Shingen. \u00c5r 1572, d\u00e5 Shingen var 49 \u00e5r gammal, var han den enda daimyon i Japan som kunde utmana Oda Nobunagas makt. I januari besegrade han en kombinerad styrka av Oda Nobunagas och Tokugawa Ieyasus styrkor i Slaget vid Mikatagahara. P\u00e5 grund av yttre influenser och br\u00e5skande aff\u00e4rer i andra delar av klanens territorium tvingades Shingen tillf\u00e4lligt avbryta sin kampanj mot Oda och Tokugawa, vilket gav dessa en chans att \u00e5terh\u00e4mta sig. N\u00e4r han befann sig i ett krigsl\u00e4ger i Mikawaprovinsen dog han pl\u00f6tsligt. Det \u00e4r ok\u00e4nt av vad, men en gammal ol\u00e4kt krigsskada, ett skott fr\u00e5n en krypskytt och lunginflammation har alla lagts fram som f\u00f6rslag.",
                14.73739218711853
            ],
            [
                "Kejsard\u00f6met Kina (1915\u20131916). Under en representativ f\u00f6rsamlings 20 november 1915 r\u00f6stades enh\u00e4lligt Yuan Shikai fram som kejsare av det Kinesiska imperiet, och han svor eden som kejsare 12 december i Himmelens tempel samma \u00e5r. Han antog periodnamnet Hongxian.",
                14.428296685218811
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-126": {
        "query": "Vem skapade den f\u00f6rsta animerade filmen?",
        "results": [
            [
                "Amadeo Giannini. Giannini finansierade olika projekt som bland annat bygget av Golden Gate-bron, den animerade filmen Sn\u00f6vit och de sju dv\u00e4rgarna, gav ut l\u00e5n till Charlie Chaplin, D.W. Griffith, Douglas Fairbanks, Sr. och Mary Pickford s\u00e5 de kunde bilda filmbolaget United Artists, \u00e5terbyggandet av fabriker f\u00f6r det italienska bilm\u00e4rket Fiat efter andra v\u00e4rldskriget, ge l\u00e5n till William Hewlett och David Packard f\u00f6r att starta datorf\u00f6retaget Hewlett-Packard och finansiera industrimagnaten Henry J. Kaisers f\u00f6retagsimperium. Gianninis v\u00e4nskap med filmskaparen Walt Disney gjorde att Bank of America var och finansierade m\u00e5nga av Disneys andra animerade filmer som Pinocchio, Peter Pan, Askungen och Bambi och \u00e4ven konstruktionerna av n\u00f6jesparkerna Disneyland i Anaheim, Kalifornien och Walt Disney World Resort i Orlando, Florida. Banken var ocks\u00e5 en av st\u00f6ttepelarna f\u00f6r andra filmbolag i Hollywood under och efter den stora depressionen tack vare Giannini och var med och finansierade filmer som Borta med vinden, West Side Story, Livet \u00e4r underbart och Chaplins pojke.",
                15.321652829647064
            ],
            [
                "R\u00f6da Kvarn, Sundsvall. Den f\u00f6rsta filmen biografen visade var T\u00f6sen fr\u00e5n Stormyrtorpet, som hade Selma Lagerl\u00f6fs roman med samma namn som f\u00f6rlaga, men man visade \u00e4ven barn- och familjematin\u00e9er. Bror Abelli var en initiativrik man som bland annat inf\u00f6rde rabatth\u00e4ften f\u00f6r billigare biobes\u00f6k.",
                15.31570690870285
            ],
            [
                "Alam Ara. Alam Ara (hindi: \u0906\u0932\u092e \u0906\u0930\u093e, urdu: \u0639\u0627\u0644\u0645 \u0622\u0631\u0627\u0621) \u00e4r en indisk film fr\u00e5n 1931 i regi av Ardeshir Irani. Det \u00e4r den f\u00f6rsta indiska ljudfilmen.",
                15.204269707202911
            ],
            [
                "Sp\u00f6kfilm. Men \u00e4ven sp\u00f6khistorier som den om Casper, det v\u00e4nliga sp\u00f6ket blev popul\u00e4r, skapad p\u00e5 1930-talet, f\u00f6rst som serie, senare animerad film, och s\u00e5 sm\u00e5ningom 1995 som spelfilmen Casper. No\u00ebl Cowards pj\u00e4s Blithe Spirit gjordes ocks\u00e5 som film Min fru g\u00e5r igen (1945), och skapade en mer humoristisk vinkling av fenomenet hems\u00f6kta personer och platser. Filmen Sp\u00f6ket reser v\u00e4sterut, en komedi d\u00e4r ett skotskt slott och dess sp\u00f6ke flyttas till Florida, r\u00f6stades fram som b\u00e4sta brittiska film 1935.",
                15.039706766605377
            ],
            [
                "AB Svea Film. AB Svea Film, svenskt film- och distributionsbolag grundat 1931 Bolaget producerade bland annat Vi Masthuggspojkar (1940) och 91:an Karlsson sl\u00e5r knock out (1957). Per H\u00e5kansson var produktionschef. Jack S. Kotschack var reklamchef p\u00e5 AB Svea Film p\u00e5 1950-talet och var \u00e4ven filmproducent.",
                14.892969071865082
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-127": {
        "query": "Vem \u00e4r trummisen i Kaiser Chiefs?",
        "results": [
            [
                "Claus Beck-Nielsen. 1984\u20131989 var han gitarrist och s\u00e5ngare i rockbandet Creme X-Treme. 1995\u20132000 drev han tillsammans med den tyske bildkonstn\u00e4ren Stelter firman Beck-Nielsen Hannover som st\u00e4llde ut p\u00e5 v\u00e4rldsutst\u00e4llningen Expo 2000 i Hannover. 1996\u20131999 skrev han teaterkritik i Politiken.",
                13.890529930591583
            ],
            [
                "Fred Smith. Fred Smith, f\u00f6dd 10 april 1948 i New York, \u00e4r en amerikansk basist. Smith var med och bildade punk/new wave-bandet Blondie men \u00e4r sedan 1975 medlem i gruppen Television.",
                13.733787596225739
            ],
            [
                "Brad Tavares. Bradley Kaipo Sarbida Tavares, f\u00f6dd 21 december 1987 i Kailua i Hawaii, \u00e4r en amerikansk MMA-ut\u00f6vare som sedan 2010 t\u00e4vlar i organisationen Ultimate Fighting Championship.",
                13.498729646205902
            ],
            [
                "Derrick Graham. Derrick Graham, f\u00f6dd 18 mars 1967 i Groveland i Florida, \u00e4r en amerikansk ut\u00f6vare av amerikansk fotboll (offensive tackle), som spelade i NFL p\u00e5 1990-talet. Innan dess spelade han collegefotboll f\u00f6r Appalachian State University. Han spelade f\u00f6r Kansas City Chiefs 1990\u20131994. D\u00e4refter blev det en s\u00e4song i Carolina Panthers, tv\u00e5 s\u00e4songer i Seattle Seahawks och slutligen en s\u00e4song i Oakland Raiders. Graham draftades 1990 i femte omg\u00e5ngen av Kansas City Chiefs.",
                13.196978509426117
            ],
            [
                "Kevin Kelly. Kevin Kelly, f\u00f6dd 14 augusti 1952, \u00e4r f\u00f6rfattare, fotograf, naturv\u00e5rdare samt grundare och chefredakt\u00f6r p\u00e5 tidskriften Wired, och f\u00f6re detta redakt\u00f6r/utgivare av Whole Earth Review. Kelly studerar \u00e4ven asiatisk samt digital kultur och har skrivit b\u00f6ckerna What Technology Wants och Out of Control.",
                12.891134798526764
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-128": {
        "query": "Hur m\u00e5nga inv\u00e5nare fanns det i Dourbies \u00e5r 2008?",
        "results": [
            [
                "Trowbridge. Trowbridge \u00e4r en stad och en civil parish i Wiltshire i Wiltshire i England. Orten har 32\u00a0304 inv\u00e5nare (2011). Staden n\u00e4mndes i Domedagsboken (Domesday Book) \u00e5r 1086, och kallades d\u00e5 Straburg.",
                14.408202350139618
            ],
            [
                "Cleobury Mortimer. Cleobury Mortimer \u00e4r en stad och en civil parish i Shropshire i Shropshire i England. Orten har 3\u00a0036 inv\u00e5nare (2011). Staden n\u00e4mndes i Domedagsboken (Domesday Book) \u00e5r 1086, och kallades d\u00e5 Claiberie/Cleberie.",
                14.283616602420807
            ],
            [
                "Disraeli, Qu\u00e9bec (parish). Disraeli \u00e4r en kommun i Kanada.   Den ligger i regionen Chaudi\u00e8re-Appalaches och provinsen Qu\u00e9bec, i den syd\u00f6stra delen av landet,  km \u00f6ster om huvudstaden Ottawa. Antalet inv\u00e5nare \u00e4r . Arean \u00e4r  kvadratkilometer. Disraeli gr\u00e4nsar till Saint-Joseph-de-Coleraine och Disraeli.",
                14.229766428470612
            ],
            [
                "\u017dupa dubrova\u010dka. Av kommunens 8 331 inv\u00e5nare (2011) \u00e4r 4 211 kvinnor och 4 120 m\u00e4n. En absolut majoritet, 7 863 personer eller 94,38 % av kommuninv\u00e5narna, \u00e4r kroater. Den st\u00f6rsta etniska minoriteten \u00e4r bosniakerna vars antal uppg\u00e5r till 233 personer eller 2,80 % av kommunens befolkning. 7 725 personer eller 92,73 % av kommuninv\u00e5narna uppgav att de var katoliker i folkr\u00e4kningen \u00e5r 2011.",
                14.16791421175003
            ],
            [
                "Dursley. Dursley \u00e4r en stad och en civil parish i Stroud i Gloucestershire i England. Orten har 6\u00a0697 inv\u00e5nare (2011). Staden n\u00e4mndes i Domedagsboken (Domesday Book) \u00e5r 1086, och kallades d\u00e5 Dersilege.",
                14.101793944835663
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-129": {
        "query": "Hur m\u00e5nga personer bodde i Chengjiang \u00e5r 2010?",
        "results": [
            [
                "Tschajetuhorn. Trakten runt Tschajetuhorn best\u00e5r i huvudsak av gr\u00e4smarker. Runt Tschajetuhorn \u00e4r det glesbefolkat, med  inv\u00e5nare per kvadratkilometer.  \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r \u00a0\u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r juli, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r \u00a0\u00b0C, och den kallaste \u00e4r januari, med \u00a0\u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r  millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r november, med i genomsnitt  mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r mars, med  mm nederb\u00f6rd.",
                13.709542632102966
            ],
            [
                "R\u00edo Cholgu\u00e1n. I omgivningen kring R\u00edo Cholgu\u00e1n v\u00e4xer i huvudsak st\u00e4dsegr\u00f6n l\u00f6vskog. Omr\u00e5det \u00e4r glesbefolkat, med  inv\u00e5nare per kvadratkilometer.  Medelhavsklimat r\u00e5der och  \u00e5rsmedeltemperaturen \u00e4r \u00a0\u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r januari, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r \u00a0\u00b0C, och den kallaste \u00e4r juli, med \u00a0\u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r  millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r juni, med i genomsnitt  mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r januari, med  mm nederb\u00f6rd.",
                13.416787981987
            ],
            [
                "Tchaikazan River. Trakten runt Tchaikazan River \u00e4r n\u00e4ra nog obefolkad, med mindre \u00e4n tv\u00e5 inv\u00e5nare per kvadratkilometer.  Trakten ing\u00e5r i den hemiboreala klimatzonen. \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r \u00a0\u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r augusti, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r \u00a0\u00b0C, och den kallaste \u00e4r december, med \u00a0\u00b0C.",
                13.390793204307556
            ],
            [
                "Iquique (kommun). F\u00f6rutom staden Iquique omfattar kommunen endast enstaka samh\u00e4llen med mer \u00e4n 200 inv\u00e5nare, varav Chanavayita \u00e4r kommunens n\u00e4st st\u00f6rsta ort med cirka 600 inv\u00e5nare.",
                13.17986512184143
            ],
            [
                "Tscheischhorn. Terr\u00e4ngen runt Tscheischhorn \u00e4r huvudsakligen bergig, men \u00f6sterut \u00e4r den kuperad. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r Piz Platta,  meter \u00f6ver havet,  km nordost om Tscheischhorn. Runt Tscheischhorn \u00e4r det mycket glesbefolkat, med  inv\u00e5nare per kvadratkilometer.. N\u00e4rmaste st\u00f6rre samh\u00e4lle \u00e4r Savognin,  km norr om Tscheischhorn.",
                13.006506204605103
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-130": {
        "query": "I vilken biologisk familj ing\u00e5r Amblychaeturichthys?",
        "results": [
            [
                "Galbalcyrhynchus. Galbalcyrhynchus \u00e4r ett sl\u00e4kte i familjen jakamarer inom ordningen t\u00e4ttingar. Sl\u00e4ktet omfattar endast tv\u00e5 arter som f\u00f6rekommer i v\u00e4stra och sydv\u00e4stra Amazonomr\u00e5det:",
                15.231887459754944
            ],
            [
                "Galbalcyrhynchus. Familjen jakamarer placeras ofta tillsammans med tr\u00f6gf\u00e5glarna (Bucconidae) i den egna ordningen Galbuliformes. Studier visar dock att de \u00e4r relativt n\u00e4ra sl\u00e4kt med de hackspettartade f\u00e5glarna och inkluderas allt oftare i denna ordning.",
                15.213155508041382
            ],
            [
                "Myiobius. Myjoberna i Myiobius och Terenotriccus kategoriserades l\u00e4nge som en del av familjen tyranner (Tyrannidae). DNA-studier visar dock att de liksom krontyrannerna snarare st\u00e5r n\u00e4rmare tityrorna (Tityridae), varvid flera taxonomiska auktoriteter flyttade dem dit. Resultat fr\u00e5n senare genetiska studier visar dock att de visserligen \u00e4r n\u00e4rmaste sl\u00e4ktingar, men att avst\u00e5ndet \u00e4r relativt stort. F\u00f6rfattarna till denna studie rekommenderade att de ist\u00e4llet b\u00f6r placeras i en egen familj, vilket vissa auktoriteter nu g\u00f6r. Andra, som eBird/Clements, lyfter ist\u00e4llet ut dem tillsammans med vassn\u00e4bben i Oxyruncidae.",
                15.022993445396423
            ],
            [
                "Tukanbarbetter. Tukanbarbetter (Semnornithidae) \u00e4r en liten familj av ordningen hackspettartade f\u00e5glar. Familjen best\u00e5r endast av tv\u00e5 arter i sl\u00e4ktet Semnornis med utbredning i Latinamerika fr\u00e5n Costa Rica till v\u00e4stra Ecuador:",
                14.951722502708435
            ],
            [
                "Krontyranner. Tidigare placerades krontyrannerna i familjen tyranner (Tyrannidae) och vissa g\u00f6r det fortfarande. De behandlas ocks\u00e5 ofta som en och samma art. Vissa lyfter ut krontyrannerna tillsammans med myjoberna i Terenotriccus och Myiobius till en egen familj, Onychorhynchidae.",
                14.851156949996948
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-131": {
        "query": "N\u00e4r grundades staden O\u017car\u00f3w?",
        "results": [
            [
                "Schmargendorf. Byn Schmargendorf uppstod troligen n\u00e5gon g\u00e5ng efter \u00e5r 1220 som del av den tyska kolonisationen av markgrevskapet Brandenburg, d\u00e5 inga sp\u00e5r efter \u00e4ldre slaviska bos\u00e4ttningar p\u00e5 platsen har hittats. \u00c5r 1354 omn\u00e4mns orten f\u00f6rsta g\u00e5ngen i skrift, och vid ungef\u00e4r samma tidpunkt uppf\u00f6rdes Schmargendorfs bykyrka. Ortnamnet Schmargendorf kommer fr\u00e5n det l\u00e5gtyska Margrevendorf, \"markgrevebyn\", och syftar p\u00e5 l\u00e4nsherren. Under 1400-talet kom byn i sl\u00e4kten von Wilmersdorffs \u00e4go. 1799 s\u00e5ldes godset till sl\u00e4kten von Podewill och 1804 vidare till den preussiske ministern Carl Friedrich von Beyme, som l\u00e4t arrendatorerna k\u00f6pa loss den mark som de brukade.",
                14.190746486186981
            ],
            [
                "Kejsar Frans Josefs bes\u00f6k i Zagreb 1895. Kejsar Frans Josefs bes\u00f6k i Zagreb 1895 var ett officiellt bes\u00f6k av \u00f6sterrikisk-ungerske kejsaren och kroatiske kungen Frans Josef I i Zagreb (Agram), d\u00e5 provinshuvudstad i den \u00f6sterrikisk-ungerska provinsen Kroatien-Slavonien. Kejsaren bes\u00f6kte Zagreb med anledning av den officiella invigningen av Kroatiska nationalteatern. Det tre dagar l\u00e5nga bes\u00f6ket blev i efterhand dock fr\u00e4mst ih\u00e5gkommet f\u00f6r de protester som m\u00f6tte Frans Josef. Protestanterna var en kejsartrogen skara studenter som visade sitt missn\u00f6je mot valet av den etniske ungraren K\u00e1roly Khuen-H\u00e9derv\u00e1ry till Kroatiens-Slavoniens ban och mot magyarisering av provinsen. Protesterna l\u00e4mnade avtryck p\u00e5 Kroatiens politiska historia och missn\u00f6jesyttringen fick konsekvenser f\u00f6r de unga studenterna, d\u00e4ribland Stjepan Radi\u0107 som sedermera grundade det inflytelserika Kroatiska bondepartiet.",
                14.050270855426788
            ],
            [
                "Murra. Murra har sitt ursprung i gruvorten mineral de Murra. \u00c5r 1867 fick Murra r\u00e4tten att v\u00e4lja lokala funtion\u00e4rer och 1870 fick de en lokal polisstation. Kommunen grundades 1872 genom en utbrytning ur El J\u00edcaro.",
                13.887021839618683
            ],
            [
                "Tadeusz Kantor. Kantor f\u00f6ddes 1915 i den lilla staden Wielopole Skrzy\u0144skie i den galiziska delen av \u00d6sterrike-Ungern (dagens Nedre Karpaternas vojvodskap i syd\u00f6stra Polen). Under sina sex f\u00f6rsta \u00e5r bodde Kantor tillsammans med flera sl\u00e4ktingar i pr\u00e4stg\u00e5rden i Wielopole, d\u00e4r hans mors morbror var pr\u00e4st. Den judiska kulturen spelade stor roll i Wielopole f\u00f6re andra v\u00e4rldskriget, eftersom ungef\u00e4r h\u00e4lften av stadens inv\u00e5nare var judar.   Gammelmorbror pr\u00e4sten var bland annat god v\u00e4n med stadens rabbin och Tadeusz har senare beskrivit vilket stort intryck den judiska kulturen gjorde p\u00e5 honom som barn, n\u00e5got som var tydligt i hans teater.",
                13.870669901371002
            ],
            [
                "Oberursel. Staden \u00e4r uppkallad efter vattendraget Urselbach. Vid b\u00e4cken etablerades under medeltiden flera manufakturer som producerade bland annat tyg. Orten n\u00e4mns den 26 april \u00e5r 791 f\u00f6r f\u00f6rsta g\u00e5ngen i en kr\u00f6nika f\u00f6r klostret i Lorsch. Samh\u00e4llet blev under de f\u00f6ljande \u00e5ren k\u00f6ping (Marktflecken) och fick 1441 stadsr\u00e4ttigheter. Trettio\u00e5riga kriget drabbade staden h\u00e5rt och de flesta byggnaderna f\u00f6rst\u00f6rdes. D\u00e4rf\u00f6r best\u00e5r stadens historiska centrum idag fr\u00e4mst av hus som byggdes efter 1650. Ist\u00e4llet f\u00f6r tygv\u00e4vare etablerade sig m\u00f6llor, oljeslagerier och garvare.",
                13.841695368289948
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-132": {
        "query": "N\u00e4r blev Tyrannen Gelon av Gela h\u00e4rskare \u00f6ver staden Syrakusa?",
        "results": [
            [
                "Kalyanavati. \u00c5r 1202 avsattes hennes f\u00f6re detta sv\u00e5ger kung Sahassa Malla av general Ayasmantha, som placerade henne p\u00e5 tronen som regerande drottning. Hon regerade i sex \u00e5r. Det var i sj\u00e4lva verket Ayasmantha som sk\u00f6tte statens aff\u00e4rer, men hennes regerings\u00e5r beskrivs som lugna och fridfulla, och hon uppges ha gynnat heliga platser och uppf\u00f6rt i varje fall ett tempel.",
                14.7989661693573
            ],
            [
                "R\u00f6kelsev\u00e4gen i Negev. Haluza, eller \"Elusa\", var en nabateisk bos\u00e4ttning och l\u00e4mningar har hittats fr\u00e5n 100-talet\u00a0f.Kr.. Vid den tiden var Kaluza en viktig handelsplats l\u00e4ngs handelsv\u00e4gen mellan Petra och Gaza fram till att Alexander Jannaeus er\u00f6vrade Gaza i b\u00f6rjan av f\u00f6rsta \u00e5rhundradet\u00a0e.Kr. Kaluza h\u00e4nde sin blomstringstid under den ana romartiden d\u00e5 Kaluza var den viktigaste staden i centrala Negev\u00f6knen.Kaluza \u00f6vergavs p\u00e5 700-talet. Bland l\u00e4mningarna finns en kyrka, en teater och inskriptioner.",
                14.544822454452515
            ],
            [
                "Mongolernas invasion av v\u00e4stra Asien. H\u00fcleg\u00fc fortsatte f\u00e4ltt\u00e5get norrut mot nuvarande iranska Azarbaijan, d\u00e4r han er\u00f6vrade Tabriz. Han stannade sedan i regionen \u00f6ver vintern innan han fortsatte v\u00e4sterut mot Syrien. I Syrien hade Frankrike efter det sjunde korst\u00e5get etablerat ett f\u00e4ste. I n\u00e5gon mening allierade sig H\u00fcleg\u00fc med de kristna och skonade deras bef\u00e4stningar medan han attackerade de muslimska. F\u00f6rst ockuperade han Edessa f\u00f6r att sedan i januari, alternativt februari, \u00e5r 1260 er\u00f6vra Aleppo. Er\u00f6vringst\u00e5get fortsatte till Damaskus som utan strid f\u00f6ll i april 1260 efter att An-Nasir Yusuf flytt till Egypten. H\u00fcleg\u00fc fortsatte under 1260 att er\u00f6vra och f\u00f6rst\u00f6ra en rad andra st\u00e4der s\u00f6derut i Levanten. Under den tidiga sommaren 1260, d\u00e5 mongolerna hade n\u00e5tt Gaza, n\u00e5ddes H\u00fcleg\u00fc av beskedet att M\u00f6ngke hade avlidit f\u00f6r n\u00e4stan ett \u00e5r sedan. Beskedet fick H\u00fcleg\u00fc att avsluta f\u00e4ltt\u00e5get. Han l\u00e4mnade en kavalleristyrka p\u00e5 mellan 10\u00a0000 och 20\u00a0000 soldater i regionen, varefter han \u00e5terv\u00e4nde till Persien d\u00e4r han stannade i egenskap av khan i Ilkhanatet.",
                14.531275033950806
            ],
            [
                "Geshtinanna. Geshtinanna dyrkades fr\u00e4mst i s\u00f6dra Mesopotamien. De tidigaste vittnesb\u00f6rden om henne dateras till perioden 2500-2350 f.Kr. De flesta sp\u00e5ren av dyrkan \u00e4r fr\u00e5n de tidigare perioderna av mesopotamisk historia och hennes kult verkar inte ha \u00f6verlevt den gammalbabyloniska perioden (cirka 1950-1530 f.Kr.) \u00e4ven om hon forts\u00e4tter att st\u00e5 med p\u00e5 listor \u00f6ver gudar under senare perioder. Det finns vissa bevis f\u00f6r att Geshtinanna var en av de fr\u00e4msta gudarna i Karana (Tell al-Rimah) under den gammalbabyloniska perioden. Bevis finns ocks\u00e5 f\u00f6r att hon dyrkades i st\u00e4derna Nippur, Isin och Uruk under samma period.",
                14.150007724761963
            ],
            [
                "Jagdschloss Glienicke. Slottet f\u00f6rv\u00e4rvades av Berlins nazistiske \u00f6verborgm\u00e4stare Julius Lippert 1934, genom utpressning av den judiske aff\u00e4rsmannen Ignatz Nacher. Lippert tog slottet som sitt officiella residens och \u00f6ppnade slottsparken f\u00f6r allm\u00e4nheten.",
                14.035820722579956
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-133": {
        "query": "Vad heter nudiststranden p\u00e5 Agistri?",
        "results": [
            [
                "Cap d'Agde. Village Naturiste \u00e4r en stor avskild del av Cap d'Agdes nord\u00f6stra \u00e4nde, men \u00e4r dock fullt n\u00e5bar via den offentliga stranden fr\u00e5n \u00f6ster. Det \u00e4r en inh\u00e4gnad naturistby, d\u00e4r nakenhet \u00e4r den sociala normen, inklusive restauranger och butiker, dag och natt. Om kv\u00e4llen n\u00e4r det blir kallare har m\u00e5nga m\u00e4nniskor kl\u00e4tt p\u00e5 sig, men ofta i avsl\u00f6jande kl\u00e4der. En lokal turistskatt betalas per dag f\u00f6r varje person som vistas d\u00e4r.",
                16.67254513502121
            ],
            [
                "Cap d'Agde. Village Naturiste \u00e4r en egen by, med en 2 km l\u00e5ng strand, hamn och marina, campingomr\u00e5de, l\u00e4genhetskomplex, hotell, butiker, restauranger, barer, postkontor, banker, frisersalonger, bastu och andra faciliteter.",
                16.671270072460175
            ],
            [
                "Kvarteret Perseus. Perseus 3 (Baggensgatan 23) kallas Ahlstr\u00f6ms jungfrubur efter en bordell som fanns h\u00e4r mellan 1762 och 1767.",
                14.840504348278046
            ],
            [
                "Mon\u00e1gri. Terr\u00e4ngen runt Mon\u00e1gri \u00e4r kuperad. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r \u00c1gios Ge\u00f3rgios,  meter \u00f6ver havet,  km nordv\u00e4st om Mon\u00e1gri. Trakten runt Mon\u00e1gri \u00e4r ganska t\u00e4tbefolkad, med  inv\u00e5nare per kvadratkilometer. N\u00e4rmaste st\u00f6rre samh\u00e4lle \u00e4r Limassol,  km sydost om Mon\u00e1gri. Trakten runt Mon\u00e1gri \u00e4r i huvudsak ett \u00f6ppet busklandskap.",
                14.129350244998932
            ],
            [
                "Ag\u00edrda. Terr\u00e4ngen runt Ag\u00edrda \u00e4r kuperad norrut, men s\u00f6derut \u00e4r den platt. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r  meter \u00f6ver havet,  km nordv\u00e4st om Ag\u00edrda. Trakten runt Ag\u00edrda \u00e4r ganska glesbefolkad, med  inv\u00e5nare per kvadratkilometer. N\u00e4rmaste st\u00f6rre samh\u00e4lle \u00e4r Nicosia,  km sydost om Ag\u00edrda. Trakten runt Ag\u00edrda \u00e4r i huvudsak ett \u00f6ppet busklandskap.",
                13.916156828403473
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-134": {
        "query": "I vilken v\u00e4rldsdel ligger Fodyer?",
        "results": [
            [
                "Ferreyres. Ferreyres \u00e4r en ort och kommun i distriktet Morges i kantonen Vaud, Schweiz. Kommunen har  inv\u00e5nare ().",
                14.926874220371246
            ],
            [
                "Cocody. Cocody \u00e4r en kommun och stadsdel i \u00f6stra Abidjan, den st\u00f6rsta staden i Elfenbenskusten. Folkm\u00e4ngden uppg\u00e5r till n\u00e4rmare  inv\u00e5nare.",
                14.44337409734726
            ],
            [
                "Foyn, puerto. Foyn, puerto \u00e4r en vik i Antarktis. Den ligger i V\u00e4stantarktis. Argentina, Chile och Storbritannien g\u00f6r anspr\u00e5k p\u00e5 omr\u00e5det.",
                14.411794483661652
            ],
            [
                "Fosheimhalv\u00f6n. Fosheimhalv\u00f6n \u00e4r en halv\u00f6 i Kanada.   Den ligger i territoriet Nunavut, i den nord\u00f6stra delen av landet,  km norr om huvudstaden Ottawa.",
                13.856592357158661
            ],
            [
                "Chenal du Rocher-Fendu. Chenal du Rocher-Fendu \u00e4r en str\u00f6mf\u00e5ra i Kanada.   Den ligger i provinsen Ontario, i den syd\u00f6stra delen av landet,  km v\u00e4ster om huvudstaden Ottawa.",
                13.699061572551727
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-135": {
        "query": "I vilken kategori fick Cedric Liddell en olympisk medalj?",
        "results": [
            [
                "Glen Loftus. Han tog OS-silver i l\u00e4ttvikts-fyra utan styrman i samband med de olympiska roddt\u00e4vlingarna 2004 i Aten.",
                15.009139657020569
            ],
            [
                "Victor Feddersen. Han tog OS-brons i l\u00e4ttvikts-fyra utan styrman i samband med de olympiska roddt\u00e4vlingarna 2000 i Sydney.",
                14.914978504180908
            ],
            [
                "Robert Richards. Han tog OS-silver i l\u00e4ttvikts-fyra utan styrman i samband med de olympiska roddt\u00e4vlingarna 2000 i Sydney.",
                14.56702721118927
            ],
            [
                "Leonardo Pettinari. Han tog OS-silver i l\u00e4ttvikts-dubbelsculler i samband med de olympiska roddt\u00e4vlingarna 2000 i Sydney.",
                14.537229180335999
            ],
            [
                "Nedansj\u00f6 IK. Backhoppningen och nordisk kombination hade ett stort intresse p\u00e5 70 och 80-talet. Klubbens Martin Rudberg vann SM-guld i nordisk kombination 1979, 1980 och 1982. T\u00e4vlande f\u00f6r Nedansj\u00f6 IK har \u00e4ven vunnit SM-titlar p\u00e5 ungdomssidan under denna tid.",
                14.52362596988678
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-136": {
        "query": "I vilken stad f\u00f6ddes Catherine McCormack?",
        "results": [
            [
                "Catherine Carr. Catherine \"Cathy\" L. Carr, efter vigseln Catherine West, f\u00f6dd 27 maj 1954 i Albuquerque, New Mexico, \u00e4r en inte l\u00e4ngre aktiv amerikansk t\u00e4vlingssimmare (fr\u00e4mst br\u00f6stsim).",
                17.34501314163208
            ],
            [
                "McCormack Island. McCormack Island \u00e4r en \u00f6 i Kanada.   Den ligger i territoriet Nunavut, i den \u00f6stra delen av landet,  km norr om huvudstaden Ottawa. Arean \u00e4r  kvadratkilometer.",
                16.02316975593567
            ],
            [
                "Cath Bishop. Catherine \"Cath\" Bishop, f\u00f6dd den 22 november 1971 i Southend-on-Sea i Storbritannien, \u00e4r en brittisk roddare.",
                15.248401165008545
            ],
            [
                "Gloria Ray Karlmark. Gloria Cecelia Karlmark, ofta omskriven som Gloria Ray Karlmark, f\u00f6dd Ray den 26 september 1942 i Little Rock i Arkansas, \u00e4r en medlem av medborgarr\u00e4ttsgruppen Little Rock Nine. Hon var en av nio afroamerikanska studerande som 1957 f\u00f6rs\u00f6kte och till slut lyckades inleda studier p\u00e5 den d\u00e5 rassegregerade Little Rock Central High School i Little Rock. P\u00e5 senare \u00e5r har hon varit bosatt i Sverige samt delvis i Nederl\u00e4nderna. Hon har arbetat som l\u00e4rare, matematiker, dataanalytiker, patentingenj\u00f6r och redakt\u00f6r.",
                14.669276237487793
            ],
            [
                "Alan Carr. Alan Carr f\u00f6ddes i Weymouth i Dorset men flyttade redan som liten till Northampton. Hans pappa, Graham Carr, \u00e4r en f\u00f6re detta professionell fotbollsspelare och tr\u00e4nare, som fick tr\u00e4narjobbet f\u00f6r Northampton Town FC. Alan Carr studerade drama p\u00e5 Middlesex University i London och flyttade till Manchester efter examen. Han blev ett namn i Manchesters st\u00e5upp-v\u00e4rld men f\u00f6rs\u00f6rjde sig samtididigt med tillf\u00e4lliga arbeten p\u00e5 varuhus och i call center. \u00c5r 2001 fick han pris som b\u00e4sta nykomling b\u00e5de genom priset BBC New Comedy Award for Stand-up och CityLife Best Newcomer of the Year.",
                14.630610227584839
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-137": {
        "query": "Hur m\u00e5nga stationer ligger p\u00e5 Paris metrolinje 8?",
        "results": [
            [
                "World Trade Center Transportation Hub. Den ursprungliga stationen \u00f6ppnades 1909 under namnet Hudson Terminal men revs f\u00f6r att ge plats f\u00f6r nya World Trade Center Station, som \u00f6ppnade 1971. Efter 11 september-attackerna mot World Trade Center 2001 skadades stationen och en tempor\u00e4r station \u00f6ppnade 2003. I mars 2016 \u00f6ppnade slutligen den helt nya och ombyggda terminalen men nu under det nya namnet World Trade Center Transportation Hub. Den nya terminalbyggnaden \u00e4r designad av k\u00e4nda arkitekten Santiago Calatrava och ska likna vingar. Utanf\u00f6r huvudbyggnaden ligger National September 11 Memorial & Museum. Terminalen \u00e4r ihopbyggd via l\u00e5nga underjordiska g\u00e5ngar till flera av New Yorks tunnelbanas stationer och har f\u00f6rbindelser till 11 tunnelbanelinjer (linje 1,2,3,4,5,A,C,J,Z,R och W). Station Cortlandt Street p\u00e5 linje 1 f\u00f6rst\u00f6rdes i 11 september-attackerna men \u00e5terbyggdes och invigdes igen 2018 under namnet WTC Cortlandt. F\u00f6ljande stationer \u00e4r sammanbundna med varandra i komplexet: World Trade Center PATH, WTC Cortlandt (linje 1), Cortlandt Street (linje R,W), World Trade Center (linje E), Chambers Street (linje A,C), Park Place (linje 2,3) samt Fulton Street (linje 2,3,4,5,A,C,J,Z).",
                14.07059133052826
            ],
            [
                "London Post Office Railway. Under sextio \u00e5r k\u00f6rdes t\u00e5gen fr\u00e5n kontrollrum bel\u00e4gna p\u00e5 varje station men 1993 togs ett datoriserat system i bruk som gjorde det m\u00f6jligt att k\u00f6ra t\u00e5gen fr\u00e5n ett kontrollrum. Under det sena 1990-talet och fram till nedl\u00e4ggningen 2003 bestod linjen av fyra stationer; Paddington, Western Delivery Office, Mount Pleasant och East District Office.",
                13.95663058757782
            ],
            [
                "Hagastaden (tunnelbanestation). Hagastaden blir den andra stationen i Stockholms tunnelbana som ligger i tv\u00e5 kommuner, sedan tidigare g\u00f6r N\u00e4ckrosen det. Plattformens s\u00f6dra del ligger i Stockholms kommun i stadsdelen Vasastaden medan den norra delen ligger i Solna kommun. Stationen f\u00e5r uppg\u00e5ngar vid Torsplan i s\u00f6dra \u00e4nden och i norra \u00e4nden p\u00e5 torget Hagaplan, i entr\u00e9n till Nya Karolinska Solna och vid Karolinska institutet.",
                13.737026572227478
            ],
            [
                "Kvarteret Marsyas. Kvarteret Marsyas \u00e4r ett kvarter i Gamla stan i Stockholm. Kvarteret omges av Bredgr\u00e4nd i norr, \u00d6sterl\u00e5nggatan i v\u00e4ster, Skeppsbron i \u00f6ster och Kr\u00e5kgr\u00e4nd i s\u00f6der. Kvarteret best\u00e5r av fyra fastigheter: Marsyas 1 och 2 samt Marsyas 10 och 11. P\u00e5 Alfred Rudolf Lundgrens karta fr\u00e5n 1885 bestod kvarteret av elva egna fastigheter. I Marsyas 10 l\u00e5g mellan 1953 och 1970 Marsyasteatern.",
                13.408516526222229
            ],
            [
                "Laholms station. Stationen har fyra sp\u00e5r, varav tv\u00e5 med plattform. Att det \u00e4r fyra sp\u00e5r beror dels p\u00e5 behov f\u00f6r snabba persont\u00e5g att k\u00f6ra om godst\u00e5g, dels p\u00e5 grund av en princip att inte passera plattformar i 250 kilometer i timmen, vilket banan \u00e4r f\u00f6rberedd f\u00f6r. Hallandstrafiken har busstrafik mellan stationen och busstationen som ligger 200 meter \u00f6ster om Stortorget i Laholm.",
                13.300960421562195
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-138": {
        "query": "Vad heter arenan d\u00e4r HSC Cs\u00edkszereda spelar sina hemmamatcher?",
        "results": [
            [
                "Steigerwaldstadion. Stegerwaldstadion \u00e4r en multifunktionell arena i Erfurt, Th\u00fcringen, Tyskland. Arenan har en publikkapacitet p\u00e5 19 439 \u00e5sk\u00e5dare och byggdes 1931. Den anv\u00e4nds f\u00f6r n\u00e4rvarande mestadels till fotbollsmatcher och \u00e4r hemmaarena f\u00f6r FC Rot-Wei\u00df Erfurt.",
                14.132734894752502
            ],
            [
                "Lule\u00e5 HF/MSSK. Lule\u00e5 HF/MSSK spelar mestadels av sina hemmamatcher i Coop Norrbotten Arena i Lule\u00e5, samt vissa av dem i LF Arena i Pite\u00e5.",
                13.933323740959167
            ],
            [
                "Partille Arena. Handbollsklubben IK S\u00e4vehofs dam- och herrlag har Partille Arena som hemmaarena. Efter invigningen i september 2016 ersatte Partille arena Partillebohallen, som slutligen revs i april 2017.",
                13.708478569984436
            ],
            [
                "Levi's Stadium. Levi's Stadium \u00e4r en multiarena f\u00f6r i f\u00f6rsta hand amerikansk fotboll i Santa Clara i Kalifornien i USA, invigd 2014. Den \u00e4r hemmaarena f\u00f6r San Francisco 49ers, som spelar i National Football League (NFL), den amerikanska h\u00f6gsta ligan i amerikansk fotboll. Arenan har \u00f6ppet tak och gr\u00e4s p\u00e5 planen.",
                13.679396748542786
            ],
            [
                "Metallsvenskan. Metallsvenskan var en kombinerad fotbollsturnering i \u00d6rebro f\u00f6r rockstj\u00e4rnor och h\u00e5rdrocksfestival som arrangerades varje \u00e5r 2009\u22122016. Det fanns planer p\u00e5 att \u00e5teruppta festivalen 2018 i Norrk\u00f6ping. Den f\u00f6rsta festivalen h\u00f6lls 2009 p\u00e5 Behrn arena i \u00d6rebro. 2011 var f\u00f6rsta \u00e5ret festivalen p\u00e5gick i tv\u00e5 dagar och den flyttade d\u00e5 ocks\u00e5 till \u00d6rnsro IP. 2013 flyttade festivalen till Brickebackens IP. I december 2015 meddelade arrang\u00f6ren att festivalen flyttar till gamla pappersbruket i \u00d6rebro 2016.",
                13.297868847846985
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-139": {
        "query": "Var f\u00f6ddes Lil Dagover?",
        "results": [
            [
                "Mio Negga. Negga f\u00f6ddes till tjej i Angered i G\u00f6teborg, med en fransk far och en samisk mor. Vid f\u00f6dseln fick han namnet Lovisa Tardat.",
                15.278979063034058
            ],
            [
                "Dagworth. Dagworth \u00e4r en by i Suffolk i England. Byn n\u00e4mndes i Domedagsboken (Domesday Book) \u00e5r 1086, och kallades d\u00e5 Dagawarda/Dagaworda.",
                15.225937128067017
            ],
            [
                "Lovelyz. Baby Soul (hangul: \ubca0\uc774\ube44\uc18c\uc6b8) f\u00f6ddes som Lee Soojung (hangul: \uc774\uc218\uc815) den  i Gwangju, Sydkorea. Baby Soul gjorde sitt f\u00f6rsta framtr\u00e4dande 2011 genom att g\u00e4sta l\u00e5ten \"Crying\" fr\u00e5n Infinites musikalbum Over The Top. I november 2011 gjorde hon sin debut med singeln \"Stranger\" featuring Wheesung. I januari 2012 gjorde Baby Soul sitt f\u00f6rsta liveframtr\u00e4dande p\u00e5 Infinites Second Invasion-konsert d\u00e4r hon framf\u00f6rde l\u00e5ten \"Crying\" tillsammans med Infinites Hoya. Kort d\u00e4refter sl\u00e4ppte Baby Soul tillsammans med Yoo Jia singeln \"She's a Flirt\" featuring Dongwoo fr\u00e5n Infinite. I juli 2012 framf\u00f6rde hon l\u00e5ten \"Woman On The Beach\" tillsammans med Sunggyu och Dongwoo i musikt\u00e4vlingen Immortal Songs 2. 2013 g\u00e4stade hon Infinites Hoyas l\u00e5t \"Flying High\".",
                14.364308714866638
            ],
            [
                "Travis Kalanick. Kalanick f\u00f6ddes 6 augusti 1976 i Los Angeles. Han gick ut fr\u00e5n Granada Hills High School och b\u00f6rjade d\u00e4refter att studera datateknik vid University of California.",
                14.33886981010437
            ],
            [
                "Jah Cure. Siccature Alcock, mer k\u00e4nd under artistnamnet Jah Cure eller  Iyah Cure, f\u00f6dd 11 oktober 1978 i Hanover, Jamaica, \u00e4r en jamaicansk reggaeartist. Han v\u00e4xte upp i Kingston, namnet Jah Cure fick han av reggaeartisten Capleton som Mr. Alcock m\u00f6tte under sin uppv\u00e4xt i Jamaicas huvudstad. Jah Cure \u00e4r \u00e4ven k\u00e4nd som kungen \u00f6ver subgenren Lovers Rock.",
                14.329923391342163
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-140": {
        "query": "Vad heter f\u00f6rsamlingen d\u00e4r pastorn Dan Kimball var pastor?",
        "results": [
            [
                "Tingvallakyrkan. I april 2013 gick missionsf\u00f6rbundet och baptisterna i Karlstad samman och bildade Tingvallakyrkans f\u00f6rsamling, med bas i d\u00e5varande Betlehemskyrkan. I samband med detta antogs det nya namnet Tingvallakyrkan.",
                14.390556037425995
            ],
            [
                "Johan Leonard Elfblad. Johan Leonard Elfblad var son till hemmans\u00e4garen Carl Jonsson. Han f\u00e5ngades av den v\u00e4ckelse inom Evangeliska fosterlandsstiftelsen som \u00f6vergick hans hemtrakter under 1850- och 1860-talet och studerade vid Johannelunds missionsinstitut 1862\u20131866 och pr\u00e4stvigdes d\u00e4refter i Link\u00f6ping 1866. 1867\u20131868 bedrev han medicinska studier i Stockholm och vid Tomson-Burns institut f\u00f6r blivande l\u00e4karmission\u00e4rer i Edinburgh och efter avresa till Afrika studerade han arabiska i Kairo. D\u00e4refter avreste Elfblad med n\u00e5gra andra mission\u00e4rer till Massawa. Under en missionsresa d\u00f6dades tillsammans med n\u00e5gra andra europ\u00e9er med spjut av en grupp tillh\u00f6rig Kunamafolket. Hans d\u00f6d inspirerade Lina Sandell till psalmen Tillkomme ditt rike",
                13.98604828119278
            ],
            [
                "Tingvallakyrkan. Karlstads Missionsf\u00f6rsamling hade bildats 1861. Till en b\u00f6rjan h\u00f6ll f\u00f6rsamlingen sammankomster i privata hem och i provisoriska lokaler men 1876-77 byggdes en f\u00f6rsta st\u00f6rre kyrkobyggnad, \u00e4ven den kallad Betlehemskyrkan. Den blev med tiden f\u00f6r tr\u00e5ng och o\u00e4ndam\u00e5lsenlig och i b\u00f6rjan av 1920-talet planerade man f\u00f6r en \u00e4nnu st\u00f6rre kyrka. 1921 ink\u00f6ptes h\u00f6rntomten i kvarteret Negern i korsningen Herrg\u00e5rdsgatan / \u00d6stra Torggatan och f\u00f6rsamlingsmedlemmarna Johan och Olof W\u00e4stlund, som hade byggnadsfirma Br\u00f6derna W\u00e4stlund, inkom med ett anbud p\u00e5 att bygga nya kyrkan f\u00f6r 250\u00a0000 kronor. Planerna utarbetades av Johan W\u00e4stlund och Otto Feldt utifr\u00e5n styrelsens \u00f6nskem\u00e5l och Svenska missionsf\u00f6rbundets typritningar. F\u00f6r den rent arkitektoniska utformningen svarade Bror Almquist, som d\u00e5 var anst\u00e4lld vid Byggnadsstyrelsen. Bygget startade 1926 och 13 oktober 1928 kunde invigningsgudstj\u00e4nst h\u00e5llas.",
                13.70433920621872
            ],
            [
                "Personer i Sverige f\u00f6dda i Eritrea. I september 2017 rapporterade SR Kaliber den eritreanska Tewahdo-kyrkan i Sverige bedrev spionage mot eritreanska flyktingar i landet f\u00f6r den eritreanska diktaturens r\u00e4kning. Tewahdo-kyrkan \u00e4r ett av de samfund som f\u00e5r svenska statsbidrag genom N\u00e4mnden f\u00f6r statligt st\u00f6d till trossamfund.",
                13.643052637577057
            ],
            [
                "Kymmer Olof Danielsson. Kymmer Olof Danielsson, f\u00f6dd 14 januari 1855 i Ersholn, Mockfj\u00e4rd, Kopparbergs l\u00e4n, d\u00f6d 9 februari 1910 i G\u00e4vle, var en framtr\u00e4dande fackf\u00f6reningsledare och f\u00f6rtroendeman i G\u00e4vle under en viktig period f\u00f6r den tidiga arbetarr\u00f6relsens framv\u00e4xt.",
                13.550408780574799
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-141": {
        "query": "I vilken amerikansk delstat ligger Chichester?",
        "results": [
            [
                "Chichester (kommun). Chichester \u00e4r en kommun i Kanada.   Den ligger i provinsen Qu\u00e9bec, i den syd\u00f6stra delen av landet,  km nordv\u00e4st om huvudstaden Ottawa. Antalet inv\u00e5nare \u00e4r . Arean \u00e4r  kvadratkilometer.",
                18.603493988513947
            ],
            [
                "Chichester (kommun). Omgivningarna runt Chichester \u00e4r en mosaik av jordbruksmark och naturlig v\u00e4xtlighet. Runt Chichester \u00e4r det mycket glesbefolkat, med  inv\u00e5nare per kvadratkilometer.  Trakten ing\u00e5r i den hemiboreala klimatzonen. \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r \u00a0\u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r augusti, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r \u00a0\u00b0C, och den kallaste \u00e4r januari, med \u00a0\u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r  millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r oktober, med i genomsnitt  mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r februari, med  mm nederb\u00f6rd.",
                16.924916088581085
            ],
            [
                "Chippenham. Chippenham \u00e4r en stad och civil parish i grevskapet Wiltshire i s\u00f6dra England. Staden ligger i enhetskommunen Wiltshire, cirka 33,5 kilometer \u00f6ster om Bristol. T\u00e4torten (built-up area) hade  inv\u00e5nare vid folkr\u00e4kningen \u00e5r . Chippenham n\u00e4mndes i Domedagsboken (Domesday Book) \u00e5r 1086, och kallades d\u00e5 Chipeham/Chepeham.",
                15.079440772533417
            ],
            [
                "Colchester County. Colchester County \u00e4r ett county i Kanada. Det ligger i provinsen Nova Scotia, i den \u00f6stra delen av landet,  km \u00f6ster om huvudstaden Ottawa. Antalet inv\u00e5nare var  2016.",
                14.99136871099472
            ],
            [
                "Chitek Lake 191. Chitek Lake 191 \u00e4r ett reservat i Kanada.   Det ligger i provinsen Saskatchewan, i den centrala delen av landet,  km v\u00e4ster om huvudstaden Ottawa. Chitek Lake 191 ligger vid sj\u00f6n Edward Lake.",
                14.979718506336212
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-142": {
        "query": "I vilken fransk region ligger Le Monteil?",
        "results": [
            [
                "Montanaire. Montanaire \u00e4r en kommun i distriktet Gros-de-Vaud i kantonen Vaud, Schweiz. Kommunen har  inv\u00e5nare ().",
                16.295990884304047
            ],
            [
                "Mont-la-Ville. Mont-la-Ville \u00e4r en ort och kommun i distriktet Morges i kantonen Vaud, Schweiz. Kommunen har  inv\u00e5nare ().",
                16.24585908651352
            ],
            [
                "Franches-Montagnes (distrikt). District des Franches-Montagnes, tyska: Bezirk Freiberge, \u00e4r ett distrikt i Schweiz. Det ligger i kantonen Jura, i den v\u00e4stra delen av landet,  km nordv\u00e4st om huvudstaden Bern. Antalet inv\u00e5nare \u00e4r . Arean \u00e4r  kvadratkilometer.",
                15.847001492977142
            ],
            [
                "Saint-Bruno-de-Montarville. Saint-Bruno-de-Montarville \u00e4r en ort och  kommun i Kanada.   Den ligger i regionen Mont\u00e9r\u00e9gie och provinsen Qu\u00e9bec, i den syd\u00f6stra delen av landet,  km \u00f6ster om huvudstaden Ottawa.",
                15.820908844470978
            ],
            [
                "Mont-Noble. Mont-Noble \u00e4r en kommun i distriktet H\u00e9rens i kantonen Valais, Schweiz. Kommunen skapades den 1 januari 2011 genom sammanslagningen av kommunerna Mase, Vernami\u00e8ge och Nax. Mont-Noble har  inv\u00e5nare ().",
                15.711807191371918
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-143": {
        "query": "Vilken asteroid \u00e4r uppkallad efter Sergej Parajanov?",
        "results": [
            [
                "Mongkut. Asteroiden 151834 Mongkut har uppkallats efter den siamesiska kungen och hans bidrag till astronomin och moderniseringen av Siam.",
                14.905429720878601
            ],
            [
                "Aleksandr Tvardovskij. En mindre planet 3261 Tvardovskij, som uppt\u00e4cktes av den sovjetiska astronomen Nikolaj Tjernych, 1979 \u00e4r uppkallad efter honom.",
                14.857213616371155
            ],
            [
                "Ljudmila Zjuravljova. Zjuravljova har uppt\u00e4ckt ett antal asteroider, inklusive den trojanska asteroiden 4086 Podalirius och asteroiden 2374 Vladvysotskij.",
                14.688374400138855
            ],
            [
                "830 Petropolitana. 830 Petropolitana eller A916\u00a0QE \u00e4r en asteroid i huvudb\u00e4ltet, som uppt\u00e4cktes den 25 augusti 1916 av den ryske astronomen Grigorij N. Neujmin vid Simeizobservatoriet p\u00e5 Krim. En oberoende uppt\u00e4ckt gjordes av den tyske astronomen Max Wolf. Asteroiden namngavs senare efter den ryska staden Sankt Petersburg.",
                14.572771191596985
            ],
            [
                "836 Jole. 836 Jole eller A916 SJ \u00e4r en asteroid i huvudb\u00e4ltet, som uppt\u00e4cktes den 23 september 1916 av den tyske astronomen Max Wolf. Asteroiden namngavs senare efter Iole, prinsessan i ett rike som besegrades av Herakles. Hans spirande k\u00e4rlek till Iole ledde sedermera till hans d\u00f6d.",
                14.427967190742493
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-144": {
        "query": "P\u00e5 vilken plats avslutade Fredrikstad FK den norska Tippeligan 2008?",
        "results": [
            [
                "IFK Norrk\u00f6ping 2008. S\u00e4songen 2008 spelade IFK Norrk\u00f6ping sin 70:e s\u00e4song i Allsvenskan och man deltog \u00e4ven i Svenska cupen. IFK Norrk\u00f6ping var nykomlingar i Allsvenskan efter att ha flyttats upp fr\u00e5n Superettan. IFK Norrk\u00f6ping slutade p\u00e5 16:e plats i Allsvenskan och blev d\u00e4rmed nedflyttad till Superettan. B\u00e4sta m\u00e5lskytt var Kevin Amuneke med 6 m\u00e5l.",
                14.682672560214996
            ],
            [
                "Afrikanska m\u00e4sterskapet i futsal 2008. Afrikanska m\u00e4sterskapet i futsal 2008 var det fj\u00e4rde kontinentala m\u00e4sterskapet i Afrika i bollsporten futsal, f\u00f6r CAF-landslag. M\u00e4sterskapet avgjordes under perioden , i Tripoli, Libyen.",
                14.475284397602081
            ],
            [
                "Chris Loftus. Inf\u00f6r s\u00e4songen 2008 kom Loftus till Sverige f\u00f6r spel i Limhamn Bunkeflo (LB07). Under f\u00f6rsta s\u00e4songen i Superettan spelade han 21 matcher och gjorde tv\u00e5 m\u00e5l. Under andra s\u00e4songen, denna g\u00e5ng i division 1, spelade Loftus sju matcher och gjorde tv\u00e5 m\u00e5l. Efter s\u00e4songen 2009 fick Loftus l\u00e4mna klubben d\u00e5 han inte fick f\u00f6rnyat kontrakt.",
                14.175071895122528
            ],
            [
                "IFK Norrk\u00f6ping 2008. Inf\u00f6r s\u00e4songens start var Mats Jingblad huvudtr\u00e4nare och S\u00f6ren Cratz samt Sulo Vaattovaara assisterande tr\u00e4nare. Efter en d\u00e5lig start p\u00e5 s\u00e4songen meddelade IFK Norrk\u00f6ping den 18 april att Cratz tog \u00f6ver som huvudtr\u00e4nare, medan Jingblad ist\u00e4llet blev sportchef i klubben. Den 14 juli blev Jingblad p\u00e5 nytt huvudtr\u00e4nare och Cratz \u00e5terv\u00e4nde till rollen som assisterande tr\u00e4nare. Den 31 oktober meddelade IFK Norrk\u00f6ping att Jingblad fick l\u00e4mna klubben och att Cratz och Vaattovaara skulle leda klubben under s\u00e4songens sista tv\u00e5 matcher.",
                13.790402233600616
            ],
            [
                "Craig Schira. Efter tre s\u00e4songer med Binghamton bekr\u00e4ftades det den 25 juni 2012 att Schira l\u00e4mnat Nordamerika f\u00f6r spel med den norska klubben Frisk Asker i Eliteserien. Han gjorde debut i ligan den 13 september samma \u00e5r i en 2\u20133-f\u00f6rlust mot Stavanger Oilers. I den f\u00f6ljande matchen, den 16 september, gjorde han sina tv\u00e5 f\u00f6rsta m\u00e5l i Eliteserien, p\u00e5 Rasmus Knutsen Stenebr\u00e5ten, i en 6\u20135-seger mot T\u00f8nsberg Vikings. Frisk Asker slutade p\u00e5 sj\u00e4tte plats i grundserien. Schira blev trea backarnas po\u00e4ngliga och tv\u00e5a i lagets interna po\u00e4ngliga d\u00e5 han noterades f\u00f6r 35 po\u00e4ng p\u00e5 45 matcher. Med 17 gjorda m\u00e5l vann han backarnas skytteliga i grundserien. I slutspelet slogs laget ut i kvartsfinal med 4\u20131 i matcher av Stavanger Oilers, som senare kom att vinna m\u00e4sterskapet. Schira blev uttagen till s\u00e4songens All Star-lag i Norge.",
                13.693154156208038
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-145": {
        "query": "N\u00e4r d\u00f6ptes Sven Tvesk\u00e4gg och Harald Bl\u00e5tand?",
        "results": [
            [
                "Vikingaborgen i Trelleborg. Borgen \u00e4r troligtvis en av Harald Bl\u00e5tands borganl\u00e4ggningar. Ett antal C14-prover anger dock den sannolika \u00e5ldern till runt \u00e5ren 974\u2013980. Harald Bl\u00e5tand var kung i Danmark och Sk\u00e5ne. Kungen hade tv\u00e5ngskristnat sina unders\u00e5tar och skaffat sig m\u00e5nga fiender. Han beh\u00f6vde borgarna f\u00f6r att kontrollera landet, inte minst mot sonen Sven Tvesk\u00e4gg, som revolterade. Efter inb\u00f6rdeskriget som f\u00f6ljde m\u00f6rdades Harald. Sven tog \u00f6ver rodret och borgen i Trelleborg fick f\u00f6rfalla. Andra trelleborgar br\u00e4ndes.",
                16.158508896827698
            ],
            [
                "Elisabet Sabina Vasa. Elisabet Sabina f\u00f6ddes som hertigparets andra barn och d\u00f6ptes mellan 21 och 25 mars i n\u00e4rvaro av s\u00e4ndebud fr\u00e5n Vilhelm IV av Hessen-Kassel och Adolf av Holstein-Gottorp och med Erik Brahe som Sigismunds representant. Bengt Gabrielsson Oxenstierna skrev d\u00e5 hon var ett \u00e5r gammal att Elisabet Sabina d\u00e5 m\u00e5dde bra bortsett fr\u00e5n besv\u00e4r i samband med tandsprickningen. Hon avled dock redan tre \u00e5r gammal, kort f\u00f6re den \u00e4ldre systern Margareta Elisabet. I samband med hennes begravning skickade hertig Karl inbjudningar till adeln att n\u00e4rvara vid den, som skulle h\u00e5llas Str\u00e4ngn\u00e4s domkyrka 4 september. Begravningen kom dock att ske f\u00f6rst 5 september. Ett gravmonument best\u00e4lldes omedelbart av stenhuggarna Herkules Mida och Staffan stenhuggare och stod f\u00e4rdigt 1587. I samband med att modern Maria av Pfalz avled 1589 kom dock monumentet att arbetas om f\u00f6r att fungera som moderns gravmonument.",
                14.854271054267883
            ],
            [
                "Sven Petter Pettersson. Pettersson f\u00f6ddes 7 september 1798 p\u00e5 Blixtorp i M\u00f6rlunda socken och d\u00f6ptes 16 september. Han var son till torparen Petter Nilsson och Stina Johansdotter.",
                14.533961415290833
            ],
            [
                "Prins Oscar. Prins Oscars dop \u00e4gde rum 27 maj 2016 i Slottskyrkan. Dopet f\u00f6rr\u00e4ttades av \u00e4rkebiskop Antje Jackel\u00e9n, \u00f6verhovpredikant och biskop Johan Dalman samt pastor i Kungliga Hovf\u00f6rsamlingen och ordinarie hovpredikant, Michael Bjerkhagen. Faddrar \u00e4r kronprins Frederik av Danmark, kronprinsessan Mette-Marit av Norge, moster prinsessan Madeleine, Victorias kusin Oscar Magnuson och Daniels kusin Hans \u00c5str\u00f6m.",
                14.372554659843445
            ],
            [
                "Johan Sederholm. Han utn\u00e4mndes av Gustav III till en av kronprins Gustav Adolfs faddrar vid dennes dop den 10 november 1778 och fick vid drottningens kyrktagning den 27 december 1778 mottaga Gustav III:s faddertecken. Han utn\u00e4mndes \u00e4ven till kommend\u00f6r av Vasaorden.",
                14.195374250411987
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-146": {
        "query": "Hur m\u00e5nga landskamper spelade Alberto Fouilloux?",
        "results": [
            [
                "Josef Pujol. Josef Pujol har spelat f\u00f6r svenska ungdomslandslagen. I U19-landslaget 2 matcher och 5 m\u00e5l, och i U21-landslaget 28 matcher och 81 m\u00e5l. Jusof Pujol var en viktig spelare i U21-laget som tog VM-guld 2013 i Bosnien och Hercegovina. Detta gav honom tillnamnet \"v\u00e4rldsm\u00e4staren\" i Hammarby. Han har \u00e4ven spelat 3 A-landskamper och gjort 8 m\u00e5l d\u00e4r.",
                14.937008619308472
            ],
            [
                "Adnan Dirjal. F\u00f6r Iraks landslag gjorde Dirjal 116 landskamper. Han var med om att vinna Gulf Cupen tre g\u00e5nger, asiatiska spelen och deltog i tre OS-turneringar; 1980, 1984 och 1988. Han missade dock VM 1986 p\u00e5 grund av skada.",
                14.759162187576294
            ],
            [
                "Arouca. Arouca debuterade f\u00f6r Brasiliens landslag den 7 september 2012 i en vinstmatch mot Sydafrika (1\u20130), d\u00e4r han byttes in i den 89:e minuten mot Neymar.",
                14.571340799331665
            ],
            [
                "Majed Abdullah. F\u00f6r Saudiarabiens landslag gjorde Abdullah 116 landskamper och 71 m\u00e5l, vilket g\u00f6r honom med marginal till Saudiarabiens b\u00e4sta m\u00e5lskytt genom tiderna. Han deltog i VM 1994 och vann dessutom Asiatiska m\u00e4sterskapet tv\u00e5 g\u00e5nger.",
                14.566744565963745
            ],
            [
                "Heinz Hermann. Heinz Hermann, f\u00f6dd 28 mars 1958 i Z\u00fcrich, \u00e4r en schweizisk fotbollstr\u00e4nare och f\u00f6re detta spelare. Han \u00e4r Schweiziska landslagets meste landslagsman med 117 landskamper. Hermann startade sin karri\u00e4r i Grasshopper d\u00e4r han var med om att vinna ligan fyra g\u00e5nger. Han vann \u00e4ven ligan med Neuch\u00e2tel Xamax tv\u00e5 g\u00e5nger. \u00d6vriga klubbar som Hermann har representerat \u00e4r Servette och FC Aarau.",
                14.3498694896698
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-147": {
        "query": "F\u00f6r vilken fond var Laurance Rockefeller ordf\u00f6rande mellan 1968 och 1980?",
        "results": [
            [
                "Signe Laurell. Laurell var sekreterare i Fredrika-Bremer-f\u00f6rbundet 1910\u20131915, ledamot av dess styrelse 1910\u20131933, sekreterare och kassaf\u00f6rvaltare i samma f\u00f6rbunds stipendieinstitution 1916\u20131939, sekreterare i \u00c5rstautst\u00e4llningens (ing\u00e5ende i Baltiska utst\u00e4llningen i Malm\u00f6) centralkommitt\u00e9 1913\u20131914, ledamot av styrelsen f\u00f6r Fredrika-Bremer-f\u00f6rbundets tr\u00e4dg\u00e5rdsskola Apelryd 1915\u20131931, ledamot av Vackstan\u00e4s hemskolas styrelse fr\u00e5n 1916, kassaf\u00f6rvaltare d\u00e4r 1917\u20131933, ordf\u00f6rande i n\u00e4mnden f\u00f6r Stockholms stads l\u00e4rlings- och yrkesskola i husligt arbete 1920\u20131937 och ordf\u00f6rande i styrelsen f\u00f6r f\u00f6reningen \u00c5rsta 1926\u20131935. Hon tilldelades Illis Quorum av \u00e5ttonde storleken 1933. Hon ligger begravd p\u00e5 Norra begravningsplatsen i Stockholm.",
                15.147510647773743
            ],
            [
                "Leif Lewin (f\u00f6retagsledare). Leif Lewin arbetade inom Oljekonsumenternas f\u00f6rbund (OK) fr\u00e5n 1961 och var dess verkst\u00e4llande direkt\u00f6r 1977\u20131983. Han var vd f\u00f6r Kooperativa f\u00f6rbundet (KF) 1984\u20131992. Han var styrelseordf\u00f6rande i Swedbank 1992-\u20131995.",
                14.938823461532593
            ],
            [
                "Hans-Gustaf Ljunggren. Ljunggren har haft flera f\u00f6rtroendeuppdrag, d\u00e4ribland: Ordf\u00f6rande i Medicinska F\u00f6reningen, KI, 1985. Vetenskaplig sekreterare i Cancerfonden, 1998-2002. Ledamot i KI:s forskningsstyrelse, 2005-2011 och i KI:s konsistorium, 2011-2013. Han var vice prefekt vid Institutionen f\u00f6r Medicin, Huddinge, 2008-2013 samt dekanus f\u00f6r forskning vid KI, 2013-2016. Han har sedan \u00e5r 2008 varit ledamot i Nobelf\u00f6rsamlingen vid Karolinska Institutet.",
                14.806839108467102
            ],
            [
                "Vivi Ann Lundeberg. Lundeberg var vidare ordf\u00f6rande i Stiftelsen Kvinnor kan 1985\u20131990 och arbetade med de m\u00e4ssor som syftade till att skapa gemensamma m\u00f6tesplatser f\u00f6r kvinnor samt att visa kvinnors kompetens och kunskap. Hon var sedan ordf\u00f6rande i Radio Q 1992\u20131995. Det ideella engagemanget omfattade \u00e4ven Seniornet Sweden, vilket Lundeberg var med att grunda och d\u00e4r hon var ordf\u00f6rande 1997\u20131999.",
                14.711015462875366
            ],
            [
                "Marika Hedin. Hedin blev 2008 f\u00f6rste intendent och sedan publik chef vid Nobelmuseet i Stockholm. 2003\u20132005 var hon huvudsekreterare f\u00f6r Whiplashkommissionen men \u00e5terv\u00e4nde sedan till Nobelmuseet. Hon var chef f\u00f6r Vasamuseet i Stockholm 2009\u20132014 och chef f\u00f6r Uppsala universitetsmuseum Gustavianum 2014\u20132019. I februari 2019 tilltr\u00e4dde hon tj\u00e4nsten som VD f\u00f6r Riksbankens Jubileumsfond.",
                14.598002314567566
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-148": {
        "query": "Hur m\u00e5nga s\u00e4songer spelades in av dramaserien The Leftovers?",
        "results": [
            [
                "Fresh Off the Boat. Den 7 maj 2015 f\u00f6rl\u00e4ngde ABC Fresh Off the Boat med en andra s\u00e4song p\u00e5 13 avsnitt. ABC best\u00e4llde nio extra avsnitt den 13 oktober och tv\u00e5 till i november, vilket g\u00f6r den andra s\u00e4songen 24 avsnitt l\u00e5ng. Den 3 mars 2016 meddelade ABC att serien f\u00e5tt gr\u00f6nt ljus f\u00f6r en tredje s\u00e4song.",
                14.570696592330933
            ],
            [
                "Making a Murderer. Dokument\u00e4ren har tv\u00e5 s\u00e4songer med 10 avsnitt vardera och utspelar sig under en period p\u00e5 10 \u00e5r under f\u00f6rsta s\u00e4songen och sedan under ytterligare \u00e5tta \u00e5r under andra s\u00e4songen.",
                14.020496129989624
            ],
            [
                "Unforgettable. Serien startades av TV-bolaget CBS, som sedan lade ner programmet efter s\u00e4song tre. Prouktionsbolaget A&E tog upp serien igen f\u00f6r en fj\u00e4rde s\u00e4song, men det blev ocks\u00e5 seriens sista s\u00e4song.",
                13.968164205551147
            ],
            [
                "Love (TV-serie). Love \u00e4r en amerikansk dramakomedi-serie skapad av Judd Apatow, Paul Rust och Lesley Arfin. Huvudrollerna spelas av Gillian Jacobs och Paul Rust. Serien handlar om Gus och Mickey som inleder en komplicerad k\u00e4rleksrelation. Den f\u00f6rsta s\u00e4songen visades i februari 2016 p\u00e5 Netflix. En andra s\u00e4song kommer att visas under 2017.",
                13.660886526107788
            ],
            [
                "Musiken i The Last of Us. The Last of Us Volume 2, soundtracket till det nedladdningsbara The Last of Us: Left Behind, inneh\u00e5ller kompositioner fr\u00e5n spelet, komponerade och producerade av Gustavo Santaolalla. Det finns ocks\u00e5 musik av Andrew Buresh, Anthony Caruso och Jonathan Mayer, samt n\u00e5gra ytterligare sp\u00e5r fr\u00e5n huvudspelet. Soundtracket best\u00e5r av 25 l\u00e5tar med en speltid p\u00e5 58 minuter. Sony Computer Entertainment publicerade f\u00f6rst albumet p\u00e5Itunes och Amazon Music den 7 februari 2014, en vecka innan sl\u00e4ppet av Left Behind.",
                13.632518529891968
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-149": {
        "query": "Vad \u00e4r Vaux-en-Ami\u00e9nois f\u00f6r sorts adminstrativ enhet?",
        "results": [
            [
                "Anniviers. Anniviers \u00e4r en kommun i distriktet Sierre i kantonen Valais, Schweiz. Kommunen skapades den 1 januari 2009 genom sammanslagningen av de sex kommunerna i Val d'Anniviers: Ayer, Chandolin, Grimentz, Saint-Jean, Saint-Luc och Vissoie. Anniviers hade  inv\u00e5nare (). Kommunens huvudort \u00e4r orten Vissoie.",
                14.588197648525238
            ],
            [
                "Varennes (kommun). Varennes \u00e4r en kommun i Kanada.   Den ligger i regionen Mont\u00e9r\u00e9gie och provinsen Qu\u00e9bec, i den syd\u00f6stra delen av landet,  km \u00f6ster om huvudstaden Ottawa.",
                14.254813492298126
            ],
            [
                "Port-Valais. Port-Valais (frankoprovensalska: P\u00f4rt-Val\u00eas/Pr\u00e2t-Val\u00eas) \u00e4r en kommun i distriktet Monthey i kantonen Valais, Schweiz. Kommunen har  inv\u00e5nare ().",
                14.136489808559418
            ],
            [
                "Oberems, Valais. Oberems (franska: Em\u00e8se le Haut, walsertyska: Ober\u00e4ms/\u00d2ber\u00e8ms) \u00e4r en ort och kommun i distriktet Leuk i kantonen Valais, Schweiz. Kommunen har  inv\u00e5nare ().",
                14.029993712902069
            ],
            [
                "Bagnes. Bagnes var en tidigare kommun i distriktet Entremont i kantonen Valais, Schweiz. Kommunen slogs den 1 januari 2021 samman med kommunen Voll\u00e8ges till den nya kommunen Val de Bagnes.",
                13.80379456281662
            ]
        ]
    },
    "tst-sv-150": {
        "query": "Vad \u00e4r det f\u00f6r speciellt med Omega Centauri?",
        "results": [
            [
                "Tania Borealis. Tania Borealis, eller Lambda Ursae Majoris (\u03bb Ursae Majoris, f\u00f6rkortat Lambda Uma, \u03bb UMa) som \u00e4r stj\u00e4rnans Bayer-beteckning, \u00e4r en ensam stj\u00e4rna i den syd\u00f6stra delen av stj\u00e4rnbilden Stora Bj\u00f6rnen och \u00e4r baktassen hos bj\u00f6rnen. Den har en skenbar magnitud p\u00e5 +3,45 och \u00e4r synlig f\u00f6r blotta \u00f6gat d\u00e4r ljusf\u00f6roreningar ej f\u00f6rekommer. Baserat p\u00e5 parallaxm\u00e4tningar i Hipparcos-uppdraget p\u00e5 23,7 mas ber\u00e4knas den befinna sig p\u00e5 ca 138 ljus\u00e5rs (42 parsek) avst\u00e5nd fr\u00e5n solen.",
                13.85051417350769
            ],
            [
                "HD 100453. HD 100453 \u00e4r en stj\u00e4rna i Kentaurens stj\u00e4rnbild 400 ljus\u00e5r fr\u00e5n jorden. Den \u00e4r tv\u00e5 g\u00e5nger s\u00e5 stor som solen. Runt HD 100453 finns en stor protoplanet\u00e4r skiva, med tv\u00e5 symmetriska spiralarmar. Dylika armar har uppt\u00e4ckts enbart runt tv\u00e5 stj\u00e4rnor (oktober 2015). Armarna \u00e4r 40 g\u00e5nger l\u00e4ngre \u00e4n avst\u00e5ndet mellan jorden och solen.",
                13.780955791473389
            ],
            [
                "Cygnus CRS OA-6. P\u00e5 grund av att f\u00f6retagets Antares-raket havererade vid upp skjutningen av Cygnus CRS Orb-3 den 13 juli 2014, valde man att skjuta upp OA-6 med en Atlas V-raket. Under uppskjutningen brann raketens f\u00f6rsta steg n\u00e5gra sekunder kortare tid \u00e4n planerat. F\u00f6r att farkosten skulle kunna placeras i r\u00e4tt omloppsbanna kompenserade raketens andra steg, kallat Centaur automatiskt, genom att brinna drygt en minut l\u00e4ngre \u00e4n planerat.",
                13.50303840637207
            ],
            [
                "Tania Australis. Prim\u00e4rstj\u00e4rnan Tania Australis A \u00e4r en r\u00f6d till orange j\u00e4ttestj\u00e4rna av spektralklass M0 IIIab. Den har en radie som \u00e4r ca 75 g\u00e5nger st\u00f6rre \u00e4n solens och uts\u00e4nder ca 977 - 1\u00a0200 g\u00e5nger mera energi \u00e4n solen fr\u00e5n dess fotosf\u00e4r vid en effektiv temperatur p\u00e5 ca 3\u00a0900 K. Den klassificeras som en misst\u00e4nkt variabel stj\u00e4rna med en ljusstyrka som varierar fr\u00e5n magnitud 2,99 till 3,33.",
                13.303953051567078
            ],
            [
                "R Tauri. R Tauri \u00e4r en pulserande variabel av Mira Ceti-typ  i stj\u00e4rnbilden Oxen. Stj\u00e4rnan var den f\u00f6rsta i Oxens stj\u00e4rnbild som fick en variabelbeteckning.",
                13.275266289710999
            ]
        ]
    }
}