{
    "tst-cs-1": {
        "query": "Jak\u00e1 oblast \u010cesk\u00e9 republiky je ozna\u010dov\u00e1na slovem sudety?",
        "results": [
            [
                "Sudeton\u011bmeck\u00e9 povst\u00e1n\u00ed. Dal\u0161\u00ed m\u00edsta \u00fatok\u016f: Barto\u0161ovice v Orlick\u00fdch hor\u00e1ch, Libn\u00e1, Zdo\u0148ov, Horn\u00ed a Doln\u00ed Adr\u0161pach, Janovice, Hodkovice; v ji\u017en\u00edch \u010cech\u00e1ch na \u010ceskoskrumlovsku, v okol\u00ed Vy\u0161\u0161\u00edho Brodu a Kaplice.",
                15.937159419059753
            ],
            [
                "Zbiornik Sudety. Zbiornik Sudety je um\u011bl\u00e9 jezero, nach\u00e1zej\u00edc\u00ed se v z\u00e1padn\u00ed \u010d\u00e1sti obce Bielawa na severn\u00edm podh\u016f\u0159\u00ed Sov\u00edch hor, v Dolnoslezsk\u00e9m vojvodstv\u00ed v Polsku.",
                15.241576433181763
            ],
            [
                "Verne\u0159ick\u00e9 st\u0159edoho\u0159\u00ed. \u010cesk\u00e1 republika se rozkl\u00e1d\u00e1 na \u00fazem\u00ed \u010dty\u0159 geomorfologick\u00fdch oblast\u00ed. Jednou z nich je Kru\u0161nohorsk\u00e1 soustava (t\u00e9\u017e zvan\u00e1 subprovincie). Ta se \u010dlen\u00ed na oblasti, jednou z nich je Podkru\u0161nohorsk\u00e1 hornatina. Oblasti se d\u00e1le \u010dlen\u00ed na geomorfologick\u00e9 celky, jedn\u00edm z nich je \u010cesk\u00e9 st\u0159edoho\u0159\u00ed (dle Demka IIIB-5). \u010cesk\u00e9 st\u0159edoho\u0159\u00ed m\u00e1 dva podcelky, severn\u011bj\u0161\u00ed Verne\u0159ick\u00e9 st\u0159edoho\u0159\u00ed (IIIB-5A)\u00ed, v\u00edce na jihu je Mile\u0161ovsk\u00e9 st\u0159edoho\u0159\u00ed (IIIB-5B).",
                15.088923811912537
            ],
            [
                "Siedlce. Siedlce le\u017e\u00ed ve v\u00fdchodn\u00edm Polsku v Jihopodlesk\u00e9 n\u00ed\u017ein\u011b, mezi \u0159ekami Muchawka a Helenka, a je st\u0159ediskem ji\u017en\u00ed \u010d\u00e1sti historick\u00e9ho regionu Podles\u00ed.",
                15.059481620788574
            ],
            [
                "Verne\u0159ick\u00e9 st\u0159edoho\u0159\u00ed. Verne\u0159ick\u00e9 st\u0159edoho\u0159\u00ed je jedn\u00edm ze dvou geomorfologick\u00fdch podcelk\u016f \u010cesk\u00e9ho st\u0159edoho\u0159\u00ed v severn\u00ed \u010d\u00e1sti \u010cesk\u00e9 republiky, p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b v \u00dasteck\u00e9m kraji. Je \u010dlen\u011bno do dvou okrsk\u016f. Nejvy\u0161\u0161\u00edm bodem je vrchol Sedla (727 m n. m.) nedaleko m\u011bsta \u00da\u0161t\u011bku, nejni\u017e\u0161\u00edm bodem podcelku pak je hladina Labe v D\u011b\u010d\u00edn\u011b (121,9 m n. m.).",
                14.910747408866882
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-2": {
        "query": "Pro jak\u00e9 divadlo skl\u00e1dal Karel Pl\u00edhal?",
        "results": [
            [
                "Kr\u00e1l\u016fv mincmistr. Zbyn\u011bk Vost\u0159\u00e1k na p\u0159elomu 40. a 50. let 20. stolet\u00ed napsal s\u00e9rii jevi\u0161tn\u00edch d\u011bl odpov\u00eddaj\u00edc\u00edch dobov\u00e9 kulturn\u011b-politick\u00e9 objedn\u00e1vce: d\u00edla p\u0159\u00edstupn\u00e1 \u0161irok\u00e9mu obecenstvu jak v tradici zakotvenou hudbou, tak zn\u00e1m\u00fdm n\u00e1m\u011btem podle klasik\u016f \u010desk\u00e9 literatury. Po ope\u0159e Rohov\u00edn \u010ctverroh\u00fd podle V. K. Klicpery (1948) a baletech Filosofsk\u00e1 historie na n\u00e1m\u011bt Aloise Jir\u00e1ska (1949) a Viktorka na n\u00e1m\u011bt Bo\u017eeny N\u011bmcov\u00e9 (1950) se pustil do pr\u00e1ce na velk\u00e9 historick\u00e9 ope\u0159e podle soci\u00e1ln\u00edho dramatu Josefa Kajet\u00e1na Tyla Kutnohor\u0161t\u00ed hav\u00ed\u0159i.",
                16.29273122549057
            ],
            [
                "Jaroslav Kamper. Jeho dal\u0161\u00ed velkou \u017eivotn\u00ed l\u00e1skou bylo divadlo. V\u011bnoval se mu jako kritik, po\u0159\u00e1dal ale tak\u00e9 p\u0159edstaven\u00ed ve sm\u00edchovsk\u00e9m divadle a v Uranii. Po otev\u0159en\u00ed Divadla na Vinohradech se stal nakr\u00e1tko jeho dramaturgem. J\u00edm re\u017e\u00edrovan\u00e9 drama Tkalci slavilo \u00fasp\u011bch, Kamper byl ale kv\u016fli neshod\u00e1m s veden\u00edm divadla propu\u0161t\u011bn. Jeho p\u0159\u00e1tel\u00e9 (nap\u0159. Hanu\u0161 Jel\u00ednek) to pokl\u00e1dali za k\u0159ivdu; veden\u00ed divadla tento krok naopak zd\u016fvod\u0148ovalo nutnost\u00ed \u00faspor po st\u00e1vce (z\u00e1rove\u0148 bylo propu\u0161t\u011bno n\u011bkolik dal\u0161\u00edch um\u011blc\u016f i pomocn\u00e9ho person\u00e1lu) a Kamprov\u00fdmi dlouhodob\u011b neuspokojiv\u00fdmi v\u00fdsledky (liknavost p\u0159i \u010dten\u00ed a za\u0159azov\u00e1n\u00ed zaslan\u00fdch prac\u00ed do programu, opo\u017ed\u011bn\u00e9 dod\u00e1v\u00e1n\u00ed vlastn\u00edch p\u0159eklad\u016f a nedbalost p\u0159i jazykov\u00e9 korektu\u0159e ciz\u00edch, n\u00e1vrhy reperto\u00e1ru dod\u00e1van\u00e9 a\u017e na posledn\u00ed chv\u00edli a po mnoha urgenc\u00edch \u2014 v d\u016fsledku \u010deho\u017e \u017eilo divadlo ze dne na den bez jasn\u00e9ho pl\u00e1nu).",
                15.824959814548492
            ],
            [
                "Jakub K\u00f6nig. V roce 2014 p\u0159ipravil zvukovou stopu pro divadeln\u00ed p\u0159edstaven\u00ed Kakadu v Dejvick\u00e9m divadle. V roce 2015 pot\u00e9 vytvo\u0159il pro Divadlo Komedie i hudbu k dokument\u00e1rn\u00ed h\u0159e \u017deny/Zlo\u010diny/Doc.",
                15.540737688541412
            ],
            [
                "Jakub K\u00f6nig. Jakub K\u00f6nig je tak\u00e9 autorem hudby pro divadeln\u00ed p\u0159edstaven\u00ed. Nap\u0159. Kakadu v Dejvick\u00e9m divadle, Zlo\u010diny.\u017eeny.doc v Divadle Komedie nebo Les sebevrah\u016f v Divadle Let\u00ed.",
                15.39248377084732
            ],
            [
                "Jan Kv\u011bt. Kv\u011bt se v\u011bnoval sc\u00e9nografii b\u011bhem studia (1915-1919, loutkov\u00e9 divadlo a divadlo Na Veve\u0159\u00ed v Brn\u011b) a v letech 1920-1927 (opery, St\u00e1tn\u00ed divadlo v Brn\u011b, divadla v Ostrav\u011b a Plzni). V roce 1934 se mil\u00e1nsk\u00e1 La Scala rozhodla uv\u00e9st Smetanovu Prodanou nev\u011bstu a Jan Kv\u011bt p\u0159ipravil n\u00e1vrh sc\u00e9ny s dekoracemi Cyrila Boudy. P\u0159ed v\u00e1lkou se k sc\u00e9nografii vr\u00e1til a v letech 1935-1937 realizoval n\u011bkolik n\u00e1vrh\u016f pro Zemsk\u00e9 divadlo v Brn\u011b. Pat\u0159il k avantgardn\u00edm sc\u00e9nograf\u016fm a jeho n\u00e1vrhy pozd\u011bji vysoce oce\u0148oval divadeln\u00ed teoretik Mirko O\u010dadl\u00edk.",
                15.388427555561066
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-3": {
        "query": "Kde se v \u010cesku t\u011b\u017eil uran?",
        "results": [
            [
                "D\u016fl Rud\u00fd \u0159\u00edjen Ol\u0161\u00ed. Celkov\u011b bylo v lo\u017eisku Ol\u0161\u00ed\u2013Drahon\u00edn mezi lety 1959 a 1989 vyt\u011b\u017eeno p\u0159ibli\u017en\u011b 2,9 milion\u016f tun uranov\u00e9 rudy a 2900 tun uranu, ke zpracov\u00e1n\u00ed rudy doch\u00e1zelo v chemick\u00e9 \u00fapravn\u011b v Ro\u017en\u00e9. Nach\u00e1zely se zde dv\u011b j\u00e1my, t\u0159i slep\u00e9 j\u00e1my, dv\u011b \u0161toly, t\u0159i pr\u016fzkumn\u00e9 \u0161achtice a 141,4 km horizont\u00e1ln\u00edch d\u016fln\u00edch d\u011bl, bylo dosa\u017eeno hloubky p\u0159ibli\u017en\u011b 900 metr\u016f pod zemsk\u00fdm povrchem.",
                16.617421627044678
            ],
            [
                "D\u016fl Rud\u00fd \u0159\u00edjen Ol\u0161\u00ed. Uranov\u00e9 lo\u017eisko Ol\u0161\u00ed \u2013 Drahon\u00edn bylo objeveno v roce 1956, n\u00e1sledovaly pr\u016fzkumn\u00e9 pr\u00e1ce. J\u00e1ma \u010d. 1 Ol\u0161\u00ed, nach\u00e1zej\u00edc\u00ed se p\u0159ibli\u017en\u011b 1200 m severoz\u00e1padn\u011b od Ol\u0161\u00ed (), za\u010dala b\u00fdt hloubena 7. listopadu 1958, t\u011b\u017eba uranov\u00e9 rudy zde byla zah\u00e1jena 1. \u010dervence 1959. Nejprve se jednalo o d\u016fln\u00ed \u00fasek dolu Karel Havl\u00ed\u010dek Borovsk\u00fd, samostatn\u00fd z\u00e1vod D\u016fl Rud\u00fd \u0159\u00edjen Ol\u0161\u00ed byl v r\u00e1mci n\u00e1rodn\u00edho podniku J\u00e1chymovsk\u00e9 doly Ro\u017en\u00e1 (od roku 1966 Uranov\u00e9 doly Doln\u00ed Ro\u017e\u00ednka) z\u0159\u00edzen 1. \u0159\u00edjna 1959. Pr\u016fzkum byl pot\u00e9 z centr\u00e1ln\u00edho prostoru lo\u017eiska p\u0159esunut do sousedn\u00edch prostor\u016f. V severn\u00ed \u010d\u00e1sti byla vyhloubena pobl\u00ed\u017e silnice II/385 pr\u016fzkumn\u00e1 \u0161achtice \u010d. 34 H\u00e1jenka (), kde byla zah\u00e1jena t\u011b\u017eba v roce 1960. N\u00e1sledovala j\u00e1ma \u010d. 4 Drahon\u00edn () vyhlouben\u00e1 v roce 1960 a nach\u00e1zej\u00edc\u00ed se 500 m severov\u00fdchodn\u011b od Drahon\u00edna; zde se s t\u011b\u017ebou za\u010dalo 15. \u010dervence 1961. T\u011b\u017eba se v dole Rud\u00fd \u0159\u00edjen rozv\u00edjela, p\u0159i\u010dem\u017e vrcholu dos\u00e1hla v roce 1967, kdy zde bylo zam\u011bstn\u00e1no p\u0159ibli\u017en\u011b 1000 osob.",
                15.584264755249023
            ],
            [
                "B\u00e1\u0148sk\u00e1 a hutn\u00ed spole\u010dnost. Spole\u010dnost tak\u00e9 roz\u0161i\u0159ovala sv\u016fj majetek postupn\u00fdmi akvizicemi \u2013 v roce 1911 p\u0159ibyly doly Ostravsk\u00e9ho kamenouheln\u00e9ho t\u011b\u017e\u00ed\u0159stva Marie Anna  (d\u016fl Ign\u00e1t a d\u016fl Odra) a tak\u00e9 koksovna t\u00e9to spole\u010dnosti, je\u017e produkovala 300 000 \u2013 400 000 tun uhl\u00ed ro\u010dn\u011b. Tyto doly byly zakoupeny celkem za 15 000 000 korun (8 000 000 korun \u2013 vyd\u00e1n\u00ed nov\u00fdch akci\u00ed spole\u010dnosti a 7 000 000 dluh spole\u010dnosti se splatnost\u00ed 20 let).",
                15.150590419769287
            ],
            [
                "Vest\u0159ev. V minulosti byly v lokalit\u011b Vest\u0159ev na Kalensk\u00e9m potoce, podobn\u011b, jako v Podsedic\u00edch na Litom\u011b\u0159icku, pr\u016fmyslov\u011b t\u011b\u017eeny \u010desk\u00e9 gran\u00e1ty (pyropy) pro pot\u0159eby Dru\u017estva um\u011bleck\u00e9 v\u00fdroby Gran\u00e1t Turnov. Podkrkono\u0161sk\u00e9 nalezi\u0161t\u011b m\u00e1 ze v\u0161ech lo\u017eisek pyrop\u016f na \u00fazem\u00ed \u010cesk\u00e9 republiky nejv\u011bt\u0161\u00ed mocnost. T\u011b\u017eba v m\u00edstn\u00ed \u010d\u00e1sti Doln\u00ed Ole\u0161nice prob\u00edhala 15 let a byla ukon\u010dena v roce 2008. V dal\u0161\u00edch letech byly zpracov\u00e1ny podklady pro obnoven\u00ed t\u011b\u017eby gran\u00e1t\u016f, s n\u00ed\u017e v roce 2014 vyslovila souhlas i obec Doln\u00ed Ole\u0161nice.",
                15.1255784034729
            ],
            [
                "D\u016fl Rud\u00fd \u0159\u00edjen Ol\u0161\u00ed. D\u016fl Rud\u00fd \u0159\u00edjen Ol\u0161\u00ed byl hlubinn\u00fd uranov\u00fd d\u016fl mezi obcemi Ol\u0161\u00ed, Drahon\u00edn (ob\u011b v okresu Brno-venkov) a St\u0159\u00edte\u017e (okres \u017d\u010f\u00e1r nad S\u00e1zavou) v Hornosvrateck\u00e9 vrchovin\u011b. Nach\u00e1zel se v rudn\u00edm poli Ol\u0161\u00ed\u2013Drahon\u00edn, kter\u00e9 bylo po lo\u017eisku Ro\u017en\u00e1\u2013Rozsochy druh\u00fdm nejv\u011bt\u0161\u00edm v oblasti Byst\u0159icka i cel\u00e9 \u010ceskomoravsk\u00e9 vrchoviny. Dob\u00fdvac\u00ed prostor dos\u00e1hl rozlohy 629 ha a rozkl\u00e1dal se v katastr\u00e1ln\u00edch \u00fazem\u00edch Drahon\u00edn, Ol\u0161\u00ed u Ti\u0161nova, Bor u Nedv\u011bdice, Litava, St\u0159\u00edte\u017e a Moraveck\u00e9 Pavlovice.",
                15.035388231277466
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-4": {
        "query": "Kter\u00e9 \u0159ece je v\u011bnov\u00e1na skladba v cyklu M\u00e1 vlast?",
        "results": [
            [
                "Zden\u011bk R\u00f3n. Tyto ver\u0161e maj\u00ed sv\u016fj v\u00fdznam i mimo konkr\u00e9tn\u00ed historick\u00e9 souvislosti, maj\u00ed v\u0161eobecn\u011b lidskou platnost, ale \u010dten\u00e1\u0159 za okupace v nich nach\u00e1zel je\u0161t\u011b v\u00edc: posilu a nad\u011bji v t\u011b\u017ek\u00e9 dob\u011b temna. Pr\u00e1v\u011b proto um\u00edstil na za\u010d\u00e1tek sb\u00edrky b\u00e1se\u0148 Ty sv\u00e1, ty m\u00e1, ty na\u0161e! \u2013 apote\u00f3zu vlasti, vyzn\u00e1n\u00ed l\u00e1sky rodn\u00e9 zemi. Proto zde nach\u00e1z\u00edme b\u00e1sn\u011b p\u0159ipom\u00ednaj\u00edc\u00ed v\u00fdzna\u010dn\u00e9 postavy \u010desk\u00e9 kultury \u2013 Bo\u017eenu N\u011bmcovou, Anton\u00edna Sovu, Karla Hynka M\u00e1chu, to oni, jejich knihy jsou prameny, z nich\u017e lze p\u00edt \u201cza \u017e\u00e1r\u016f poledn\u00edch\u201d, ve chv\u00edl\u00edch pomnichovsk\u00e9 beznad\u011bje. Ostatn\u011b ver\u0161e cel\u00e9 sb\u00edrky lze pokl\u00e1dat za jinotajn\u00e9 (metaforicky se vztahuj\u00edc\u00ed k protektor\u00e1tn\u00ed skute\u010dnosti).",
                15.33307147026062
            ],
            [
                "Na\u0161i furianti (Kub\u00edn). Kub\u00edn se v dob\u011b kompozice opery zab\u00fdval lidov\u00fdmi p\u00edsn\u011bmi, zejm\u00e9na vala\u0161sk\u00fdmi, a jejich ozvuky nebo sp\u00ed\u0161e melodick\u00e9 typy jsou v ope\u0159e k charakterizov\u00e1n\u00ed lidov\u00e9ho prost\u0159ed\u00ed patrn\u00e9 (a to i p\u0159es jiho\u010desk\u00e9 d\u011bji\u0161t\u011b). Kub\u00edn v ope\u0159e p\u00edsn\u011b zpravidla p\u0159\u00edmo necituje, \u00fast\u0159edn\u00ed t\u00e9ma l\u00e1sky V\u00e1clava a Verunky je v\u0161ak zalo\u017eeno na lidov\u00e9 t\u011b\u0161\u00ednsk\u00e9 p\u00edsni Ej rano, rano. Operu prov\u00e1z\u00ed zru\u010dn\u00e1 a kriticky oce\u0148ovan\u00e1 instrumentace, nach\u00e1zej\u00edc\u00ed se v rovnov\u00e1ze s vok\u00e1ln\u00ed slo\u017ekou.",
                15.202479124069214
            ],
            [
                "V zemi v\u011brn\u00fdch \u010cech\u016f. V zemi v\u011brn\u00fdch \u010cech\u016f je \u010desk\u00e1 me\u0161n\u00ed p\u00edse\u0148 ke sv. V\u00e1clavu z roku 1918. Jej\u00ed text napsal Vladim\u00edr Hornof, melodii slo\u017eil Franti\u0161ek Such\u00fd. V jednotn\u00e9m kancion\u00e1le je ozna\u010dena \u010d\u00edslem 831. M\u00e1 po jedn\u00e9 sloce pro vstup, p\u0159ed evangeliem a p\u0159i ob\u011btn\u00edm pr\u016fvodu, dv\u011b k p\u0159ij\u00edm\u00e1n\u00ed a jednu na z\u00e1v\u011br.",
                15.020444393157959
            ],
            [
                "Detvan (opera). Viliam Figu\u0161-Bystr\u00fd ji\u017e p\u0159ed prvn\u00ed sv\u011btovou v\u00e1lkou, a zejm\u00e9na po sv\u00e9m n\u00e1vratu do rodn\u00e9 Bansk\u00e9 Bystrice, sb\u00edral, upravoval a vyd\u00e1val slovensk\u00e9 lidov\u00e9 p\u00edsn\u011b. Na z\u00e1klad\u011b t\u011bchto zku\u0161enost\u00ed za\u010dal od roku 1922 pracovat na ope\u0159e vyu\u017e\u00edvaj\u00edc\u00ed folkloristick\u00e9 prvky. Jako vhodn\u00fd n\u00e1m\u011bt se uk\u00e1zala zn\u00e1m\u00e1 epick\u00e1 b\u00e1se\u0148 Andreje Sl\u00e1dkovi\u010de, poprv\u00e9 publikovan\u00e1 roku 1853, pro sv\u016fj lidov\u00fd a vlasteneck\u00fd obsah i pro zakotven\u00ed ve skladateli d\u016fv\u011brn\u011b zn\u00e1m\u00e9 krajin\u011b Zvolensk\u00e9 \u017eupy.",
                14.995883226394653
            ],
            [
                "Symphony Prague. Rok 2010 zah\u00e1jil orchestr koncertem v n\u011bmeck\u00e9m Suhlu, na kter\u00e9m zahr\u00e1l skladby \u010desk\u00fdch skladatel\u016f: t\u0159i \u010d\u00e1sti z cyklu M\u00e1 vlast skladatele Bed\u0159icha Smetany (Vltava, \u0160arka, Z \u010desk\u00fdch luh\u016f a h\u00e1j\u016f) a Symfonii \u010d. 9 Anton\u00edna Dvo\u0159\u00e1ka.",
                14.924344062805176
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-5": {
        "query": "Kde pramen\u00ed \u0159eka Labe?",
        "results": [
            [
                "Heja. Pramen\u00ed v poho\u0159\u00ed Levo\u010dsk\u00e9 vrchy, pod vrchem Heje v nadmo\u0159sk\u00e9 v\u00fd\u0161ce kolem 773 m a te\u010de severn\u00edm sm\u011brem dolinou Hanselsgrund. Tuto dolinu pokr\u00fdvaj\u00ed louky a pole. Heja nem\u00e1 v\u00fdznamn\u011bj\u0161\u00ed p\u0159\u00edtoky. Bl\u00edzko m\u011bsta Podol\u00ednec, pouze 400 m od \u00fast\u00ed Lomnick\u00e9ho potoka, se v nadmo\u0159sk\u00e9 v\u00fd\u0161ce 612 m vl\u00e9v\u00e1 do Popradu.",
                15.972435653209686
            ],
            [
                "Lahne. Lahne je mal\u00e1 zem\u011bd\u011blsk\u00e1 osada, sou\u010d\u00e1st obce \u010cab. Le\u017e\u00ed 3\u00a0km ji\u017en\u011b od n\u00ed, v okrese Nitra, u silnice z Nov\u00fdch Sad\u016f do \u010cakajovc\u016f a m\u00e1 \u017eelezni\u010dn\u00ed zast\u00e1vku na trati Nitra \u2013 Rado\u0161ina. Nach\u00e1z\u00ed se v Nitransk\u00e9 pahorkatin\u011b, na lev\u00e9m b\u0159ehu Rado\u0161inky, p\u0159i soutoku s potokem Anda\u010d. U osady je agroleti\u0161t\u011b.",
                15.706303775310516
            ],
            [
                "Nemanick\u00fd potok. Mezi ob\u011bma \u0159ekami prob\u00edh\u00e1 evropsk\u00e9 rozvod\u00ed, proto\u017ee voda z Nemanick\u00e9ho potoka te\u010de do N\u00e1by, Dunaje a \u010cern\u00e9ho mo\u0159e, kde\u017eto z Radbuzy do Berounky, Vltavy, Labe a do Severn\u00edho mo\u0159e. P\u0159\u00edmo v Z\u00e1visti stoj\u00ed chalupa \u010d\u00edslo popisn\u00e9 17, z jej\u00ed\u017e severn\u00ed st\u0159echy te\u010de voda do Severn\u00edho a z ji\u017en\u00ed st\u0159echy do \u010cern\u00e9ho mo\u0159e.",
                15.468490779399872
            ],
            [
                "Pekelsk\u00fd potok. Pekelsk\u00fd potok (p\u0159\u00edtok Labe v okrese \u00dast\u00ed nad Labem) \u2013 levostrann\u00fd p\u0159\u00edtok Labe v okrese \u00dast\u00ed nad Labem",
                15.423981368541718
            ],
            [
                "Steyr (\u0159eka). Pramen\u00ed v Totes Gebirge p\u0159ibli\u017en\u011b 6 km jihoz\u00e1padn\u011b od obce Hinterstoder v nadmo\u0159sk\u00e9 v\u00fd\u0161ce 850 m n. m. Na horn\u00edm toku te\u010de pod\u00e9l v\u00fdchodn\u011b N\u00e1rodn\u00edho parku V\u00e1pencov\u00e9 Alpy (Kalkalpen). Po 68 km se zleva vl\u00e9v\u00e1 do \u0159eky En\u017ee v m\u011bst\u011b Steyr",
                15.400633990764618
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-6": {
        "query": "K\u00fdm byl podle legendy zavra\u017ed\u011bn sv. V\u00e1clav?",
        "results": [
            [
                "Podiven. Z\u0159ejm\u011b prvn\u00ed legenda zmi\u0148uj\u00edc\u00ed Podivena je nejstar\u0161\u00ed latinsk\u00e1 legenda Crescente fide (v druh\u00e9 kapitole), kter\u00e1 zmi\u0148uje pouze bezejmenn\u00e9ho pano\u0161e, kter\u00fd V\u00e1clava prov\u00e1zel na no\u010dn\u00edch pout\u00edch od kostela ke kostelu. Jako jedin\u00fd tak\u00e9 V\u00e1clavovi pom\u00e1hal p\u0159i tajn\u00e9 p\u0159\u00edprav\u011b chleba a v\u00edna pro nejsv\u011bt\u011bj\u0161\u00ed sv\u00e1tost. Gumpoldova legenda (v osm\u00e9 kapitole) popisuje podobn\u011b, pouze p\u0159ipojuje, \u017ee se jednalo o V\u00e1clavova mladi\u010dk\u00e9ho nejmilej\u0161\u00edho komorn\u00edka jm\u00e9nem Podiven a (v 26. kapitole) dopl\u0148uje, \u017ee Podiven po smrti p\u00e1na zna\u010dn\u011b na\u0159\u00edkal, tak\u017ee ho ze strachu nechal Boleslav ob\u011bsit, ov\u0161em jeho t\u011blo se po dva roky nerozkl\u00e1dalo a st\u00e1le mu rostly vlasy a vousy, kter\u00e9 pot\u00e9 \u0161ediv\u011bly.",
                17.57680571079254
            ],
            [
                "Podiven. M\u011bl b\u00fdt jedin\u00fdm pomocn\u00edkem, kter\u00fd V\u00e1clavovi pom\u00e1hal p\u0159i jeho nejzbo\u017en\u011bj\u0161\u00edch \u010dinech, doprov\u00e1zel ho na pout\u00edch, p\u0159i pe\u010den\u00ed hosti\u00ed a p\u0159\u00edprav\u011b me\u0161n\u00edho v\u00edna. Podiven sv\u00e9ho p\u00e1na doprov\u00e1zel na hostinu do Star\u00e9 Boleslavi, poda\u0159ilo se mu ut\u00e9ct, ale byl dosti\u017een a ob\u011b\u0161en. Po smrti z\u016fstalo t\u011blo viset neporu\u0161en\u00e9 a v pr\u016fb\u011bhu \u010dasu z\u00edskal Podiven pov\u011bst blahoslavenosti. Podle pov\u011bsti m\u011bl b\u00fdt tak\u00e9 poh\u0159ben vn\u011b kostela, kde spo\u010dinulo t\u011blo sv. V\u00e1clava. Takov\u00e9to t\u011blo bylo pozd\u011bji nalezeno a dnes je ulo\u017eeno v chr\u00e1mu svat\u00e9ho V\u00edta, V\u00e1clava a Vojt\u011bcha.",
                17.300825238227844
            ],
            [
                "Podiven. Ve Druh\u00e9 staroslov\u011bnsk\u00e9 legend\u011b jsou pops\u00e1ny p\u0159\u00edb\u011bhy sv. V\u00e1clava a Podivena z Gumpoldovy legenda, nicm\u00e9n\u011b Podiven vystupuje jako anonymn\u00ed pano\u0161. Vedle toho se je pops\u00e1na historka o tom, \u017ee soulo\u017enice kn\u00ed\u017eete V\u00e1clava mu byla nev\u011brn\u00e1 s jeho mil\u00fdm slu\u017eebn\u00edkem. V\u00e1clav je p\u0159i aktu p\u0159istihl a pot\u00e9 je nechal sezdat, Richard H\u00e4ndl uv\u00e1d\u00ed, \u017ee i tento o\u017een\u011bn\u00fd slu\u017eebn\u00edk byl Podiven.",
                16.836809873580933
            ],
            [
                "Mistr IW. Zavra\u017ed\u011bn\u00ed sv. V\u00e1clava z roku 1543 vych\u00e1z\u00ed z kompozice n\u00e1st\u011bnn\u00e9 malby Mistra litom\u011b\u0159ick\u00e9ho olt\u00e1\u0159e ve Svatov\u00e1clavsk\u00e9 kapli a d\u0159evo\u0159ezu Lucase Cranacha. Obraz mohl b\u00fdt objedn\u00e1n v dob\u011b, kdy se katedr\u00e1la opravovala po velk\u00e9m po\u017e\u00e1ru roku 1541, v souvislosti s o\u010dek\u00e1vanou n\u00e1v\u0161t\u011bvou Ferdinanda I. v Praze (1543). O tom sv\u011bd\u010d\u00ed i dva erby s \u010desk\u00fdm lvem a \u0159\u00ed\u0161skou orlic\u00ed nad port\u00e1lem.",
                16.802027821540833
            ],
            [
                "Podiven. Barokn\u00ed legendistika je\u0161t\u011b za\u010dlenila Podivena do p\u0159\u00edb\u011bhu Palladia zem\u011b \u010desk\u00e9. Tento z\u00e1zra\u010dn\u00fd obraz m\u011bl m\u00edt sv. V\u00e1clav p\u0159i sob\u011b, kdy\u017e vykonal osudnou n\u00e1v\u0161t\u011bvu u sv\u00e9ho bratra, Podiven ho m\u011bl od um\u00edraj\u00edc\u00edho kn\u00ed\u017eete p\u0159evz\u00edt a schovat v lese p\u0159i sv\u00e9m \u00fat\u011bku.",
                16.770676016807556
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-7": {
        "query": "Jak se jmenuje postava loupe\u017en\u00edka z knih, kter\u00e1 je spojen\u00e1 s m\u011bstem Ji\u010d\u00ednem?",
        "results": [
            [
                "Obt\u011b\u017ek\u00e1ni zlem aneb Po \u010dty\u0159iceti letech. T\u0159et\u00ed d\u011bjov\u00e1 linie je sou\u010d\u00e1st\u00ed Rukopisu OZ a jde o sv\u00e9r\u00e1zn\u00e9 p\u0159evypr\u00e1v\u011bn\u00ed Evangelia podle Jana. Ahasv\u00e9r Luki\u010d v n\u011bm obhajuje Jid\u00e1\u0161e s t\u00edm, \u017ee v\u0161e bylo dop\u0159edu napl\u00e1nov\u00e1no a Jid\u00e1\u0161 nem\u011bl na v\u00fdb\u011br. D\u00e1le se dozv\u00edd\u00e1me, \u017ee se Jan po smrti Je\u017e\u00ed\u0161e Krista stal lupi\u010dem a \u017ee tak\u00e9 zavra\u017edil Ahasv\u00e9ra, kdy\u017e se sn\u00edm potkal. Za trest mus\u00ed nyn\u00ed vystupovat jako Jan-Ahasv\u00e9r. Na ostrov Patmos, kam byl vypov\u011bzen, jej doprov\u00e1zel jeho pomocn\u00edk Procho\u010fr kter\u00fd je ve skute\u010dnosti autorem Janov\u00fdch spis\u016f.",
                15.417703747749329
            ],
            [
                "Opr\u00e1ski s\u010desk\u00ed historje. Na ve\u0159ejnosti autor vystupuje v masce Zmikunda Lucembursk\u00e9ho: \u201eJ\u00e1 hovo\u0159\u00edm hlavn\u011b za n\u00e1\u0161 \u00fastaf a samoz\u0159ejm\u011b n\u011bkdy hovo\u0159\u00edm i za Zmikunda Lucembursk\u00e9ho, se kter\u00fdm chod\u00edme na r\u016fzn\u00e9 akce, tak\u017ee m\u016f\u017ee se st\u00e1t, \u017ee na n\u011bkter\u00e9 akci vstupujeme z\u00e1rove\u0148 jako vedouc\u00ed Jaz a z\u00e1rove\u0148 jako kr\u00e1l a c\u00edsa\u0159 Zmikund Lucembursk\u00fd, tak\u017ee to je asi vysv\u011btlen\u00ed, pro\u010d n\u011bkdy \u0159\u00edk\u00e1m \u201emy\u201c. Nen\u00ed to \u017e\u00e1dn\u00fd plur\u00e1l majestatis, ani v\u00fdraz p\u0159ehnan\u00e9 p\u00fdchy.\u201c Za to, jak k n\u011bmu d\u011bjepisectv\u00ed zvl\u00e1\u0161t\u011b v uplynul\u00e9m p\u016flstolet\u00ed, stolet\u00ed p\u0159istupovalo, si pr\u00fd zasluhuje, aby jeho jm\u00e9no bylo v o\u010d\u00edch ve\u0159ejnosti rehabilitov\u00e1no, o co\u017e se autor sna\u017e\u00ed i t\u00edm, \u017ee Zmikunda s sebou bere \u010dasto do ve\u0159ejnosti, aby tak mohl na ostatn\u00ed lidi p\u016fsobit sv\u00fdm charismatem. V Jir\u00e1skovi, Zde\u0148kem Nejedl\u00fdm, ve filmech re\u017eis\u00e9ra V\u00e1vry a v jin\u00fdch poobrozeneck\u00fdch d\u00edlech je l\u00ed\u010den jako jeden z \u00fahlavn\u00edch nep\u0159\u00e1tel\u016f \u010desk\u00e9ho n\u00e1roda, nep\u0159\u00e1tel\u016f husitstv\u00ed, zr\u00e1dce zem\u011b, li\u0161ka ry\u0161av\u00e1, pomalu pekeln\u00edk a p\u0159itom ve skute\u010dnosti je jedn\u00edm z nejschopn\u011bj\u0161\u00edch panovn\u00edk\u016f, kte\u0159\u00ed se u n\u00e1s narodili. Autor v rozhovoru uvedl, \u017ee historii na vysok\u00e9 \u0161kole jako takovou nestudoval. Z\u00e1jem o historii u n\u011bj probudily Obr\u00e1zky z \u010desk\u00fdch d\u011bjin a pov\u011bst\u00ed, kter\u00e9 mu byly i inspirac\u00ed, mimo jin\u00e9 t\u00edm, \u017ee to nen\u00ed \u00fapln\u011b historick\u00e1 publikace, ale jsou tam i pov\u011bsti a n\u011bkter\u00e9 v\u011bci jsou tam tak\u00e9 l\u00ed\u010deny tro\u0161ku jinak, ne\u017e se ve skute\u010dnosti staly.",
                15.374844670295715
            ],
            [
                "Rambo (kniha). Autor poznamen\u00e1v\u00e1, \u017ee se inspiroval zku\u0161enostmi sv\u00fdch student\u016f, kte\u0159\u00ed bojovali ve Vietnamu. Dal\u0161\u00edm zdrojem inspirace byl rom\u00e1n Rogue Male (1939) britsk\u00e9ho mistra thrilleru Geoffreyho Householda. Jm\u00e9no protagonisty vzniklo podle odr\u016fdy jablek (Rambo), tato jablka Morrellova man\u017eelka donesla dom\u016f pr\u00e1v\u011b v dob\u011b, kdy hledal vhodn\u00e9 jm\u00e9no pro hlavn\u00edho hrdinu.",
                15.308756709098816
            ],
            [
                "Josef Luk\u00e1\u0161ek. Inspiraci ke psan\u00ed hledal r\u016fzn\u011b: v hasi\u010dsk\u00fdch a sokolsk\u00fdch sborn\u00edc\u00edch, v m\u00edstn\u00edch a rodinn\u00fdch kronik\u00e1ch, n\u00e1rodopisn\u00fdch v\u011bstn\u00edc\u00edch a poslouchal pov\u00edd\u00e1n\u00ed potomk\u016f pa\u0161er\u00e1k\u016f i obyvatel Orlick\u00fdch hor. Cel\u00fdm d\u011btstv\u00edm ho prov\u00e1zely poh\u00e1dky z \u00fast babi\u010dky a otce. Ti ho tak\u00e9 p\u0159ivedli k hled\u00e1n\u00ed a sepisov\u00e1n\u00ed poh\u00e1dek a poh\u00e1dkov\u00fdch p\u0159\u00edb\u011bh\u016f V\u00fdchodo\u010desk\u00e9ho kraje. Bl\u00edzk\u00e1 mu byla p\u0159edev\u0161\u00edm poh\u00e1dkov\u00e1 zem\u011b b\u00e1jn\u00e9 Ka\u010denky. Tato postava princezny p\u0159edstavuje v\u00fdznamnou postavu z oblasti Orlick\u00fdch hor, kde slou\u017e\u00ed jako protiv\u00e1ha ke Krakono\u0161ovi. Poprv\u00e9 se objevila v Babi\u010dce Bo\u017eeny N\u011bmcov\u00e9. V Luk\u00e1\u0161kov\u011b d\u00edle je princezna Kate\u0159ina hrdinkou, kter\u00e1 se sna\u017eila zachr\u00e1nit kr\u00e1lovstv\u00ed p\u0159ed pomstou ciz\u00edch panovn\u00edk\u016f a stala se vl\u00e1dkyn\u00ed Orlick\u00fdch hor.",
                15.286390662193298
            ],
            [
                "Joseph Rouletabille. Vychov\u00e1n byl v sirot\u010dinci v mal\u00e9m m\u011bste\u010dku Eu nedaleko F\u00e9camp, kde dostal jm\u00e9no Joseph Josephin. Proto\u017ee m\u00e1 hlavu kulatou jako m\u00ed\u010d a tak\u00e9 d\u00edky tomu, \u017ee \u010dasto z\u010derven\u00e1 jako rajsk\u00e9 jabl\u00ed\u010dko, dostal p\u0159ezd\u00edvku Rouletabille, kterou p\u0159ijal jako sv\u016fj pseudonym. Je vysoce inteligentn\u00ed, m\u00e1 milou povahu, je \u00faslu\u017en\u00fd a pln\u00fd dobr\u00e9 n\u00e1lady, tak\u017ee si snadno z\u00edsk\u00e1v\u00e1 p\u0159\u00e1tele. Krom\u011b toho m\u00e1 obrovsk\u00fd talent na \u0159e\u0161en\u00ed krimin\u00e1ln\u00edch p\u0159\u00edpad\u016f, v \u010dem\u017e p\u0159ed\u010d\u00ed i velmi zku\u0161en\u00e9 policisty.",
                15.213914036750793
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-8": {
        "query": "Ve kter\u00e9m m\u011bst\u011b zalo\u017eil firmu Tom\u00e1\u0161 Ba\u0165a?",
        "results": [
            [
                "Hynek Ba\u0165a. Po n\u00e1vratu do Zl\u00edna se zapojil do pr\u00e1ce v ko\u017eelu\u017en\u00e1ch, kde p\u016fsobil jako mistr do jara 1922. K nasb\u00edr\u00e1n\u00ed nov\u00fdch zku\u0161enost\u00ed byl odesl\u00e1n k americk\u00fdm firm\u00e1m. Op\u011bt se vr\u00e1til do Zl\u00edna a ji\u017e jako zku\u0161en\u00fd pracovn\u00edk p\u0159evzal veden\u00ed Ba\u0165ov\u00fdch ko\u017eelu\u017een. V roce 1931 se stal vedouc\u00edm z\u00e1vodu v T\u0159eb\u00ed\u010di a kr\u00e1tce na to za\u010dal organizovat p\u0159ev\u00e1d\u011bn\u00ed zl\u00ednsk\u00fdch ko\u017eelu\u017een do nov\u011b postaven\u00fdch tov\u00e1ren v Otrokovic\u00edch, na jejich\u017e budov\u00e1n\u00ed m\u011bl velk\u00fd pod\u00edl. Hynek Ba\u0165a byl zvolen \u010dlenem spr\u00e1vn\u00ed rady firmy Ba\u0165a na valn\u00e9 hromad\u011b 27. listopadu 1939 a na jeho jm\u00e9no byl p\u0159ips\u00e1n sedmiprocentn\u00ed pod\u00edl akci\u00ed firmy Ba\u0165a.",
                16.966012597084045
            ],
            [
                "Hynek Ba\u0165a. Po konci v\u00e1lky byl jako \u010dlen neju\u017e\u0161\u00edho veden\u00ed ba\u0165ovsk\u00fdch z\u00e1vod\u016f 16. \u010dervence 1945 zat\u010den. O t\u0159i dny pozd\u011bji byl propu\u0161t\u011bn a vy\u0161et\u0159ov\u00e1n na svobod\u011b. V z\u00e1\u0159\u00ed bylo vy\u0161et\u0159ov\u00e1n\u00ed Hynka Bati zastaveno. Ze zn\u00e1rodn\u011bn\u00e9ho podniku byl 27. b\u0159ezna 1946 propu\u0161t\u011bn, z\u016fstal ve Zl\u00edn\u011b, odkud v roce 1948 ode\u0161el do exilu, kde pracoval ve skupin\u011b spolupracovn\u00edk\u016f Tom\u00edka Bati. Jako zku\u0161en\u00fd ko\u017eeluh zakl\u00e1dal po sv\u011bt\u011b nov\u00e9 ko\u017eelu\u017eny nap\u0159. ve francouzsk\u00e9m Hellocourtu. Do penze ode\u0161el v roce 1965 a o t\u0159i roky pozd\u011bji 1. dubna 1968 zem\u0159el.",
                16.94615137577057
            ],
            [
                "Hynek Ba\u0165a. Vynikaj\u00edc\u00ed ko\u017eeluh a jeden z ba\u0165ovsk\u00fdch \u0159editel\u016f v obdob\u00ed druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky Hynek Ba\u0165a obecnou a m\u011b\u0161\u0165anskou \u0161kolu vychodil ve Zl\u00edn\u011b a ve sv\u00fdch \u010dtrn\u00e1cti letech 1. srpna 1912 nastoupil k firm\u011b Ba\u0165a. Nejprve byl za\u0159azen jako praktikant ve spodkov\u00e9 d\u00edln\u011b p\u0159i vysek\u00e1v\u00e1n\u00ed pode\u0161v\u00ed, kde sepisoval denn\u00ed \u00fa\u010dty jednotliv\u00fdch sek\u00e1\u010d\u016f. Jeho p\u0159\u00edm\u00fdm nad\u0159\u00edzen\u00fdm byl Tom\u00e1\u0161 Ba\u0165a, kter\u00fd jej u\u010dil \u0161etrnosti a rozpozn\u00e1v\u00e1n\u00ed k\u016f\u017e\u00ed. V l\u00e9t\u011b 1914 se Hynek stal pl\u00e1nova\u010dem v obuvnick\u00fdch d\u00edln\u00e1ch, po\u010d\u00e1tkem roku 1916 se p\u0159esunul do ko\u017eelu\u017een, do nov\u011b zav\u00e1d\u011bn\u00e9ho oboru u firmy Ba\u0165a. V ko\u017eelu\u017en\u00e1ch pokra\u010doval ve stejn\u00e9 pr\u00e1ci jako v obuvnick\u00fdch d\u00edln\u00e1ch, tedy kalkulac\u00ed a p\u0159id\u011blov\u00e1n\u00edm do v\u00fdroby. Brzy v\u0161ak nastoupil na vojnu, kde slou\u017eil v a\u017e do listopadu 1918.",
                15.675277352333069
            ],
            [
                "Josef Hlavni\u010dka (\u0159editel). V podniku si Hlavni\u010dka na\u0161el nev\u011bstu Marii Ba\u0165ovou, nevlastn\u00ed sestru Tom\u00e1\u0161e Bati a o\u017eenil se s n\u00ed 16. \u00fanora 1924. V\u0159el\u00fd vztah m\u011bl p\u0159edev\u0161\u00edm s Janem Anton\u00ednem Ba\u0165ou, vlastn\u00edm bratrem man\u017eelky Marie. Pro neshody s Tom\u00e1\u0161em Ba\u0165ou podal spole\u010dn\u011b s Janem Ba\u0165ou po\u010d\u00e1tkem roku 1928 v\u00fdpov\u011b\u010f, ale ji\u017e v srpnu 1928 byl do firmy znovu p\u0159ijat. Po\u010d\u00e1tkem 30. let Tom\u00e1\u0161 Ba\u0165a rozj\u00ed\u017ed\u011bl textiln\u00ed v\u00fdrobu, a proto poslal Hlavni\u010dku na dva roky do Anglie na zku\u0161enou. V Anglii se nau\u010dil jazyk i obchodov\u00e1n\u00ed na burze. Pod Hlavni\u010dkov\u00fdm veden\u00edm za\u010dala od kv\u011btna 1931 v\u00fdstavba tov\u00e1rn\u00edch budov na Ba\u0165ov\u011b, kde se osv\u011bd\u010dil a z\u00edskal postaven\u00ed ve vedouc\u00edch kruz\u00edch firmy. V roce 1939, po odchodu J. A. Bati do zahrani\u010d\u00ed, stanul s D. \u010ciperou a H. Vavre\u010dkou v neju\u017e\u0161\u00edm veden\u00ed firmy, kdy m\u011bl na starost v\u0161echny ba\u0165ovsk\u00e9 podniky v b\u00fdval\u00e9m \u010ceskoslovensku. Ve sv\u00e9 nov\u00e9 funkci musel kli\u010dkovat mezi po\u017eadavky okupa\u010dn\u00ed moci a z\u00e1jmy firmy a jej\u00edch 53 000 zam\u011bstnanc\u016f na \u00fazem\u00ed Protektor\u00e1tu.",
                15.659751653671265
            ],
            [
                "Kajetan Bayer. Podnikal v d\u016fln\u00edm pr\u016fmyslu. Roku 1860 se pod\u00edlel na zalo\u017een\u00ed t\u011b\u017eebn\u00ed spole\u010dnost Gewerkschaft Westb\u00f6hmischer Bergbau- und H\u00fcttenverein (Z\u00e1pado\u010desk\u00fd horn\u00ed a hutn\u00ed spolek, pozd\u011bji v 70. letech ho p\u0159evzala Z\u00e1pado\u010desk\u00e1 b\u00e1\u0148sk\u00e1 akciov\u00e1 spole\u010dnost), kter\u00e1 roku 1861 byla schv\u00e1lena kr\u00e1lovsk\u00fdm horn\u00edm hejtmanstv\u00edm v Praze. Kajetan Bayer se pak stal \u0159editelem t\u00e9to spole\u010dnosti, kter\u00e1 soust\u0159e\u010fovala \u010deskon\u011bmeck\u00fd kapit\u00e1l pro rozvoj t\u011b\u017eby uhl\u00ed na Plze\u0148sku. V r\u00e1mci jej\u00edho p\u016fsoben\u00ed vznikl v tomto regionu, u obce Vsti\u0161, roku 1893 i D\u016fl Bayer (Bayerschacht), pojmenovan\u00fd podle \u0159editele podniku. Na \u0161acht\u011b se ale t\u011b\u017eilo jen do roku 1904. T\u011b\u017ebu toti\u017e komplikovaly \u010dast\u00e9 nehody a nevhodn\u00e9 geologick\u00e9 podm\u00ednky. Akcion\u00e1\u0159i pak d\u016fl uzav\u0159eli a Kajetana Bayera vytla\u010dili z veden\u00ed firmy. Zanikl\u00e9 d\u016fln\u00ed provozy a jm\u00e9no \u0159editele b\u00fdval\u00e9ho podniku p\u0159ipom\u00edn\u00e1 m\u00edstn\u00ed n\u00e1zev Na Bayerce.",
                15.374204397201538
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-9": {
        "query": "Pro kter\u00fd sport je zn\u00e1mo m\u011bsto Kladno?",
        "results": [
            [
                "TJ Hv\u011bzda Kladno. TJ Hv\u011bzda Kladno (cel\u00fdm n\u00e1zvem: T\u011blov\u00fdchovn\u00e1 jednota Hv\u011bzda Kladno) je \u010desk\u00fd klub ledn\u00edho hokeje, kter\u00fd s\u00eddl\u00ed v Kladn\u011b ve St\u0159edo\u010desk\u00e9m kraji. Od sez\u00f3ny 2003/04 p\u016fsob\u00ed ve St\u0159edo\u010desk\u00e9 krajsk\u00e9 sout\u011b\u017ei, p\u00e1t\u00e9 \u010desk\u00e9 nejvy\u0161\u0161\u00ed sout\u011b\u017ei ledn\u00edho hokeje.",
                16.83220213651657
            ],
            [
                "Kontiolahti. Obec je zn\u00e1m\u00e1 p\u0159edev\u0161\u00edm jako ly\u017ea\u0159sk\u00e9 st\u0159edisko ur\u010den\u00e9 pro z\u00e1vody v\u00a0biatlonu. Vlastn\u00ed biatlonov\u00fd stadion se nach\u00e1z\u00ed 2\u00a0km jihoz\u00e1padn\u011b od obce. V\u00a0letech 1990, 1999 a 2015 zde prob\u011bhla mistrovstv\u00ed sv\u011bta. Krom\u011b toho jsou zde pravideln\u011b po\u0159\u00e1d\u00e1ny z\u00e1vody sv\u011btov\u00e9ho poh\u00e1ru.",
                15.045357882976532
            ],
            [
                "Jan Smudek. Na rohov\u00e9 budov\u011b na n\u00e1m\u011bst\u00ed Svobody 1976 v Kladn\u011b (GPS sou\u0159adnice:) je um\u00edst\u011bna pam\u011btn\u00ed deska zmi\u0148ujc\u00ed st\u00e1tn\u00ed pr\u016fmyslovou \u0161kolu. Na desce jsou uvedeni \u017e\u00e1ci t\u00e9to \u0161koly \u2013 Jan Smudek a Franti\u0161ek Petr. Ti v \u010dervnu 1939 zast\u0159elili v Kladn\u011b n\u011bmeck\u00e9ho policistu Wilhelma Kniesta. Tento \u010din implikoval vyhl\u00e1\u0161en\u00ed stann\u00e9ho pr\u00e1va na Kladn\u011b (v\u016fbec prvn\u00edho v protektor\u00e1t\u011b). Jeho ob\u011bt\u00ed se stal (mimo jin\u00fdch ob\u010dan\u016f) i tehdej\u0161\u00ed starosta Kladna Franti\u0161ek Pavel.",
                14.98812061548233
            ],
            [
                "Jaroslav Kla\u0161ka. Mezi jeho kon\u00ed\u010dky pat\u0159\u00ed hudba, d\u011bjiny architektury, sport \u2013 zejm\u00e9na formule 1, r\u00e1d plave, vzd\u011bl\u00e1v\u00e1 se v n\u011bmeck\u00e9m jazyce, r\u00e1d p\u0159edn\u00e1\u0161\u00ed a diskutuje s mlad\u00fdmi lidmi i v\u0161emi, kdo maj\u00ed z\u00e1jem o ve\u0159ejn\u00fd \u017eivot.",
                14.516321361064911
            ],
            [
                "D\u011bjiny Ko\u0161ic. Nov\u00e9 hospod\u00e1\u0159sk\u00e9 sm\u011bry signalizovalo v roce 1996 otev\u0159en\u00ed mezist\u00e1tn\u00ed leteck\u00e9 linky do V\u00eddn\u011b. Modern\u00ed leti\u0161tn\u00ed termin\u00e1l s titulem Stavba roku 2005 se vypo\u0159\u00e1dal s n\u00e1r\u016fstem n\u00edzkon\u00e1kladov\u00fdch linek do Velk\u00e9 Brit\u00e1nie. V roce 1996 se za\u010dalo s rekonstrukc\u00ed Zimn\u00edho stadionu Ladislava Troj\u00e1ka (dnes Steel Ar\u00e9na). Ta m\u011bla trvat jednu hokejovou sez\u00f3nu, ale kv\u016fli finan\u010dn\u00edm probl\u00e9m\u016fm byl stadion otev\u0159en a\u017e 24. \u00fanora 2006. Ve stejn\u00e9m roce bylo Ko\u0161ic\u00edm p\u0159id\u011bleno po\u0159adatelsk\u00e9 pr\u00e1vo na Mistrovstv\u00ed sv\u011bta v ledn\u00edm hokeji 2011. Otev\u0159en\u00ed ar\u00e9ny m\u011blo pro Ko\u0161i\u010dany o to v\u011bt\u0161\u00ed v\u00fdznam, \u017ee host\u00ed koncerty m\u00edstn\u00edch i sv\u011btov\u00fdch hv\u011bzd, kter\u00e9 se zde d\u0159\u00edve fakticky nepo\u0159\u00e1daly. V roce 2009 skon\u010dila rekonstrukce hotelu Slovan (dnes Hotel Doubletree by Hilton) a hotelu Hutn\u00edk (dnes Hotel Yasmin). Prob\u00edh\u00e1 i v\u00fdstavba polyfunk\u010dn\u00edho komplexu Cassovar a v p\u0159\u00edprav\u011b jsou mnoh\u00e9 dal\u0161\u00ed projekty hotel\u016f, polyfunk\u010dn\u00edch a reziden\u010dn\u00edch komplex\u016f. 9. z\u00e1\u0159\u00ed 2008 m\u011bsto zv\u00edt\u011bzilo nad Pre\u0161ovem, Martinem a Nitrou o titul Evropsk\u00e9ho hlavn\u00edho m\u011bsta kultury na rok 2013.",
                14.367804110050201
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-10": {
        "query": "Jak\u00fd pam\u00e1tn\u00fd strom stoj\u00ed na severu parku Kampa p\u0159i vstupu od Lichten\u0161tejnsk\u00e9ho pal\u00e1ce?",
        "results": [
            [
                "Jedle v l\u00e1ze\u0148sk\u00e9m parku. Jedle v l\u00e1ze\u0148sk\u00e9m parku je pam\u00e1tn\u00e1 jedle b\u011blokor\u00e1 (Albies alba) stoj\u00edc\u00ed nad Pitn\u00fdm pavilonem v l\u00e1ze\u0148sk\u00e9m parku v Karlov\u011b Stud\u00e1nce. S v\u00fd\u0161kou 49 m podle datab\u00e1ze AOPK \u010cR se jedn\u00e1 o druhou nejvy\u0161\u0161\u00ed pam\u00e1tnou jedli v cel\u00e9 \u010cR (po Fremuthov\u011b jedli) a s obvodem 405\u00a0cm i o jednu z nejmohutn\u011bj\u0161\u00edch. St\u00e1\u0159\u00ed t\u00e9to jedle je kolem 200 let. Pam\u00e1tn\u00fdm stromem byla tato jedle vyhl\u00e1\u0161ena v roce 2001.",
                16.526126623153687
            ],
            [
                "Mimo\u0148sk\u00fd z\u00e1meck\u00fd park. Men\u0161\u00ed \u010d\u00e1st parku, odd\u011blen\u00e1 od \u010d\u00e1sti v\u011bt\u0161\u00ed korytem \u0159eky Plou\u010dnice, tvo\u0159\u00ed jednu stranu n\u00e1m\u011bst\u00ed 1. m\u00e1je s parkovi\u0161t\u011bm. Zde st\u00e1val z\u00e1mek a v nevelk\u00e9m pruhu zelen\u011b na n\u00e1b\u0159e\u017e\u00ed je zachov\u00e1n a ozna\u010den\u00fd pam\u00e1tn\u00fd strom, z\u00e1meck\u00e1 l\u00edpa. Od m\u011bsta byl park v n\u011bkter\u00fdch m\u00edstech odd\u011blen branami.",
                16.26417565345764
            ],
            [
                "Jasan u Tury\u0148sk\u00e9ho rybn\u00edka. Pam\u00e1tn\u00fd strom je jednodu\u0161e dostupn\u00fd asi 150m odbo\u010den\u00edm ze \u201estar\u00e9 karlovarsk\u00e9\u201c silnice II/606 do ulice Na Turyni; p\u0159\u00edmo kolem n\u011bho vede \u0161irok\u00e1 cesta, lemuj\u00edc\u00ed b\u0159eh rybn\u00edka. Pobl\u00ed\u017e, u\u00a0v\u00fdpusti rybn\u00edka, je situov\u00e1no 5. zastaven\u00ed (\u201eTury\u0148sk\u00fd rybn\u00edk\u201c) Drvotovy nau\u010dn\u00e9 stezky. Z\u00a0nau\u010dn\u00e9 stezky, je\u017e v\u00a0tomto \u00faseku vede v soub\u011bhu s \u010dervenou a modrou turistickou trasou, se ke stromu dojde asi po 70m nezna\u010den\u00e9m odbo\u010den\u00ed po b\u0159ehu rybn\u00edka.",
                15.699740529060364
            ],
            [
                "Mimo\u0148sk\u00fd z\u00e1meck\u00fd park. Zrenovovan\u00fd z\u00e1meck\u00fd most p\u0159es Plou\u010dnici pobl\u00ed\u017e jej\u00edho soutoku s Panensk\u00fdm potokem umo\u017e\u0148uje p\u0159\u00edstup do v\u011bt\u0161\u00ed \u010d\u00e1sti parku s rybn\u00edkem a mnoha palouky a lesn\u00edm porostem. V dob\u011b likvidace z\u00e1mku po roce 1985 zde bylo evidov\u00e1no 14 jehli\u010dnat\u00fdch a 52 listnat\u00fdch, mnohdy velice star\u00fdch strom\u016f. Za pozoruhodn\u00e9 byly ozna\u010deny jedle plstnatoplod\u00e1, jalovec vir\u017einsk\u00fd, p\u0159evisl\u00e1 douglaska, javor jasanolist\u00fd, p\u0159evisl\u00fd jasan, d\u0159ezovec trojtrnn\u00fd a dub letn\u00ed.",
                15.698811054229736
            ],
            [
                "Lilienstein. Na Lilienstein vede turistick\u00e1 stezka lesem od placen\u00e9ho parkovi\u0161t\u011b pod ji\u017en\u00edmi st\u011bnami masivu. Nakonec se jde po schodech a p\u0159es l\u00e1vky spojuj\u00edc\u00ed jednotliv\u00e9 sk\u00e1ly a\u017e na z\u00e1padn\u00ed vyhl\u00eddku, odkud je v\u00fdhled na okoln\u00ed skaln\u00ed oblasti. Naproti p\u0159es Labe je pevnost K\u00f6nigstein, a sm\u011brem na severoz\u00e1pad je v\u00fdhled na Rathen s jeho kamenn\u00fdm mostem Basteibr\u00fccke.",
                15.443622827529907
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-11": {
        "query": "Pomn\u00edk voj\u00e1k\u016fm jak\u00e9 n\u00e1rodnosti je na Chodsk\u00e9m n\u00e1m\u011bst\u00ed v Plzni?",
        "results": [
            [
                "Euromajdan. V\u00a0Plzni se v\u00a0ned\u011bli 23.\u00a0\u00fanora 2014 se\u0161lo na n\u00e1m\u011bst\u00ed Republiky k\u00a0modlitb\u011b za ob\u011bti z\u00a0Majdanu zhruba 300 lid\u00ed, p\u0159edev\u0161\u00edm ukrajinsk\u00e9 n\u00e1rodnosti. Zp\u00edvali ukrajinskou hymnu a p\u00edsn\u011b a zapalov\u00e1n\u00edm sv\u00ed\u010dek uctili pam\u00e1tku mrtv\u00fdch.",
                16.126769423484802
            ],
            [
                "Chodovsk\u00fd h\u0159bitov. Chodovsk\u00fd h\u0159bitov se nach\u00e1z\u00ed v Praze 4 na Opatov\u011b mezi ulicemi U Chodovsk\u00e9ho h\u0159bitova a Le\u010dkova. Byl otev\u0159en v pravd\u011bpodobn\u011b v roce 1945. H\u0159bitov se d\u011bl\u00ed do t\u0159\u00ed \u010d\u00e1st\u00ed rozd\u011blen\u00fdch hlavn\u00edmi cestami. Pravou p\u0159edn\u00ed \u010d\u00e1st zab\u00edraj\u00ed hroby, v lev\u00e9 p\u0159edn\u00ed \u010d\u00e1sti se nach\u00e1z\u00ed kolumb\u00e1ria a v zadn\u00ed \u010d\u00e1sti je pam\u00e1tn\u00edk padl\u00fdm sov\u011btsk\u00fdm voj\u00e1k\u016fm v bitv\u011b u Sokolova. Vpravo i vlevo od pam\u00e1tn\u00edku maj\u00ed doty\u010dn\u00ed voj\u00e1ci n\u00e1hrobky.",
                15.256559371948242
            ],
            [
                "M\u011bstsk\u00fd h\u0159bitov Prost\u011bjov. pomn\u00edk na spole\u010dn\u00e9m hrob\u011b 44 voj\u00edn\u016f, zem\u0159el\u00fdch v Prost\u011bjov\u011b v letech 1914 \u2013 1915 na \u00faplavici \u2013 pomn\u00edk z roku 1922 tvo\u0159\u00ed \u017eulov\u00fd obelisk se zlat\u00fdm k\u0159\u00ed\u017eem, zdoben\u00fd po obou stran\u00e1ch p\u00edskovcov\u00fdmi sochami. Vlevo je um\u00edraj\u00edc\u00ed bojovn\u00edk se zlomen\u00fdm me\u010dem, lipovou ratolest\u00ed a se \u0161t\u00edtem, na n\u011bm\u017e je zobrazen \u010desk\u00fd lev. Vpravo kle\u010d\u00ed u k\u0159\u00ed\u017eku \u017eena v han\u00e1ck\u00e9m kroji s v\u011bncem v rukou.",
                15.170977115631104
            ],
            [
                "Pomn\u00edk padl\u00fdm za svobodu, m\u00edr a demokracii (Plze\u0148). P\u016fvodn\u00ed m\u00edsto na n\u00e1m\u011bst\u00ed Milady Hor\u00e1kov\u00e9 bylo pro znovuum\u00edst\u011bn\u00ed pomn\u00edku upraveno, postaveny sto\u017e\u00e1ry, z\u0159\u00edzeny byly terasn\u00ed zdi i bu\u0148ky pro ulo\u017een\u00ed prst\u011b z v\u00fdznamn\u00fdch boji\u0161\u0165 obou sv\u011btov\u00fdch v\u00e1lek a boji\u0161\u0165 A\u010cR posledn\u00ed doby. Ke slavnostn\u00edmu odhalen\u00ed do\u0161lo dne 11.\u00a011.\u00a02007 v\u00a011\u00a0hodin, tedy p\u0159\u00edmo na mezin\u00e1rodn\u011b slaven\u00fd Den veter\u00e1n\u016f. Ud\u00e1losti se z\u00fa\u010dastnili v\u00fdznamn\u00ed host\u00e9 a skupiny vojensk\u00e9 historie z cel\u00e9 republiky. Pam\u00e1tn\u00e9 m\u00edsto slou\u017e\u00ed v dne\u0161n\u00ed dob\u011b k vyznamen\u00e1v\u00e1n\u00ed veter\u00e1n\u016f, k organizov\u00e1n\u00ed pietn\u00edch akc\u00ed a promen\u00e1dn\u00edch koncert\u016f vojensk\u00e9 hudby. Tyto v\u00fdznamn\u00e9 slavnosti se po\u0159\u00e1daj\u00ed v\u017edy na den 11.\u00a0listopadu nebo v pr\u016fb\u011bhu Kv\u011btnov\u00fdch slavnost\u00ed.",
                15.096218585968018
            ],
            [
                "Ka\u0161ny na n\u00e1m\u011bst\u00ed Republiky v Plzni. Ka\u0161ny na n\u00e1m\u011bst\u00ed Republiky v Plzni le\u017e\u00ed ve t\u0159ech roz\u00edch n\u00e1m\u011bst\u00ed Republiky, ve \u010dtvrt\u00e9m se nach\u00e1z\u00ed morov\u00fd sloup. Autorem ka\u0161en je architekt Ond\u0159ej C\u00edsler, jeho\u017e n\u00e1vrh byl vybr\u00e1n v architektonick\u00e9 sout\u011b\u017ei ze 42 n\u00e1vrh\u016f. Na realizaci se pod\u00edleli Pavel Ho\u0161ek, David Blahout, Jakub Vl\u010dek, Juraj Smole\u0148, Ond\u0159ej Du\u0161ek a Michal Bla\u017eek. Slavnostn\u011b byly uvedeny do provozu 29.\u00a0\u010dervence 2010. Ka\u0161ny zn\u00e1zor\u0148uj\u00ed chrtici, and\u011bla a velblouda z plze\u0148sk\u00e9ho m\u011bstsk\u00e9ho znaku. Chrli\u010de jsou z bronzu pokryt\u00e9ho pl\u00e1tkov\u00fdm zlatem; n\u00e1doby, do nich\u017e pad\u00e1 voda, jsou z \u010dern\u00e9 \u017euly.",
                15.00313401222229
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-12": {
        "query": "Jak se jmenuje autor rom\u00e1nu Osudy dobr\u00e9ho voj\u00e1ka \u0160vejka za sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky?",
        "results": [
            [
                "Osudy dobr\u00e9ho voj\u00e1ka \u0160vejka po druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lce. Osudy dobr\u00e9ho voj\u00e1ka \u0160vejka po druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lce je kniha Josefa Jaroslava Marka (pseudonym Martina Peti\u0161ky), kter\u00fd, jak v p\u0159edmluv\u011b uv\u00e1d\u00ed, je vnuk \u0160vejkova p\u0159\u00edtele, jednoro\u010dn\u00edho dobrovoln\u00edka Marka.",
                20.88943701982498
            ],
            [
                "Osudy dobr\u00e9ho voj\u00e1ka \u0160vejka po druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lce. Voln\u011b navazuje na \u010dty\u0159d\u00edln\u00fd humoristick\u00fd rom\u00e1n \u010desk\u00e9ho spisovatele Jaroslava Ha\u0161ka Osudy dobr\u00e9ho voj\u00e1ka \u0160vejka za sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky. Kniha byla ps\u00e1na v dob\u011b normalizace a reflektuje humornou ha\u0161kovsko-\u0161vejkovskou formou t\u011b\u017ek\u00e1 pades\u00e1t\u00e1 l\u00e9ta. Je ps\u00e1na ha\u0161kovsk\u00fdm slohem, kter\u00fd je dopln\u011bn o specifick\u00fd slovn\u00edk pades\u00e1t\u00fdch let. Poprv\u00e9 vy\u0161la v roce 1992 v nakladatelstv\u00ed Jan, jako prvn\u00ed d\u00edl cyklu V \u0161est ve\u010der u Kalicha, ilustroval v duchu kreseb Josefa Lady Ji\u0159\u00ed P\u011bkn\u00fd. Kniha se v prvn\u00edm vyd\u00e1n\u00ed ve skute\u010dnosti, a to i podle tir\u00e1\u017ee, jmenuje (jen) Osudy dobr\u00e9ho \u0160vejka po druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lce.",
                20.257571160793304
            ],
            [
                "Dobr\u00fd voj\u00e1k \u0160vejk (film, 1956). Dobr\u00fd voj\u00e1k \u0160vejk je \u010deskoslovensk\u00e1 protiv\u00e1le\u010dn\u00e1 filmov\u00e1 komedie, kterou roku 1956 nato\u010dil re\u017eis\u00e9r Karel Stekl\u00fd. Byla nato\u010den\u00e1 podle slavn\u00e9ho rom\u00e1nu Osudy dobr\u00e9ho voj\u00e1ka \u0160vejka spisovatele Jaroslava Ha\u0161ka a byla nominovan\u00e1 roku 1957 na K\u0159i\u0161\u0165\u00e1lov\u00fd gl\u00f3bus. Film pokra\u010duje sn\u00edmkem Poslu\u0161n\u011b hl\u00e1s\u00edm z roku 1957.",
                18.139273822307587
            ],
            [
                "Malinov\u00e9 holovousk\u00e9. O holovousk\u00fdch malin\u00e1\u010d\u00edch je zm\u00ednka ve filmov\u00e9 adaptaci knihy Osudy dobr\u00e9ho voj\u00e1ka \u0160vejka za sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky od Jaroslava Ha\u0161ka Dobr\u00fd voj\u00e1k \u0160vejk (1956): \"J\u00e1 m\u00e1m chalupu v Holovous\u00edch. Na zahrad\u011b m\u00e1m jabka, malin\u00e1\u010de\u2026 A\u017e pojedu na Urlaub, tak ti jich p\u0159ivezu t\u0159eba 50 kilo.\", a\u010dkoliv v origin\u00e1le se zm\u00ednka nevyskytuje.",
                16.564848959445953
            ],
            [
                "Osudy dobr\u00e9ho voj\u00e1ka \u0160vejka po druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lce. \u201eM\u00edr mus\u00ed b\u00fdt,\u201c \u0159ekl rozv\u00e1\u017en\u011b \u0160vejk a pod\u00edval se p\u0159\u00e1telsky na holubici, tu\u010dnou jako drak, \u201em\u00edr mus\u00ed b\u00fdt, i kdybychom se m\u011bli kv\u016fli n\u011bmu v\u0161ichni povra\u017edit. M\u00edr, to je n\u011bco tak velk\u00fdho, jak na n\u00e1s \u0159val dozorce Karfiolek v uranovejch dolech, \u017ee by v\u00e1m ho m\u011bli ka\u017ed\u00fdmu oml\u00e1tit o dr\u017eku, abyste si ho, bando aristokratick\u00e1, um\u011bli v\u00e1\u017eit.\u201c",
                16.499856889247894
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-13": {
        "query": "Jak se jmenuje maskot stanice \u010cesk\u00fd rozhlas R\u00e1dio Junior?",
        "results": [
            [
                "Hajaja. Hajaja je sk\u0159\u00edtek, kter\u00fd se stal symbolem kr\u00e1tk\u00fdch rozhlasov\u00fdch poh\u00e1dek na dobrou noc. Poprv\u00e9 Hajaja promluvil z vys\u00edl\u00e1n\u00ed \u010ceskoslovensk\u00e9ho rozhlasu 2. ledna 1961.  Hlas mu v po\u010d\u00e1tc\u00edch prop\u016fj\u010dil herec Vlastimil Brodsk\u00fd, kter\u00fd se t\u00edm na dlouho stal pro \u0161irok\u00e9 masy poslucha\u010d\u016f zt\u011blesn\u011bn\u00edm t\u00e9to postavy. Desetiminutov\u00e9 poh\u00e1dky sk\u0159\u00edtka Hajaji jsou dodnes denn\u011b vys\u00edl\u00e1ny v r\u00e1mci Klubu R\u00e1dia Junior na Dvojce \u010cesk\u00e9ho rozhlasu a na R\u00e1diu Junior.",
                16.250387847423553
            ],
            [
                "Hajaja. P\u0159\u00edprava prvn\u00ed poh\u00e1dky trvala p\u0159ibli\u017en\u011b rok. N\u00e1pad se zrodil kolem roku 1960 v redakci v\u011bdy a techniky Hlavn\u00ed redakce pro d\u011bti a ml\u00e1de\u017e \u010ceskoslovensk\u00e9ho rozhlasu. N\u011bkdo tehdy poznamenal, \u017ee by nebylo \u0161patn\u00e9 vypr\u00e1v\u011bt ka\u017ed\u00fd ve\u010der nejmen\u0161\u00edm poslucha\u010d\u016fm p\u0159\u00edb\u011bh pro lep\u0161\u00ed us\u00edn\u00e1n\u00ed. N\u00e1pad se ujal a za\u010daly p\u0159\u00edpravy. Jm\u00e9no Hajaja vymyslela v\u00fdtvarnice Olga Hejn\u00e1. Sk\u0159\u00edtek s hlasem Vlastimila Brodsk\u00e9ho se stal od roku 1961 vesel\u00fdm a laskav\u00fdm pr\u016fvodcem do d\u011btsk\u00fdch sn\u016f. Na \u00fasp\u011bchu nov\u00e9ho po\u0159adu m\u011bl velkou z\u00e1sluhu spisovatel V\u00e1clav \u010ctvrtek a jeho man\u017eelka Vlasta V\u00e1\u0148ov\u00e1, kter\u00e1 byla rozhlasovou redaktorkou. \u010ctvrtek napsal poh\u00e1dku pro prvn\u00ed vys\u00edl\u00e1n\u00ed Jak Hajaja procitnul, ale i mnoh\u00e9 dal\u0161\u00ed poh\u00e1dkov\u00e9 texty.",
                15.511633574962616
            ],
            [
                "R\u00e1dio Bart. Televizn\u00ed reklama na Superstar Celebrity Microphone, kterou Homer sleduje, byla inspirov\u00e1na popul\u00e1rn\u00ed reklamou Ronco Mr. Microphone z konce 70. let, v n\u00ed\u017e se chlapec stane popul\u00e1rn\u00edm a \u201ezaboduje u d\u00edvek\u201c t\u00edm, \u017ee pou\u017e\u00edv\u00e1 sv\u016fj r\u00e1diov\u00fd mikrofon. V obou reklam\u00e1ch se objevuje chlapec, kter\u00fd jede v aut\u011b pln\u00e9m kamar\u00e1d\u016f a \u0159\u00edk\u00e1: \u201eHej, fe\u0161\u00e1ku, pozd\u011bji se pro tebe vr\u00e1t\u00edme.\u201c. Tato hl\u00e1\u0161ka p\u0159ipadala \u0161t\u00e1bu \u201evtipn\u00e1\u201c. V reklam\u011b na Superstar Celebrity Microphone chlapec zp\u00edv\u00e1 do mikrofonu p\u00edse\u0148 \u201eConvoy\u201c od C. W. McCalla z roku 1975. Producenti p\u016fvodn\u011b cht\u011bli, aby zp\u00edval p\u00edse\u0148 \u201eThe Wreck of the Edmund Fitzgerald\u201c od Gordona Lightfoota, p\u00edse\u0148 o potopen\u00ed velkoobjemov\u00e9 lodi SS Edmund Fitzgerald na Ho\u0159ej\u0161\u00edm jeze\u0159e. Podle Vittiho by v\u0161ak Lightfootova licen\u010dn\u00ed dohoda vy\u017eadovala, aby producenti z\u00edskali povolen\u00ed od rodin 29 \u010dlen\u016f pos\u00e1dky, kte\u0159\u00ed na lodi zahynuli, a tak byla m\u00edsto toho pou\u017eita p\u00edse\u0148 \u201eConvoy\u201c, kterou Homer zp\u00edv\u00e1 tak\u00e9 do mikrofonu, aby p\u0159esv\u011bd\u010dil Barta, \u017ee se mu d\u00e1rek l\u00edb\u00ed.",
                15.177379071712494
            ],
            [
                "Annoying Orange. Marshmallow debutoval v epizod\u011b \u201eAnnoying Saw 2: The Annoying Death Trap\u201c, 24. z\u00e1\u0159\u00ed 2010. Je mal\u00fd, d\u011btsk\u00e9ho vzez\u0159en\u00ed s \u017eensky zn\u011bj\u00edc\u00edm pisklav\u00fdm hlasem. Marshmallow je prezentov\u00e1n jako vesel\u00fd a \u0161\u0165astn\u00fd a \u0159\u00edk\u00e1, \u017ee miluje \u201e\u0161t\u011b\u0148\u00e1tka a jednoro\u017ece a kr\u00e1l\u00ed\u010dky a duhy a mr\u00e1\u010dky a ko\u0165\u00e1tka a kr\u00e1l\u00ed\u010dky a duhy\u201c. Je velice odoln\u00fd proti r\u016fzn\u00fdm \u00fatok\u016fm, nap\u0159\u00edklad proti \u0159ez\u00e1n\u00ed, ohni nebo h\u00e1zen\u00ed hv\u011bzd. I p\u0159es jeho roztomilost a velikost je, kdy\u017e ho n\u011bkdo nebo n\u011bco na\u0161tve, velice \u00fato\u010dn\u00fd a obvykle jeho \u00fatok zas\u00e1hne v\u0161echny v jeho bl\u00edzk\u00e9m okol\u00ed. Jeho pohlav\u00ed je mezi fanou\u0161ky velikou ot\u00e1zkou a u\u017e se na n\u00ed, nap\u0159\u00edklad v s\u00e9rii Ask Orange (Zeptej se Pomeran\u010de) n\u011bkolikr\u00e1t ptali. P\u0159\u00edmo nebyla nikdy zodpov\u011bzena, jako jeden z d\u016fkaz\u016f, \u017ee Marshmallow je mu\u017e, m\u016f\u017eeme br\u00e1t \u010d\u00e1st v p\u00edsni \u201eNya Nya Style\u201c (cover megahitu Gangnam Style) zn\u011bj\u00edc\u00ed: \u201eMarshmallow is really happy with his teddy bear\u201c, \u010dili \u201eMarshmallow je tuze \u0161\u0165astn\u00fd se sv\u00fdm medv\u00eddkem\u201c. Na kan\u00e1le Annoying Orange m\u00e1 tak\u00e9 svou vlastn\u00ed show o 13 d\u00edlech.",
                14.652579486370087
            ],
            [
                "Junior (\u010dasopis). Komiksy v Junioru nalezneme celkem t\u0159i: Domi a Naty, Tajemstv\u00ed Faraon\u016f a P\u0159\u00edpady inspektora Bubliny (tento komiks je z\u00e1rove\u0148 sout\u011b\u017en\u00ed, \u010dten\u00e1\u0159i lu\u0161t\u00ed z\u00e1hady a vyhr\u00e1vaj\u00ed ceny-nach\u00e1z\u00ed se v sekci Zava\u0159 si \u0161kebli).",
                14.495958983898163
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-14": {
        "query": "Na jak\u00fd n\u00e1stroj hraje Jim \u010cert?",
        "results": [
            [
                "Jimmy McGriff. Jimmy McGriff (rodn\u00fdm jm\u00e9nem James Harrell McGriff; 3. dubna 1936 Filadelfie \u2013 24. kv\u011btna 2008 tamt\u00e9\u017e) byl americk\u00fd jazzov\u00fd varhan\u00edk. Ve sv\u00fdch osmi letech za\u010dal hr\u00e1t na bic\u00ed a brzy pot\u00e9 i na n\u011bkolik dal\u0161\u00edch n\u00e1stroj\u016f. Ve sv\u00fdch profesion\u00e1ln\u00edch po\u010d\u00e1tc\u00edch hr\u00e1l na kontrabas, ale kdy\u017e za\u010daly k popularit\u011b p\u0159ich\u00e1zet varhany, za\u010dal hr\u00e1t na varhany. b\u011bhem sv\u00e9 kari\u00e9ry spolupracoval s \u0159adou hudebn\u00edk\u016f, mezi kter\u00e9 pat\u0159\u00ed Richard \u201eGroove\u201c Holmes, Stanley Turrentine, David \u201eFathead\u201c Newman, Blue Mitchell nebo Lonnie Smith. Zem\u0159el na komplikace s roztrou\u0161enou skler\u00f3zou ve sv\u00fdch dvaasedmdes\u00e1ti letech.",
                16.499891877174377
            ],
            [
                "Jim Leverton. Jim Leverton (* 1946) je britsk\u00fd rockov\u00fd baskytarista. Svou kari\u00e9ru zah\u00e1jil po\u010d\u00e1tkem \u0161edes\u00e1t\u00fdch let; p\u016fsobil ve skupin\u00e1ch The Big Beats (1962\u20131963) a od roku 1964 p\u016fsobil ve skupin\u011b The Burnettes, kde hr\u00e1l na kytaru Noel Redding. Oba spole\u010dn\u011b hr\u00e1li i ve skupin\u011b The Loving Kind (1965\u20131967). V letech 1968 a\u017e 1970 p\u016fsobil s Reddingem ve skupin\u011b Fat Mattress a pozd\u011bji kr\u00e1tce vystupoval s kapelou Juicy Lucy. V roce 1995 se stal \u010dlenem skupiny Caravan, se kterou nahr\u00e1l alba The Battle of Hastings (1995), The Unauthorized Breakfast Item (2003) a Paradise Filter (2013). V letech 1978 a\u017e 1991 \u010dasto spolupracoval se zp\u011bv\u00e1kem a kytaristou Stevem Marriottem.",
                15.93693482875824
            ],
            [
                "Flook. Sarah Allen hraje na B\u00f6hmovu, tedy modern\u00ed, p\u0159\u00ed\u010dnou fl\u00e9tnu, altovou p\u0159\u00ed\u010dnou fl\u00e9tnu a akordeon. Tak\u00e9 byla \u010dlenkou Barely Works, Bigjig a The Happy End Big Band.",
                15.676011681556702
            ],
            [
                "Hr\u00e1tky s \u010dertem (opera). 2 fl\u00e9tny, 2 hoboje, 3 klarinety (jeden + saxofon), 2 fagoty; 4 lesn\u00ed rohy, 2 trubky, 3 pozouny, tuba; tymp\u00e1ny, bic\u00ed souprava, celesta; harfa, klav\u00edr; smy\u010dce.",
                15.536168575286865
            ],
            [
                "Jymie Merritt. Jymie Merritt (3. kv\u011btna 1926 Filadelfie \u2013 10. dubna 2020 tamt\u00e9\u017e) byl americk\u00fd jazzov\u00fd kontrabasista. Za\u010d\u00ednal jako hr\u00e1\u010d na tenorsaxofon, ale v roce 1943 ode\u0161el do arm\u00e1dy a byl tak donucen vzd\u00e1t se hran\u00ed hudby. Kdy\u017e se z arm\u00e1dy vr\u00e1til, nemohl kv\u016fli nemoci pokra\u010dovat ve hran\u00ed na saxofon a p\u0159e\u0161el tedy ke kontrabasu. Svou profesion\u00e1ln\u00ed kari\u00e9ru zah\u00e1jil v roce 1949 a brzy pot\u00e9 se stal \u010dlenem kapely Bull Moose Jacksona. V roce 1958 se stal \u010dlenem skupiny Jazz Messengers buben\u00edka Arta Blakeyho. B\u011bhem sv\u00e9 kari\u00e9ry spolupracoval s mnoha dal\u0161\u00edmi hudebn\u00edky, mezi kter\u00e9 pat\u0159\u00ed Sonny Clark, Dizzy Reece, Lee Morgan, Wayne Shorter nebo B. B. King. Je otcem kontrabasisty Mika Merritta. Zem\u0159el na rakovinu jater ve v\u011bku 93 let.",
                15.520086884498596
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-15": {
        "query": "Centrem jak\u00e9ho sportu je hora Ran\u00e1?",
        "results": [
            [
                "Str\u00e1\u017e (Novohradsk\u00e9 podh\u016f\u0159\u00ed). Str\u00e1\u017e, zvan\u00e1 t\u00e9\u017e Lo\u010denick\u00e1 hora (631\u00a0m\u00a0n.\u00a0m.) je vrchol Novohradsk\u00e9ho podh\u016f\u0159\u00ed, okrsku Kohoutsk\u00e1 vrchovina. Nach\u00e1z\u00ed se mezi obcemi Svat\u00fd Jan nad Mal\u0161\u00ed a Lo\u010denice v\u00a0Jiho\u010desk\u00e9m kraji (okres \u010cesk\u00e9 Bud\u011bjovice). V\u00fdchodn\u011b od n\u011bj se nach\u00e1z\u00ed poln\u00ed leti\u0161t\u011b \u201eLo\u010denice u\u00a0\u010cesk\u00fdch Bud\u011bjovic\u201c. Z\u00a0vrcholu kopce je mo\u017en\u00fd rozhled na v\u0161echny sv\u011btov\u00e9 strany.",
                14.66899859905243
            ],
            [
                "Lan\u016fv kopec. Lan\u016fv kopec (t\u00e9\u017e L\u00e1n\u016fv kopec, 426\u00a0m\u00a0n.\u00a0m.) je vrch v\u00a0okrese \u010cesk\u00e1 L\u00edpa Libereck\u00e9ho kraje. Le\u017e\u00ed asi 5\u00a0km jjv. od obce Hamr na Jeze\u0159e, na katastr\u00e1ln\u00edm \u00fazem\u00ed Sv\u00e9bo\u0159ice, v\u00a0b\u00fdval\u00e9m vojensk\u00e9m prostoru Ralsko. Je to nejvy\u0161\u0161\u00ed vrchol na \u00fazem\u00ed obory \u017didlov, nedalek\u00fd Sv\u00e9bo\u0159ick\u00fd \u0160pi\u010d\u00e1k je o 1 metr ni\u017e\u0161\u00ed",
                14.647073149681091
            ],
            [
                "Rovn\u00e1 Rade\u010d. Rovn\u00e1 Rade\u010d (398 m n. m.) je vrch v okrese Semily Libereck\u00e9ho kraje, v CHKO \u010cesk\u00fd r\u00e1j. Le\u017e\u00ed asi 1,7 km vjv. od obce Kacanovy na p\u0159\u00edslu\u0161n\u00e9m katastr\u00e1ln\u00edm \u00fazem\u00ed.",
                14.609732270240784
            ],
            [
                "\u0158\u00edmskokatolick\u00e1 farnost Ran\u00e1 u Loun. \u0158\u00edmskokatolick\u00e1 farnost Ran\u00e1 u Loun (lat. Ranna) je c\u00edrkevn\u00ed spr\u00e1vn\u00ed jednotka sdru\u017euj\u00edc\u00ed \u0159\u00edmsk\u00e9 katol\u00edky na \u00fazem\u00ed obce Ran\u00e1 a v jej\u00edm okol\u00ed. Organiza\u010dn\u011b spad\u00e1 do lounsk\u00e9ho vikari\u00e1tu, kter\u00fd je jedn\u00edm z 10 vikari\u00e1t\u016f litom\u011b\u0159ick\u00e9 diec\u00e9ze. Centrem farnosti je kostel V\u0161ech svat\u00fdch v\u00a0Ran\u00e9 u\u00a0Loun.",
                14.530716896057129
            ],
            [
                "Baranie rohy. Baranie rohy pat\u0159\u00ed k nejsn\u00e1ze dostupn\u00fdm, a\u010dkoli nezna\u010den\u00fdm tatransk\u00fdm \u0161t\u00edt\u016fm nad 2500 m, a proto jsou hojn\u011b nav\u0161t\u011bvovan\u00e9 turisty i skialpinisty. Norm\u00e1ln\u00ed v\u00fdstup vede p\u0159es Baranie sedlo, na kter\u00e9 se d\u00e1 vystoupit od chaty pri Zelenom plese p\u0159es Velkou zmrzlou dolinu (\u0159et\u011bzy), nebo od T\u00e9ryho chaty p\u0159es Kotlinu p\u011bti spi\u0161sk\u00fdch ples, s horsk\u00fdm v\u016fdcem.",
                14.407586455345154
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-16": {
        "query": "Co je n\u00e1pln\u00ed \u010dinnosti centra Paraple?",
        "results": [
            [
                "Centrum Paraple. Centrum Paraple je \u010desk\u00e1 obecn\u011b prosp\u011b\u0161n\u00e1 spole\u010dnost. Jej\u00ed \u010dinnost\u00ed je pomoc lidem ochrnut\u00fdm po po\u0161kozen\u00ed m\u00edchy n\u00e1sledkem \u00farazu nebo onemocn\u011bn\u00ed v pr\u016fb\u011bhu \u017eivota a jejich rodin\u00e1m. Pomoc centra ro\u010dn\u011b vyu\u017eije kolem 1500 paraplegik\u016f (voz\u00ed\u010dk\u00e1\u0159\u016f).",
                19.607475519180298
            ],
            [
                "Centrum Paraple. 1994 \u2013 2000 poskytovalo Centrum Paraple poradensk\u00e9 slu\u017eby lidem na voz\u00edku s po\u0161kozen\u00edm m\u00edchy a jejich rodin\u00e1m. D\u00e1le poskytovalo ambulantn\u00ed soci\u00e1ln\u00ed rehabilitaci, umo\u017e\u0148ovalo st\u00e1\u017ee a praxe student\u016fm fyzioterapie, ergoterapie a soci\u00e1ln\u00ed pr\u00e1ce. Po\u0159\u00e1dalo v pronajat\u00fdch za\u0159\u00edzen\u00edch mimo Prahu t\u00fddenn\u00ed instrukt\u00e1\u017en\u00ed soci\u00e1ln\u011b rehabilita\u010dn\u00ed pobyty pro nov\u00e9 klienty s po\u0161kozen\u00edm m\u00edchy. Za\u010dalo po\u0159\u00e1dat tak\u00e9 instrukt\u00e1\u017en\u00ed sportovn\u00ed pobyty. Spole\u010dn\u011b se Svazem paraplegik\u016f a s podporou Ministerstva zdravotnictv\u00ed a Vojtova centra v \u0158\u00edm\u011b po\u0159\u00e1dalo mezin\u00e1rodn\u00ed konference na t\u00e9ma l\u00e9\u010den\u00ed a rehabilitace lid\u00ed po po\u0161kozen\u00ed m\u00edchy.",
                17.974059104919434
            ],
            [
                "Centrum Paraple. Centrum zaji\u0161\u0165uje celodenn\u00ed p\u00e9\u010di a odbornou terapeutickou pomoc. Poskytuje voz\u00ed\u010dk\u00e1\u0159\u016fm multidisciplin\u00e1rn\u00ed slu\u017eby: fyzioterapii;ergoterapii; psychoterapii; zdravotn\u00ed, o\u0161et\u0159ovatelskou a asisten\u010dn\u00ed p\u00e9\u010di; sportovn\u00ed terapii; slu\u017eby soci\u00e1ln\u00edho pracovn\u00edka.",
                17.23877501487732
            ],
            [
                "Centrum Paraple. 13. \u00fanora 2001 -\u00a0 slavnostn\u00ed otev\u0159en\u00ed rekonstruovan\u00e9 budovy. B\u011bhem n\u00e1sleduj\u00edc\u00edch n\u011bkolika m\u011bs\u00edc\u016f byla uv\u00e1d\u011bna do pln\u00e9ho provozu. Krom\u011b ambulantn\u00edch slu\u017eeb za\u010dali klienti Centra Paraple vyu\u017e\u00edvat nejprve t\u00fddenn\u00ed, pozd\u011bji zejm\u00e9na 2 \u2013 3 t\u00fddenn\u00ed soci\u00e1ln\u011b rehabilita\u010dn\u00ed pobyty v budov\u011b centra. \u010cinnost se d\u00e1le roz\u0161i\u0159ovala o po\u010d\u00edta\u010dov\u00e9 kurzy, program M\u00e1ma, t\u00e1ta na voz\u00edku a kurz Zdrav\u00fd \u017eivotn\u00ed styl.",
                16.940812587738037
            ],
            [
                "Centrum Paraple. D\u00e1le p\u0159ipravuje programy a kurzy: M\u00e1ma, t\u00e1ta na voz\u00edku, Zdrav\u00fd \u017eivotn\u00ed styl, Sportovn\u00ed kurzy, Vzd\u011bl\u00e1vac\u00ed kurzy, V\u00fdtvarn\u00e9 kurzy, Poradenstv\u00ed, P\u016fj\u010dovna pom\u016fcek, Servis voz\u00edk\u016f.",
                16.866944313049316
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-17": {
        "query": "Kdo je autorem knihy Fimf\u00e1rum?",
        "results": [
            [
                "Franti\u0161ek Hrn\u010d\u00ed\u0159. Studoval v Hradci Kr\u00e1lov\u00e9 a v Ji\u010d\u00edn\u011b, p\u016fsobil jako u\u010ditel na r\u016fzn\u00fdch m\u00edstech, pro sv\u00e9 vlasteneck\u00e9 nad\u0161en\u00ed nakonec p\u0159esazen do Bobnic u Nymburka. Napsal mno\u017estv\u00ed \u010dl\u00e1nk\u016f a fejeton\u016f do r\u016fzn\u00fdch pedagogick\u00fdch \u010dasopis\u016f a vydal p\u0159es 100 pov\u00eddek, d\u011btsk\u00fdch b\u00e1chorek a loutkov\u00fdch her, z\u010d\u00e1sti pod pseudonymy Figulus, Fr. Drnka\u010dka, K. Antor aj. Napsal popul\u00e1rn\u00ed knihy o d\u011bjin\u00e1ch t\u00e9m\u011b\u0159 v\u0161ech evropsk\u00fdch n\u00e1rod\u016f a nejzn\u00e1m\u011bj\u0161\u00ed byly jeho \"Obr\u00e1zkov\u00e9 d\u011bjiny n\u00e1roda \u010deskoslovensk\u00e9ho\", kter\u00e9 vy\u0161ly v n\u011bkolika vyd\u00e1n\u00edch. P\u016fsobil tak\u00e9 jako redaktor a nakladatel.",
                15.352178514003754
            ],
            [
                "Mor (rom\u00e1n). Mor (francouzsky La Peste) je filosofick\u00fd rom\u00e1n francouzsk\u00e9ho spisovatele Alberta Camuse z roku 1947. \u010cten\u00e1\u0159sky n\u00e1ro\u010dn\u00e9 filozofick\u00e9 d\u00edlo tematizuje vzpouru, boj a vzep\u0159en\u00ed se neradostn\u00e9mu lidsk\u00e9mu \u00fad\u011blu. Na text b\u00fdv\u00e1 nahl\u00ed\u017eeno rovn\u011b\u017e jako na metaforu symbolizuj\u00edc\u00ed francouzsk\u00fd odpor proti fa\u0161ismu b\u011bhem II.\u00a0sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky. Mor je pova\u017eov\u00e1n za klasiku existencialismu, a\u010dkoli autor toto ozna\u010den\u00ed odm\u00edtal.",
                15.330339848995209
            ],
            [
                "Franti\u0161ek Mik\u0161. Franti\u0161ek Mik\u0161 (* 24. z\u00e1\u0159\u00ed 1966 T\u0159eb\u00ed\u010d) je \u0161\u00e9fredaktor nakladatelstv\u00ed Books & Pipes, \u0161\u00e9fredaktor revue Kontexty. P\u016fsob\u00ed rovn\u011b\u017e v brn\u011bnsk\u00e9m Centru pro studium demokracie a kultury (CDK), je \u0159editelem Prav\u00e9ho b\u0159ehu \u2013 Institutu Petra Fialy. Autor a spoluautor \u0159ady knih, studi\u00ed a \u010dl\u00e1nk\u016f o politice, spole\u010dnosti, kultu\u0159e a v\u00fdtvarn\u00e9m um\u011bn\u00ed.",
                15.136318027973175
            ],
            [
                "Franti\u0161ek Cinger. Franti\u0161ek Cinger (* 18. b\u0159ezna 1956, Praha) je \u010desk\u00fd novin\u00e1\u0159, publicista a autor literatury faktu. Vystudoval obor \u010de\u0161tina-d\u011bjepis na Filozofick\u00e9 fakult\u011b Univerzity Karlovy.",
                14.742081582546234
            ],
            [
                "Franti\u0161ek Mik\u0161. Konzervatismus dnes. Politika, spole\u010dnost a zdrav\u00fd rozum v dob\u011b nerozumu, spolu s Petrem Fialou, Books & Pipes Publishing, Brno 2019,",
                14.66103082895279
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-18": {
        "query": "Ve kter\u00e9m okrese najdeme z\u00e1mek Bezd\u011bkov?",
        "results": [
            [
                "Nevd\u011bk (hora). Nevd\u011bk je kopec u m\u011bsta \u017dlutice v Karlovarsk\u00e9m kraji. Na jeho vrcholku se nach\u00e1zej\u00ed poz\u016fstatky stejnojmenn\u00e9ho hradu.",
                16.553075671195984
            ],
            [
                "Bezd\u011bzsk\u00e1 vrchovina. Bezd\u011bzsk\u00e1 vrchovina je geomorfologick\u00fd okrsek v severov\u00fdchodn\u00ed \u010d\u00e1sti Dokesk\u00e9 pahorkatiny, le\u017e\u00edc\u00ed v okrese \u010cesk\u00e1 L\u00edpa Libereck\u00e9ho kraje a \u010d\u00e1ste\u010dn\u011b v okrese\u00a0Mlad\u00e1\u00a0Boleslav St\u0159edo\u010desk\u00e9ho\u00a0kraje. Rozkl\u00e1d\u00e1 se mezi s\u00eddly Ku\u0159\u00edvody, Hrad\u010dany, Doksy a Bezd\u011bdice.",
                16.222813963890076
            ],
            [
                "Bezd\u011bdick\u00fd Klu\u010dek. Bezd\u011bdick\u00fd Klu\u010dek (351 m n. m.) je vrch v okrese Mlad\u00e1 Boleslav St\u0159edo\u010desk\u00e9ho kraje, le\u017e\u00edc\u00ed asi 1 km v\u00fdchodn\u011b od Bezd\u011bdic, na katastr\u00e1ln\u00edm \u00fazem\u00ed B\u011bl\u00e1 pod Bezd\u011bzem.",
                15.985530138015747
            ],
            [
                "Valtice (z\u00e1mek). Z\u00e1mek Valtice () je barokn\u00ed z\u00e1mek nach\u00e1zej\u00edc\u00ed se v m\u011bst\u011b Valtice v okrese B\u0159eclav v \u010cesk\u00e9 republice. Od roku 1995 je chr\u00e1n\u011bn jako n\u00e1rodn\u00ed kulturn\u00ed pam\u00e1tka a v roce 1996 byl zaps\u00e1n v r\u00e1mci Lednicko-valtick\u00e9ho are\u00e1lu na Seznamu sv\u011btov\u00e9ho kulturn\u00edho d\u011bdictv\u00ed UNESCO. Po n\u011bkolik stalet\u00ed do roku 1945 byl kn\u00ed\u017eec\u00edm s\u00eddlem rodu Lichten\u0161tejn\u016f. Je ve vlastnictv\u00ed st\u00e1tu (spr\u00e1vu zaji\u0161\u0165uje N\u00e1rodn\u00ed pam\u00e1tkov\u00fd \u00fastav, je p\u0159\u00edstupn\u00fd ve\u0159ejnosti a konaj\u00ed se zde r\u016fzn\u00e9 kulturn\u00ed akce (nap\u0159. Valtick\u00e9 z\u00e1meck\u00e9 l\u00e9to).",
                15.883342623710632
            ],
            [
                "Nov\u00fd Dv\u016fr (z\u00e1mek, okres Pelh\u0159imov). Z\u00e1mek Nov\u00fd Dv\u016fr stoj\u00ed ve vsi Nov\u00fd Dv\u016fr, m\u00edstn\u00ed \u010d\u00e1sti obce K\u00e1men v okrese Pelh\u0159imov. Od roku 1963 je z\u00e1mek chr\u00e1n\u011bn jako kulturn\u00ed pam\u00e1tka.",
                15.85628354549408
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-19": {
        "query": "V jak\u00e9m okrese se nach\u00e1z\u00ed rybn\u00edk \u0160pan\u011bl\u00e1k?",
        "results": [
            [
                "Rybky. Rybky (; ) jsou obec na Slovensku v okrese Senica. \u017dije zde  obyvatel. Prvn\u00ed p\u00edsemn\u00e1 zm\u00ednka o obci poch\u00e1z\u00ed z roku 1394. Od okresn\u00edho m\u011bsta Senice jsou vzd\u00e1len\u00e9 4\u00a0kilometry.",
                17.035977482795715
            ],
            [
                "Jezuitsk\u00fd rybn\u00edk. Jezuitsk\u00fd rybn\u00edk je rybn\u00edk v kraji Vyso\u010dina. Nach\u00e1z\u00ed se v okrese Havl\u00ed\u010dk\u016fv Brod mezi obcemi Sir\u00e1kovice a Spytice. Vodn\u00ed plocha m\u00e1 rozlohu 13,6\u00a0hektar\u016f, celkov\u00fd objem \u010din\u00ed 420 tis. m\u00b3, reten\u010dn\u00ed objem je 74 tis. m\u00b3.",
                16.134190559387207
            ],
            [
                "Cihelensk\u00e9 rybn\u00edky. Cihelensk\u00e9 rybn\u00edky jsou evropsky v\u00fdznamn\u00e1 lokalita, kter\u00e1 byla v \u010dervnu roku 2012 vyhl\u00e1\u0161ena Libereck\u00fdm krajem p\u0159\u00edrodn\u00ed pam\u00e1tkou. Ochrana se t\u00fdk\u00e1 \u010dty\u0159 rybn\u00edk\u016f propojen\u00fdch Stru\u017enick\u00fdm potokem, mok\u0159ad\u016f, luk a les\u016f v jejich okol\u00ed v katastr\u00e1ln\u00edm \u00fazem\u00ed obce Horn\u00ed Libchavy. \u00dazem\u00ed se nal\u00e9z\u00e1 severoz\u00e1padn\u011b od okresn\u00edho m\u011bsta \u010cesk\u00e1 L\u00edpa, zhruba 3 km od jeho centra. P\u0159\u00edrodn\u00ed pam\u00e1tka je v p\u00e9\u010di Krajsk\u00e9ho \u00fa\u0159adu Libereck\u00e9ho kraje.",
                16.061025857925415
            ],
            [
                "Habrovick\u00fd rybn\u00edk. Habrovick\u00fd rybn\u00edk, t\u00e9\u017e zn\u00e1m\u00fd jako Habr\u00e1k, je rybn\u00edk v\u00a0Habrovic\u00edch, \u010d\u00e1sti m\u011bsta \u00dast\u00ed nad Labem, v\u00a0\u00dasteck\u00e9m kraji \u010cesk\u00e9 republiky. Nach\u00e1z\u00ed se v\u00a0nadmo\u0159sk\u00e9 v\u00fd\u0161ce 234\u00a0m\u00a0n.\u00a0m. na toku B\u00edl\u00e9ho potoka, a jeho plocha \u010din\u00ed 11,5\u00a0hektar\u016f. V\u00a0r\u00e1mci \u00fazemn\u00edho syst\u00e9mu ekologick\u00e9 stability je sou\u010d\u00e1st\u00ed biokoridoru, a byl vyu\u017e\u00edv\u00e1n jako p\u0159\u00edrodn\u00ed koupali\u0161t\u011b s\u00a0naturistickou pl\u00e1\u017e\u00ed.",
                15.97291886806488
            ],
            [
                "Blu\u010di\u0148\u00e1k. Blu\u010di\u0148\u00e1k je rybn\u00edk v okresu Brno-venkov, nach\u00e1zej\u00edc\u00ed se severov\u00fdchodn\u011b od obce Blu\u010dina, na jej\u00edm katastr\u00e1ln\u00edm \u00fazem\u00ed. Vodn\u00ed plocha m\u00e1 rozlohu 3,6\u00a0ha.",
                15.844499707221985
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-20": {
        "query": "Jak se jmenuje kostel ve Slavkovic\u00edch, jeho\u017e autorem je architekt Ludv\u00edk Kolek?",
        "results": [
            [
                "Ludv\u00edk Kolek. Ludv\u00edk Kolek (5. srpna 1933 \u00dajezd u Brna \u2013 27. kv\u011btna 2021 Brno) byl \u010desk\u00fd architekt, socha\u0159 a mal\u00ed\u0159.",
                17.11998999118805
            ],
            [
                "Ludv\u00edk Kolek. Jednou z jeho nejzn\u00e1m\u011bj\u0161\u00edch realizac\u00ed se stal kostel sv. Josefa v Senet\u00e1\u0159ov\u011b v okrese Blansko. Vznikal toti\u017e za komunistick\u00e9ho re\u017eimu v letech 1969\u20131971. \u201eTo je nezapomenuteln\u00e1 chv\u00edle v m\u00e9m \u017eivot\u011b. V noci se ozval telefon a byl to otec Vav\u0159\u00ed\u010dek a \u017ee chce ode m\u011b kostel. J\u00e1 jsem \u0159\u00edkal, ot\u010de, j\u00e1 jsem v \u017eivot\u011b neud\u011blal ani chl\u00edvek... nebo n\u011bco takov\u00e9ho jsem \u0159ekl. Sm\u00e1l jsem se tomu, \u017ee je to nedorozum\u011bn\u00ed, \u017ee jsem mal\u00ed\u0159 a socha\u0159. J\u00e1 jsem byl \u00fapln\u011b strnulej. Je\u0161t\u011b v tu chv\u00edli se ve mn\u011b probudilo n\u011bco takov\u00e9ho jako: A co kdy\u017e bys to p\u0159ece jenom m\u011bl d\u011blat? Zjistil jsem, \u017ee na mn\u011b je, abych do t\u00e9 role vstoupil,\u201c uvedl pozd\u011bji Kolek. Komunistick\u00fdm \u00fa\u0159ad\u016fm stavba z\u016fstala nejd\u0159\u00edve utajena. Pozd\u011bji u\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed nov\u00e9ho kostela povolily pod podm\u00ednkou, \u017ee nebude slavnostn\u011b vysv\u011bcen.",
                16.544501662254333
            ],
            [
                "\u0158\u00edmskokatolick\u00e1 farnost J\u00e1my. Ve farnosti byl 30. b\u0159ezna 2008 posv\u011bcen poutn\u00ed kostel Bo\u017e\u00edho milosrdenstv\u00ed a svat\u00e9 Faustyny ve Slavkovic\u00edch. My\u0161lenka stavby tohoto kostela vznikla v Jubilejn\u00edm roce 2000. Autorem stavby byl Ludv\u00edk Kolek. Poutn\u00ed tradice na tomto m\u00edst\u011b zapo\u010dala ji\u017e p\u0159i v\u00fdstavb\u011b od roku 2003, ka\u017ed\u00fd rok po\u010det poutn\u00edk\u016f stoupal, p\u0159ij\u00ed\u017ed\u011bj\u00ed i n\u00e1v\u0161t\u011bvn\u00edci ze zahrani\u010d\u00ed. Po vysv\u011bcen\u00ed kostela se ka\u017ed\u00fd rok konaj\u00ed dv\u011b hlavn\u00ed pouti, a to k Bo\u017e\u00edmu milosrdenstv\u00ed (term\u00edn: ned\u011ble Bo\u017e\u00edho milosrdenstv\u00ed, tedy prvn\u00ed ned\u011bli po Velikonoc\u00edch), a na podzim k uct\u011bn\u00ed \u0159eholnice svat\u00e9 Faustyny (term\u00edn: ned\u011bli nejbli\u017e\u0161\u00ed 5. \u0159\u00edjnu, dni, kter\u00fd je v\u00fdro\u010dn\u00edm dnem jej\u00ed smrti). B\u011bhem roku se pout\u011b konaj\u00ed ka\u017edou t\u0159et\u00ed sobotu v m\u011bs\u00edci.",
                16.53721845149994
            ],
            [
                "Kostel svat\u00e9ho Michaela archand\u011bla (Libkovice). V letech 1893\u20131895 dal nov\u00fd kostel na m\u00edst\u011b p\u016fvodn\u00edho vybudovat tehdej\u0161\u00ed oseck\u00fd opat Meinrad Siegl. Patrocinium kostela bylo zm\u011bn\u011bno na zasv\u011bcen\u00ed sv. Michaelovi. Stavba byla provedena ve stylu pseudorenesance. I p\u0159es vybudov\u00e1n\u00ed kostela z\u016fstaly Libkovice sou\u010d\u00e1st\u00ed mari\u00e1nskorad\u010dick\u00e9 farnosti. P\u0159i likvidaci obce kv\u016fli t\u011b\u017eb\u011b uhl\u00ed za\u010d\u00e1tkem 90. let 20. stolet\u00ed byl kostel u\u0161et\u0159en, a st\u00e1l a\u017e do roku 2002. V roce 2002 byl ji\u017e kostel ve \u0161patn\u00e9m stavu a bez st\u0159echy, a proto byl zbo\u0159en.",
                16.417967438697815
            ],
            [
                "Kostel svat\u00e9ho Mikul\u00e1\u0161e (Podunajsk\u00e9 Biskupice). Kostel byl postaven v gotick\u00e9m stylu, nesl v\u0161ak i znaky rom\u00e1nsk\u00e9ho stylu. V pr\u016fb\u011bhu jeho existence byl n\u011bkolikr\u00e1t p\u0159estav\u011bn a opravov\u00e1n. V polovin\u011b 14. stolet\u00ed byl p\u0159estav\u011bn v gotick\u00e9m stylu, barokn\u00ed dostavby jsou z roku 1770 a klasicistn\u00ed z roku 1794. Posledn\u00ed \u00fapravy jsou z roku 1938. Kostel je na m\u00edst\u011b, kde se ve st\u0159edov\u011bku nach\u00e1zela poddansk\u00e1 vesnice pat\u0159\u00edc\u00ed ost\u0159ihomsk\u00e9mu arcibiskupovi, kter\u00fd byl z\u00e1rove\u0148 do roku 1912 patronem kostela svat\u00e9ho Mikul\u00e1\u0161e. V roce 1264 pape\u017e Urban IV. daroval kostel, p\u016fvodn\u011b pat\u0159\u00edc\u00ed Gerhardu z Parmy, kaplanovi \u0160t\u011bp\u00e1na V\u00e1ncsaiho. Prvn\u00ed zm\u00ednka o kostele byla ji\u017e v soupisu pam\u00e1tek na Slovensku v roce 1221. Z\u00e1rove\u0148 datuje i p\u0159estavbu p\u016fvodn\u00edho rom\u00e1nsk\u00e9ho kostela do gotick\u00e9ho slohu s presbyt\u00e1\u0159em do prvn\u00ed poloviny 14. stolet\u00ed.",
                16.0096834897995
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-21": {
        "query": "Uve\u010fte jm\u00e9no p\u0159edsedy politick\u00e9ho sdru\u017een\u00ed Hnut\u00ed Dobr\u00fdch Prom\u011bn:",
        "results": [
            [
                "Zdrav\u00ed Sport Prosperita. Zdrav\u00ed Sport Prosperita (zkratka PRO Zdrav\u00ed) je \u010desk\u00e9 politick\u00e9 hnut\u00ed se zam\u011b\u0159en\u00edm na sport, podporu zdrav\u00ed a zdrav\u00fd \u017eivotn\u00ed styl, ochranu p\u0159\u00edrody a \u017eivotn\u00edho prost\u0159ed\u00ed. Hnut\u00ed bylo zalo\u017eeno 21. prosince 2012 v Praze. Sou\u010dasn\u00fdm p\u0159edsedou hnut\u00ed je vysoko\u0161kolsk\u00fd pedagog a b\u00fdval\u00fd reprezenta\u010dn\u00ed tren\u00e9r Zden\u011bk Kubec. Hnut\u00ed se profiluje jako liber\u00e1ln\u011b konzervativn\u00ed.",
                15.461811304092407
            ],
            [
                "Politick\u00e9 hnut\u00ed Zm\u011bna. Politick\u00e9 hnut\u00ed Zm\u011bna (zkratkou Zm\u011bna) bylo \u010desk\u00e9 politick\u00e9 hnut\u00ed zalo\u017een\u00e9 v roce 2012 Janem Koryt\u00e1\u0159em. Hnut\u00ed bylo aktivn\u00ed zejm\u00e9na v Libereck\u00e9m kraji a jeho siln\u00fdm t\u00e9matem byl boj proti korupci. Roku 2013 se Zm\u011bna \u00fa\u010dastnila parlamentn\u00edch voleb, roku 2014 a 2018 se z\u00fa\u010dastnila v n\u011bkter\u00fdch m\u011bstech a obc\u00edch komun\u00e1ln\u00edch voleb. Usnesen\u00edm sv\u00e9ho celost\u00e1tn\u00edho sn\u011bmu ze dne 13. 5. 2023 se hnut\u00ed Zm\u011bna dobrovoln\u011b rozpustilo.",
                15.214031219482422
            ],
            [
                "Jan Je\u017eovica. V polovin\u011b \u010dervence 2014 vystoupil z V\u011bc\u00ed ve\u0159ejn\u00fdch. K odchodu ze strany ho mimo jin\u00e9 p\u0159im\u011bla i spolupr\u00e1ce VV s hnut\u00edm \u00dasvit p\u0159\u00edm\u00e9 demokracie, jemu\u017e p\u0159edsedal Tomio Okamura. V komun\u00e1ln\u00edch volb\u00e1ch v roce 2014 kandidoval jako nestran\u00edk na kandid\u00e1tce subjektu Nez\u00e1visl\u00ed Pro Mladou Boleslav (tj. NPMB jako nez\u00e1visl\u00fd kandid\u00e1t) do Zastupitelstva Mlad\u00e1 Boleslav ale neusp\u011bl.",
                15.143298387527466
            ],
            [
                "Zdrav\u00ed Sport Prosperita. Pozici m\u00edstop\u0159edsedy hnut\u00ed zast\u00e1vali b\u00fdval\u00ed sportovci gymnastka V\u011bra \u010cern\u00e1, krasobrusla\u0159 Ren\u00e9 Novotn\u00fd, nebo hokejista Robert Kysela, a politici, nap\u0159. b\u00fdval\u00fd hejtman Libereck\u00e9ho kraje Stanislav Eichler nebo n\u011bkdej\u0161\u00ed provozn\u00ed \u0159editel \u010cesk\u00e9 televize Vladim\u00edr Karmaz\u00edn.",
                15.11158013343811
            ],
            [
                "Politick\u00e9 hnut\u00ed Zm\u011bna. 2014: Jan Koryt\u00e1\u0159, Karol\u00edna Hrbkov\u00e1, Zuzana Kocumov\u00e1, Kate\u0159ina Absolonov\u00e1, Zuzana Tachovsk\u00e1, Pavla Haidlov\u00e1, Ji\u0159\u00ed \u010ce\u010dek, Marie Pavlov\u00e1",
                14.908387780189514
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-22": {
        "query": "Jak se v \u010cech\u00e1ch naz\u00fdv\u00e1 obdob\u00ed od konce druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky do tzv. V\u00edt\u011bzn\u00e9ho \u00fanora?",
        "results": [
            [
                "Sudeton\u011bmeck\u00e9 povst\u00e1n\u00ed. Rovn\u011b\u017e V\u00e1clav Motl p\u0159ipom\u00edn\u00e1 za\u010d\u00e1tek druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky 1. z\u00e1\u0159\u00ed 1939: \u201ePro na\u0161i zemi v\u0161ak v\u00e1lka s N\u011bmeckem za\u010dala ji\u017e o rok d\u0159\u00edve. Tato v\u00e1lka m\u011bla sv\u00e9 ob\u011bti. Sv\u00e9 padl\u00e9. A rozpoutala mohutnou uprchlickou vlnu, jakou novodob\u00e1 Evropa p\u0159edt\u00edm nepoznala.\u201c Vladim\u00edr Bru\u017ee\u0148\u00e1k a Josef Macke uv\u00e1d\u011bj\u00ed, \u017ee st\u0159ety Freikorpsu s odd\u00edly Str\u00e1\u017ee obrany st\u00e1tu na A\u0161sku a Chebsku prakticky p\u0159ipom\u00ednaly v\u00e1lku a\u00a0podobn\u011b tomu bylo i jinde v pohrani\u010d\u00ed, by\u0165 m\u00edsty s men\u0161\u00ed bojovou intenzitou. V\u00e1clav Junek tyto ud\u00e1losti hodnot\u00ed jako \u201erychle, \u00fa\u010dinn\u011b a\u00a0jednozna\u010dn\u011b vyhranou malou sudeton\u011bmeckou v\u00e1lku.\u201c Pavel \u0160r\u00e1mek rekapituluje boje v \u010deskoslovensk\u00e9m pohrani\u010d\u00ed v letech 1938 a\u00a01939 tak, \u017ee sice \u201enedo\u0161lo k \u201evelk\u00e9\u201c v\u00e1lce, ale po \u0159adu m\u011bs\u00edc\u016f prob\u00edhala v\u00e1lka \u201emal\u00e1\u201c, nem\u00e9n\u011b urputn\u00e1.\u201c",
                14.775084018707275
            ],
            [
                "Dubnov\u00e1 v\u00e1lka (Jugosl\u00e1vie). Dubnov\u00e1 v\u00e1lka (srbochorvatsky \u0410\u043f\u0440\u043b\u0441\u043a\u0438 \u0440\u0430\u0442/Travanjski rat, slovinsky Aprilska Vojna, pod n\u011bmeck\u00fdm k\u00f3dov\u00fdm n\u00e1zvem Direktiva 25 \u010di operace Strafgericht) je n\u00e1zev, kter\u00fdm je v chorvatsk\u00e9, srbsk\u00e9 a slovinsk\u00e9 historiografii ozna\u010dov\u00e1na invaze vojsk Osy na \u00fazem\u00ed Jugosl\u00e1vie v dubnu 1941. Jugosl\u00e1vie tak vstoupila do druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky. Operace skon\u010dila drtiv\u00fdm v\u00edt\u011bzstv\u00edm vojsk Osy, jednalo se o jeden z nejlep\u0161\u00edch p\u0159\u00edklad\u016f Blitzkriegu.",
                14.459508180618286
            ],
            [
                "ZVU Stroj\u00edrny. Po osvobozen\u00ed \u010ceskoslovenska zapo\u010dala etapa odstra\u0148ov\u00e1n\u00ed n\u00e1sledk\u016f 2. sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky. Hradeck\u00fd z\u00e1vod (\u0160kodovy z\u00e1vody n. p., z\u00e1vod Hradec Kr\u00e1lov\u00e9) se vedle potravin\u00e1\u0159sk\u00e9ho programu zam\u011b\u0159oval na v\u00fdrobu chemick\u00fdch za\u0159\u00edzen\u00ed a sv\u00fdmi dod\u00e1vkami napom\u00e1hal k obnov\u011b v\u00e1lkou zni\u010den\u00e9ho hospod\u00e1\u0159stv\u00ed ve sv\u00e9 vlasti, v b\u00fdval\u00e9m Sov\u011btsk\u00e9m svazu i v dal\u0161\u00edch zem\u00edch. Ji\u017e v roce 1944 se roz\u0161\u00ed\u0159ily \u0160kodovy z\u00e1vody v Hradci Kr\u00e1lov\u00e9 o rozestav\u011bn\u00fd z\u00e1vod v Ploti\u0161t\u00edch nad Labem (n\u00e1sledn\u011b \u010cKD Hradec Kr\u00e1lov\u00e9).",
                14.168787002563477
            ],
            [
                "Osudy dobr\u00e9ho voj\u00e1ka \u0160vejka po druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lce. Voln\u011b navazuje na \u010dty\u0159d\u00edln\u00fd humoristick\u00fd rom\u00e1n \u010desk\u00e9ho spisovatele Jaroslava Ha\u0161ka Osudy dobr\u00e9ho voj\u00e1ka \u0160vejka za sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky. Kniha byla ps\u00e1na v dob\u011b normalizace a reflektuje humornou ha\u0161kovsko-\u0161vejkovskou formou t\u011b\u017ek\u00e1 pades\u00e1t\u00e1 l\u00e9ta. Je ps\u00e1na ha\u0161kovsk\u00fdm slohem, kter\u00fd je dopln\u011bn o specifick\u00fd slovn\u00edk pades\u00e1t\u00fdch let. Poprv\u00e9 vy\u0161la v roce 1992 v nakladatelstv\u00ed Jan, jako prvn\u00ed d\u00edl cyklu V \u0161est ve\u010der u Kalicha, ilustroval v duchu kreseb Josefa Lady Ji\u0159\u00ed P\u011bkn\u00fd. Kniha se v prvn\u00edm vyd\u00e1n\u00ed ve skute\u010dnosti, a to i podle tir\u00e1\u017ee, jmenuje (jen) Osudy dobr\u00e9ho \u0160vejka po druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lce.",
                14.120054364204407
            ],
            [
                "Literatura \u010desk\u00e9ho n\u00e1rodn\u00edho obrozen\u00ed. Literatura \u010desk\u00e9ho n\u00e1rodn\u00edho obrozen\u00ed je sou\u010d\u00e1st\u00ed proces\u016f prob\u00edhaj\u00edc\u00edch od 2. poloviny 18. stolet\u00ed (aktivn\u011b pak v 1. pol. 19. stol.), p\u0159i n\u011bm\u017e se z etnick\u00fdch skupin v r\u016fzn\u00fdch st\u00e1tech Evropy staly postupn\u011b n\u00e1rody. Svoji n\u00e1rodn\u00ed identitu si za\u010dali uv\u011bdomovat i \u010ce\u0161i, kte\u0159\u00ed v dob\u011b, kdy doch\u00e1zelo k pozitivn\u00edm ale i negativn\u00edm zm\u011bn\u00e1m, za\u010dali proces formov\u00e1n\u00ed novodob\u00e9ho \u010desk\u00e9ho n\u00e1roda a jeho emancipace v r\u00e1mci rakousk\u00e9 monarchie. \u010ce\u0161t\u00ed buditel\u00e9 si byli v\u011bdomi toho, \u017ee zaveden\u00edm n\u011bm\u010diny jako jedin\u00e9ho jazyka na st\u0159edn\u00edch a vysok\u00fdch \u0161kol\u00e1ch bude m\u00edt neblah\u00fd vliv na dal\u0161\u00ed v\u00fdvoj \u010desk\u00e9 inteligence a \u010desk\u00e9 vy\u0161\u0161\u00ed t\u0159\u00eddy. V\u016fd\u010d\u00ed silou n\u00e1rodn\u00edho hnut\u00ed byla \u010desk\u00e1 inteligence (v\u011bdci, um\u011blci, kn\u011b\u017e\u00ed, u\u010ditel\u00e9 apod.) Dostalo se jim obrazn\u00e9ho pojmenov\u00e1n\u00ed n\u00e1rodn\u00ed buditel\u00e9. Motivaci pro svoji pr\u00e1ci hledali v historii (Franti\u0161ek Palack\u00fd) ale i v jin\u00fdch slovansk\u00fdch n\u00e1rodech, hlavn\u011b v Rusku (Franti\u0161ek Ladislav \u010celakovsk\u00fd, Pavel Josef \u0160afa\u0159\u00edk, Jan Koll\u00e1r). Vznik\u00e1 tzv. slavistika, nauka o slovansk\u00fdch n\u00e1rodech a slovansk\u00e9 vz\u00e1jemnosti.",
                14.079192638397217
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-23": {
        "query": "Kter\u00e9 m\u011bsto v \u010cech\u00e1ch bylo vybudov\u00e1no jako ba\u0161ta husit\u016f v roce 1420?",
        "results": [
            [
                "Hereze v k\u0159es\u0165anstv\u00ed. O rok pozd\u011bji byl up\u00e1len dal\u0161\u00ed v\u00fdznamn\u00fd husita Jeron\u00fdm Pra\u017esk\u00fd. Reakc\u00ed ve\u0159ejnosti bylo sjednocen\u00ed utrakvistick\u00e9 \u0161lechty a univerzitn\u00edch mistr\u016f. Neshody husit\u016f s c\u00edrkv\u00ed (pape\u017e Martin V. vydal 1418 dv\u011b protihusitsk\u00e9 buly) vyvrcholily v k\u0159\u00ed\u017eovou v\u00fdpravu 1420, kterou v\u0161ak husit\u00e9 pod veden\u00edm Jana \u017di\u017eky porazili. O n\u011bkolik m\u011bs\u00edc\u016f pozd\u011bji p\u0159ijali \u010cty\u0159i pra\u017esk\u00e9 artikuly (1421). \u017di\u017eka vedl husity \u00fasp\u011b\u0161n\u011b a\u017e do sv\u00e9 smrti 1425. Po n\u011bm se veden\u00ed ujal Prokop Hol\u00fd, kter\u00fd husity vedl a\u017e do roku 1434, kdy prohr\u00e1li bitvu u Lipan. Husitstv\u00ed bylo po t\u00e9to por\u00e1\u017ece z\u010d\u00e1sti uspokojeno kompromisn\u00edmi kompakt\u00e1ty, na nich\u017e se dohodli s \u0158\u00edmem. Mezi v\u011b\u0159\u00edc\u00edmi husitstv\u00ed p\u0159e\u017e\u00edvalo v podob\u011b utrakvismu a Jednoty bratrsk\u00e9.",
                16.92237377166748
            ],
            [
                "Pra\u017esk\u00e1 defenestrace (1419). Na konci \u010dervna byl V\u00e1clav p\u0159i n\u00e1v\u0161t\u011bv\u011b kostela sv. Apolin\u00e1\u0159e obestoupen davem husitsk\u00fdch poddan\u00fdch v \u010dele s Mikul\u00e1\u0161em z Husi, kter\u00fd p\u0159ednesl po\u017eadavky o n\u00e1vrat pom\u011br\u016f p\u0159ed \u00fanor 1419. Ten se nevyj\u00e1d\u0159il k obsahu a vylo\u017eil si to jako opov\u00e1\u017elivost, kterou je nutno potrestat. Z Prahy vypov\u011bd\u011bl Mikul\u00e1\u0161e a 6. \u010dervence (provokativn\u011b na v\u00fdro\u010d\u00ed) kompletn\u011b vym\u011bnil novom\u011bstskou radu, kterou pova\u017eoval za vin\u00edka. Nov\u00ed kon\u0161el\u00e9 zatkli n\u011bkolik husit\u016f (pravd\u011bpodobn\u011b \u00fa\u010dastn\u00edk\u016f vystoupen\u00ed Mikul\u00e1\u0161e u kr\u00e1le), vyhnali z far husitsk\u00e9 \u017e\u00e1ky, zak\u00e1zali husitsk\u00e1 proces\u00ed (sm\u011b\u0159ov\u00e1no hlavn\u011b proti Janu \u017delivsk\u00e9mu).",
                16.489372611045837
            ],
            [
                "D\u011bjiny Ko\u0161ic. S\u00edl\u00edc\u00ed rekatoliza\u010dn\u00ed politika Ferdinanda III. Habsbursk\u00e9ho, nespokojenost uhersk\u00e9 protestantsk\u00e9 \u0161lechty a p\u0159\u00edzniv\u00e1 mezin\u00e1rodn\u00ed konstelace ve \u0161v\u00e9dsk\u00e9 f\u00e1zi t\u0159icetilet\u00e9 v\u00e1lky vy\u00fastily v dlouho p\u0159ipravovan\u00e9 protihabsbursk\u00e9 povst\u00e1n\u00ed Juraje I. R\u00e1kociho. Po tom, co ambice Juraje I. R\u00e1kociho spojit Kr\u00e1lovsk\u00e9 Uhersko a Sedmihradsko byly schv\u00e1leny i Portou, za\u010dal v \u00fanoru 1644 vojensk\u00e9 operace. A\u010dkoli ko\u0161ick\u00fd kapit\u00e1n Adam Forg\u00e1\u010d svolal pohotovost hornouhersk\u00fdch stolic a vydal instrukce k povol\u00e1n\u00ed \u0161lechtick\u00e9 domobrany, 12. b\u0159ezna ko\u0161i\u010dt\u00ed m\u011b\u0161\u0165an\u00e9 i tentokr\u00e1t sedmihradsk\u00e9mu kn\u00ed\u017eeti otev\u0159eli br\u00e1ny. P\u0159\u00edklad hlavn\u00edho m\u011bsta z proz\u00edravosti n\u00e1sledovala i ostatn\u00ed m\u011bsta Pentapolitany. Zde R\u00e1koci shrom\u00e1\u017edil 40 tis\u00edcovou arm\u00e1du, se kterou t\u00e1hl p\u0159es Pov\u00e1\u017e\u00ed, aby se spojil se \u0160v\u00e9dy okupuj\u00edc\u00edmi Moravu. K tomu v\u0161ak nedo\u0161lo, nav\u00edc palatin Mikul\u00e1\u0161 Esterh\u00e1zi po bitv\u011b u Hlohovce donutil kn\u00ed\u017eete k \u00fastupu, a aby skoncoval s povst\u00e1n\u00edm co nejd\u0159\u00edve, rozhodl se dob\u00fdt nejv\u011bt\u0161\u00ed R\u00e1kociho ba\u0161tu \u2013 Ko\u0161ice.",
                16.270284175872803
            ],
            [
                "Chrudimsk\u00fd kraj. Chrudimsk\u00fd hradsk\u00fd obvod pat\u0159il D\u011bpoltic\u016fm, vedlej\u0161\u00ed v\u011btvi P\u0159emyslovc\u016f. Ti v\u0161ak ohro\u017eovali jednotnost a byli proto nuceni odej\u00edt z \u010cech do Polska. V letech 995 a\u017e 1055 v kraji vznik\u00e1 prvn\u00ed p\u0159emyslovsk\u00e9 hradi\u0161t\u011b a v roce 1055 zde b\u011bhem sv\u00e9ho vojensk\u00e9ho ta\u017een\u00ed zem\u0159el B\u0159etislav I., Kosm\u016fv z\u00e1pis o t\u00e9to ud\u00e1losti je prvn\u00ed spolehlivou zm\u00ednkou o Chrudimi. Z dosavadn\u00edho hradi\u0161t\u011b roku 1263 koloniza\u010dn\u00edm \u00fasil\u00edm P\u0159emysla Otakara II. vzniklo prav\u00e9 st\u0159edov\u011bk\u00e9 m\u011bsto. Roku 1421 se m\u011bsto po por\u00e1\u017ece t\u00e1borsk\u00fdmi a pra\u017esk\u00fdmi vojsky p\u0159ipojilo k husit\u016fm. Mimo\u0159\u00e1dn\u00fd rozkv\u011bt zaznamenalo kolem roku 1527. V roce 1567 byl prov\u00e1d\u011bn v kr\u00e1lovsk\u00fdch m\u011bstech soupis dom\u016f, v Chrudimi jich tehdy bylo 480. V roce 1620 byla Chrudim tvrd\u011b posti\u017eena za sv\u00e9 sympatie k \u010desk\u00e9mu kr\u00e1li Fridrichu Falck\u00e9mu. V dob\u011b hospod\u00e1\u0159sk\u00e9ho \u00fapadku se intenzivn\u011b rozv\u00edjelo p\u016fsoben\u00ed jezuitsk\u00e9ho \u0159\u00e1du, a to a\u017e do sklonku 18. stolet\u00ed. Roku 1750 zde z\u0159izuje kr\u00e1lovna Marie Terezie po\u0161tu a od roku 1751 je Chrudim s\u00eddlem reorganizovan\u00e9ho a trvale zde um\u00edst\u011bn\u00e9ho krajsk\u00e9ho \u00fa\u0159adu. Od roku 1854 zde a\u017e do roku 1949 p\u016fsobil krajsk\u00fd soud. V obdob\u00ed industrializace 19. stolet\u00ed vznik\u00e1 Wiesnerova stroj\u00edrensk\u00e1 tov\u00e1rna (roku 1855).",
                16.23800003528595
            ],
            [
                "Katova ba\u0161ta (Ko\u0161ice). Katovu ba\u0161tu nechal vystav\u011bt po roce 1441 kapit\u00e1n Ko\u0161ic Jan Jiskra z Brand\u00fdsa ve slu\u017eb\u00e1ch kr\u00e1le Ladislava Pohrobka, kter\u00fd se podielel i na zpev\u0148ov\u00e1n\u00ed ostatn\u00edch \u010d\u00e1st\u00ed opevn\u011bn\u00ed v souvislosti se zv\u00fd\u0161en\u00fdm nebezpe\u010d\u00edm oble\u017een\u00ed m\u011bsta p\u0159\u00edvr\u017eenci Vladislava Varnen\u010d\u00edka. Jiskra nechal Malovanou br\u00e1nu chr\u00e1nit nov\u00fdm moderniza\u010dn\u00edm prvkem st\u0159edov\u011bk\u00e9 fortifikace- barbak\u00e1nem. V prvn\u00ed f\u00e1zi \u0161lo o jednoduchou polokruhovitou stavbu, stoj\u00edc\u00ed samostatn\u011b od lucembursk\u00e9 hradby.",
                16.085811138153076
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-24": {
        "query": "Kter\u00e1 dvojice pl\u00e1\u017eov\u00fdch volejbalist\u016f se stala v roce 2023 mistry sv\u011bta?",
        "results": [
            [
                "ATP World Tour Finals 2013 \u2013 mu\u017esk\u00e1 \u010dty\u0159hra. Deblov\u00fd titul si p\u0159ipsala \u0161est\u00e1 nasazen\u00e1 dvojice David Marrero a Fernando Verdasco, kter\u00e1 ve fin\u00e1le zdolala americk\u00e9 sv\u011btov\u00e9 jedni\u010dky Boba a Mika Bryanovi po vyrovnan\u00e9m dramatick\u00e9m pr\u016fb\u011bhu, kdy\u017e si ka\u017ed\u00fd z p\u00e1r\u016f p\u0159ipsal jeden set, a o v\u00edt\u011bz\u00edch rozhodl a\u017e supertiebreak pom\u011brem m\u00ed\u010d\u016f [10\u20137]. V\u00edt\u011bzov\u00e9 se tak stali t\u0159et\u00edm \u0161pan\u011blsk\u00fdm p\u00e1rem, kter\u00fd vyhr\u00e1l Turnaj mistr\u016f.",
                15.823556423187256
            ],
            [
                "Valencia Open 500 2013 \u2013 mu\u017esk\u00e1 \u010dty\u0159hra. Deblov\u00fd titul si p\u0159ipsala druh\u00e1 nasazen\u00e1 dvojice Alexander Peya a Bruno Soares, kter\u00e1 ve fin\u00e1le zdolala americk\u00e9 sv\u011btov\u00e9 jedni\u010dky Boba a Mika Bryanovi po vyrovnan\u00e9m dramatick\u00e9m pr\u016fb\u011bhu, kdy\u017e si ka\u017ed\u00fd z p\u00e1r\u016f p\u0159ipsal jeden set v tiebreaku a o v\u00edt\u011bz\u00edch rozhodl a\u017e supertiebreak nejt\u011bsn\u011bj\u0161\u00edm dvoubodov\u00fdm rozd\u00edlem [13\u201311].",
                15.399834871292114
            ],
            [
                "WTA Tour Championships 2013. \u0160uaj Pchengov\u00e1 a Sie \u0160u-wej zaznamenaly nej\u00fasp\u011b\u0161n\u011bj\u0161\u00ed sez\u00f3nu sv\u00fdch kari\u00e9r. Premi\u00e9rov\u00fd titul vyhr\u00e1ly na antukov\u00e9m Internazionali BNL d'Italia, kde si ve fin\u00e1le poradily se sv\u011btov\u00fdmi jedni\u010dkami Erraniovou a Vinciovou po setech 4\u20136, 6\u20133 a [10\u20138]. V\u00edt\u011bzstv\u00ed v \u017eensk\u00e9 wimbledonsk\u00e9 \u010dty\u0159h\u0159e znamenalo pro ob\u011b hr\u00e1\u010dky jejich prvn\u00ed grandslamovou trofej. V boji o titul zdolaly australsk\u00fd p\u00e1r Bartyov\u00e1 a Dellacquov\u00e1 7\u20136(7\u20131) a 6\u20131. T\u0159et\u00ed v\u00fdhra pak p\u0159i\u0161la na srpnov\u00e9m Cincinnati Masters, kdy\u017e v dramatick\u00e9m fin\u00e1lov\u00e9m z\u00e1pasu p\u0159ehr\u00e1ly n\u011bmecko-\u010deskou dvojici Gr\u00f6nefeldov\u00e1 a Peschkeov\u00e1 v\u00fdsledkem 2\u20136, 6\u20133 a [12\u201310]. \u010ctvrt\u00fd triumf slavily na \u010d\u00ednsk\u00e9m Guangzhou International Women's Open, kde si v posledn\u00edm utk\u00e1n\u00ed turnaje poradily s americko-kaza\u0161sk\u00fdm p\u00e1rem Kingov\u00e1 a Voskobojevov\u00e1 6\u20133, 4\u20136, [12\u201310].",
                15.398740291595459
            ],
            [
                "US Open 2013. Ve v\u0161ech t\u0159ech seniorsk\u00fdch sout\u011b\u017e\u00edch \u010dty\u0159her byli mezi v\u00edt\u011bzi \u010de\u0161t\u00ed tenist\u00e9. Semifin\u00e1lovou v\u00fdhrou v mu\u017esk\u00e9m deblu p\u0159ekazil indicko-\u010desk\u00fd p\u00e1r Leander Paes a Radek \u0160t\u011bp\u00e1nek pl\u00e1n americk\u00fdch sv\u011btov\u00fdch jedni\u010dek Boba a Mika Bryanov\u00fdch z\u00edskat \u010dist\u00fd (kalend\u00e1\u0159n\u00ed) Grand Slam, kdy\u017e bratrsk\u00e1 dvojice v sez\u00f3n\u011b vyhr\u00e1la Australian Open, French Open i Wimbledon. Dv\u011b v\u00fdhry tak Ameri\u010dany d\u011blily od zopakov\u00e1n\u00ed v\u00fdkonu Franka Sedgmana a Kena McGregora z roku 1951, aby se stali druh\u00fdm p\u00e1rem v historii tenisu, kter\u00fd dos\u00e1hl na \u010dist\u00fd grandslam.",
                15.280210971832275
            ],
            [
                "WTA Tour Championships 2013. Sara Erraniov\u00e1 a Roberta Vinciov\u00e1 si prvn\u00ed fin\u00e1le zahr\u00e1ly na lednov\u00e9m Apia International Sydney, kde podlehly p\u00e1ru Petrovov\u00e1 a Srebotnikov\u00e1 3\u20136, 4\u20136. Pot\u00e9 pokra\u010dovaly ve 20z\u00e1pasov\u00e9 neporazitelnosti b\u011bhem n\u00ed\u017e z\u00edskaly t\u0159et\u00ed grandslamov\u00fd titul na Australian Open, kdy\u017e ve fin\u00e1le zdolaly mladou australskou dvojici Bartyov\u00e1 a Dellacquov\u00e1 6\u20132, 3\u20136 a 6\u20132. V\u00edt\u011bzn\u00e1 \u0161\u0148\u016fra pokra\u010dovala \u00fanorov\u00fdmi trofejemi z pa\u0159\u00ed\u017esk\u00e9ho Open GDF Suez, kde v boji o titul p\u0159ehr\u00e1ly \u010desko-americk\u00fd p\u00e1r Hlav\u00e1\u010dkov\u00e1 a Huberov\u00e1 pom\u011brem 6\u20131, 6\u20131, a pot\u00e9 v\u00fdhrou na Qatar Total Open po v\u00fdh\u0159e nad Petrovovou se Srebotnikovou 2\u20136, 6\u20133, [10\u20136]. Probojovaly se tak\u00e9 do dvou fin\u00e1le navazuj\u00edc\u00edch antukov\u00fdch ud\u00e1lost\u00ed, z nich\u017e ode\u0161ly pora\u017eeny. Na \u0159\u00edmsk\u00e9m Internazionali BNL d'Italia nesta\u010dily na tchajwansko-\u010d\u00ednskou dvojici Sie a Pcheng po setech 6\u20134, 3\u20136, [8\u201310], a pot\u00e9 nezvl\u00e1dly posledn\u00ed utk\u00e1n\u00ed \u010dty\u0159hry na majoru French Open, kde je zastavily rusk\u00e9 hr\u00e1\u010dky Makarovov\u00e1 s Vesninovou 5\u20137 a 2\u20136.",
                15.248137712478638
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-25": {
        "query": "Jak se jmenuje \u010desk\u00fd chemik, podnikatel, pr\u016fmysln\u00edk, kter\u00fd st\u00e1l u zrodu \u010desk\u00e9 spole\u010dnosti na v\u00fdrobu a prodej benz\u00ednu?",
        "results": [
            [
                "Josef G\u00f6tzl. Poch\u00e1zel ze skromn\u00fdch pom\u011br\u016f, ale postupn\u011b se vypracoval na velkopodnikatele a pr\u016fmysln\u00edka. Byl synem c\u00edna\u0159e. Pracoval v podniku sv\u00e9ho otce. Spole\u010dn\u011b s \u010ce\u0148kem Da\u0148kem zalo\u017eili v Karl\u00edn\u011b stroj\u00edrnu Dan\u011bk und Comp., v n\u00ed\u017e od 5. listopadu 1854 p\u016fsobil jako pod\u00edln\u00edk. V roce 1872 se podnik zm\u011bnil na akciovou spole\u010dnost, v n\u00ed\u017e G\u00f6tzl zast\u00e1val funkci jej\u00edho prezidenta. Krom\u011b p\u0159edsednictv\u00ed v spr\u00e1vn\u00ed rad\u011b podniku Breitfeld, Dan\u011bk a spol. zast\u00e1val funkci p\u0159edsedy spr\u00e1vn\u00ed rady i v prvn\u00ed \u010desk\u00e9 akciov\u00e9 spole\u010dnosti pro rafinov\u00e1n\u00ed cukru. Zasedal rovn\u011b\u017e ve spr\u00e1vn\u00ed rad\u011b \u017divnostensk\u00e9 banky. Od roku 1872 byl majitelem statku Kon\u00e1rovice u Kol\u00edna.",
                16.91322410106659
            ],
            [
                "Apollo (podnik). Dne 18. \u00fanora 1924 se v Praze konala ustavuj\u00edc\u00ed valn\u00e1 hromada firmy \u201eDombrova, naftov\u00e1 akc. spole\u010dnost\u201c, n\u00e1le\u017eej\u00edc\u00ed ke koncernu firmy \u201eSoci\u00e9t\u00e9 des Petroles de Dobrowa\u201c, zab\u00fdvaj\u00edc\u00ed se prodejem v\u00fdrobk\u016f ze \u0161esti rafineri\u00ed n\u00e1le\u017eej\u00edc\u00edch ke koncernu \u00bbDobrowa\u00ab. Mimo to hodlala obchodovat s \u010dsl. rafin\u00e9riemi \u00bbApollo\u00ab, n\u00e1le\u017eej\u00edc\u00edm k t\u00e9mu\u017e koncernu. Do spr\u00e1vn\u00ed rady byli zvoleni: prezidentem Georges Pollet-Tiberghien, prezident Soci\u00e9t\u00e9 des P\u00e9troles de Dabrowa v Pa\u0159\u00ed\u017ei, 1. viceprezidentem Ing. dr. Josef Kavan, civiln\u00ed in\u017een\u00fdr, docent technick\u00e9 vysok\u00e9 \u0161koly v Praze, 2. viceprezidentem dr. Arnold Segal, petrol. pr\u016fmysln\u00edk ve Lvov\u011b, \u010dleny gener\u00e1l Otakar Hus\u00e1k, ministr n\u00e1rodn\u00ed obrany a gener\u00e1ln\u00ed \u0159editel \u010dsl. tov\u00e1rny na l\u00e1tky v\u00fdbu\u0161n\u00e9 v Semt\u00edn\u011b u Pardubic, Jacques Th\u00e9ry, administrateur d\u00e9legu\u00e9 Soci\u00e9t\u00e9 des P\u00e9troles de Dubrowa v Pa\u0159\u00ed\u017ei, Dr. Karel Loevenstein, gener\u00e1ln\u00ed \u0159editel firmy \u0160kodovy z\u00e1vody, Praha, in\u017e. Anton\u00edn Mik\u0161\u00ed\u010dek (1861\u20131947), cukrovarnick\u00fd n\u00e1rodohospod\u00e1\u0159 a \u0159editel \u00dasteck\u00e9 rafinerie cukru, a. s., Ing. Adolf Epler, \u0159editel firmy M\u011b\u010f\u00e1rny-\u010cechy v Doksanech (d\u0159\u00edve Kupferwerke Oesterreichs Actien-Gesellschaf v Ne\u0161t\u011bdice-Povrly u \u00dast\u00ed nad Labem,) Karl Gottsttein, petrol. pr\u016fmysln\u00edk, V\u00edde\u0148. \u0158editelem byl jmenov\u00e1n pan Ev\u017een Fleischner z Prahy.",
                16.508477687835693
            ],
            [
                "Dynybyl. Roku 1918 za\u010dal zakladatel firmy Emil Dynybyl (1897\u20131948) za\u010dal v Chel\u010dick\u00e9ho ulici na pra\u017esk\u00e9m \u017di\u017ekov\u011b vyr\u00e1b\u011bt lik\u00e9ry studenou cestou. Dynybyl se narodil v Kosteln\u00edch St\u0159imelic\u00edch u St\u0159\u00edbrn\u00e9 Skalice, ale \u017eil od d\u011btstv\u00ed na pra\u017esk\u00e9m \u017di\u017ekov\u011b. Jako\u017eto nad\u0161enec pro esperanto pojmenoval v t\u00e9to um\u011bl\u00e9 \u0159e\u010di i sv\u016fj podnik, jeho\u017e ofici\u00e1ln\u00ed n\u00e1zev zn\u011bl \u201ePr\u016fmysl lik\u00e9rov\u00fdch n\u00e1poj\u016f Verda Stelo Emil Dynybyl\u201c (\u201everda stelo\u201c = \u201ezelen\u00e1 hv\u011bzda\u201c). Ve 40. letech 20. stolet\u00ed p\u0159esunul Dynybyl lik\u00e9rku do \u0158\u00ed\u010dan. Po ud\u00e1lostech \u00fanora 1948 byla firma zn\u00e1rodn\u011bna a p\u0159ejmenov\u00e1na. Dynybyl p\u0159i\u0161el o v\u011bt\u0161inu sv\u00e9ho podnikatelsk\u00e9ho i soukrom\u00e9ho majetku. Ztr\u00e1tu podniku t\u011b\u017ece nesl, 19. \u010dervence 1948 jej pak stihl infarkt, kter\u00e9mu ve v\u011bku 50 let podlehl.",
                16.505220532417297
            ],
            [
                "Josef Inwald. Narodil se v m\u00edstn\u00ed \u010d\u00e1sti Chy\u0161ka m\u011bstyse Pollersdorf/\u00dasob\u00ed jako syn obchodn\u00edka Michaela Inwalda. Vystudoval polytechniku. V roce 1862 otev\u0159el v N\u011bmeck\u00e9m Brod\u011b skl\u00e1rnu, p\u0159i n\u00ed\u017e us\u00eddlil 14 rodin skl\u00e1\u0159sk\u00fdch d\u011bln\u00edk\u016f, roku 1874 pak druhou skl\u00e1rnu v N\u011bmeck\u00e9m \u0160icendorfu, kde pracovalo t\u00e9m\u011b\u0159 400 lid\u00ed. Roku 1878 p\u0159ibyla skl\u00e1rna a rafinerie skla v Praze na Zl\u00edchov\u011b, kter\u00e1 byla jednou z nejv\u011bt\u0161\u00edch v monarchii (m\u011bla 500 zam\u011bstnanc\u016f). N\u011bmeckobrodskou skl\u00e1rnu Inwald p\u0159esunul roku 1885 zcela do N\u011bmeck\u00e9ho \u0160icendorfu. Roku 1893 koupil opu\u0161t\u011bnou skl\u00e1rnu v Pod\u011bbradech (pozd\u011bj\u0161\u00ed Skl\u00e1rny Bohemia), kter\u00e1 se pak specializovala na sifonov\u00e9 lahve, a kde do konce stolet\u00ed zv\u00fd\u0161il po\u010det tamn\u00edch zam\u011bstnanc\u016f na 300. Roku 1898 zah\u00e1jil jeho v z\u00e1vod\u011b v Hudcov\u011b (Hundorf) produkci okenn\u00edch skel, p\u0159i\u010dem\u017e tento provoz m\u011bl pak je\u0161t\u011b pobo\u010dn\u00e9 z\u00e1vody ve Velk\u00e9m B\u0159ezn\u011b a ve Floridsdorfu na p\u0159edm\u011bst\u00ed V\u00eddn\u011b. Inwaldova firma expandovala, v\u00fdrazn\u011b se soust\u0159e\u010fovala na export, na Balk\u00e1n i nap\u0159. do \u0160pan\u011blska. Synov\u00e9 ji prom\u011bnili v akciovou spole\u010dnost",
                16.274949073791504
            ],
            [
                "RAVAK. V roce 2018 zem\u0159el jeden ze zakladatel\u016f spole\u010dnosti Jind\u0159ich Va\u0159eka st. (1928\u20132018). Jeho pozici ve firm\u011b zastoupil jeho syn Jind\u0159ich Va\u0159eka ml. (* 1959), kter\u00fd se vzdal pozice starosty m\u011bsta P\u0159\u00edbram. Po smrti Jind\u0159icha Va\u0159eky st. se v\u0161ak z\u00e1jmy obou rodin za\u010daly v\u00fdrazn\u011b rozch\u00e1zet, co\u017e vedlo k \u00faprav\u011b vlastnick\u00fdch pod\u00edl\u016f.",
                16.034664034843445
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-26": {
        "query": "Na kter\u00fd hudebn\u00ed n\u00e1stroj um\u00ed hr\u00e1t slavn\u00fd \u010desk\u00fd brank\u00e1\u0159 Petr \u010cech?",
        "results": [
            [
                "Petr Dude\u0161ek. Absolvoval St\u00e1tn\u00ed konzervato\u0159 v Ostrav\u011b. V roce 1967 za\u010d\u00ednal jako hr\u00e1\u010d na bic\u00ed n\u00e1stroje a tak\u00e9 jako hudebn\u00ed skladatel. Zalo\u017eil a je vedouc\u00edm skupiny Bu\u0159inky a Beru\u0161ky Petra Dude\u0161ka. V letech 1990\u20131992 byl poslancem parlamentu \u010cesk\u00e9 republiky a \u010dlen v\u00fdboru pro v\u011bdu, vzd\u011bl\u00e1n\u00ed, kulturu, \u0161kolstv\u00ed a t\u011blov\u00fdchovu. Byl \u010dlenem Divadla Petra Bezru\u010de v Ostrav\u011b.",
                15.390816390514374
            ],
            [
                "Daniil Kvjat. Daniil je milovn\u00edkem heavy metalu. Mezi jeho obl\u00edben\u00e9 interprety pat\u0159\u00ed Metallica, Ozzy Osbourne, Deep Purple \u010di Mot\u00f6rhead. Um\u00ed hr\u00e1t na kytaru. V roce 2019 se mu narodila dcera Penelope Kvjatov\u00e1 s dnes ji\u017e b\u00fdvalou p\u0159\u00edtelkyn\u00ed (sou\u010dasnou Maxe Verstappena) Kelly Piquetovou, dcerou mistra sv\u011bta z let 1981, 1983 a 1987 Nelson Piqueta.",
                14.885368645191193
            ],
            [
                "Andreas Vollenweider. Jeho hlavn\u00edm n\u00e1strojem je elektronick\u00e1 harfa, zhotoven\u00e1 podle vlastn\u00edho n\u00e1vrhu. D\u00e1le hraje na mnoha dal\u0161\u00edch hudebn\u00edch n\u00e1stroj\u00edch z\u00a0cel\u00e9ho sv\u011bta, v\u010detn\u011b \u010d\u00ednsk\u00e9ho gu\u017eeng. Jeho skladby jsou velmi rozmanit\u00e9, v\u011bt\u0161inou je to instrument\u00e1ln\u00ed hudba, po\u010d\u00ednaje jednoduch\u00fdmi s\u00f3ly a kon\u010de suitami pro orchestr a s\u00f3lov\u00e9 hudebn\u00edky. Na jeho albech se ji\u017e vyst\u0159\u00eddalo mnoho hudebn\u00edk\u016f. N\u011bkdy tak\u00e9 \u00fasp\u011b\u0161n\u011b zasahuje do tvorby vok\u00e1ln\u00ed hudby.",
                14.881863415241241
            ],
            [
                "Naruhito. Naruhito hraje na violu, na kterou p\u0159e\u0161el z housl\u00ed, proto\u017ee m\u011bl pocit, \u017ee jsou \u201ep\u0159\u00edli\u0161 v\u016fd\u010d\u00ed, p\u0159\u00edli\u0161 v\u00fdrazn\u00e9\u201c, aby vyhovovaly jeho hudebn\u00edmu a osobn\u00edmu vkusu. Ve voln\u00e9m \u010dase se v\u011bnuje b\u011bh\u00e1n\u00ed, turistice a horolezectv\u00ed.",
                14.826349079608917
            ],
            [
                "Anton\u00edn \u017dv\u00e1\u010dek. Po ukon\u010den\u00ed z\u00e1kladn\u00ed \u0161koly nastoupil ve sv\u00fdch 14 letech jako el\u00e9v k vojensk\u00e9 hudb\u011b 6. p\u011b\u0161\u00edho pluku v Olomouci. Tam se nau\u010dil hr\u00e1t na v\u0161echny b\u011b\u017en\u00e9 hudebn\u00ed n\u00e1stroje, ale hlavn\u00edm n\u00e1strojem se mu stala bask\u0159\u00eddlovka, kterou tak\u00e9 ve sv\u00fdch skladb\u00e1ch bohat\u011b vyu\u017e\u00edval.",
                14.693677842617035
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-27": {
        "query": "Jak\u00fd dokument podepsali spole\u010dn\u011b dne 8. \u010dervence 1992 V\u00e1clav Klaus a Vladim\u00edr Me\u010diar ve vile Tugendhat?",
        "results": [
            [
                "Kr\u00e1lovsk\u00fd pal\u00e1c na Bratislavsk\u00e9m hrad\u011b. B\u011bhem tohoto obdob\u00ed se n\u011bkdej\u0161\u00ed kr\u00e1lovsk\u00fd pal\u00e1c stal sv\u011bdkem v\u00fdznamn\u00e9 ud\u00e1losti modern\u00edch d\u011bjin spole\u010dn\u00e9ho st\u00e1tu \u010cech\u016f a Slov\u00e1k\u016f. V ji\u017e zrekonstruovan\u00fdch prostor\u00e1ch byl 30. \u0159\u00edjna 1968 podeps\u00e1n \u00dastavn\u00ed z\u00e1kon o \u010deskoslovensk\u00e9 federaci.",
                15.052811324596405
            ],
            [
                "Den obnovy samostatn\u00e9ho \u010desk\u00e9ho st\u00e1tu. Dohodli se o tom p\u0159edstavitel\u00e9 politick\u00fdch stran, vy\u0161l\u00fdch v\u00edt\u011bzn\u011b z parlamentn\u00edch voleb v roce 1992, \u010desk\u00e9 ODS a slovensk\u00e9 HZDS, kdy\u017e nena\u0161li oboustrann\u011b p\u0159ijatelnou formu sou\u017eit\u00ed obou zem\u00ed v jednom st\u00e1t\u011b. T\u00e9to skute\u010dnosti p\u0159edch\u00e1zel maraton \u010desko-slovensk\u00fdch jedn\u00e1n\u00ed, nejprve o kompetenc\u00edch, pot\u00e9 o st\u00e1topr\u00e1vn\u00edm uspo\u0159\u00e1d\u00e1n\u00ed a nakonec o rozd\u011blen\u00ed st\u00e1tu, k \u010demu\u017e do\u0161lo p\u0159es to, \u017ee sou\u010dasn\u00e9 politick\u00e9 a ekonomick\u00e9 faktory nahr\u00e1valy naopak integraci, spojov\u00e1n\u00ed do v\u011bt\u0161\u00edho celku. V posledn\u00ed \u010dtvrtin\u011b roku 1992 byly projedn\u00e1ny z\u00e1kladn\u00ed dokumenty o budouc\u00ed spolupr\u00e1ci samostatn\u00fdch republik: vytvo\u0159en\u00ed celn\u00ed unie mezi \u010cR a SR, smlouva o vz\u00e1jemn\u00e9m zam\u011bstn\u00e1v\u00e1n\u00ed ob\u010dan\u016f a o soci\u00e1ln\u00edm zabezpe\u010den\u00ed, smlouva o dobr\u00e9m sousedstv\u00ed, p\u0159\u00e1telsk\u00fdch vztaz\u00edch a spolupr\u00e1ci, z\u00e1kon o d\u011blen\u00ed majetku federace a jeho p\u0159evodu na republiky, dohoda o podpo\u0159e a vz\u00e1jemn\u00e9 ochran\u011b investic a \u0159ada dal\u0161\u00edch. 25. listopadu 1992 na 5. spole\u010dn\u00e9 sch\u016fzi Feder\u00e1ln\u00edho shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00ed \u010cSFR byl p\u0159ijat \u00fastavn\u00ed z\u00e1kon o z\u00e1niku \u010cSFR.",
                14.984884560108185
            ],
            [
                "V\u00e1no\u010dn\u00ed dohoda. V\u00e1no\u010dn\u00ed dohoda (slovensky Viano\u010dn\u00e1 dohoda) je dokument podepsan\u00fd v Bratislav\u011b p\u0159ed V\u00e1nocemi roku 1943, na jeho\u017e z\u00e1klad\u011b vznikla (v d\u011bjin\u00e1ch posledn\u00ed, v t\u00e9 dob\u011b ileg\u00e1ln\u00ed) Slovensk\u00e1 n\u00e1rodn\u00ed rada. SNR n\u00e1sledn\u011b vy\u0161la z ilegality po vypuknut\u00ed SNP na povstaleck\u00e9m \u00fazem\u00ed.",
                14.458003580570221
            ],
            [
                "Dokument o autenticit\u011b. Dokument o autenticit\u011b je dokument p\u0159ijat\u00fd na konferenci ICOMOS v japonsk\u00e9m m\u011bst\u011b Nara v listopadu roku 1994. Sestavili jej z\u00e1stupci 28 zem\u00ed, jako text, kter\u00fd stav\u00ed na my\u0161lenkov\u00fdch z\u00e1kladech Ben\u00e1tsk\u00e9 charty, p\u0159ijat\u00e9 v roce 1964, a kter\u00fd d\u00e1le roz\u0161i\u0159uje pojet\u00ed p\u016fvodnosti v pam\u00e1tkov\u00e9 p\u00e9\u010di.",
                14.397292912006378
            ],
            [
                "Ko\u0161ick\u00e1 dohoda. Hedviku z Anjou byla korunov\u00e1na v Krakov\u011b 15. \u0159\u00edjna 1384. Navzdory sv\u00e9mu p\u0159edchoz\u00edmu zasnouben\u00ed s Vil\u00e9mem Rakousk\u00fdm byla po korunovaci z politick\u00fdch d\u016fvod\u016f nucena vz\u00edt si litevsk\u00e9ho velkokn\u00ed\u017eete Jagiella, od roku 1386 polsk\u00e9ho kr\u00e1le Vladislava II. Jagella. Dynastie Jagellonc\u016f vl\u00e1dla v Polsku posl\u00e9ze nep\u0159etr\u017eit\u011b do roku 1572.",
                14.279026687145233
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-28": {
        "query": "Pro kter\u00e9 periodikum psal v roce 1912 o Balk\u00e1nsk\u00fdch v\u00e1lk\u00e1ch z ter\u00e9nu Rudolf T\u011bsnohl\u00eddek?",
        "results": [
            [
                "Rudolf Hilferding. P\u016fvodn\u011b vystudoval medic\u00ednu, ale novin\u00e1\u0159sk\u00e1 pr\u00e1ce (politick\u00fd editor den\u00edku Vorw\u00e4rts v letech 1907\u201315, den\u00edku Die Freiheit v letech 1918-1922) ho p\u0159ivedla k marxistick\u00e9 teorii. \u00dazce spolupracoval s Otto Bauerem, Karlem Kautskym a Augustem Bebelem. Zn\u00e1m\u00e1 je jeho obhajoba marxismu proti prvn\u00edm \u00fatok\u016fm Rakousk\u00e9 ekonomick\u00e9 \u0161koly (Eugena von B\u00f6hm-Bawerka). Jeho nejslavn\u011bj\u0161\u00ed kniha Das Finanzkapital (Finan\u010dn\u00ed kapit\u00e1l) z roku 1910, kter\u00e1 se vyrovn\u00e1vala s t\u00edm, \u017ee koncentrace kapit\u00e1lu nem\u00e1 Marxem p\u0159edpov\u00eddan\u00e9 d\u016fsledky, ovlivnila Vladim\u00edra Ilji\u010de Lenina p\u0159i jeho tvorb\u011b konceptu imperialismu. Z\u00e1kladn\u00ed teze Hilferdingova je, \u017ee banky v pozdn\u00edm kapitalismu z\u00edsk\u00e1vaj\u00ed kontrolu nad pr\u016fmyslov\u00fdmi podniky a vytv\u00e1\u0159ej\u00ed monopoly a kartely. Roku 1933 ode\u0161el do exilu ve \u0161v\u00fdcarsk\u00e9m Curychu. V t\u00e9to dob\u011b p\u0159ipravil politick\u00fd program pro n\u011bmeck\u00fd soci\u00e1ln\u011bdemokratick\u00fd exil zvan\u00fd Pra\u017esk\u00fd program. Pozd\u011bji p\u0159es\u00eddlil do Pa\u0159\u00ed\u017ee. Zde ho zastihl vp\u00e1d n\u011bmeck\u00fdch vojsk, byl zat\u010den gestapem a um\u00edst\u011bn do vazby, kde zem\u0159el \u2013 byl nalezen ob\u011b\u0161en. Jeho \u017eena Margarete zem\u0159ela roku 1942 v koncentra\u010dn\u00edm t\u00e1bo\u0159e v Terez\u00edn\u011b.",
                14.391884863376617
            ],
            [
                "Mercurius Veridicus ex Hungaria. V R\u00e1dayov\u011b redakci vy\u0161el Mercurius dvakr\u00e1t roce 1705 a v\u00fdsledkem jeho pr\u00e1ce je i \u010d\u00edslo z roku 1708. Nejen doma, ale i v sousedn\u00edch zem\u00edch byl Mercurius dob\u0159e p\u0159ijat. R\u00e1day, kdy\u017e vid\u011bl \u00fasp\u011bch novin, navrhl jejich vyd\u00e1vat t\u00fddn\u011b. R\u00e1koczi i skute\u010dn\u011b na\u0159\u00eddil velitelsk\u00e9 kancel\u00e1\u0159i, aby ka\u017ed\u00fd t\u00fdden sestavovala materi\u00e1l novin z do\u0161l\u00fdch hl\u00e1\u0161en\u00ed o v\u00fdsledku boj\u016f a jin\u00fdch zpr\u00e1v a pos\u00edlala ho do levo\u010dsk\u00e9 tisk\u00e1rny. Po roce 1705, jak jsme uvedli, Mercurius d\u00e9le nevych\u00e1zel. Stalo se tak proto, \u017ee kuruci nem\u011bli mo\u017enost ozn\u00e1mit cizin\u011b n\u011bjak\u00e9 v\u011bt\u0161\u00ed v\u00edt\u011bzstv\u00ed sv\u00fdch vojsk, proto\u017ee se v t\u00e9to dob\u011b p\u0159ipravovali k velk\u00e9 bojov\u00e9 akci.",
                14.33320039510727
            ],
            [
                "Adres\u00e1\u0159 (seznam). Adres\u00e1\u0159e \u010desk\u00fdch zem\u00ed (a po roce 1918 i Slovenska), obsahuj\u00edc\u00ed informace o mno\u017estv\u00ed a n\u00e1rodnostn\u00edm slo\u017een\u00ed obyvatelstva obc\u00ed, \u010dlenech obecn\u00edch zastupitelstev, obchodn\u00edc\u00edch \u010di \u0159emesln\u00edc\u00edch v m\u00edst\u011b p\u016fsob\u00edc\u00edch, vyd\u00e1val na po\u010d\u00e1tku 20. stolet\u00ed Alois Chytil. Mezi lety 1907 a 1914 vych\u00e1zel t\u00e9\u017e Zem\u011bd\u011blsk\u00fd adres\u00e1\u0159 Josefa Mach\u00e1\u010dka z Kr\u00e1lovy Lhoty, kter\u00fd tak po\u0159\u00eddil soupis Roln\u00edk\u016f v n\u011bkter\u00fdch \u010d\u00e1stech \u010cech. Adres\u00e1\u0159e okres\u016f v\u00fdchodn\u00edch \u010cech zpracoval a vydal okolo roku 1900 V\u00e1clav Kudrn\u00e1\u010d v Turnov\u011b (\u00dapln\u00fd adres\u00e1\u0159 a popis politick\u00e9ho okresu [\u2026]). Slovensk\u00e9 obchodn\u00edky a \u0159emesln\u00edky z konce 19. stolet\u00ed zachytil uhersk\u00fd adres\u00e1\u0159 z roku 1891 (Magyarorsz\u00e1g iparosainak \u00e9s keresked\u0151inek cz\u00edm- es lakjegyz\u00e9ke / szerk). Adres\u00e1\u0159 \u010cech\u016f v USA vydala roku 1913 N\u00e1rodn\u00ed rada \u010desk\u00e1 ve spolupr\u00e1ci s \u010cesko-americkou n\u00e1rodn\u00ed radou v Chicagu (spolupracovali Jaroslav \u0160panihel, Eduard Gr\u00e9gr). Adres\u00e1\u0159 republiky \u010ceskoslovensk\u00e9 pro pr\u016fmysl, \u017eivnosti, obchod a zem\u011bd\u011blstv\u00ed sestavila a vydala v roce 1932 firma Rudolf Mosse.",
                14.315591275691986
            ],
            [
                "Tom\u00e1\u0161 P\u011bkn\u00fd. Publikovat za\u010dal v prvn\u00ed polovin\u011b 60. let. P\u0159isp\u00edval p\u0159edev\u0161\u00edm do r\u016fzn\u00fdch \u010dasopis\u016f. V roce 1990 se stal jedn\u00edm ze zakladatel\u016f t\u00fdden\u00edku Respekt, kde p\u016fsobil jako redaktor a editor. P\u016fsobil tak\u00e9 v m\u011bs\u00ed\u010dn\u00edku Ro\u0161 chode\u0161 (od roku 2005 jako \u0161\u00e9fredaktor). Od roku 1991 byl redaktorem v nakladatelstv\u00ed Sefer. Je autorem popul\u00e1rn\u011bv\u011bdn\u00e9 p\u0159\u00edru\u010dky Historie \u017did\u016f v \u010cech\u00e1ch a na Morav\u011b, kter\u00e1 b\u00fdv\u00e1 pova\u017eov\u00e1na za nejlep\u0161\u00ed zpracov\u00e1n\u00ed t\u00e9matu.",
                14.276950538158417
            ],
            [
                "Jean de Carro. Almanach de Carlsbad jsou vlastiv\u011bdn\u011b-encyklopedick\u00e9 ro\u010denky, kter\u00e9 vych\u00e1zely ve\u00a0francouz\u0161tin\u011b a\u00a0p\u0159in\u00e1\u0161ely informace o\u00a0l\u00e1ze\u0148sk\u00e9 l\u00e9\u010db\u011b a\u00a0v\u00fdznamn\u00fdch hostech, ale t\u00e9\u017e o\u00a0\u010ce\u0161\u00edch, jejich d\u011bjin\u00e1ch, literatu\u0159e i\u00a0n\u00e1rodn\u00edm emancipa\u010dn\u00edm hnut\u00ed. Jean de\u00a0Carro je vyd\u00e1val sv\u00fdm n\u00e1kladem prost\u0159ednictv\u00edm Sch\u00f6nfeldova nakladatelstv\u00ed v\u00a0Praze od\u00a0roku 1831 a\u017e do\u00a0sv\u00e9 smrti. Bylo vyd\u00e1no celkem 26\u00a0svazk\u016f. Ro\u010denky jsou dodnes cenn\u00fdm zdrojem informac\u00ed o\u00a0\u017eivot\u011b Karlov\u00fdch Var\u016f v\u00a0\u010dasov\u00e9m rozmez\u00ed t\u00e9m\u011b\u0159 30\u00a0let. Pravidelnou sou\u010d\u00e1st\u00ed almanach\u016f byly p\u0159ehledy \u010desk\u00e9 literatury, kter\u00fdmi p\u0159isp\u00edval pra\u017esk\u00fd spisovatel Karel Vina\u0159ick\u00fd.",
                14.183650314807892
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-29": {
        "query": "Jak se jmenuje \u010desk\u00fd skibobista, kter\u00fd dr\u017e\u00ed dvan\u00e1ct titul\u016f mistra sv\u011bta?",
        "results": [
            [
                "Jakub Bitman. Jakub Bitman (* 22. \u010dervence 1988) je \u010desk\u00fd badmintonista, \u0161estn\u00e1ctin\u00e1sobn\u00fd mistr \u010cR v badmintonu, jeden z nej\u00fasp\u011b\u0161n\u011bj\u0161\u00edch \u010desk\u00fdch hr\u00e1\u010d\u016f v historii.",
                15.765290260314941
            ],
            [
                "Martin Mes\u00edk. Na mistrovstv\u00ed sv\u011bta se poda\u0159ilo tehdej\u0161\u00ed slovensk\u00e9 dvojce postoupit do druh\u00e9ho kola pouze jedenkr\u00e1t. V Trondheimu, roku 1997 skon\u010dil na 20. m\u00edst\u011b, kter\u00e9 sta\u010dilo mimo jin\u00e9 i na p\u0159ekon\u00e1n\u00ed v\u0161ech \u010desk\u00fdch skokan\u016f, kdy\u017e nejlep\u0161\u00ed \u010cech, Jakub Such\u00e1\u010dek, skon\u010dil a\u017e 26.",
                15.715060472488403
            ],
            [
                "Vitalij \u0160\u010derbo. Vitalij Venediktovi\u010d \u0160\u010derbo, b\u011blorusky \u0412\u0456\u0442\u0430\u043b\u044c \u0412\u0435\u043d\u044f\u0434\u0437\u0456\u043a\u0442\u0430\u0432\u0456\u0447 \u0428\u0447\u044d\u0440\u0431\u0430 (* 13. leden 1972, Minsk) je b\u00fdval\u00fd b\u011blorusk\u00fd sportovn\u00ed gymnasta, jeden z nej\u00fasp\u011b\u0161n\u011bj\u0161\u00edch gymnast\u016f historie. M\u00e1 \u0161est zlat\u00fdch olympijsk\u00fdch medail\u00ed a 12 zlat\u00fdch medail\u00ed z mistrovstv\u00ed sv\u011bta. V\u0161echny zlat\u00e9 medaile z\u00edskal na jedin\u00fdch hr\u00e1ch - v Barcelon\u011b 1992, kde tak vyhr\u00e1l 6 z 8 mu\u017esk\u00fdch gymnastick\u00fdch sout\u011b\u017e\u00ed (kruhy, k\u016f\u0148 na \u0161\u00ed\u0159, p\u0159eskok, bradla, v\u00edceboj, sout\u011b\u017e dru\u017estev). Jen plavci Michael Phelps a Mark Spitz dok\u00e1zali z\u00edskat v\u00edce zlat\u00fdch medail\u00ed na jedn\u011bch olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch. \u010cty\u0159i medaile, v\u0161echny bronzov\u00e9, pak p\u0159ivezl i z olympijsk\u00fdch her v Atlant\u011b roku 1996 (hrazda, p\u0159eskok, bradla, v\u00edceboj). Byl v\u00fdjime\u010dn\u00fd svou v\u0161estrannost\u00ed - je jedin\u00fdm gymnastou v historii, kter\u00e9mu se na mistrovstv\u00ed sv\u011bta poda\u0159ilo z\u00edskat zlatou medaili ve v\u0161ech osmi sout\u011b\u017en\u00edch kategori\u00edch. Celkov\u00e1 jeho bilance z mistrovstv\u00ed sv\u011bta je 12 zlat\u00fdch, 7 st\u0159\u00edbrn\u00fdch a 4 bronzov\u00e9 medaile.",
                15.679052591323853
            ],
            [
                "\u010cesko na Halov\u00e9m mistrovstv\u00ed sv\u011bta v atletice 2004. \u010ce\u0161t\u00ed reprezentanti vybojovali kompletn\u00ed medailovou sb\u00edrku. Nejcenn\u011bj\u0161\u00ed kov z\u00edskal v\u00edceboja\u0159 Roman \u0160ebrle, kter\u00fd se stal podruh\u00e9 v kari\u00e9\u0159e halov\u00fdm mistrem sv\u011bta v sedmiboji. Titul korunoval v\u00fdkonem 6 438 bod\u016f, kter\u00fdm vytvo\u0159il nov\u00fd halov\u00fd evropsk\u00fd rekord. Za tehdej\u0161\u00edm sv\u011btov\u00fdm rekordem Dana O'Briena zaostal o 38 bod\u016f. St\u0159\u00edbrnou medaili z\u00edskal ty\u010dka\u0159 Adam Pt\u00e1\u010dek. Bronz ve skoku do v\u00fd\u0161ky vybojoval s Jaroslavem B\u00e1bou tak\u00e9 Rumun \u015etefan Vasilache a tehdy jamajsk\u00fd reprezentant Germaine Mason.",
                15.658698439598083
            ],
            [
                "Jan Holick\u00fd. Startoval na Zimn\u00edch olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch 2002 v Salt Lake City, kde se v kombinaci um\u00edstil na 20. m\u00edst\u011b a ve sjezdu na 46. m\u00edst\u011b; t\u0159et\u00ed discipl\u00ednu, slalom, nedokon\u010dil. Sv\u011btov\u00fdch \u0161ampion\u00e1t\u016f se z\u00fa\u010dastnil v letech 1999 (Vail, USA) a 2001 (St. Anton, Rakousko), jeho nejv\u011bt\u0161\u00edm \u00fasp\u011bchem bylo 9. m\u00edsto v kombinaci na MS 2001. Je \u010dty\u0159n\u00e1sobn\u00fdm mistrem \u010cesk\u00e9 republiky a juniorsk\u00fdm mistrem \u010cSFR. Po ukon\u010den\u00ed sportovn\u00ed kari\u00e9ry p\u016fsob\u00ed v \u010cesk\u00e9 televizi jako spolukoment\u00e1tor ly\u017ea\u0159sk\u00fdch z\u00e1vod\u016f. Z\u00e1rove\u0148 podnik\u00e1 a pod hlavi\u010dkou Holickyteam je tren\u00e9rem alpsk\u00fdch discipl\u00edn.",
                15.52329969406128
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-30": {
        "query": "Kde s\u00eddlila exilov\u00e1 vl\u00e1da Edvarda Bene\u0161e b\u011bhem nacistick\u00e9 okupace?",
        "results": [
            [
                "Vila Otto Petschka. Po osvobozen\u00ed v kv\u011btnu 1945 v dom\u011b n\u011bkolik t\u00fddn\u016f pob\u00fdvala Rud\u00e1 arm\u00e1da. Pak u\u017e vilu a jej\u00ed vybaven\u00ed z\u00edskalo Ministerstvo n\u00e1rodn\u00ed obrany, od kter\u00e9ho si ji v z\u00e1\u0159\u00ed 1945 po intervenci prezidenta Edvarda Bene\u0161e pronajal americk\u00fd velvyslanec Laurence A. Steinhardt. Ministerstvo n\u00e1rodn\u00ed obrany pak p\u0159evedlo vilu do majetku M\u011bsta Prahy a kr\u00e1tce nato Spojen\u00e9 st\u00e1ty d\u016fm i s vybaven\u00edm odkoupily za 1,57 milionu dolar\u016f. Tato \u010d\u00e1stka byla odeps\u00e1na v\u00fdm\u011bnou za nadbyte\u010dn\u00e9 z\u00e1soby zanechan\u00e9 americkou arm\u00e1dou na \u010deskoslovensk\u00e9m \u00fazem\u00ed. V roce 1982 v r\u00e1mci majetkopr\u00e1vn\u00edho vypo\u0159\u00e1d\u00e1n\u00ed mezi USA a \u010cSSR z\u00edskali Petschkov\u00e9 n\u00e1hradu za majetek, kter\u00fd v \u010ceskoslovensku p\u0159ed v\u00e1lkou zanechali.",
                15.605635344982147
            ],
            [
                "Vila Otto Petschka. V rezidenci z\u016fstala vdova Marta Petschkov\u00e1 se slu\u017eebnictvem a d\u011btmi do z\u00e1\u0159\u00ed 1938. Po mobilizaci rodina opustila \u010ceskoslovensko a odjela do Anglie a pozd\u011bji do Ameriky. S sebou si Petschkovi odvezli jen minimum v\u011bc\u00ed, v\u011bt\u0161inu jejich jm\u011bn\u00ed zanedlouho zkonfiskovali nacist\u00e9, Mart\u011b Petschkov\u00e9 se poda\u0159ilo zachr\u00e1nit a do zahrani\u010d\u00ed p\u0159ev\u00e9st pouze \u010d\u00e1st finan\u010dn\u00edho majetku. Vilu v Buben\u010di po obsazen\u00ed \u010ceskoslovenska zabralo velitelstv\u00ed Wehrmachtu. Do roku 1945 ve vile bydlel gener\u00e1l Rudolf Toussaint, kter\u00fd st\u00e1l v \u010dele n\u011bmeck\u00e9 arm\u00e1dy okupuj\u00edc\u00ed Prahu.",
                15.252398908138275
            ],
            [
                "Bohuslav E\u010der. Po okupaci zbytku \u010ceskoslovenska emigroval spolu s rodinou p\u0159es Z\u00e1h\u0159eb a B\u011blehrad do Pa\u0159\u00ed\u017ee, kde se \u00fa\u010dastnil \u010dinnosti \u010ceskoslovensk\u00e9ho n\u00e1rodn\u00edho v\u00fdboru. Napsal zde tak\u00e9 pr\u00e1ci Okupace \u010cech a Moravy a z\u0159\u00edzen\u00ed \u201eprotektor\u00e1tu\u201c ve sv\u011btle pr\u00e1va mezin\u00e1rodn\u00edho, kter\u00e1 v\u0161ak ji\u017e nesta\u010dila vzhledem k n\u011bmeck\u00e9mu \u00fatoku vyj\u00edt. Po p\u00e1du Francie ode\u0161li do Marseille, kde je\u0161t\u011b fungoval \u010deskoslovensk\u00fd konzul\u00e1t, ale vichistickou vl\u00e1dou byli ozna\u010deni za ne\u017e\u00e1douc\u00ed a tak se p\u0159esunuli do Nice, kam byl z Pa\u0159\u00ed\u017ee p\u0159est\u011bhov\u00e1n \u00dastav pro studium mezin\u00e1rodn\u00edho pr\u00e1va. Proto\u017ee ale hrozilo, \u017ee m\u011bsto obsad\u00ed fa\u0161istick\u00e1 It\u00e1lie, uprchli v roce 1942 p\u0159es \u0160pan\u011blsko a Portugalsko do Velk\u00e9 Brit\u00e1nie. Zde se Bohuslav E\u010der stal zam\u011bstnancem ministerstva zahrani\u010dn\u00edch v\u011bc\u00ed \u010deskoslovensk\u00e9 exilov\u00e9 vl\u00e1dy, pozd\u011bji byl spolupracovn\u00edkem ministra spravedlnosti Jaroslava Str\u00e1nsk\u00e9ho.",
                14.898236215114594
            ],
            [
                "\u010cesko-mexick\u00e9 vztahy. B\u011bhem druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky p\u0159edal tehdej\u0161\u00ed velvyslanec zastupitelsk\u00fd \u00fa\u0159ad N\u011bmc\u016fm na pokyn ministra Chvalkovsk\u00e9ho i p\u0159es nesouhlas vl\u00e1dy prezidenta C\u00e1rdenase. Exilov\u00e1 vl\u00e1da pot\u00e9 musela novou ambas\u00e1du obt\u00ed\u017en\u011b budovat. Jednou z jeho mlad\u00fdch zam\u011bstnanky\u0148 byla exulantka Lenka Reinerov\u00e1, \u017eij\u00edc\u00ed v \u010desko-n\u011bmeck\u00e9 \u017eidovsk\u00e9 exilov\u00e9 komunit\u011b v Mexiku, podobn\u011b jako nap\u0159\u00edklad Egon Erwin Kisch. Ten z tohoto pobytu \u010derpal inspiraci i pro svou liter\u00e1rn\u00ed pr\u00e1ci.",
                14.834632813930511
            ],
            [
                "V\u00e1no\u010dn\u00ed dohoda. \u010ceskoslovensk\u00e1 exilov\u00e1 vl\u00e1da v Lond\u00fdn\u011b, v jej\u00edm\u017e \u010dele byl Edvard Bene\u0161, vyv\u00edjela aktivity proti Slovensk\u00e9mu st\u00e1tu. P\u0159\u00edvr\u017eenci exilov\u00e9 vl\u00e1dy za\u010dali na Slovensku p\u0159ipravovat povst\u00e1n\u00ed. Jejich \u00fa\u010dast na odboji v\u0161ak nebyla podn\u00edcena jen Bene\u0161ov\u00fdmi tezemi o \u010dechoslovakismu. Mnoz\u00ed z hlavn\u00edch \u00fa\u010dastn\u00edk\u016f Slovensk\u00e9ho n\u00e1rodn\u00edho povst\u00e1n\u00ed byli v\u00fdznamn\u00ed \u010dinitel\u00e9 a budovatel\u00e9 Slovensk\u00e9ho st\u00e1tu (Rudolf Fra\u0161\u0165ack\u00fd, Dr. Martin Kvetko, Dr. Gust\u00e1v Hus\u00e1k, Laco Novomesk\u00fd, Dr. Jozef \u0160olt\u00e9sz, Dr. Jozef Lettrich, Dr. Imrich Karva\u0161 a Ing. Peter Za\u0165ko). V\u011bt\u0161ina z nich se ob\u00e1vala o postaven\u00ed Slov\u00e1k\u016f po v\u00e1lce, proto\u017ee Hitlerova T\u0159et\u00ed \u0159\u00ed\u0161e za\u010dala postupn\u011b upadat.",
                14.69827252626419
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-31": {
        "query": "Na koho byl c\u00edlen \u00fatok v\u00fdsadk\u00e1\u0159\u016f Jozefa Gab\u010d\u00edka a Jana Kubi\u0161e?",
        "results": [
            [
                "Rodina Nov\u00e1kova. Dne 27. kv\u011btna 1942 provedli para\u0161utist\u00e9 Jozef Gab\u010d\u00edk a Jan Kubi\u0161 atent\u00e1t na zastupuj\u00edc\u00edho \u0159\u00ed\u0161sk\u00e9ho protektora Reinharda Heydricha. P\u0159i akci byl Jan Kubi\u0161 poran\u011bn.",
                18.372300922870636
            ],
            [
                "Rodina Nov\u00e1kova. Rodina Nov\u00e1kova byla \u010desk\u00e1 rodina, kter\u00e1 byla za 2. sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky popravena za ukr\u00fdv\u00e1n\u00ed Jana Kubi\u0161e, jednoho z atent\u00e1tn\u00edk\u016f na Reinharda Heydricha. Nacist\u00e9 zabili tak\u00e9 nejmlad\u0161\u00ed dceru Nov\u00e1kov\u00fdch, Jind\u0159i\u0161ku, kter\u00e1 po \u00fatoku odklidila Kubi\u0161ovo zakrv\u00e1cen\u00e9 kolo.",
                15.770352184772491
            ],
            [
                "Slovensk\u00e9 povstaleck\u00e9 letectvo. Piloti a pozorovatel\u00e9 Kombinovan\u00e9 letky dos\u00e1hli n\u011bkolika vzdu\u0161n\u00fdch v\u00edt\u011bzstv\u00ed. Mezi nejpozoruhodn\u011bj\u0161\u00ed pat\u0159\u00ed sest\u0159elen\u00ed ma\u010farsk\u00e9ho Junkersu Ju-52 Franti\u0161kem Cyprichem na Avii B-534, posledn\u00ed sest\u0159el dosa\u017een\u00fd na dvojplo\u0161n\u00e9 st\u00edha\u010dce nebo sest\u0159el pozorovac\u00edho Focke Wulfu FW-189, kter\u00e9ho dos\u00e1hla pos\u00e1dka pozorovac\u00edho Letovu \u0160-328 pilot Jozef \u017d\u00e1lik a pozorovatel Matej Bezn\u00e1k. Krom\u011b sest\u0159el\u016f dos\u00e1hli sloven\u0161t\u00ed a tak\u00e9 dva jugosl\u00e1v\u0161t\u00ed piloti (Sava Poljanec a Arsenje Boljevi\u010d) dal\u0161\u00edch bojov\u00fdch \u00fasp\u011bch\u016f. J\u00e1n Lupt\u00e1k s Avi\u00ed B-534 zni\u010dil na leti\u0161ti Poprad 3 Junkersy Ju-87 Stuka a Rudolf Bo\u017eik za\u00fato\u010dil na n\u011bmeck\u00e1 letadla bombarduj\u00edc\u00ed leti\u0161t\u011b Tri Duby a naru\u0161il jejich \u00fato\u010d\u00edc\u00ed formaci v Messerchmittu Bf-109 G6 bez munice. Pos\u00e1dky Letov\u016f \u0160-328 state\u010dn\u011b \u00fato\u010dily na pozemn\u00ed c\u00edle.",
                15.299599468708038
            ],
            [
                "Alois \u0160i\u0161ka. Dne 28. prosince 1941 za mlhav\u00e9ho ve\u010dera vystartovala pos\u00e1dka ve slo\u017een\u00ed Alois \u0160i\u0161ka (prvn\u00ed pilot), Josef Tom\u00e1nek (druh\u00fd pilot), Josef Mohr (navig\u00e1tor), Josef \u0160\u010derba (radiotelegrafista), Rudolf Skalick\u00fd (zadn\u00ed st\u0159elec), Pavel Svoboda (p\u0159edn\u00ed st\u0159elec), s bombard\u00e9rem Vickers Wellington nesouc\u00edm ozna\u010den\u00ed KX-B. C\u00edlem byl relativn\u011b bl\u00edzk\u00fd n\u011bmeck\u00fd p\u0159\u00edstav Wilhelmshaven. C\u00edl \u00fasp\u011b\u0161n\u011b bombardovali, ov\u0161em p\u0159i zp\u00e1te\u010dn\u00ed cest\u011b letadlu za\u010dal ho\u0159et lev\u00fd motor v d\u016fsledku prora\u017een\u00e9ho p\u0159\u00edvodu oleje. P\u0159esto\u017ee po\u017e\u00e1r \u00fasp\u011b\u0161n\u011b uhasili, upadl\u00e9mu motoru a vrtuli, kter\u00e1 se zasekla do trupu a po\u0161kodila hydraulick\u00fd syst\u00e9m, ji\u017e zabr\u00e1nit nedok\u00e1zali. Letoun se stal t\u00e9m\u011b\u0159 neovladateln\u00fdm a \u0160i\u0161ka byl s takto po\u0161kozen\u00fdm letadlem nucen nouzov\u011b p\u0159ist\u00e1t v neklidn\u00e9m Severn\u00edm mo\u0159i. P\u0159i tvrd\u00e9m p\u0159ist\u00e1n\u00ed p\u0159i\u0161el o \u017eivot zadn\u00ed st\u0159elec, zbytek pos\u00e1dky se dostal do z\u00e1chrann\u00e9ho nafukovac\u00edho \u010dlunu Dinghy. Po \u0161esti strastipln\u00fdch dnech byl 2. ledna 1942 pouze s dal\u0161\u00edmi dv\u011bma \u017eij\u00edc\u00edmi \u010dleny os\u00e1dky Pavlem Svobodou a Josefem \u0160\u010derbou zajat n\u011bmeckou pob\u0159e\u017en\u00ed str\u00e1\u017e\u00ed u nizozemsk\u00e9ho pob\u0159e\u017e\u00ed pobl\u00ed\u017e Pettenu.",
                15.271115720272064
            ],
            [
                "Kr\u00e1lovstv\u00ed izraelsk\u00e9. V\u00a0d\u016fsledku antisemitsk\u00fdch politick\u00fdch proces\u016f v\u00a0\u010ceskoslovensku si skupina jako jeden ze sv\u00fdch c\u00edl\u016f vybrala \u010deskoslovensk\u00e9 diplomatick\u00e9 zastoupen\u00ed v\u00a0Tel Avivu. Prvn\u00ed \u00fatok provedla 11.\u00a0srpna 1952, kdy\u017e trojice jej\u00edch \u010dlen\u016f um\u00edstila v\u00fdbu\u0161ninu do odpadkov\u00e9ho ko\u0161e v\u00a0t\u011bsn\u00e9 bl\u00edzkosti \u010deskoslovensk\u00e9ho velvyslanectv\u00ed. Dal\u0161\u00ed n\u00e1sledoval 5.\u00a0prosince t\u00e9ho\u017e roku, kdy\u017e do budovy velvyslanectv\u00ed vhodili ru\u010dn\u00ed gran\u00e1t. Izraelsk\u00fdm \u00fa\u0159ad\u016fm se n\u00e1sledn\u011b poda\u0159ilo zadr\u017eet t\u0159i podez\u0159el\u00e9. Posledn\u00edm \u010dinem nam\u00ed\u0159en\u00fdm proti \u010ceskoslovensku bylo 1.\u00a0\u010dervence 1953 ne\u00fasp\u011b\u0161n\u00e9 zap\u00e1len\u00ed vozidla \u010deskoslovensk\u00e9ho konzula.",
                15.233902394771576
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-32": {
        "query": "Jak se jmenovala \u010desk\u00e1 \u0161lechti\u010dna, man\u017eelka zavra\u017ed\u011bn\u00e9ho n\u00e1sledn\u00edka tr\u016fnu Ferdinanda d\u00b4Este?",
        "results": [
            [
                "Jan II. Kastilsk\u00fd. Mlad\u00e1 kr\u00e1lovna po t\u011b\u017ek\u00e9m porodu dcery Isabely trp\u011bla depres\u00ed a odm\u00edtala komunikovat s okol\u00edm krom\u011b man\u017eela. Hrab\u011b z Luny se sv\u016fj velk\u00fd vliv, kter\u00fd m\u011bl na kr\u00e1le, pokou\u0161el uplat\u0148ovat i na Isabelu, ta se v\u0161ak necht\u011bla podvolit a pokou\u0161ela se p\u0159esv\u011bd\u010dit man\u017eela, aby se hrab\u011bte zbavil. To se j\u00ed posl\u00e9ze poda\u0159ilo a spole\u010dn\u011b najali Alfonse Per\u00e9ze z Vivera na Lunovo odstran\u011bn\u00ed. Hrab\u011b z Luny spiknut\u00ed odhalil a sv\u00e9ho potenci\u00e1ln\u00edho vraha s\u00e1m zabil. Zato byl uv\u011bzn\u011bn, odsouzen a 3. \u010dervna roku 1453 ve Valladolidu st\u011bt\u00edm popraven.",
                16.191301345825195
            ],
            [
                "Leopold, princ ze Salerna. Leopold se 28. \u010dervence 1816 o\u017eenil ve V\u00eddni se svou nete\u0159\u00ed, arciv\u00e9vodkyn\u00ed Klementinou Rakouskou, t\u0159et\u00ed p\u0159e\u017eiv\u0161\u00ed dcerou c\u00edsa\u0159e Franti\u0161ka II. a Leopoldovy vlastn\u00ed sestry Marie Terezy. Man\u017eel\u00e9 m\u011bli celkem \u010dty\u0159i d\u011bti, ale pouze jedna dcera se do\u017eila dosp\u011blosti, ostatn\u00ed d\u011bti zem\u0159ely ve velmi n\u00edzk\u00e9m v\u011bku:",
                16.182281613349915
            ],
            [
                "Jaroslav Franti\u0161ek z Thun-Hohensteinu. Po smrti star\u0161\u00edho bratra Franti\u0161ka zd\u011bdil v roce 1916 titul kn\u00ed\u017eete a majetek v severn\u00edch \u010cech\u00e1ch (D\u011b\u010d\u00edn). Z\u00e1rove\u0148 se stal d\u011bdi\u010dn\u00fdm \u010dlenem rakousk\u00e9 Pansk\u00e9 sn\u011bmovny, d\u00e1le byl c. k. tajn\u00fdm radou a \u010destn\u00fdm ryt\u00ed\u0159em Malt\u00e9zsk\u00e9ho \u0159\u00e1du. Jaroslav z Thun-Hohensteinu byl p\u0159es svou man\u017eelku \u0161vagrem Franti\u0161ka Ferdinanda d'Este a pat\u0159il k jeho osobn\u00edm p\u0159\u00e1tel\u016fm. Po sarajevsk\u00e9m atent\u00e1tu se stal poru\u010dn\u00edkem n\u00e1sledn\u00edkov\u00fdch d\u011bt\u00ed (m\u011bl na starost p\u0159edev\u0161\u00edm spr\u00e1vu majetku, vlastn\u00ed v\u00fdchovu n\u00e1sledn\u00edkov\u00fdch d\u011bt\u00ed zaji\u0161\u0165ovala \u0161vagrov\u00e1 Jind\u0159i\u0161ka Chotkov\u00e1). Zab\u00fdval se v\u00fdzkumem genealogie sv\u00e9ho rodu. Okolo roku 1909 a 1910 se s bratrem Franzem za\u010dali zaj\u00edmat o automobily a vz\u00e1jemn\u011b se informovali o n\u00e1kupu nov\u00fdch voz\u016f a cest\u00e1ch podniknut\u00fdch s nimi. Pat\u0159ili mezi pr\u016fkopn\u00edky motorismu mezi \u0161lechtickou spole\u010dnost\u00ed.",
                16.15644133090973
            ],
            [
                "Marie Terezie Habsbursko-Lotrinsk\u00e1. Marie Terezie, cel\u00fdm jm\u00e9nem Marie Terezie Al\u017eb\u011bta Filip\u00edna Louise Josefa Jana (20. b\u0159ezna 1762 Sch\u00f6nbrunsk\u00fd pal\u00e1c \u2013 23. ledna 1770 Sch\u00f6nbrunsk\u00fd pal\u00e1c) byla rakousk\u00e1 arciv\u00e9vodkyn\u011b a dcera c\u00edsa\u0159e Josefa II. a jeho prvn\u00ed man\u017eelky Isabelly Parmsk\u00e9",
                16.15049684047699
            ],
            [
                "Rakou\u0161t\u00ed-Este. Ferdinand Karel Viktor Rakousk\u00fd-Este (1821\u20131849) \u221e Al\u017eb\u011bta Franti\u0161ka Marie Habsbursko-Lotrinsk\u00e1 (1831\u20131903), dcera Josefa Anton\u00edna Habsbursko-Lotrinsk\u00e9ho (1776\u20131847)",
                16.148036241531372
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-33": {
        "query": "Kter\u00e1 stanice pra\u017esk\u00e9ho metra je nejhlub\u0161\u00ed?",
        "results": [
            [
                "Eskal\u00e1tor ke stanici Vy\u0161ehrad. \u010cTK 9. srpna 2013 informovala o dokumentu, kter\u00fd \u00fadajn\u011b zpracoval Dopravn\u00ed podnik hl. m. Prahy pro Magistr\u00e1t hlavn\u00edho m\u011bsta Prahy. Podle n\u011bj hlavn\u00ed m\u011bsto Praha zam\u00fd\u0161lelo vybudovat eskal\u00e1tor z Nuselsk\u00e9ho \u00fadol\u00ed od podchodu pod \u017eelezni\u010dn\u00ed trat\u00ed (ten se nach\u00e1z\u00ed v prodlou\u017een\u00ed Svatoplukovy ulice u K\u0159esomyslovy ulice, soub\u011b\u017en\u011b s Nuselsk\u00fdm mostem po jeho z\u00e1padn\u00ed stran\u011b) ke stanici metra Vy\u0161ehrad. V t\u011bchto m\u00edstech se nyn\u00ed nach\u00e1z\u00ed pevn\u00e9 schodi\u0161t\u011b o d\u00e9lce 350 metr\u016f s p\u0159ev\u00fd\u0161en\u00edm 37 metr\u016f, kter\u00e9 vede klikatou trasou a \u00farov\u0148ov\u011b p\u0159ekon\u00e1v\u00e1 \u010ciklovu ulici.",
                16.609041392803192
            ],
            [
                "Architektura Pa\u0159\u00ed\u017ee. Rovn\u011b\u017e v\u00fdznamn\u00e1 \u010d\u00e1st ve\u0159ejn\u00e9 dopravy byla um\u00edst\u011bna do podzem\u00ed. Na po\u010d\u00e1tku 20. stolet\u00ed zah\u00e1jilo provoz pa\u0159\u00ed\u017esk\u00e9 metro, kter\u00e9 m\u00e1 v sou\u010dasnosti 14 linek (pouze linky 2, 5 a 6 vedou v centru m\u011bsta \u010d\u00e1ste\u010dn\u011b po povrchu). Nejhlub\u0161\u00ed stanic\u00ed je Abbesses, kter\u00e1 le\u017e\u00ed 36 m pod povrchem. Od 60. let za\u010dala v\u00fdstavba s\u00edt\u011b RER ukryt\u00e1 rovn\u011b\u017e v podzem\u00ed. Tunel\u016f pro silni\u010dn\u00ed dopravu je v Pa\u0159\u00ed\u017ei minimum. Jedn\u00e1 se p\u0159edev\u0161\u00edm o k\u0159\u00ed\u017een\u00ed na Mar\u0161\u00e1lsk\u00fdch bulv\u00e1rech, m\u011bstsk\u00fd okruh pod Boulognesk\u00fdm les\u00edkem nebo rychlostn\u00ed silnici Voie Georges-Pompidou, kter\u00e1 vede \u010d\u00e1ste\u010dn\u011b po n\u00e1b\u0159e\u017e\u00ed v tunelech. V jednom z nich pod Place de l'Alma zahynula p\u0159i autonehod\u011b v roce 1997 princezna Diana. Dokonce i vodn\u00ed kan\u00e1l Saint-Martin je v \u00faseku mezi Rue du Faubourg-du-Temple a Place de la Bastille od roku 1907 ukryt\u00fd v podzem\u00ed. Stejn\u011b tak byl ve 20. stolet\u00ed do podzem\u00ed ukryt tok \u0159eky Bi\u00e8vry.",
                15.528283059597015
            ],
            [
                "Eskal\u00e1tor ke stanici Vy\u0161ehrad. Eskal\u00e1tor z Nuselsk\u00e9ho \u00fadol\u00ed ke stanici metra Vy\u0161ehrad v Praze-Nusl\u00edch pl\u00e1novalo podle zpr\u00e1vy \u010cTK z 9. srpna 2013 postavit hlavn\u00ed m\u011bsto Praha.",
                15.357386767864227
            ],
            [
                "Bo\u0159islavka. Bo\u0159islavka (stanice metra) \u2013 stanice metra v Praze na lince A, s p\u016fvodn\u011b pl\u00e1novan\u00fdm n\u00e1zvem \u010cerven\u00fd vrch, otev\u0159en\u00e1 6. dubna 2015 v m\u00edst\u011b dosavadn\u00ed tramvajov\u00e9 a autobusov\u00e9 zast\u00e1vky Horom\u011b\u0159ick\u00e1",
                14.976193845272064
            ],
            [
                "Polu\u0161ka. Na vrcholu Polu\u0161ky je um\u00edst\u011bna z\u00e1kladnov\u00e1 p\u0159evodn\u00ed stanice radiotelefonn\u00ed s\u00edt\u011b firmy O2, kter\u00e1 host\u00ed dva VKV programy, komer\u010dn\u00ed Hitradio Faktor a ve\u0159ejnopr\u00e1vn\u00ed Vltavu. Jej\u00ed 50 m vysok\u00fd sto\u017e\u00e1r s patou 914 m n. m. nen\u00ed ve\u0159ejnosti p\u0159\u00edstupn\u00fd, v jeho okol\u00ed v\u0161ak lze nal\u00e9zt n\u011bkolik pr\u016fhled\u016f lesem do \u00fadol\u00ed Kaplick\u00e9 br\u00e1zdy, jej\u00ed\u017e osu tvo\u0159\u00ed \u0159eka Mal\u0161e a kter\u00e1 odd\u011bluje \u0160umavu (v \u0161ir\u0161\u00edm smyslu) a Novohradsk\u00e9 hory.",
                14.873416364192963
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-34": {
        "query": "Od jak\u00e9ho roku m\u00e1 \u010cesko ve st\u00e1tn\u00edm znaku jako hlavn\u00ed symbol lva?",
        "results": [
            [
                "\u010cesk\u00e1 vexilologick\u00e1 spole\u010dnost. Dne 6. b\u0159ezna 1976 byla p\u0159ijata vlajka. Je tvo\u0159ena \u010derven\u00fdm listem, p\u0159es kter\u00fd je od \u017eerdi polo\u017een b\u00edl\u00fd kl\u00edn dosahuj\u00edc\u00ed do st\u0159edu vlaj\u00edc\u00edho lemu a na n\u011bj dal\u0161\u00ed, modr\u00fd kl\u00edn dosahuj\u00edc\u00ed do st\u0159edu vlajky. Vlajku Vexilologick\u00e9ho klubu navrhl \u010dlen klubu PhDr. Zby\u0161ek Svoboda. Zm\u011bna n\u00e1zvu na \u010ceskou vexilologickou spole\u010dnost nevedla ke zm\u011bn\u011b vlajky spole\u010dnosti, av\u0161ak byl vytvo\u0159en nov\u00fd embl\u00e9m \u010cVS, jeho\u017e autorem je Ing. Petr Exner.",
                16.135329127311707
            ],
            [
                "St\u00e1tn\u00ed znak Chile. Spolu s dal\u0161\u00edmi st\u00e1tn\u00edmi symboly byl v\u00fdnosem \u010d. 1534 ze dne 18. \u0159\u00edjna 1967 definov\u00e1n a p\u0159ijat st\u00e1tn\u00ed znak v dosavadn\u00ed podob\u011b.",
                16.133260130882263
            ],
            [
                "Puncovnictv\u00ed. Na \u00fazem\u00ed \u010cesk\u00e9 republiky takt\u00e9\u017e plat\u00ed od 2. listopadu 1994 zna\u010dky z \u00damluvy o kontrole a ozna\u010dov\u00e1n\u00ed p\u0159edm\u011bt\u016f z drah\u00fdch kov\u016f (jinak zvan\u00e1 tak\u00e9 V\u00edde\u0148sk\u00e1 konvence). Piktogramy puncovn\u00edch zna\u010dek \u010cesk\u00e9 republiky vyobrazuj\u00ed symbol vah.",
                15.877660632133484
            ],
            [
                "Avers a revers. L\u00edcn\u00ed strana \u010desk\u00fdch minc\u00ed obsahuje n\u00e1zev \u010cesk\u00e9 republiky, st\u00e1tn\u00ed znak (\u010desk\u00e9ho lva) a rok ra\u017eby, rubov\u00e1 strana symboly n\u00e1rodn\u00edch pam\u00e1tek a nomin\u00e1ln\u00ed hodnotu, s v\u00fdjimkou pades\u00e1tikoruny, kter\u00e1 m\u00e1 nomin\u00e1ln\u00ed hodnotu na aversu. Euromince maj\u00ed jednotnou rubovou stranu s hodnotou, l\u00edcov\u00e1 strana je n\u00e1rodn\u00ed, v podob\u011b dle st\u00e1tu, kter\u00fd danou minci vydal.",
                15.687068343162537
            ],
            [
                "Symboly Olomouck\u00e9ho kraje. Symboly Olomouck\u00e9ho kraje jsou znak, vlajka a logo. Znak a vlajku ud\u011blil kraji usnesen\u00edm \u010d. 87 ze dne 27. \u010dervna 2001 p\u0159edseda Poslaneck\u00e9 sn\u011bmovny Parlamentu \u010cesk\u00e9 republiky V\u00e1clav Klaus. Logo, kter\u00e9 ale nen\u00ed ofici\u00e1ln\u00edm symbolem, bylo schv\u00e1leno Radou Olomouck\u00e9ho kraje v roce 2007.",
                15.604525923728943
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-35": {
        "query": "Do jak\u00e9ho architektonick\u00e9ho slohu pat\u0159\u00ed z\u00e1mek Libice?",
        "results": [
            [
                "R\u00e1by (z\u00e1mek). Loveck\u00fd z\u00e1me\u010dek R\u00e1by (d\u0159\u00edve J\u00e4gerhaus) stoj\u00ed v obci R\u00e1by, v m\u00edst\u011b p\u016fvodn\u00edho a vyho\u0159el\u00e9ho Podh\u016frsk\u00e9ho dvora. Je chr\u00e1n\u011bn jako kulturn\u00ed pam\u00e1tka \u010cesk\u00e9 republiky.",
                15.506185591220856
            ],
            [
                "Kostel svat\u00e9ho Jakuba Star\u0161\u00edho (Levo\u010da). Monument\u00e1ln\u00ed farn\u00ed kostel svat\u00e9ho Jakuba svou architekturou reprezentuje vrcholn\u00e9 d\u00edlo gotick\u00e9ho stavebn\u00edho um\u011bn\u00ed na Slovensku. Jeho zrod m\u016f\u017eeme d\u00e1t do souvislosti s velk\u00fdm um\u011bleck\u00fdm proudem, kter\u00fd se do st\u0159edn\u00ed Evropy za\u010dal \u0161\u00ed\u0159it v 13. stolet\u00ed. Architektura stavby s cenn\u00fdmi a v\u00fdtvarn\u011b n\u00e1ro\u010dn\u00fdmi d\u00edly se stala vzorem pro mnoh\u00e9 sakr\u00e1ln\u00ed stavby na Spi\u0161i. Pozoruhodn\u00e9 a vz\u00e1cn\u00e9 d\u00edlo Mistra Pavla v um\u011bleck\u00e9 harmonii dopl\u0148uj\u00ed n\u00e1st\u011bnn\u00e9 malby, vytvo\u0159en\u00e9 pod vlivem \u010desk\u00e9 malby z lucembursk\u00e9ho obdob\u00ed, jako\u017e i d\u00edla, v nich\u017e lze pozorovat vliv n\u011bmeck\u00e9 v\u00fdtvarn\u00e9 \u0161koly.",
                15.447451174259186
            ],
            [
                "Z\u00e1meck\u00fd park (Lys\u00e1 nad Labem). Z\u00e1meck\u00fd park v Lys\u00e9 nad Labem  ve St\u0159edo\u010desk\u00e9m kraji se skl\u00e1d\u00e1 z francouzsk\u00e9ho libosadu  a anglick\u00e9ho parku. Francouzsk\u00fd park je dopln\u011bn bohatou socha\u0159skou v\u00fdzdobou z d\u00edlen \u017e\u00e1k\u016f Maty\u00e1\u0161e Bernarda Brauna a Ign\u00e1ce Franti\u0161ka Platzera. Z\u00e1meck\u00fd park je sou\u010d\u00e1st\u00ed pam\u00e1tkov\u011b chr\u00e1n\u011bn\u00e9ho barokn\u00edho z\u00e1meck\u00e9ho are\u00e1lu z 18. stolet\u00ed.",
                15.417667925357819
            ],
            [
                "Uheln\u00fd ml\u00fdn v Lib\u010dic\u00edch. Uheln\u00fd ml\u00fdn v Lib\u010dic\u00edch je pr\u016fmyslov\u00e1 stavba z p\u0159elomu minul\u00e9ho stolet\u00ed, kter\u00e1 byla zrevitalizov\u00e1na architektonick\u00fdm ateli\u00e9rem Hoffman a byla ocen\u011bna N\u00e1rodn\u00ed cenou za architekturu Grand Prix v roce 2013. V tuto chv\u00edli se zde po\u0159\u00e1daj\u00ed v\u00fdstavy a r\u016fzn\u00e9 akce.",
                15.38758248090744
            ],
            [
                "Valtice (z\u00e1mek). P\u016fvodn\u011b gotick\u00fd hrad z 13. stolet\u00ed byl p\u0159estav\u011bn na renesan\u010dn\u00ed a pozd\u011bji barokn\u00ed z\u00e1mek. Do dne\u0161n\u00ed podoby byl p\u0159estav\u011bn v letech 1643\u20131730 podle projekt\u016f italsk\u00e9ho stavitele Domenika Martinelliho a Johanna Bernharda Fischera z Erlachu. Z\u00e1mek tvo\u0159\u00ed t\u0159\u00edpatrov\u00e1 \u010dty\u0159k\u0159\u00eddl\u00e1 budova s \u200b\u200bkon\u00edrnou, j\u00edzd\u00e1rnou, galeri\u00ed, divadlem a ko\u010d\u00e1rovnou. Z renesan\u010dn\u00edho obdob\u00ed se zachovaly dv\u011b n\u00e1ro\u017en\u00ed v\u011b\u017ee, od kter\u00fdch vedou n\u00edzk\u00e1 bo\u010dn\u00ed k\u0159\u00eddla uzav\u00edraj\u00edc\u00ed s hlavn\u00ed budovou \u010destn\u00fd dv\u016fr. Pr\u016f\u010deln\u00ed fas\u00e1da z\u00e1meck\u00e9 budovy je bohat\u011b zdobena, st\u0159edov\u00e1 osa budovy je zv\u00fdrazn\u011bna vstupn\u00edm port\u00e1lem a v\u011b\u017e\u00ed. Bohat\u011b vybaven\u00e9 z\u00e1meck\u00e9 interi\u00e9ry byly upravov\u00e1ny a\u017e do 18. stolet\u00ed. Ji\u017en\u00ed pr\u016f\u010del\u00ed z\u00e1mku vyprojektoval (kolem roku 1745) Anton Erhard Martinelli. Z\u00e1meck\u00fd park byl zalo\u017een v roce 1727. Za\u010d\u00e1tkem 19. stolet\u00ed byla zahrada roz\u0161\u00ed\u0159ena a p\u0159ebudov\u00e1na na p\u0159\u00edrodn\u011b krajin\u00e1\u0159sk\u00fd park s dalek\u00fdmi pr\u016fhledy. Park, znovu roz\u0161\u00ed\u0159en\u00fd po zru\u0161en\u00ed dom\u016f v Barv\u00ed\u0159sk\u00e9 ulici na za\u010d\u00e1tku 20. stolet\u00ed, m\u00e1 rozlohu 14,6 ha a roste v n\u011bm 22 druh\u016f jehli\u010dnan\u016f a 63 druh\u016f listn\u00e1\u010d\u016f.",
                15.347361624240875
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-36": {
        "query": "Uve\u010fte jm\u00e9no \u010desk\u00e9ho legend\u00e1rn\u00edho herce, kter\u00fd za sv\u016fj \u017eivot ztv\u00e1rnil v\u00edce jako 150 rol\u00ed, a v roce 1993 z\u00edskal Cenu Th\u00e1lie za celo\u017eivotn\u00ed mistrovstv\u00ed.",
        "results": [
            [
                "Michel Aumont. B\u011bhem sv\u00e9 kari\u00e9ry hr\u00e1l kolem ve 150 filmech a seri\u00e1lech (hlavn\u011b vedlej\u0161\u00ed role), n\u011bkolikr\u00e1t byl nominov\u00e1n na C\u00e9sara. Krom\u011b toho ztv\u00e1rnil role v hr\u00e1ch nejv\u00fdznamn\u011bj\u0161\u00edch dramatik\u016f, jako Pingeta, Becketta, \u010cechova nebo Dostojevsk\u00e9ho.",
                15.984948098659515
            ],
            [
                "Andr\u00e9 Dussollier. Pozd\u011bji si jej v\u0161imlo v\u00edc filmov\u00fdch re\u017eis\u00e9r\u016f. Od 80. let a\u017e dodnes pat\u0159\u00ed k \u017e\u00e1dan\u00fdm filmov\u00fdm herc\u016fm a ka\u017edoro\u010dn\u011b hraje v n\u011bkolika filmech. Celkem hr\u00e1l p\u0159ibli\u017en\u011b v 150 filmech, v\u010detn\u011b zn\u00e1m\u00fdch titul\u016f, jako nap\u0159\u00edklad T\u0159i mu\u017ei a nemluvn\u011b (1985), Am\u00e9lie z Montmartru (2001), Dr\u017e hubu! (2003) nebo V\u00e1lka policajt\u016f (2004). Vystupuje v komedi\u00edch, stejn\u011b jako v dramatick\u00fdch filmech. B\u011bhem sv\u00e9 filmov\u00e9 kari\u00e9ry z\u00edskal celkem t\u0159ikr\u00e1t filmovou cenu C\u00e9sar a p\u011bt dal\u0161\u00edch nominac\u00ed.",
                15.73657637834549
            ],
            [
                "Laurence Fishburne. Proslavil se p\u0159edev\u0161\u00edm rol\u00ed Morphea ve sci-fi trilogii Matrix, Perryho Whitea v supermansk\u00e9m sn\u00edmku Mu\u017e z oceli \u010di vy\u0161et\u0159ovatele Raymonda Langstona v 9-11 s\u00e9rii seri\u00e1lu Krimin\u00e1lka Las Vegas. Kasovn\u00edm trh\u00e1kem byl i sn\u00edmek Mystic River z roku 2003. V Hollywoodu prorazil roku 1979 d\u00edky dramatu Francise Forda Coppoly z vietnamsk\u00e9 v\u00e1lky Apocalypse Now. Za roli Ike Turnera v \u017eivotopisn\u00e9m sn\u00edmku o zp\u011bva\u010dce Tin\u011b Turnerov\u00e9 What's Love Got to Do with It byl roku 1994 nominov\u00e1n na Oscara. Dvakr\u00e1t z\u00edskal televizn\u00ed cenu Emmy, roku 1997 za televizn\u00ed film Miss Evers' Boys, roku 1993 za seri\u00e1l TriBeCa. V roce 1992 z\u00edskal t\u00e9\u017e divadeln\u00ed cenu Tony za p\u0159edstaven\u00ed Two Trains Running. Ke krimi Once in the Life napsal sc\u00e9n\u00e1\u0159 a cel\u00fd film i re\u017e\u00edroval.",
                15.63918524980545
            ],
            [
                "Andr\u00e9 Dussollier. Je zn\u00e1m\u00fd p\u0159edev\u0161\u00edm sv\u00fdm p\u016fsoben\u00edm ve filmu, hr\u00e1l asi ve 150 filmech. B\u011bhem sv\u00e9 kari\u00e9ry z\u00edskal n\u011bkolik divadeln\u00edch a filmov\u00fdch ocen\u011bn\u00ed, v\u010detn\u011b t\u0159\u00ed C\u00e9sar\u016f.",
                15.35831207036972
            ],
            [
                "Jean-Pierre Marielle. Po cel\u00fd \u010das se v\u011bnoval brilantn\u00edm zp\u016fsobem tak\u00e9 kari\u00e9\u0159e divadeln\u00edho herce a v roce 1994 z\u00edskal nejvy\u0161\u0161\u00ed francouzsk\u00e9 ocen\u011bn\u00ed pro divadeln\u00edho herce, Moli\u00e8rovu cenu.",
                15.326532781124115
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-37": {
        "query": "Jak se jmenuje nejv\u011bt\u0161\u00ed ka\u017edoro\u010dn\u00ed anketa popularity \u010desk\u00fdch zp\u011bv\u00e1k\u016f, zp\u011bva\u010dek a skupin, organizovan\u00e1 od roku 1996?",
        "results": [
            [
                "Martin Pohl. \"Up\u0159\u00edmn\u011b jsem m\u011bl velkou radost, kdy\u017e tahleta anketa kdysi skon\u010dila a doufal jsem, \u017ee u\u017e se nikdy nebude obnovovat. Mysl\u00edm si, \u017ee \u010desk\u00e1 pop music je u\u017e des\u00edtky let na \u00fapln\u00fdm dnu. Ned\u00e1 se to v\u016fbec poslouchat. Mysl\u00edm si, \u017ee to absolutn\u011b nekop\u00edruje n\u011bjak\u00fd zahrani\u010dn\u00ed trendy, nejde to s dobou. Ob\u010das, kdy\u017e takhle jedu autem n\u011bkde a p\u0159elad\u00edm si \u010desk\u00fd r\u00e1dio, tak se mi ud\u011bl\u00e1 \u00fapln\u011b fyzicky zle a mus\u00edm zastavit, abych se vyblil vedle auta. O popularit\u011b rozhodujou mlad\u00fd lidi, kter\u00fd na tuhletu anketu ka\u0161lou. Je to sp\u00ed\u0161 takovej \u017eeb\u0159\u00ed\u010dek toho, co poslouchaj \u017eensk\u00fd pades\u00e1t, \u0161edes\u00e1t plus. Mysl\u00edm si, \u017ee tady u n\u00e1s jsou \u0161ikovn\u00fd, talentovan\u00fd, progresivn\u00ed um\u011blci, ale ti tady dneska nesed\u011bj v tomhle s\u00e1le.\u201cN\u00e1sledn\u011b \u0161okovan\u00e9mu publiku ozn\u00e1mil, \u017ee st\u00e1le \u010dek\u00e1 na sv\u016fj d\u00e1vn\u00fd dluh, kter\u00fd od \u0159editele \u010cesk\u00e9ho slav\u00edka Jakuba Hor\u00e1ka promptn\u011b dostal v ob\u00e1lce. Cel\u00e1 tato s\u00e1ga se t\u00edmto po osmi letech uzav\u0159ela.",
                16.296168744564056
            ],
            [
                "Milo\u0161 Meier. V anket\u011b poslucha\u010d\u016f radia Beat a \u010dten\u00e1\u0159\u016f \u010dasopisu Rock & Pop byl vybr\u00e1n do \u010desk\u00e9 superskupiny spolu s Michalem Pavl\u00ed\u010dkem, Kamilem St\u0159ihavkou, Vladim\u00edrem Kulh\u00e1nkem, Romanem Dragounem a Janem Hrub\u00fdm.",
                15.899297416210175
            ],
            [
                "Racek (album). Racek je t\u0159et\u00ed studiov\u00e9 album \u010desk\u00e9ho p\u00edsni\u010dk\u00e1\u0159e Tom\u00e1\u0161e Kluse. Album bylo vyd\u00e1no 26. z\u00e1\u0159\u00ed 2011 u vydavatelstv\u00ed Sony Music. Racek se stal nejprod\u00e1van\u011bj\u0161\u00edm \u010desk\u00fdm albem rok\u016f 2011 i 2012. Celkem se ho prodalo 60 000 kus\u016f.",
                15.680478274822235
            ],
            [
                "Martin Pohl. V roce 2021 \u0158ezn\u00edk zv\u00edt\u011bzil v nov\u011b utvo\u0159en\u00e9 kategorii \u010cesk\u00e9ho Slav\u00edka Hip Hop & Rap s 19 295 hlasy. P\u0159i p\u0159ed\u00e1v\u00e1n\u00ed on\u00e9 v\u00fdhry m\u011bl v\u0161ak \u0158ezn\u00edk kontroverzn\u00ed proslov, ve kter\u00e9m nevyb\u00edrav\u011b vyj\u00e1d\u0159\u00edl sv\u016fj n\u00e1zor na stav \u010desk\u00e9 popul\u00e1rn\u00ed hudby:",
                15.67119425535202
            ],
            [
                "Petr Soukup (re\u017eis\u00e9r). Z\u00edskal cenu pro producenta v podob\u011b \u201e\u010cesk\u00e9ho lva\u201c za div\u00e1cky nej\u00fasp\u011b\u0161n\u011bj\u0161\u00ed film Akumul\u00e1tor 1 a cenu Akademie popul\u00e1rn\u00ed hudby \u201eAnd\u011bl\u201c pro re\u017eis\u00e9ra a producenta v jedn\u00e9 osob\u011b za nejlep\u0161\u00ed hudebn\u00ed charitativn\u00ed projekt (ve prosp\u011bch posti\u017een\u00fdch povodn\u011bmi \u201eHv\u011bzdy na Vltav\u011b\u201c, realizovan\u00fd v roce 2002 p\u0159\u00edmo na hladin\u011b \u0159eky v centru Prahy).",
                15.507907450199127
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-38": {
        "query": "Kter\u00fd z\u00e1bavn\u00fd a sout\u011b\u017en\u00ed televizn\u00ed po\u0159ad z produkce TV Nova moderoval herec Petr Rychl\u00fd?",
        "results": [
            [
                "Riskuj!. V roce 1994 za\u010dala TV Nova vys\u00edlat po\u0159ad Risk, jednalo se o \u010deskou verzi americk\u00e9ho po\u0159adu Jeopardy. Moderovali ji Pavel Svoboda a pak herec Ivan Vysko\u010dil.",
                17.070857107639313
            ],
            [
                "Koloto\u010d (sout\u011b\u017e). Koloto\u010d je televizn\u00ed sout\u011b\u017e, kterou vys\u00edlala TV Nova v letech 1996\u20132003. Moderovali ji postupn\u011b Pavel Poul\u00ed\u010dek, Honza Musil, sourozenci Gond\u00edkovi a nakonec znovu Pavel Poul\u00ed\u010dek. Jednalo se o \u010deskou verzi americk\u00e9ho po\u0159adu Wheel of Fortune. Sout\u011b\u017e v roce 2019 vys\u00edl\u00e1 v repr\u00edz\u00e1ch Nova Gold od 2.25 r\u00e1no, a to od \u00fater\u00fd do soboty.",
                16.888420164585114
            ],
            [
                "Riskuj!. V roce 1996 TV Nova odm\u00edtla d\u00e1le platit distribu\u010dn\u00ed poplatky s od\u016fvodn\u011bn\u00edm, \u017ee se po\u0159ad origin\u00e1lu Jeopardy tolik nepodob\u00e1. Od 1. ledna 1996 zm\u011bnila n\u00e1zev na Riskuj! a p\u0159esunula nat\u00e1\u010den\u00ed do nov\u00e9ho studia, kde ho moderovali Jan Krasl a po n\u011bm Petr Svoboda. Princip z\u016fstal stejn\u00fd. Od roku 1997 byla hlavn\u00ed v\u00fdhra \u0160koda Octavia. V roce 1999 byl po\u0159ad znovu uveden v nov\u00e9m studiu s nov\u00fdm moder\u00e1torem Janem Ros\u00e1kem a ji\u017e se nesout\u011b\u017eilo o hodnotn\u00e9 ceny, ale jen o pen\u00edze.",
                16.695882856845856
            ],
            [
                "Riskuj!. Riskuj! (p\u0159ed rokem 1996 Risk!) je \u010desk\u00e1 televizn\u00ed sout\u011b\u017e, kterou vys\u00edlala TV Nova v letech 1994\u20132006 v podve\u010dern\u00edch hodin\u00e1ch.",
                16.345898687839508
            ],
            [
                "Pt\u00e1koviny. Po\u0159ad Pt\u00e1koviny za\u010dala vys\u00edlat TV Nova 12. \u00fanora 1994, prvn\u00ed moder\u00e1to\u0159i byli Petr Rychl\u00fd a B\u00e1ra \u0160t\u011bp\u00e1nov\u00e1. Ty v roce 1995 vyst\u0159\u00eddali Pavel a Lucie Zedn\u00ed\u010dkovi, posledn\u00edm moder\u00e1torem po\u0159adu byl Martin Dejdar. Po\u0159ad se p\u0159estal vys\u00edlat v roce 2000.",
                16.211423575878143
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-39": {
        "query": "Kdo byl prvn\u00ed p\u0159edseda ODS?",
        "results": [
            [
                "Osusk\u00e9. V Osusk\u00e9m se narodil Emanuel Lehock\u00fd (1876 \u2013 1930) \u2013 zakladatel Slovensk\u00e9 soci\u00e1ln\u011bdemokratick\u00e9 strany Uherska v roce 1905 a prvn\u00ed p\u0159edseda jej\u00edho v\u00fdkonn\u00e9ho v\u00fdboru, kter\u00fd se pod\u00edlel na p\u0159\u00edprav\u011b Deklarace slovensk\u00e9ho n\u00e1roda vyhl\u00e1\u0161en\u00e9 30. \u0159\u00edjna 1918 v Tur\u010diansk\u00e9m Sv\u00e4t\u00e9m Martinu a byl zvolen \u010dlenem v\u00fdkonn\u00e9ho v\u00fdboru Slovensk\u00e9 n\u00e1rodn\u00ed rady. V letech 1920 a\u017e 1925 byl sen\u00e1torem N\u00e1rodn\u00edho shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00ed \u010cSR.",
                15.847584843635559
            ],
            [
                "Aliance n\u00e1rodn\u00edch sil. Strana vznikla v \u010dervenci 2011 pod n\u00e1zvem Ob\u010dan\u00e9 2011 a jej\u00edm prvn\u00edm p\u0159edsedou byl Ludv\u00edk Ad\u00e1mek. Na prvn\u00edm webu ANS byli za zakladatele strany ozna\u010den\u00ed Karel Janko, p\u0159edseda \u010cSNS 2005, Zbyn\u011bk \u0160t\u011bp\u00e1n, p\u0159edseda N\u00e1rodn\u00ed prosperity, a Vladim\u00edra V\u00edtov\u00e1, p\u0159edsedkyn\u011b \u010cesk\u00e9ho m\u00edrov\u00e9ho f\u00f3ra. D\u00e1le web uv\u00e1d\u011bl 13 poradc\u016f a konzultant\u016f, mezi nimi i 3 b\u00fdval\u00e9 ministry za \u010cSSD (Jaroslav Ba\u0161ta, Ivan David a Eduard Zeman).",
                15.243536114692688
            ],
            [
                "Miroslav Petr\u00e1\u0148. Postupn\u011b byl \u010dlenem ODS (1995 a\u017e 1996) a SNK-ED (od roku 2003) i p\u0159edsedou Sdru\u017een\u00ed pro Pardubice. V letech 2006 a\u017e 2010 zast\u00e1val rovn\u011b\u017e funkci zastupitele prvn\u00edho pardubick\u00e9ho obvodu.",
                15.047042965888977
            ],
            [
                "\u010ceskoslovensk\u00e1 basketbalov\u00e1 federace. V roce 1924 \u010cs. volleyballov\u00fd svaz (ustaven\u00fd v roce 1923) roz\u0161\u00ed\u0159il sv\u00e9 aktivity o basketball a zm\u011bnil n\u00e1zev na \u010cs. volleyballov\u00fd a basketballov\u00fd svaz (\u010cVBS) se s\u00eddlem v Praze na N\u00e1rodn\u00ed t\u0159. 14. Prvn\u00edm p\u0159edsedou spole\u010dn\u00e9ho svazu byl Josef Anton\u00edn First (* 11. 12. 1894, \u2020 8. 5. 1986), vedouc\u00ed odboru t\u011blov\u00fdchovy YMCA \u010cSR se s\u00eddlem v Praze, po jeho odjezdu do USA v roce 1926 ve funkci p\u0159edsedy svazu byli Franti\u0161ek Smotlacha (1926\u20131936) a Alexander Plecit\u00fd (1936\u20131946). Prvn\u00edm n\u00e1\u010deln\u00edkem (\u0159\u00edd\u00edc\u00edm svazov\u00e9 sout\u011b\u017ee) byl \u0159editel sportovn\u00edho odd\u011blen\u00ed pra\u017esk\u00e9 YMCA Franti\u0161ek M. Marek, kter\u00fd byl v roce 1932 p\u0159\u00edtomen ustaven\u00ed Mezin\u00e1rodn\u00ed basketbalov\u00e9 federace (FIBA). Dal\u0161\u00edm z n\u00e1\u010deln\u00edk\u016f \u010cVBS byl basketbalov\u00fd funkcion\u00e1\u0159 V\u00e1clav Je\u0159\u00e1bek (1939\u20131952 p\u0159edseda odd\u00edlu ko\u0161\u00edkov\u00e9 Sparty Praha), kter\u00fd se v\u00fdznamn\u011b pod\u00edlel jak na zalo\u017een\u00ed mezin\u00e1rodn\u00ed volejbalov\u00e9 federace FIVB, tak samostatn\u00e9ho \u010ceskoslovensk\u00e9ho basketbalov\u00e9ho svazu v roce 1946, k tomuto rozd\u011blen\u00ed na dva samostatn\u00e9 svazy p\u0159isp\u011bl tak\u00e9 tehdej\u0161\u00ed prvn\u00ed p\u0159edseda samostatn\u00e9ho \u010ceskoslovensk\u00e9ho volejbalov\u00e9ho svazu Ji\u0159\u00ed Havel (p\u0159edseda \u010cVS 1946\u20131948).",
                14.844266772270203
            ],
            [
                "Kauza Nagyov\u00e1. Petr Ne\u010das \u2013 do 17.\u00a0\u010dervna 2013 p\u0159edseda vl\u00e1dy a\u00a0p\u0159edseda ODS, tehdej\u0161\u00ed man\u017eel Radky Ne\u010dasov\u00e9, nad\u0159\u00edzen\u00fd a tehdej\u0161\u00ed mimoman\u017eelsk\u00fd milenec Jany Nagyov\u00e9; polici\u00ed podez\u0159\u00edv\u00e1n z\u00a0korupce v\u00a0p\u0159\u00edpad\u011b t\u0159\u00ed exposlanc\u016f ODS; vyslechnut jako sv\u011bdek; dne 17.\u00a0\u010dervna rezignoval na funkce p\u0159edsedy vl\u00e1dy a\u00a0p\u0159edsedy ODS; poslaneck\u00e1 sn\u011bmovna obdr\u017eela 8.\u00a0\u010dervence \u017e\u00e1dost o\u00a0jeho vyd\u00e1n\u00ed k\u00a0trestn\u00edmu st\u00edh\u00e1n\u00ed, kter\u00e1 v\u0161ak byla 17.\u00a0\u010dervence sta\u017eena",
                14.774633526802063
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-40": {
        "query": "Jak se jmenovala d\u00edvka, kterou v Poln\u00e9 \u00fadajn\u011b zavra\u017edil Leopold Hilsner?",
        "results": [
            [
                "Vra\u017eda \u013dudmily Cervanov\u00e9. Dne 9. \u010dervence 1976 se v Bratislavsk\u00e9 \u010d\u00e1sti Mlynsk\u00e1 dolina konala tane\u010dn\u00ed z\u00e1bava pro studenty vysok\u00fdch \u0161kol, kte\u0159\u00ed se z\u00fa\u010dastnili letn\u00ed brig\u00e1dy na stavb\u011b nov\u00fdch budov m\u00edstn\u00edch studentsk\u00fdch kolej\u00ed. Akce se konala v studentsk\u00e9m klubu UNIC a jej\u00ed sou\u010d\u00e1st\u00ed bylo i vystoupen\u00ed skupiny El\u00e1n. Z\u00e1bavy se z\u00fa\u010dastnila studentka 2. ro\u010dn\u00edku medic\u00edny \u013dudmila Cervanov\u00e1 (20 let). Kolem 22:30 klub opustila a vydala se na autobusovou zast\u00e1vku. Domluvila se se sv\u00fdm snoubencem, \u017ee za n\u00edm doraz\u00ed no\u010dn\u00edm vlakem do Ko\u0161ic. Mlynskou dolinu cht\u011bla opustit autobusem \u010d\u00edslo 39, kter\u00fd m\u00ed\u0159il na hlavn\u00ed vlakov\u00e9 n\u00e1dra\u017e\u00ed, odkud ve 22:48 odj\u00ed\u017ed\u011bl vlak do Ko\u0161ic. Tam v\u0161ak r\u00e1no nedorazila a jej\u00ed snoubenec tak kontaktoval jej\u00ed rodinu, kter\u00e1 ten sam\u00fd den ohl\u00e1sila \u013dudmilino zmizen\u00ed na policii. K vyhl\u00e1\u0161en\u00ed p\u00e1tr\u00e1n\u00ed do\u0161lo a\u017e 12. \u010dervence. Dne 14. \u010dervence 1976 objevil n\u00e1hodn\u00fd sv\u011bdek pod mostem v \u0159\u00ed\u010dce \u010cierna voda u obce Kr\u00e1\u013eov\u00e1 pri Senci mrtv\u00e9 t\u011blo \u017eeny. Na druh\u00fd den tuto \u017eenu identifikoval podplukovn\u00edk letectva \u013dudov\u00edt Cervan podle jej\u00edch osobn\u00edch p\u0159edm\u011bt\u016f (dvou prsten\u016f a \u0159et\u00edzku ze \u017elut\u00e9ho kovu) jako svou nezv\u011bstnou dceru \u013dudmilu Cervanovou (*1956). 16. \u010dervence byla provedena soudn\u00ed pitva, 22. \u010dervence bylo jej\u00ed t\u011blo zpopeln\u011bno.",
                15.166973173618317
            ],
            [
                "Vra\u017eda \u013dudmily Cervanov\u00e9. A\u010dkoliv m\u011bli podle pozd\u011bj\u0161\u00edch vy\u0161et\u0159ovac\u00edch verz\u00ed Igor Urb\u00e1nek a Jozef \u0160krob\u00e1nek tr\u00e1vit skoro cel\u00fd ve\u010der ve spole\u010dnosti Cervanov\u00e9 a Urb\u00e1nek m\u011bl b\u00fdt dokonce p\u0159\u00edm\u00fdm sv\u011bdkem jej\u00edho \u00fanosu, podle prvotn\u00edho vy\u0161et\u0159ov\u00e1n\u00ed v roce 1976 nehr\u00e1li v p\u0159\u00edpadu nijak v\u00fdznamnou roli. \u0160krob\u00e1nek p\u016fvodn\u011b uvedl, \u017ee opravdu st\u00e1l u parapetu nedaleko vchodu do s\u00e1lu, Cervanov\u00e1 tam s n\u00edm v\u0161ak nebyla, jeliko\u017e j\u00ed v\u016fbec neznal. Urb\u00e1nek nen\u00ed v p\u016fvodn\u00edm spisu zmi\u0148ov\u00e1n jm\u00e9nem. N\u011bkolik sv\u011bdk\u016f od stolu, kde Cervanov\u00e1 sed\u011bla, si pouze pamatovalo na sv\u011btlovlas\u00e9ho mlad\u00edka, kter\u00fd se u nich na chv\u00edli zastavil. Mohlo j\u00edt pr\u00e1v\u011b o n\u011bho. Konflikt mezi Urb\u00e1nkem a nitranskou partou ve vstupn\u00ed hale nevid\u011bl ani student Kozak ani vr\u00e1tn\u00fd, kter\u00fd slou\u017eil celou noc. Cervanov\u00e9 m\u011bl nab\u00eddnout doprovod na zast\u00e1vku podle vlastn\u00ed v\u00fdpov\u011bdi Pavel Komora, ale ona odm\u00edtla s t\u00edm, \u017ee jej\u00ed ta\u0161ka nen\u00ed t\u011b\u017ek\u00e1 a pomoc nepot\u0159ebuje. Teprve p\u0159i obnoven\u00e9m vy\u0161et\u0159ov\u00e1n\u00ed v roce 1982 hr\u00e1li Urb\u00e1nek a \u0160krob\u00e1nek roli kl\u00ed\u010dov\u00fdch sv\u011bdk\u016f. Vypov\u00eddali o konfliktu na diskot\u00e9ce, kter\u00fd se t\u00fdkal Cervanov\u00e9 a do kter\u00e9ho se zapojili a Urb\u00e1nek tak\u00e9 zm\u00ednil poty\u010dku ve vestibulu, doprov\u00e1zen\u00ed Cervanov\u00e9 na autobusovou zast\u00e1vku a jej\u00ed zata\u017een\u00ed do automobilu. V ohl\u00e1\u0161en\u00ed zlo\u010dinu mu \u00fadajn\u011b br\u00e1nil strach z pomsty, jeliko\u017e tak\u00e9 poch\u00e1zel z Nitry a znal mo\u017enosti pachatel\u016f a jejich rodin. Urb\u00e1nek v\u0161ak z\u00e1rove\u0148 tvrdil, \u017ee si vlastn\u011b v\u016fbec nepamatoval, jestli na diskot\u00e9ce byl a \u017ee se o vra\u017ed\u011b Cervanov\u00e9 dozv\u011bd\u011bl a\u017e rok po n\u00ed. Ve v\u00fdpov\u011bdi z roku 1982 tak\u00e9 tvrdil, \u017ee se Cervanov\u00e1 zata\u017een\u00ed do automobilu nebr\u00e1nila, co\u017e je v konfliktu s jin\u00fdmi sv\u011bdky, kte\u0159\u00ed sly\u0161eli hlasit\u00fd k\u0159ik.",
                14.985866606235504
            ],
            [
                "Poln\u00e1 (z\u00e1mek). Spr\u00e1vce polensk\u00e9ho panstv\u00ed Jan Ka\u0161par Khautz/Kauc (\u2020 1759) pr\u00fd kdysi uzav\u0159el smlouvu s \u010f\u00e1blem. Po deseti letech si jej m\u011bl \u010f\u00e1bel odn\u00e9st do pekla, av\u0161ak spr\u00e1vce se zachr\u00e1nil t\u00edm, \u017ee \u010f\u00e1blu polo\u017eil ot\u00e1zku, kterou pekeln\u00edk nedok\u00e1zal zodpov\u011bd\u011bt. Khauc je pochov\u00e1n v krypt\u011b v polensk\u00e9m d\u011bkansk\u00e9m kostele. V tajn\u00e9 kobce na z\u00e1mku, vedle ark\u00fd\u0159e, kde pr\u00fd pekeln\u00edka vyvolal, m\u011bla b\u00fdt um\u00edst\u011bna tabulka s jeho jm\u00e9nem., Ve skute\u010dnosti jde o tabulku z jeho rakve, za\u0159azenou do sb\u00edrek zdej\u0161\u00edho muzea.",
                14.867627441883087
            ],
            [
                "Leopold Filip Kolowrat-Krakowsky. Dne 5. kv\u011btna 1876 se z\u00fa\u010dastnil posledn\u00edho pistolov\u00e9ho souboje v Praze, p\u0159i n\u011bm\u017e zast\u0159elil prince Vil\u00e9ma Auersperga (1858\u20131876). Okolnosti duelu nebyly objasn\u011bny, ale podle n\u011bkter\u00fdch pramen\u016f se oba \u0161lechtici dostali do sporu kv\u016fli komtese Ann\u011b z Vald\u0161tejna. Souboj na\u0159\u00eddil Vil\u00e9m\u016fv str\u00fdc, hlava kn\u00ed\u017eec\u00edho rodu Auersperg\u016f Karel Vil\u00e9m (1814\u20131890) a do\u0161lo k n\u011bmu v sadu Klamovka (od roku 1922 sou\u010d\u00e1st Prahy). Auersperga zas\u00e1hla t\u0159et\u00ed st\u0159ela vpravo do b\u0159icha a n\u00e1sleduj\u00edc\u00ed den na n\u00e1sledky zran\u011bn\u00ed zem\u0159el. Leopold n\u00e1sledn\u011b odjel do V\u00eddn\u011b, byl uv\u011bzn\u011bn v kas\u00e1rn\u00e1ch, ale po ud\u011blen\u00ed c\u00edsa\u0159sk\u00e9 milosti odcestoval do Spojen\u00fdch st\u00e1t\u016f americk\u00fdch. V New Yorku se 18. b\u0159ezna 1884 o\u017eenil s Nadine von Huppmann-Valbella (1858\u20131942), kter\u00e1 byla dcerou tab\u00e1kov\u00e9ho magn\u00e1ta. Po uklidn\u011bn\u00ed situace se man\u017eel\u00e9 v roce 1887 vr\u00e1tili do Rakouska-Uherska.",
                14.82387775182724
            ],
            [
                "Ludv\u00edk To\u0161ner. Nejv\u011bt\u0161\u00ed rozruch zp\u016fsobil zubn\u00ed l\u00e9ka\u0159 dr. \u0160m\u00edd, kter\u00fd si st\u011b\u017eoval, \u017ee To\u0161ner pomoc\u00ed fale\u0161n\u00e9ho \u0161lechtictv\u00ed pronikl do rodiny jeho p\u0159\u00edbuzn\u00fdch. Kdy\u017e u soudu prohl\u00e1sil, \u017ee nete\u0159 s matkou nemohly p\u0159ij\u00edt, proto\u017ee jsou na dovolen\u00e9 v Opatii, odkud mu poslaly pohlednici, odpov\u011bd\u011bl To\u0161ner, \u017ee d\u00edvka je v Praze a \u017ee s n\u00ed den p\u0159edt\u00edm p\u0159ijel z V\u00eddn\u011b.",
                14.761556446552277
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-41": {
        "query": "V jak\u00e9m m\u011bst\u011b s\u00eddl\u00ed automobilka Tatra?",
        "results": [
            [
                "Tatra R1. Nov\u00e1, pro rychlodr\u00e1\u017en\u00ed provoz vyztu\u017een\u00e1 jednotka s kovovou st\u0159echou, nesla ozna\u010den\u00ed Tatra R2. Byla opat\u0159ena pantografy pro sb\u011br proudu z troleje a jej\u00ed zkou\u0161ky pokra\u010dovaly na \u017dZO Cerhenice. Tyto zkou\u0161ky byly ukon\u010deny v roce 1974 s doporu\u010den\u00edm pokra\u010dovat ve v\u00fdvoji p\u0159eds\u00e9riovou produkc\u00ed, ov\u011b\u0159en\u00edm v provozu a nalezen\u00edm vhodn\u00fdch z\u00e1kazn\u00edk\u016f. Proto\u017ee v\u0161ak v \u010ceskoslovensku neexistovala \u017e\u00e1dn\u00e1 rychlodr\u00e1ha pro nasazen\u00ed jednotky R2 v provozu (a ani se v dohledn\u00e9 dob\u011b s \u017e\u00e1dnou rychodr\u00e1hou v \u010cSSR nepo\u010d\u00edtalo; pouze v dlouhodob\u00e9m horizontu byla pl\u00e1nov\u00e1na realizace rychlodr\u00e1hy v Bratislav\u011b), p\u0159i\u010dem\u017e zahrani\u010dn\u00ed odb\u011bratel\u00e9 nem\u011bli o neodzkou\u0161en\u00e9 z\u00e1jem, z\u016fstalo pouze u prototypov\u00e9 jednotky R2, kter\u00e1 byla odstavena. P\u0159\u00edpadnou s\u00e9riovou produkci jednotek Tatra R2 stejn\u011b neumo\u017e\u0148ovala \u2013 stavba nov\u00e9ho kapacitn\u011bj\u0161\u00edho v\u00fdrobn\u00edho komplexu z\u00e1vodu \u010cKD Tatra v pra\u017esk\u00e9m Zli\u010d\u00edn\u011b byla kv\u016fli nedostatku financ\u00ed st\u00e1le odkl\u00e1d\u00e1na. V roce 1977 byla prototypov\u00e1 jednotka R2 odprod\u00e1na Technick\u00e9mu muzeu v Brn\u011b, av\u0161ak a\u017e do roku 1980 z\u016fstala odstavena na \u017dZO. B\u011bhem let 1980 a 1981 byla postupn\u011b p\u0159evezena do Brna, kde v\u0161ak nebyla um\u00edst\u011bna v muzejn\u00edm are\u00e1lu v L\u00ed\u0161ni. Nad\u00e1le ch\u00e1trala pod \u0161ir\u00fdm nebem a proto\u017ee jin\u00e9 instituce o ni nem\u011bly z\u00e1jem, byla v roce 1986 nakonec zlikvidov\u00e1na.",
                15.181244254112244
            ],
            [
                "Centrum transferu technologi\u00ed Vysok\u00e9ho u\u010den\u00ed technick\u00e9ho v Brn\u011b. TATRA - v\u00fdvoj vzn\u011btov\u00fdch motor\u016f emisn\u00edch specifikac\u00ed Euro 6 a v\u00fdvoj nov\u00fdch kompozitn\u00edch materi\u00e1l\u016f, kter\u00e9 sni\u017euj\u00ed hmotnost n\u00e1kladn\u00edch vozidel Tatra",
                14.847103357315063
            ],
            [
                "Tatra R1. Tatra R1 je rychlodr\u00e1\u017en\u00ed elektrick\u00e1 jednotka vyvinut\u00e1 podnikem \u010cKD Tatra Sm\u00edchov pro pra\u017esk\u00e9 metro. Dvouvozov\u00e1 nepr\u016fchoz\u00ed jednotka s automatick\u00fdmi sp\u0159\u00e1hly na \u010delech m\u011bla umo\u017enit provoz a\u017e \u0161estivozov\u00fdch souprav. V letech 1970\u20131971 vznikly pouze dva prototypy, n\u00e1sledn\u011b ale do\u0161lo k rozhodnut\u00ed pou\u017e\u00edt v pra\u017esk\u00e9m metru m\u00edsto jednotek R1 sov\u011btsk\u00e9 soupravy E\u010ds. Roku 1973 byla ze dvou voz\u016f sestavena jedna jednotka R2, kter\u00e1 m\u011bla b\u00fdt ur\u010dena pro m\u011bstsk\u00e9 rychlodr\u00e1hy. Z dal\u0161\u00ed v\u00fdroby ale se\u0161lo.",
                14.65040123462677
            ],
            [
                "TAZ 1500. Za\u010dal se vyr\u00e1b\u011bt v\u00a0roce 1968\u00a0pod n\u00e1zvem \u0160koda\u00a01203 v\u00a0\u010desk\u00e9m Vrchlab\u00ed, v\u00a0roce 1973\u00a0byla \u010d\u00e1st v\u00fdroby p\u0159esunuta do Trnavsk\u00fdch automobilov\u00fdch z\u00e1vod\u016f (od roku 1981 cel\u00e1 v\u00fdroba). Vyr\u00e1b\u011bl se a\u017e do roku 1999 a dokonce i po tomto roce produkce tohoto \u201enesmrteln\u00e9ho automobilu\u201c celkem neskon\u010dila, kdy\u017e ve v\u00fdrob\u011b (na zak\u00e1zku) pokra\u010duje mal\u00e1 \u010desk\u00e1 firma Ocelot.",
                14.553917169570923
            ],
            [
                "Tatra R1. V\u00fdvoj jednotky za\u010dal v roce 1968. V \u010dele t\u00fdmu konstrukt\u00e9r\u016f stanul Anton\u00edn Honz\u00edk a jeho z\u00e1stupce Zden\u011bk Kramoli\u0161, autorem designu jednotky je Franti\u0161ek Kardaus, tedy autor vzhledu tramvaj\u00ed T3. Vozy byly vyv\u00edjeny s c\u00edlem dos\u00e1hnout co nejni\u017e\u0161\u00ed hmotnosti, aby se nekomplikovala stavba pr\u00e1v\u011b budovan\u00e9ho Nuselsk\u00e9ho mostu, kter\u00fd byl projektov\u00e1n pro provoz leh\u010d\u00ed podpovrchov\u00e9 tramvaje. U jednotek R1 byly pou\u017eity nejen ocelov\u00e9, ale pro dosa\u017een\u00ed co nejni\u017e\u0161\u00ed hmotnosti tak\u00e9 hlin\u00edkov\u00e9 a lamin\u00e1tov\u00e9 prvky (nap\u0159. lamin\u00e1tov\u00e1 st\u0159echa). Takov\u00e1 konstrukce v\u0161ak nevyhovovala parametr\u016fm protipo\u017e\u00e1rn\u00ed ochrany, na co\u017e upozornila Hlavn\u00ed spr\u00e1va po\u017e\u00e1rn\u00ed ochrany Ministerstva vnitra. Konstrukt\u00e9\u0159i vozidlo upravili a Hlavn\u00ed spr\u00e1va v roce 1971 vydala souhlasn\u00e9 stanovisko s dopl\u0148uj\u00edc\u00edmi podm\u00ednkami. Pro jejich spln\u011bn\u00ed by ov\u0161em muselo doj\u00edt k\u00a0odstran\u011bn\u00ed nevyhovuj\u00edc\u00edch konstruk\u010dn\u00edch materi\u00e1l\u016f a jejich nahrazen\u00ed. Vzrostla by v\u0161ak hmotnost jednotky, co\u017e by si rovn\u011b\u017e vy\u017e\u00e1dalo \u00fapravu konstrukce Nuselsk\u00e9ho mostu.",
                14.342692494392395
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-42": {
        "query": "Komu je zasv\u011bcen chr\u00e1m v Kutn\u00e9 Ho\u0159e?",
        "results": [
            [
                "Kostel Boha Milosrdn\u00e9ho otce. zvon je v\u011bnov\u00e1n Asii a zasv\u011bcen byl sv. Franti\u0161ku Xaversk\u00e9mu a sv. Terezii Je\u017e\u00ed\u0161kov\u011b \u2013 patron\u016fm misi\u00ed.",
                16.682673156261444
            ],
            [
                "Kostel Nejsv\u011bt\u011bj\u0161\u00ed Trojice (Kutn\u00e1 Hora). Kostel byl vystav\u011bn z\u0159ejm\u011b ve 2. desetilet\u00ed 15. stolet\u00ed. V letech 1488\u20131504 byl opraven a pozdn\u011b goticky p\u0159estav\u011bn. Rekonstrukci financoval d\u016fln\u00ed podnikatel Jan Sm\u00ed\u0161ek z Vrchovi\u0161\u0165 a jeho syn Kry\u0161tof, jejich\u017e z\u00e1m\u011brem bylo z\u0159\u00eddit zde sm\u00ed\u0161kovskou poh\u0159ebn\u00ed kapli. Oba poch\u00e1zeli z patricijsk\u00e9 rodiny rodu Z Vrchovi\u0161\u0165, v t\u00e9 dob\u011b velmi bohat\u00e9 a uzn\u00e1van\u00e9. Po dal\u0161\u00ed generace se rodiny zna\u010dn\u011b zadlu\u017eila a z Kutnohorsk\u00fdch pramen\u016f miz\u00ed. Jan Sm\u00ed\u0161ek z Vrchovi\u0161\u0165 v t\u00e9 dob\u011b tak\u00e9 financoval dostavbu a v\u00fdzdobu sv\u00e9ho domu Hr\u00e1dku ve stylu Vladislavsk\u00e9 gotiky. Dne 15. z\u00e1\u0159\u00ed 1504 kostel slavnostn\u011b vysv\u011btil biskup Filip Sidonsk\u00fd.",
                16.131510078907013
            ],
            [
                "Kostel Nejsv\u011bt\u011bj\u0161\u00ed Trojice (Kutn\u00e1 Hora). H\u0159bitovn\u00ed kostel Nejsv\u011bt\u011bj\u0161\u00ed Trojice se nach\u00e1z\u00ed na jihoz\u00e1pad\u011b Kutn\u00e9 Hory, pobl\u00ed\u017e m\u00edstn\u00ed \u010d\u00e1sti \u017di\u017ekov. V minulosti se kolem n\u011bj rozkl\u00e1dala hav\u00ed\u0159sk\u00e1 osada, dnes v\u0161ak stoj\u00ed izolovan\u011b, obklopen vzrostl\u00fdm lesem. Jde nicm\u00e9n\u011b o cennou architektonickou pam\u00e1tku z obdob\u00ed pozdn\u00ed gotiky. Od roku 1958 je kostel chr\u00e1n\u011bn jako kulturn\u00ed pam\u00e1tka \u010cesk\u00e9 republiky.",
                16.082370340824127
            ],
            [
                "M\u011bstsk\u00fd hrad v Kremnici. Kostel je zasv\u011bcen svat\u00e9 Kate\u0159in\u011b, kter\u00e1 je i patronkou m\u011bsta Kremnica. Byl dostav\u011bn v roce 1488 v gotick\u00e9m stylu, pozd\u011bji byl upraven barokn\u011b a na konci 19. stolet\u00ed upraven neogoticky pod veden\u00edm Franze Storna v duchu purismu. V kostele se nach\u00e1z\u00ed p\u011bt neogotick\u00fdch olt\u00e1\u0159\u016f z lipov\u00e9ho d\u0159eva pozlacen\u00fdch l\u00edstkov\u00fdm zlatem. \u010cty\u0159i jsou k\u0159\u00eddlov\u00e9ho typu \u2013 hlavn\u00ed olt\u00e1\u0159 svat\u00e9 Kate\u0159iny, olt\u00e1\u0159 svat\u00e9ho Josefa, svat\u00e9 Anny a olt\u00e1\u0159 Svat\u00e9ho k\u0159\u00ed\u017ee. P\u00e1t\u00fd olt\u00e1\u0159 Panny Marie je sk\u0159\u00ed\u0148ov\u00e9ho typu. P\u0159es tento olt\u00e1\u0159 se d\u00e1 dostat na renesan\u010dn\u00ed kazatelnu.",
                15.892243444919586
            ],
            [
                "Kostel Nejsv\u011bt\u011bj\u0161\u00ed Trojice (Kutn\u00e1 Hora). Traduje se, \u017ee do z\u00e1klad\u016f kostela byly horn\u00edky ulo\u017eeny velk\u00e9 kusy st\u0159\u00edbra (han\u0161t\u00e1ty) a vybudov\u00e1na tajn\u00e1 chodba vedouc\u00ed z kostela do Sp\u00e1len\u00e9ho ml\u00fdna v \u00fadol\u00ed Vrchlice.",
                15.37726205587387
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-43": {
        "query": "Jak\u00fd \u010desk\u00fd politik je spojen s m\u011bstysem Nov\u00e9 Vesel\u00ed na Vyso\u010din\u011b?",
        "results": [
            [
                "Zden\u011bk Pe\u0161a. Zden\u011bk Pe\u0161a (* 12. \u010dervna 1963 Prost\u011bjov) je \u010desk\u00fd politik a pedagog, v letech 2000 a\u017e 2004 a op\u011bt v letech 2012 a\u017e 2016 zastupitel Jihomoravsk\u00e9ho kraje, od roku 1994 starosta m\u011bsta Ole\u0161nice na Blanensku, nestran\u00edk (\u010dasto kandiduj\u00edc\u00ed za KDU-\u010cSL).",
                15.683973968029022
            ],
            [
                "Jan Voln\u00fd (politik). Jan Voln\u00fd (* 15. \u010dervna 1959 Most) je \u010desk\u00fd politik, od \u0159\u00edjna 2013 poslanec Poslaneck\u00e9 sn\u011bmovny P\u010cR, v letech 2016 a\u017e 2020 zastupitel Plze\u0148sk\u00e9ho kraje, v letech 2006 a\u017e 2014 a znovu od roku 2022 zastupitel, v letech 2006 a\u017e 2010 starosta a v letech 2010 a\u017e 2014 m\u00edstostarosta m\u011bstyse Chodov\u00e1 Plan\u00e1 na Tachovsku, v letech 2015 a\u017e 2017 m\u00edstop\u0159edseda hnut\u00ed ANO 2011.",
                15.41675215959549
            ],
            [
                "Pavel Vol\u010d\u00edk. Pavel Vol\u010d\u00edk (* 7. z\u00e1\u0159\u00ed 1950) je \u010desk\u00fd politik a l\u00e9ka\u0159, v letech 2013 a\u017e 2017 poslanec Poslaneck\u00e9 sn\u011bmovny P\u010cR, v letech 1998 a\u017e 2002 a op\u011bt 2006 a\u017e 2014 zastupitel m\u011bsta Vset\u00edna, nestran\u00edk za hnut\u00ed ANO 2011.",
                15.37579220533371
            ],
            [
                "Ladislav Okle\u0161t\u011bk. Ladislav Okle\u0161t\u011bk (* 10. b\u0159ezna 1961 Prost\u011bjov) je \u010desk\u00fd politik, od \u0159\u00edjna 2013 poslanec Poslaneck\u00e9 sn\u011bmovny P\u010cR, v letech 2017 a\u017e 2020 hejtman Olomouck\u00e9ho kraje (p\u0159edt\u00edm v letech 2016 a\u017e 2017 radn\u00ed kraje), v letech 1994 a\u017e 2014 starosta obce V\u00fd\u0161ovice na Prost\u011bjovsku, \u010dlen p\u0159edsednictva hnut\u00ed ANO 2011.",
                15.36698180437088
            ],
            [
                "V\u00edt Vesel\u00fd. Roku 1975 absolvoval Pr\u00e1vnickou fakultu Univerzity Jana Evangelisty Purkyn\u011b v Brn\u011b (pozd\u011bji Masarykovy univerzity). Pak p\u016fsobil na okresn\u00ed prokuratu\u0159e v Brunt\u00e1le. V letech 1983\u20131990 p\u016fsobil v \u00faseku v\u0161eobecn\u00e9ho prokur\u00e1torsk\u00e9ho \u00faseku Krajsk\u00e9 prokuratury v Ostrav\u011b. V letech 1990\u20131994 byl okresn\u00edm prokur\u00e1torem v Nov\u00e9m Ji\u010d\u00edn\u011b. V roce 1994 zdej\u0161\u00ed st\u00e1tn\u00ed zastupitelstv\u00ed \u010dty\u0159i m\u011bs\u00edce vedl. Byl \u010dlenem KS\u010c.",
                15.225265681743622
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-44": {
        "query": "Jak se jmenuje pivovar z Hanu\u0161ovic?",
        "results": [
            [
                "Pivovar Cvikov. V roce 2013 jej koupil soukrom\u00fd podnikatel Ji\u0159\u00ed Jakoubek s c\u00edlem jeho provoz obnovit a va\u0159it zde od l\u00e9ta roku 2014 piva Lu\u017e a Kl\u00ed\u010d (jm\u00e9na hor v kraji). Pivovar se ji\u017e roz\u0161\u00ed\u0159il o restauraci a hotel.. Zhruba jeden rok byl pivovar v rekonstrukci.",
                16.003741443157196
            ],
            [
                "Pivovar Cvikov. Na konci listopadu 2014 se konalo za \u00fa\u010dasti 5000 n\u00e1v\u0161t\u011bvn\u00edk\u016f slavnostn\u00ed otev\u0159en\u00ed pivovaru, otev\u0159ena byla i restaurace Sladovna v are\u00e1lu pivovaru. Pod\u00e1v\u00e1na byla piva Kl\u00ed\u010d (dvan\u00e1ctka), Lu\u017e (des\u00edtka) a Skl\u00e1\u0159 (osmi\u010dka). \u0158editel pivovaru Viktor Tkadlec ozn\u00e1mil z\u00e1m\u011br piva prod\u00e1vat jednak v restauraci, d\u00e1le v sudech a PET lahv\u00edch. Se stavbou lahv\u00e1rny nepo\u010d\u00edt\u00e1. Nov\u00fd person\u00e1l kuchyn\u011b je zau\u010dov\u00e1n i kucha\u0159i z pra\u017esk\u00e9ho hotelu Alcron.",
                15.23491483926773
            ],
            [
                "Listopad 2013. Cenu za nejlep\u0161\u00ed sv\u011btov\u00e9 pivo roku 2013 z\u00edskal v sout\u011b\u017ei World Beer Awards v anglick\u00e9m m\u011bst\u011b Norwich Pivovar N\u00e1chod za p\u0161eni\u010dn\u00e9 nefiltrovan\u00e9 kvasnicov\u00e9 pivo Prim\u00e1tor Weizenbier.",
                14.920453369617462
            ],
            [
                "Pivovar Cvikov. Na 28. listopad 2015 je p\u0159ipravena oslava prvn\u00edho v\u00fdro\u010d\u00ed provozov\u00e1n\u00ed pivovaru s \u0159adou kapel a otev\u0159en\u00edm sudu V\u00fdro\u010dn\u00ed \u010dtrn\u00e1ctky. Pod\u00e1v\u00e1na budou i zaveden\u00e1 piva osmi\u010dka Skl\u00e1\u0159, des\u00edtka Lu\u017e, sv\u011btl\u00e1 jeden\u00e1ctka Hvozd, le\u017e\u00e1k dvan\u00e1ctka Kl\u00ed\u010d, polotmav\u00e1 t\u0159in\u00e1ctka Sv\u00e1te\u010dn\u00ed.",
                14.894282639026642
            ],
            [
                "Z\u00e1meck\u00fd pivovar Fr\u00fddlant. V\u00a0t\u00e9 dob\u011b, tedy na p\u0159elomu 19.\u00a0a 20.\u00a0stolet\u00ed, postupn\u011b stoupal v\u00fdstav pivovaru (to jest jeho ro\u010dn\u00ed produkce) z\u00a0hodnoty 28\u00a0504\u00a0hl v\u00a0roce 1897, p\u0159es 29\u00a0512\u00a0hl (1898), 34\u00a0206\u00a0hl (1899), 34\u00a0378\u00a0hl a pokles na 31\u00a0629\u00a0hl (1900), a\u017e po 38\u00a0514\u00a0hl za rok 1910. Pivovaru ve Vratislavic\u00edch nad Nisou u Liberce, jen\u017e tou dobou pat\u0159il mezi jeden z\u00a0nejv\u00fdznamn\u011bj\u0161\u00edch pivovar\u016f v\u00a0Rakousku-Uhersku, \u010dinil roku 1900 v\u00fdstav 128\u00a0000\u00a0hl. Ro\u010dn\u00ed produkce jin\u00e9ho pivovaru ve zdej\u0161\u00ed regionu, ve Vrkoslavic\u00edch u Jablonce nad Nisou, se tou dobou pohybovala mezi 60\u00a0a 70\u00a0tis\u00edc hl a pr\u016fmyslov\u00fd novopack\u00fd pivovar vyrobil asi 23\u00a0000\u00a0hl ro\u010dn\u011b.",
                14.84192830324173
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-45": {
        "query": "P\u0159es kterou \u0159eku vede p\u0159\u00edvoz Vran\u00e9 nad Vltavou \u2013 Strnady?",
        "results": [
            [
                "Dobrovodsk\u00fd potok. Potok se vl\u00e9v\u00e1 do Vltavy z prav\u00e9ho b\u0159ehu pod \u010cesk\u00fdm Vrbn\u00fdm naproti m\u00edstu, kde se do Vltavy vrac\u00ed voda z vod\u00e1ck\u00e9ho are\u00e1lu L\u00eddy Polesn\u00e9.",
                16.2511088848114
            ],
            [
                "P\u0159\u00edrodn\u00ed park Draha\u0148-Troja. T\u00e9m\u011b\u0159 cel\u00fdm komplexem m\u016f\u017eeme proj\u00edt d\u00edky poln\u00edm cest\u00e1m, na nich\u017e se nach\u00e1z\u00ed n\u011bkolik turistick\u00fdch tras. Pokud se do t\u00e9to \u010d\u00e1sti chceme dostat z druh\u00e9 strany \u0159eky, m\u016f\u017eete vyu\u017e\u00edt dvou p\u0159\u00edvoz\u016f (p\u0159\u00edvoz Z\u00e1mky \u2013 Sedlec, p\u0159\u00edvoz Podbaba \u2013 Podho\u0159\u00ed). Je zde tak\u00e9 cyklotrasa A2 \u201eVltavsk\u00e1 stezka\u201c o d\u00e9lce 27,5 km. Vede pod\u00e9l prav\u00e9ho b\u0159ehu \u0159eky Vltavy z Vran\u00e9ho n. Vltavou p\u0159es historick\u00e9 centrum Prahy a\u017e po Kralupy n. Vltavou. Mimo \u00fazem\u00ed Prahy je zna\u010dena jako cyklotrasa \u010d. 7. Tato trasa m\u016f\u017ee b\u00fdt vyu\u017e\u00edv\u00e1na i k dal\u0161\u00edm \u00fa\u010del\u016fm (in-line brusle, proch\u00e1zen\u00ed).",
                16.035929322242737
            ],
            [
                "Vranov\u00e9. Vranov\u00e9 je vesnice, \u010d\u00e1st obce Mal\u00e1 Sk\u00e1la, nach\u00e1zej\u00edc\u00ed se ji\u017en\u011b od vlastn\u00ed Mal\u00e9 Sk\u00e1ly. Na prav\u00e9m b\u0159ehu Jizery odd\u011bluje Malou Sk\u00e1lu a Vranov\u00e9 skaln\u00ed h\u0159bet se skaln\u00edm hradem Vranov-Pantheon. Statisticky a administrativn\u011b je Vranov\u00e9 rozd\u011bleno na dv\u011b m\u00edstn\u00ed \u010d\u00e1sti, Vranov\u00e9 1.d\u00edl na lev\u00e9m (v\u00fdchodn\u00edm) b\u0159ehu Jizery, kudy proch\u00e1z\u00ed \u017eelezni\u010dn\u00ed Tra\u0165 030, a Vranov\u00e9 2.d\u00edl na prav\u00e9m (z\u00e1padn\u00edm) b\u0159ehu, kudy proch\u00e1z\u00ed silnice I/10. Obdobn\u00fdm zp\u016fsobem (ale opa\u010dn\u011b) je na d\u00edly rozd\u011blena i nedalek\u00e1 obec L\u00ed\u0161n\u00fd.",
                16.010194778442383
            ],
            [
                "Dobrovodsk\u00fd potok. Dobrovodsk\u00fd potok, stejn\u011b jako Vr\u00e1teck\u00fd potok, p\u016fvodn\u011b \u00fastil do p\u0159irozen\u00e9ho bo\u010dn\u00edho ramene Mal\u0161e, kter\u00e9 bylo v roce 1265 p\u0159i zalo\u017een\u00ed kr\u00e1lovsk\u00e9ho m\u011bsta upraveno na Ml\u00fdnskou stoku. Oba potoky tak tekly a\u017e k centru \u010cesk\u00fdch Bud\u011bjovic a v\u017edy b\u00fdvaly p\u0159\u00ed\u010dinou n\u00e1hl\u00fdch z\u00e1plav na v\u00fdchodn\u00edm okraji m\u011bsta. Na konci 19. stolet\u00ed m\u011bstsk\u00e1 spr\u00e1va provedla z tohoto d\u016fvodu rozs\u00e1hl\u00e9 vodohospod\u00e1\u0159sk\u00e9 \u00fapravy t\u011bchto potok\u016f, p\u0159i nich\u017e do\u0161lo k odklon\u011bn\u00ed obou potok\u016f z centra m\u011bsta a k v\u00fdstavb\u011b dvou reten\u010dn\u00edch n\u00e1dr\u017e\u00ed. Syst\u00e9m je dosud funk\u010dn\u00ed technickou pam\u00e1tkou. Postupovalo se podle projektu pra\u017esk\u00e9ho in\u017een\u00fdra Rudolfa von Brechlera z roku 1892. Samotn\u00e9 regula\u010dn\u00ed pr\u00e1ce prov\u00e1d\u011bly firmy Bohdana Francka a Josefa Pillmanna v letech 1897\u20131898. Dobrovodsk\u00fd potok byl v Such\u00e9m Vrbn\u00e9m ze z\u00e1padn\u00edho sm\u011bru odklon\u011bn na sever do um\u011ble vyhlouben\u00e9ho koryta v dne\u0161n\u00ed Vodn\u00ed ulici, tento \u00fasek je ozna\u010dovan\u00fd jako Dobrovodsk\u00e1 stoka a vede a\u017e k \u010cesk\u00e9mu Vrbn\u00e9mu, kde \u00fast\u00ed do Vltavy. Vr\u00e1teck\u00fd potok byl do t\u00e9to stoky napojen a stal se z n\u011bj p\u0159\u00edtok Dobrovodsk\u00e9ho potoka. Na horn\u00edm toku Dobrovodsk\u00e9ho potoka mezi Dobrou Vodou a T\u0159ebotovicemi v \u00fadol\u00ed zvan\u00e9m \u010cesk\u00e9 \u0160v\u00fdcarsko byla z\u00e1rove\u0148 postavena reten\u010dn\u00ed p\u0159ehradn\u00ed n\u00e1dr\u017e.",
                15.85313880443573
            ],
            [
                "Dobrovodsk\u00fd potok. Dobrovodsk\u00fd potok (v \u010d\u00e1sti \u00faseku naz\u00fdvan\u00fd Dobrovodsk\u00e1 stoka) je pravostrann\u00fdm p\u0159\u00edtokem Vltavy v okrese \u010cesk\u00e9 Bud\u011bjovice.",
                15.736664772033691
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-46": {
        "query": "V jak\u00e9 budov\u011b s\u00eddlil po roce 1861 \u010cesk\u00fd zemsk\u00fd sn\u011bm?",
        "results": [
            [
                "Zemsk\u00e9 volby v \u010cech\u00e1ch 1848. Odli\u0161n\u00e1 situace byla na Morav\u011b, kde u\u017e v b\u0159eznu 1848 aktu\u00e1ln\u011b zasedl p\u016fvodn\u00ed stavovsk\u00fd Moravsk\u00fd zemsk\u00fd sn\u011bm, roz\u0161\u00ed\u0159en\u00fd od dubna o ob\u010dansk\u00e9 z\u00e1stupce. Od kv\u011btna 1848 pak po zemsk\u00fdch volb\u00e1ch zasedal jako zcela nov\u00e9 \u00fastavn\u00ed t\u011bleso (takzvan\u00fd selsk\u00fd sn\u011bm) a jednal a\u017e do ledna 1849.",
                17.519772589206696
            ],
            [
                "Zemsk\u00e9 volby v \u010cech\u00e1ch 1861. Sn\u011bm se poprv\u00e9 se\u0161el 6. dubna 1861. N\u011bme\u010dt\u00ed liber\u00e1lov\u00e9 zaujali k\u0159esla na levici, \u010de\u0161t\u00ed poslanci ve st\u0159edu a velkostatk\u00e1\u0159i na prav\u00e9 \u010d\u00e1sti pl\u00e9na. Podle p\u0159edstav V\u00eddn\u011b m\u011blo b\u00fdt zased\u00e1n\u00ed sn\u011bmu kr\u00e1tk\u00e9 a jedin\u00fdm hlavn\u00edm \u00fa\u010delem m\u011blo b\u00fdt zvolen\u00ed 54 deleg\u00e1t\u016f na \u0158\u00ed\u0161skou radu. P\u0159esto se na sn\u011bmu objevila i jin\u00e1, z\u00e1sadn\u00ed t\u00e9mata. Franti\u0161ek Ladislav Rieger vystoupil s ohrazen\u00edm proti volebn\u00edmu syst\u00e9mu do sn\u011bmu, kter\u00fd ozna\u010dil za nespravedliv\u00fd a po\u017eadoval jeho reformu. Historick\u00e1 \u0161lechta zase deklarovala sv\u00e9 trv\u00e1n\u00ed na tradi\u010dn\u00edch zemsk\u00fdch pr\u00e1vech, \u010d\u00edm\u017e utv\u00e1\u0159ela spojenectv\u00ed s \u010desk\u00fdmi ob\u010dansk\u00fdmi silami. Naopak v ot\u00e1zce reformy volebn\u00edho syst\u00e9mu se p\u0159edstavy \u0161lechty a \u010desk\u00fdch liber\u00e1l\u016f odli\u0161ovaly, tak\u017ee Rieger n\u00e1sledn\u011b uznal, \u017ee sv\u00e9 v\u00fdhrady k volebn\u00edmu \u0159\u00e1du nebude v tuto chv\u00edli d\u00e1le prosazovat. Sn\u011bm pak provedl volbu poslanc\u016f \u0158\u00ed\u0161sk\u00e9 rady a 21. dubna jeho prvn\u00ed zased\u00e1n\u00ed skon\u010dilo. Znovu se pak sch\u00e1zel v n\u00e1sleduj\u00edc\u00edch letech a\u017e do rozpu\u0161t\u011bn\u00ed a vyps\u00e1n\u00ed nov\u00fdch voleb po\u010d\u00e1tkem roku 1867.",
                16.76881867647171
            ],
            [
                "Zemsk\u00e9 volby v \u010cech\u00e1ch 1861. \u00danorov\u00e1 \u00fastava p\u0159esn\u011b vymezovala volebn\u00ed syst\u00e9m do \u010cesk\u00e9ho zemsk\u00e9ho sn\u011bmu. Voleno bylo 236 poslanc\u016f a to ve \u010dty\u0159ech skupin\u00e1ch: kurie venkovsk\u00fdch obc\u00ed, skupina m\u011bst, skupina obchodn\u00edch a \u017eivnostensk\u00fdch komor a kurie velkostatk\u00e1\u0159sk\u00e1, ve v\u0161ech s omezen\u00fdm volebn\u00edm pr\u00e1vem (volebn\u00ed cenzus). Na sn\u011bmu pak tyto \u010dty\u0159i volebn\u00ed skupiny tvo\u0159ily t\u0159i kurie (poslanci zvolen\u00ed za skupinu m\u011bst a skupinu obchodn\u00edch a \u017eivnostensk\u00fdch komor zasedali v spole\u010dn\u00e9 kurii m\u011bst). Krom\u011b nich na sn\u011bmu zasedalo p\u011bt nevolen\u00fdch virilist\u016f, kte\u0159\u00ed mand\u00e1t nab\u00fdvali z titulu sv\u00e9 funkce. Celkem tak m\u011bl sn\u011bm 241 poslanc\u016f.",
                16.63778454065323
            ],
            [
                "Zemsk\u00e9 volby v \u010cech\u00e1ch 1861. Zemsk\u00e9 volby v \u010cech\u00e1ch 1861 byly volby konan\u00e9 v \u010cesk\u00e9m kr\u00e1lovstv\u00ed v druh\u00e9 polovin\u011b b\u0159ezna 1861, kter\u00fdmi byli poprv\u00e9 zvoleni poslanci nov\u011b ustaven\u00e9ho \u010cesk\u00e9ho zemsk\u00e9ho sn\u011bmu coby z\u00e1konod\u00e1rn\u00e9ho sboru zemsk\u00e9 samospr\u00e1vy v r\u00e1mci \u00fastavn\u00edho syst\u00e9mu Rakousk\u00e9ho c\u00edsa\u0159stv\u00ed. Byly vyps\u00e1ny c\u00edsa\u0159em s c\u00edlem obeslat \u0158\u00ed\u0161skou radu (celost\u00e1tn\u00ed parlament).",
                16.635052382946014
            ],
            [
                "Hugo Jel\u00ednek. V 60. letech 19. stolet\u00ed se kr\u00e1tce zapojil i do zemsk\u00e9 politiky. V zemsk\u00fdch volb\u00e1ch v \u010cech\u00e1ch v lednu 1867 byl zvolen na \u010cesk\u00fd zemsk\u00fd sn\u011bm v kurii obchodn\u00edch a \u017eivnostensk\u00fdch komor v Plzni. Mand\u00e1t obh\u00e1joval za t\u00fd\u017e obvod i v kr\u00e1tce pot\u00e9 konan\u00fdch zemsk\u00fdch volb\u00e1ch v b\u0159eznu 1867, ale nebyl zvolen.",
                16.609926760196686
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-47": {
        "query": "Jak\u00fd profesion\u00e1ln\u00ed fotbalov\u00fd klub s\u00eddl\u00ed v pra\u017esk\u00e9m \u017di\u017ekov\u011b?",
        "results": [
            [
                "SK Slavia Praha \u2013 juniorsk\u00fd t\u00fdm. SK Slavia Praha je nejstar\u0161\u00ed \u010desk\u00fd fotbalov\u00fd klub, s\u00eddl\u00edc\u00ed v m\u011bstsk\u00e9 \u010d\u00e1sti Vr\u0161ovice, hlavn\u00edho m\u011bsta \u010cesk\u00e9 republiky \u2013 Praze. Zalo\u017een byl roku 1892 a je druh\u00fdm nej\u00fasp\u011b\u0161n\u011bj\u0161\u00edm klubem v historii 1. ligy.",
                15.564516007900238
            ],
            [
                "Daniel \u010cern\u00fd (fotbalista). P\u0159ed jarn\u00ed \u010d\u00e1st\u00ed sezony 2014/15 ode\u0161el na hostov\u00e1n\u00ed do FK Viktoria \u017di\u017ekov. Po p\u016fl roce se vr\u00e1til zp\u011bt do Plzn\u011b.",
                15.368853986263275
            ],
            [
                "Zden\u011bk Folprecht (fotbalista). V \u010dervenci 2013 zam\u00ed\u0159il pot\u0159et\u00ed na hostov\u00e1n\u00ed na \u017di\u017ekov. Po roce bylo jeho hostov\u00e1n\u00ed prodlou\u017eeno o rok. V ro\u010dn\u00edku 2014/15 se stal s 12 brankami nejlep\u0161\u00edm st\u0159elcem klubu. B\u011bhem dvou let nastoupil k 51 utk\u00e1n\u00edm.",
                15.237477719783783
            ],
            [
                "Patrik Dressler. Svoji fotbalovou kari\u00e9ru za\u010dal v Ban\u00edku Ostrava, kde pro\u0161el v\u0161emi ml\u00e1de\u017enick\u00fdmi kategoriemi. V roce 2010 se propracoval do prvn\u00edho t\u00fdmu. V \u010dervenci 2012 p\u0159estoupil do Hlu\u010d\u00edna. P\u0159ed jarn\u00ed \u010d\u00e1st\u00ed ro\u010dn\u00edku 2012/13 zam\u00ed\u0159il do Viktorie \u017di\u017ekov. V l\u00e9t\u011b 2015 na \u017di\u017ekov\u011b skon\u010dil. Byl na testech v Ban\u00edku Ostava, ale nakonec p\u0159estoupil do Teplic.",
                15.194606363773346
            ],
            [
                "Michal \u0160ilhav\u00fd. Hr\u00e1l za FK Viktoria \u017di\u017ekov, FC MSA Doln\u00ed Bene\u0161ov, FK Mlad\u00e1 Boleslav, FC Dukla P\u0159\u00edbram, SK Sparta Kr\u010d, FC Viktoria Plze\u0148, FC Slovan Liberec, FK Ban\u00edk Most, v Ma\u010farsku za Budapest Honv\u00e9d FC a ve Vietnamu za The Kong Viettel Hanoi a Song Lam Vinh. V \u010desk\u00e9 lize nastoupil v 16 utk\u00e1n\u00edch. V roce 1994 nastoupil v Poh\u00e1ru v\u00edt\u011bz\u016f poh\u00e1r\u016f za Viktorii \u017di\u017ekov proti Chelsea FC.",
                15.189684689044952
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-48": {
        "query": "\u010c\u00ed poh\u0159eb p\u0159edch\u00e1zel uzav\u0159en\u00ed \u010desk\u00fdch vysok\u00fdch \u0161kol 17. listopadu 1939?",
        "results": [
            [
                "Theodor Lessing. Poh\u0159eb profesora Lessinga se konal 3. z\u00e1\u0159\u00ed 1933 na mari\u00e1nskol\u00e1ze\u0148sk\u00e9m \u017eidovsk\u00e9m h\u0159bitov\u011b. Z\u00fa\u010dastnilo se ho mno\u017estv\u00ed lid\u00ed a \u0161lo o jednu z prvn\u00edch tich\u00fdch protinacistick\u00fdch demonstrac\u00ed v \u010ceskoslovensku. Lessing m\u00e1 ostatn\u011b jako sv\u016fj epitaf vytes\u00e1no: \u201ePrvn\u00ed ob\u011b\u0165 fa\u0161ismu v \u010cSR\u201c. Vra\u017eda vzbudila velk\u00fd ohlas jak v \u010ceskoslovensku, tak ve sv\u011bt\u011b. Ji\u017e 2. z\u00e1\u0159\u00ed se v Praze konaly r\u016fzn\u00e9 akce proti metod\u00e1m zastra\u0161ov\u00e1n\u00ed, kter\u00e9 nacist\u00e9 pou\u017e\u00edvali. Proti demonstrant\u016fm musela dokonce zas\u00e1hnout policie. Dne 1. \u0159\u00edjna 1933 uve\u0159ejnili F. X. \u0160alda a Max Brod prohl\u00e1\u0161en\u00ed \u201eIn memoriam Theodora Lessinga\u201c, pod n\u011b\u017e se podepsala \u0159ada v\u00fdznamn\u00fdch osobnost\u00ed v\u010detn\u011b Alberta Einsteina a Romaina Rollanda.",
                17.40622329711914
            ],
            [
                "Den boje za svobodu a demokracii a Mezin\u00e1rodn\u00ed den studentstva. V reakci na demonstrace 28. \u0159\u00edjna a nepokoje, spojen\u00e9 s poh\u0159bem studenta Jana Opletala, rozhodlo veden\u00ed Nacistick\u00e9ho N\u011bmecka o uzav\u0159en\u00ed \u010desk\u00fdch vysok\u00fdch \u0161kol na t\u0159i roky. V noci z 16. na 17. listopadu provedly nacistick\u00e9 bezpe\u010dnostn\u00ed slo\u017eky razie v Praze, Brn\u011b a P\u0159\u00edbrami s c\u00edlem dopadnout vedouc\u00ed studentsk\u00fdch organizac\u00ed a internovat ostatn\u00ed studenty. Dev\u011bt p\u0159edstavitel\u016f studentsk\u00fdch v\u016fdc\u016f (Josef Adamec, Jan \u010cern\u00fd, Marek Frauwirth, Jaroslav Kl\u00edma, Bed\u0159ich Koula, Josef Matou\u0161ek, Franti\u0161ek Skorkovsk\u00fd, V\u00e1clav \u0160affr\u00e1nek a Jan Weinert) bylo bez soudu popraveno v Ruzy\u0148sk\u00fdch kas\u00e1rn\u00e1ch. Celkem 1200 zat\u010den\u00fdch student\u016f bylo pot\u00e9 p\u0159evezeno do koncentra\u010dn\u00edho t\u00e1bora Sachsenhausen-Oranienburg, odkud jich byla v\u011bt\u0161ina propu\u0161t\u011bna koncem roku 1942, zbytek pak v lednu 1943. Z t\u011bchto 1200 student\u016f nep\u0159e\u017eilo \u00fatrapy koncentra\u010dn\u00edch t\u00e1bor\u016f 35.",
                17.239965319633484
            ],
            [
                "Den boje za svobodu a demokracii a Mezin\u00e1rodn\u00ed den studentstva. Druh\u00e1 ud\u00e1lost se odehr\u00e1la 17. listopadu 1989, kdy p\u0159ipom\u00ednka 50. v\u00fdro\u010d\u00ed nacistick\u00fdch repres\u00ed p\u0159erostla v\u00a0demonstraci proti komunistick\u00e9mu re\u017eimu. V p\u00e1tek 17. listopadu se na Albertov\u011b se\u0161li studenti pra\u017esk\u00fdch vysok\u00fdch \u0161kol. V 15:40 se na Albertov\u011b nach\u00e1zelo p\u0159ibli\u017en\u011b 500 a\u017e 600 lid\u00ed, ale jejich po\u010det pom\u011brn\u011b rychle nar\u016fstal nov\u011b p\u0159\u00edchoz\u00edmi. Manifestace za\u010dala v 16:00 zp\u011bvem p\u00edsn\u011b Gaudeamus igitur a projevem Martina Kl\u00edmy z uskupen\u00ed Nez\u00e1visl\u00fdch student\u016f. St\u00e1tn\u00ed bezpe\u010dnost odhadovala po\u010det \u00fa\u010dastn\u00edk\u016f a\u017e na 15\u00a0000 lid\u00ed, ale dal\u0161\u00ed zdroj hovo\u0159\u00ed o davu a\u017e 50\u00a0000 lid\u00ed. V 16:40 byla tato \u010d\u00e1st manifestace ukon\u010dena a po\u0159adatel\u00e9 vyzvali k pochodu na Vy\u0161ehrad ke hrobu Karla Hynka M\u00e1chy. \u010c\u00e1st lid\u00ed cht\u011bla ale sm\u011b\u0159ovat na V\u00e1clavsk\u00e9 n\u00e1m\u011bst\u00ed, kam m\u011bli p\u016fvodn\u011b demonstruj\u00edc\u00ed doj\u00edt, jak hl\u00e1sal let\u00e1k vyti\u0161t\u011bn\u00fd k manifestaci. Mezi odhodlan\u00fdmi byl i poru\u010d\u00edk StB Ludv\u00edk Zif\u010d\u00e1k, kter\u00fd byl pozd\u011bji pokl\u00e1d\u00e1n za mrtv\u00e9ho studenta Martina \u0160m\u00edda. Na Vy\u0161ehrad postupn\u011b dorazil dav p\u0159ibli\u017en\u011b 10\u00a0000 lid\u00ed, kte\u0159\u00ed zcela zaplnili prostranstv\u00ed p\u0159ed kostelem. V 18:15 byla demonstrace ofici\u00e1ln\u011b ukon\u010dena.",
                17.12486505508423
            ],
            [
                "Jind\u0159ich Z\u00e1ho\u0159. Zem\u0159el v z\u00e1\u0159\u00ed 1927. Jeho poh\u0159eb se konal v krematoriu v Praze na Ol\u0161anech. Promluvil na n\u011bm b\u00fdval\u00fd ministr zdravotnictv\u00ed Ladislav Prokop Proch\u00e1zka, kter\u00fd zd\u016fraznil, \u017ee Z\u00e1ho\u0159 sv\u00fdmi zdravotn\u00edmi a hygienick\u00fdmi aktivitami zachr\u00e1nil v Praze des\u00edtky tis\u00edc lidsk\u00fdch \u017eivot\u016f.",
                16.123552083969116
            ],
            [
                "Josef Kurz. V \u010dervnu 1939 habilitoval na FF UK, byl ustanoven soukrom\u00fdm docentem slovansk\u00e9ho jazykozpytu,p\u0159edn\u00e1\u0161el v\u0161ak jen do uzav\u0159en\u00ed \u010desk\u00fdch vysok\u00fdch \u0161kol n\u011bmeck\u00fdmi okupa\u010dn\u00edmi \u00fa\u0159ady 17. 11. 1939. \u0158\u00e1dn\u00fdm profesorem slovansk\u00e9 jazykov\u011bdy FF Masarykovy univerzity v Brn\u011b byl jmenov\u00e1n k 1. \u010dervnu 1945.Od roku 1950 vedl tamn\u00ed slavistickou katedru (extern\u011b je\u0161t\u011b dva roky po odchodu z\u00a0Brna), paraleln\u011b vyu\u010doval i na FF UK v Praze, kam byl definitivn\u011b p\u0159eveden k 1. z\u00e1\u0159\u00ed 1956a p\u016fsobil zde a\u017e do sv\u00e9ho skonu v roce 1972.",
                15.734051704406738
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-49": {
        "query": "Od jak\u00e9ho roku bylo v \u010ceskoslovensku ve\u0159ejn\u00e9 vys\u00edl\u00e1n\u00ed \u010ceskoslovensk\u00e9 televize?",
        "results": [
            [
                "Televizn\u00ed noviny (\u010ceskoslovensk\u00e1 televize). V\u011bt\u0161ina obyvatelstva \u010ceskoslovenska nem\u011bla jinou mo\u017enost z\u00edskat informace o skute\u010dn\u00e9m d\u011bn\u00ed v Praze (chystan\u00e1 st\u00e1vka student\u016f, pozd\u011bji gener\u00e1ln\u00ed st\u00e1vka v\u0161ech pracuj\u00edc\u00edch, zalo\u017een\u00ed Ob\u010dansk\u00e9ho f\u00f3ra, demonstrace na V\u00e1clavsk\u00e9m n\u00e1m\u011bst\u00ed apod.) a to si uv\u011bdomovali i b\u011b\u017en\u00ed pracovn\u00edci televize - p\u0159edev\u0161\u00edm technick\u00e9 profese (kameramani, st\u0159iha\u010di, technici...), kte\u0159\u00ed mohli pracovat v televizi, ani\u017e by museli b\u00fdt (na rozd\u00edl od redaktor\u016f) extr\u00e9mn\u011b politicky prov\u011b\u0159eni. Tito lid\u00e9 se v\u0161ak v \u00fater\u00fd 21. listopadu hromadn\u011b se\u0161li v gar\u00e1\u017e\u00edch p\u0159enosov\u00e9 techniky a dali veden\u00ed televize jasn\u00fd sign\u00e1l: \"pokud nebude po na\u0161em, televize bez n\u00e1s p\u0159estane vys\u00edlat\". Po\u017eadovali, aby Televizn\u00ed noviny odvys\u00edlaly jejich petici mj. za okam\u017eit\u00fd konec cenzury v Televizn\u00edch novin\u00e1ch. Ve\u010dern\u00ed vys\u00edl\u00e1n\u00ed bylo ale op\u011bt poznamen\u00e1no report\u00e1\u017eemi zpracovan\u00fdmi podle nadiktovan\u00e9ho politick\u00e9ho z\u00e1jmu a sama petice byla sice odvys\u00edl\u00e1na, ale naprosto p\u0159ekroucena.",
                17.592169046401978
            ],
            [
                "Televizn\u00ed noviny (\u010ceskoslovensk\u00e1 televize). Televizn\u00ed noviny vys\u00edlan\u00e9 \u010ceskoslovenskou televiz\u00ed byly pravidelnou televizn\u00ed ve\u010dern\u00ed zpravodajskou relac\u00ed t\u00e9m\u011b\u0159 od po\u010d\u00e1tk\u016f televizn\u00edho vys\u00edl\u00e1n\u00ed v tehdej\u0161\u00ed \u010cSSR, konkr\u00e9tn\u011b od 1. z\u00e1\u0159\u00ed 1958 (\u010cST za\u010dala vys\u00edlat 1. kv\u011btna roku 1953) a\u017e do roku 1990. Tato relace m\u011bla svoji p\u0159edch\u016fdkyni, kter\u00e1 se vys\u00edlala od 1. \u0159\u00edjna 1956 a jmenovala se TAZ - Televizn\u00ed aktuality a zaj\u00edmavosti. Sou\u010dasn\u011b s Televizn\u00edmi novinami vznikl i specializovan\u00fd sportovn\u00ed zpravodajsk\u00fd po\u0159ad Branky body vte\u0159iny (po ur\u010ditou doby vys\u00edlan\u00fd pod n\u00e1zvem Branky body sekundy), kter\u00fd je v sou\u010dasnosti (2020) nejstar\u0161\u00edm vys\u00edlan\u00fdm po\u0159adem \u010ceskoslovensk\u00e9 resp. \u010cesk\u00e9 televize.",
                17.536503195762634
            ],
            [
                "Televizn\u00ed noviny (\u010ceskoslovensk\u00e1 televize). Ve st\u0159edu 22. listopadu se shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00ed technik\u016f opakovalo, p\u0159idaly se dal\u0161\u00ed profese a hlavn\u00edm bodem jedn\u00e1n\u00ed bylo sestaven\u00ed po\u017eadavk\u016f na zah\u00e1jen\u00ed \u017eiv\u00fdch p\u0159enos\u016f z manifestac\u00ed lidu na V\u00e1clavsk\u00e9m n\u00e1m\u011bst\u00ed, okam\u017eit\u00e9 ukon\u010den\u00ed cenzury Televizn\u00edch novin a odchod konkr\u00e9tn\u00edch redaktor\u016f a politick\u00fdch cenzor\u016f z redakce. Alternativou pak byla gener\u00e1ln\u00ed st\u00e1vka v \u010ceskoslovensk\u00e9 televizi. Veden\u00ed televize bylo donuceno po\u017eadavky \u010d\u00e1ste\u010dn\u011b splnit a souhlasilo s \u017eiv\u00fdm p\u0159enosem z centra Prahy. V odpoledn\u00edm vys\u00edl\u00e1n\u00ed pro ml\u00e1de\u017e Studio Kontakt byl vyhrazen prostor pro n\u011bkolik \u017eiv\u00fdch vstup\u016f. Jejich necenzurovan\u00fd obsah byl v\u0161ak natolik nep\u0159ijateln\u00fd, \u017ee posledn\u00ed vstupy musely b\u00fdt p\u0159edto\u010deny a schv\u00e1leny. P\u0159esto se na obrazovk\u00e1ch objevily tv\u00e1\u0159e nejodv\u00e1\u017en\u011bj\u0161\u00edch redaktor\u016f tehdej\u0161\u00ed doby (Ji\u0159\u00ed Hrabovsk\u00fd apod.) a fakta, kter\u00e1 ji\u017e nebylo mo\u017en\u00e9 vz\u00edt zp\u011bt. To spustilo \u0159et\u011bzec ud\u00e1lost\u00ed, kter\u00fd ji\u017e nebylo mo\u017en\u00e9 bez pou\u017eit\u00ed n\u00e1sil\u00ed zastavit. Mimopra\u017e\u0161t\u00ed ob\u010dan\u00e9 byli z obsahu \u017eiv\u00e9ho vys\u00edl\u00e1n\u00ed \u0161okov\u00e1ni a proto\u017ee ve\u010dern\u00ed Televizn\u00ed noviny byly op\u011bt pod taktovkou cenzury, shrom\u00e1\u017edil se u budovy televize na Kav\u010d\u00edch hor\u00e1ch velk\u00fd dav ve\u0159ejnosti. Nejvy\u0161\u0161\u00ed st\u00e1tn\u00ed komunisti\u010dt\u00ed funkcion\u00e1\u0159i se pokusili zvr\u00e1tit situaci na svoji stranu a nechali cel\u00fd are\u00e1l Kav\u010d\u00edch hor obsadit Pohotovostn\u00edm plukem SNB.",
                17.428807139396667
            ],
            [
                "Cable Plus Film. V sobotu 19. prosince 1992 bylo v 18:30 hodin zah\u00e1jeno vys\u00edl\u00e1n\u00ed prvn\u00edho filmov\u00e9ho kabelov\u00e9ho televizn\u00edho kan\u00e1lu v \u010ceskoslovensku. Prvn\u00edmi m\u011bsty, kde byl p\u0159\u00edjem kan\u00e1lu mo\u017en\u00fd, kv\u016fli napojen\u00ed na mikrovlnn\u00fd distribu\u010dn\u00ed syst\u00e9m, byly Opava, Ostrava, Hlu\u010d\u00edn a Fr\u00fddek-M\u00edstek. V severomoravsk\u00e9m kraji jej m\u011blo mo\u017enost sledovat na 15 000 div\u00e1k\u016f, v cel\u00e9m \u010ceskoslovensku pak necel\u00fdch 100 000. V Ostrav\u011b bylo kop\u00edrovac\u00ed pracovi\u0161t\u011b, kde se po\u0159izovaly kopie nahr\u00e1vek cel\u00e9ho vys\u00edl\u00e1n\u00ed a ty se n\u00e1sledn\u011b dopravovaly na odbavovac\u00ed pracovi\u0161t\u011b v jednotliv\u00fdch regionech, odkud se vys\u00edlalo. Odbavovac\u00ed pracovi\u0161t\u011b byla vybudov\u00e1na v Ostrav\u011b, \u010cesk\u00fdch Bud\u011bjovic\u00edch a Hradci Kr\u00e1lov\u00e9, ze kter\u00fdch se sign\u00e1l \u0161\u00ed\u0159il do dal\u0161\u00edch m\u011bst v kraj\u00edch, zat\u00edmco pracovi\u0161t\u011b v \u00dast\u00ed nad Labem a Liberci odbavovala sign\u00e1l pouze pro m\u011bsto. Do budoucna byla pl\u00e1novan\u00e1 v\u00fdstavba dal\u0161\u00edch sedmi samostatn\u00fdch pracovi\u0161\u0165 v Praze a jedno pracovi\u0161t\u011b v Ko\u0161ic\u00edch. V Praze se po\u010d\u00edtalo s pozd\u011bj\u0161\u00edm zaveden\u00edm mikrovlnn\u00e9ho distribu\u010dn\u00edho syst\u00e9mu. Vzhledem k tomu, \u017ee n\u011bkter\u00e9 region\u00e1ln\u00ed s\u00edt\u011b v t\u00e9 dob\u011b je\u0161t\u011b nebyly propojeny, bylo v pl\u00e1nu do jara n\u00e1sleduj\u00edc\u00edho roku k n\u00edm sign\u00e1l stanice Kabel Plus Film distribuovat prost\u0159ednictv\u00edm satelitu.",
                16.854710459709167
            ],
            [
                "Televizn\u00ed noviny (\u010ceskoslovensk\u00e1 televize). \u010ctvrte\u010dn\u00ed radik\u00e1ln\u00ed postoj drtiv\u00e9 v\u011bt\u0161iny zam\u011bstnanc\u016f \u010cST, kte\u0159\u00ed se op\u011bt se\u0161li i p\u0159es hroz\u00edc\u00ed fyzick\u00fd z\u00e1sah VB, arm\u00e1dy i p\u0159\u00edslu\u0161n\u00edk\u016f Lidov\u00fdch milic\u00ed rozm\u00edst\u011bn\u00fdch v are\u00e1lu, op\u011bt donutil veden\u00ed televize k \u00fastupk\u016fm. Tento den byl zlomov\u00fdm okam\u017eikem, nebo\u0165 veden\u00ed televize i kl\u00ed\u010dov\u00ed funkcion\u00e1\u0159i Komunistick\u00e9 strany \u010ceskoslovenska souhlasili s odvol\u00e1n\u00edm ozbrojen\u00fdch jednotek z Kav\u010d\u00edch hor a nav\u00edc souhlasili s odvys\u00edl\u00e1n\u00edm n\u011bkolika necenzurovan\u00fdch zpr\u00e1v v Televizn\u00edch novin\u00e1ch. \u010ceskosloven\u0161t\u00ed ob\u010dan\u00e9 tak mohli vid\u011bt nap\u0159\u00edklad komunistick\u00e9ho funkcion\u00e1\u0159e (vedouc\u00edho tajemn\u00edka pra\u017esk\u00e9 organizace KS\u010c a \u0161\u00e9fa pra\u017esk\u00fdch Lidov\u00fdch milic\u00ed) Miroslava \u0160t\u011bp\u00e1na, jak se sna\u017e\u00ed promlouvat ke shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00fdm pracovn\u00edk\u016fm v pra\u017esk\u00e9m z\u00e1vod\u011b \u010cKD a ti jej vyp\u00edskaj\u00ed.",
                16.834304094314575
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-50": {
        "query": "\u010c\u00edm se zab\u00fdv\u00e1 agentura DILIA?",
        "results": [
            [
                "Dalkia. Dalkia je mezin\u00e1rodn\u00ed koncern p\u016fsob\u00edc\u00ed v\u00a0oblasti energetiky. Mezi hlavn\u00ed poskytovan\u00e9 slu\u017eby pat\u0159\u00ed v\u00fdroba a\u00a0dod\u00e1vka tepeln\u00e9 a\u00a0elektrick\u00e9 energie pro pr\u016fmyslov\u00e9 podniky, dom\u00e1cnosti a\u00a0ve\u0159ejn\u00e9 instituce. Dalkia od roku 2014 sou\u010d\u00e1st\u00ed francouzsk\u00e9ho koncernu \u00c9lectricit\u00e9 de France (EDF), do t\u00e9 doby byla vlastn\u011bn\u00e1 z\u00a066 % nadn\u00e1rodn\u00ed skupinou Veolia Environment a\u00a0z\u00a034 % EDF. V\u00a0roce 2012 \u010dinil obrat spole\u010dnosti 8,9 miliard eur a\u00a0v\u00a0t\u00e9m\u017ee roce zam\u011bstn\u00e1vala t\u00e9m\u011b\u0159 50\u00a0tis\u00edc lid\u00ed v\u00a035 zem\u00edch sv\u011bta. Spole\u010dnost s\u00eddl\u00ed ve francouzsk\u00e9m m\u011bst\u011b Saint-Andr\u00e9-lez-Lille a\u00a0jej\u00edm v\u00fdkonn\u00fdm \u0159editelem je Franc Lacroix.",
                13.519944846630096
            ],
            [
                "David Ondr\u00e1\u010dka. P\u016fsobil t\u00e9m\u011b\u0159 15 let v mezin\u00e1rodn\u00ed nevl\u00e1dn\u00ed organizaci Transparency International a od ledna 2008 do listopadu 2020 \u0159\u00eddil \u010deskou pobo\u010dku TI \u010cR. Byl tak\u00e9 jedn\u00edm z odborn\u00fdch garant\u016f projektu Rekonstrukce st\u00e1tu. Jeho dlouhodobou prioritou je prosazov\u00e1n\u00ed protikorup\u010dn\u00edch n\u00e1stroj\u016f na legislativn\u00ed i strategick\u00e9 \u00farovni. Specializuje se na politickou korupci, st\u0159ety z\u00e1jm\u016f, fungov\u00e1n\u00ed ve\u0159ejn\u00e9 spr\u00e1vy, ve\u0159ejn\u00e9 zak\u00e1zky a korpor\u00e1tn\u00ed da\u0148ov\u00e9 \u00faniky.",
                13.515103995800018
            ],
            [
                "Tempora. Projekt byl spu\u0161t\u011bn na za\u010d\u00e1tku roku 2012 a \u00fadajn\u011b neust\u00e1le sleduje a (maxim\u00e1ln\u011b po dobu 30 dn\u00ed) i fyzicky ukl\u00e1d\u00e1 telefonn\u00ed hovory, internetov\u00e9 informace a metadata libovoln\u00fdch osob na sv\u011bt\u011b, tj. p\u0159\u00edmo jejich telefonn\u00ed hovory, obsahy jejich e-mailov\u00fdch zpr\u00e1v, jejich p\u0159\u00edsp\u011bvky na Facebooku, seznam jimi nav\u0161t\u00edven\u00fdch str\u00e1nek atd. GCHQ z\u00edskan\u00e1 data a nahr\u00e1vky krom\u011b jejich zpracov\u00e1n\u00ed vlastn\u00edmi analytiky poskytuje i na anal\u00fdzy americk\u00e9 agentu\u0159e NSA.",
                13.484110891819
            ],
            [
                "Hella (firma). V divizi Industries p\u0159en\u00e1\u0161\u00ed Hella st\u00e1vaj\u00edc\u00ed technologie z automobilov\u00e9ho pr\u016fmyslu do nov\u00fdch c\u00edlov\u00fdch skupin z\u00e1kazn\u00edk\u016f. V r\u00e1mci prvn\u00edho pilotn\u00edho projektu bylo n\u011bkolik obytn\u00fdch ulic v Lippstadtu, kde m\u00e1 spole\u010dnost sv\u00e9 hlavn\u00ed s\u00eddlo, vybaveno nov\u011b vyvinut\u00fdm pouli\u010dn\u00edm osv\u011btlen\u00edm z LED diod. T\u00edmto nov\u00fdm typem energeticky \u00fasporn\u00e9ho pouli\u010dn\u00edho osv\u011btlen\u00ed se m\u016f\u017ee pochlubit i n\u011bkolik \u010d\u00ednsk\u00fdch m\u011bst. Dal\u0161\u00edm projektem je leti\u0161tn\u00ed osv\u011btlen\u00ed vyu\u017e\u00edvaj\u00edc\u00ed LED diody. Zat\u00edm se pou\u017e\u00edv\u00e1 na leti\u0161t\u00edch v Lucemburku, v Paderbornu/Lippstadtu a ve Stavangeru. Tato divize nab\u00edz\u00ed tak\u00e9 za\u0159\u00edzen\u00ed k po\u010d\u00edt\u00e1n\u00ed osob a interi\u00e9rov\u00e9 LED osv\u011btlen\u00ed ur\u010den\u00e9 mimo jin\u00e9 do kuchyn\u00ed.",
                13.2931587100029
            ],
            [
                "Arriva holding \u010cesk\u00e1 republika. Bezprost\u0159edn\u011b po vyd\u00e1n\u00ed souhlasu \u00daOHS nov\u00fd vlastn\u00edk Abellio CZ a Probo bus, DB Czech Holding s.r.o. vlastn\u011bn\u00e1 n\u011bmeckou spole\u010dnost\u00ed DB Mobility Logistics AG ze skupiny Deutsche Bahn, odvolala z jejich statut\u00e1rn\u00edch org\u00e1n\u016f Petra Moravce a Martina Kupku a nahradila je prokuristy spole\u010dnosti ARRIVA holding \u010cesk\u00e1 republika s.r.o. Ivanem Proch\u00e1zkou a Milanem Zapletalem. Z\u00e1rove\u0148 se v\u00fdkonn\u00fdm \u0159editelem skupiny Arriva pro region st\u0159edn\u00ed a v\u00fdchodn\u00ed Evropy stal Radim Nov\u00e1k, do roku 2012 gener\u00e1ln\u00ed \u0159editel Veolia Transport \u010cesk\u00e1 republika. V cel\u00e9m tomto regionu bude postupn\u011b doch\u00e1zet ke slu\u010dov\u00e1n\u00ed dosavadn\u00edch provoz\u016f Veolia Transport se st\u00e1vaj\u00edc\u00edmi podniky spole\u010dnosti Arriva. K 9. prosinci 2013 byla Abellio CZ a.s. p\u0159ejmenov\u00e1na na Arriva Services a.s.",
                13.20077532529831
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-51": {
        "query": "Pod jak\u00fdm m\u011bstem se nach\u00e1z\u00ed zn\u00e1m\u00e1 sv\u00edt\u00edc\u00ed chodba?",
        "results": [
            [
                "Prievaly. Nad obc\u00ed v kopci je mal\u00e1 jeskynn\u00ed d\u00edra, o n\u00ed\u017e se \u0159\u00edk\u00e1, \u017ee je to pr\u00fd tajn\u00e1 chodba, kter\u00e1 vede z nedalek\u00e9ho hradu Korl\u00e1tka.",
                14.447151005268097
            ],
            [
                "Amsterdamsk\u00e9 kan\u00e1ly. T\u0159i hlavn\u00ed kan\u00e1ly Herengracht, Prinsengracht a Keizersgracht byly vykop\u00e1ny v 17. stolet\u00ed b\u011bhem nizozemsk\u00e9ho \u201ezlat\u00e9ho v\u011bku\u201c. Tyto kan\u00e1ly vytv\u00e1\u0159ej\u00ed soust\u0159edn\u00e9 p\u016flkruhy kolem m\u011bsta, kter\u00e9 se naz\u00fdvaj\u00ed \u201eGrachtengordel\u201c (tzv. kan\u00e1lov\u00fd opasek). Pod\u00e9l kan\u00e1l\u016f se nach\u00e1z\u00ed v\u00edce ne\u017e 1550 pam\u011btihodnost\u00ed a v\u00fdznamn\u00fdch budov. V roce 2010 byly zaps\u00e1ny na seznam sv\u011btov\u00e9ho d\u011bdictv\u00ed UNESCO.",
                14.0901740193367
            ],
            [
                "Reichenba\u0161sk\u00e9 vodop\u00e1dy. M\u011bsto a vodop\u00e1dy jsou sv\u011btov\u011b zn\u00e1m\u00e9 d\u00edky fiktivn\u00ed ud\u00e1losti. Jedn\u00e1 se o lokaci, kde hrdina Arthura Conana Doyla, Sherlock Holmes bojuje na \u017eivot a na smrt s Profesorem Moriartym na konci pov\u00eddky Posledn\u00ed p\u0159\u00edpad, kter\u00e1 byla poprv\u00e9 publikov\u00e1na v roce 1893.",
                14.042490303516388
            ],
            [
                "Betl\u00e9msk\u00e9 sv\u011btlo. V r\u00e1mci akce Sv\u011btlo ve tm\u011b byl plam\u00ednek sv\u011btla p\u0159edstaven rakouskou um\u011blkyn\u00ed Adou Brandstetterovou (roz. Kusch *1933 Plan\u00e1 u Tachova) z Nussdorfu. Ada si vzpomn\u011bla na oslavu V\u00e1noc ze sv\u00e9ho d\u011btstv\u00ed, kdy si z kostela odn\u00e1\u0161ela zap\u00e1lenou sv\u00edci jako symbol m\u00edru. Plam\u00ednek sv\u011btla byl zap\u00e1len v p\u0159edv\u00e1no\u010dn\u00ed dob\u011b v rodn\u00e9 jeskyni Je\u017e\u00ed\u0161e Krista v Betl\u00e9m\u011b a n\u00e1sledn\u011b byl p\u0159epraven v nev\u00fdbu\u0161n\u00e9 lamp\u011b letadlem do V\u00eddn\u011b. Odtud byl a i nad\u00e1le je rozes\u00edl\u00e1n do dal\u0161\u00edch zem\u00ed. S my\u0161lenkou Betl\u00e9msk\u00e9ho sv\u011btla pak p\u0159i\u0161la rakousk\u00e1 ve\u0159ejnopr\u00e1vn\u00ed televize ORF, kter\u00e1 organizovala v\u00e1no\u010dn\u00ed sb\u00edrku pro posti\u017een\u00e9 d\u011bti. Pro ozvl\u00e1\u0161tn\u011bn\u00ed sb\u00edrky vymyslela to, \u017ee by mohla poslat jedno t\u011blesn\u00e9 posti\u017een\u00e9 d\u00edt\u011b letadlem do Betl\u00e9ma, aby zap\u00e1lilo sv\u00edci v betl\u00e9msk\u00e9 bazilice a letadlem p\u0159evezlo zp\u011bt do Lince.",
                13.985776603221893
            ],
            [
                "Vydrica (Bratislava). Vydrica (n\u011bm. Weidritz, n\u011bkdy i W\u00f6dritz, Ma\u010f. V\u00f6dric) je b\u00fdval\u00e1 osada pod Bratislavsk\u00fdm hradem ve Star\u00e9m M\u011bst\u011b.",
                13.961922705173492
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-52": {
        "query": "Kdo byl prezidentem v dob\u011b Protektor\u00e1tu \u010cechy a Morava?",
        "results": [
            [
                "Josef Sobotka. Josef Sobotka (zemsk\u00fd prezident) (1873\u20131942) \u2013 \u010desk\u00fd a \u010deskoslovensk\u00fd st\u00e1tn\u00ed \u00fa\u0159edn\u00edk, v letech 1933\u20131939 zemsk\u00fd prezident v \u010cech\u00e1ch",
                15.827215611934662
            ],
            [
                "\u00danos Michala Kov\u00e1\u010de mlad\u0161\u00edho. D\u016fsledkem \u00fanosu m\u011blo b\u00fdt z\u0159ejm\u011b odstoupen\u00ed prezidenta Michala Kov\u00e1\u010de z funkce, co\u017e mohlo b\u00fdt snahou tehdej\u0161\u00ed vl\u00e1dy kv\u016fli neust\u00e1l\u00fdm konflikt\u016fm mezi n\u00ed a prezidentem. Prezident v\u0161ak ve funkci z\u016fstal a\u017e do konce funk\u010dn\u00edho obdob\u00ed. Do ukon\u010den\u00ed funk\u010dn\u00edho obdob\u00ed prezidenta Kov\u00e1\u010de se nepoda\u0159ilo zvolit nov\u00e9ho prezidenta, proto po 3. b\u0159eznu 1998 p\u0159evzala \u010d\u00e1st jeho kompetenc\u00ed vl\u00e1da a jej\u00ed p\u0159edseda. Hned prvn\u00ed den premi\u00e9r Vladim\u00edr Me\u010diar vyu\u017eil z\u00edskan\u00e9 prezidentsk\u00e9 pravomoci a ud\u011blil amnestii pro pachatele \u00fanosu. Dne 7. \u010dervence 1998 vyhl\u00e1sil Me\u010diar je\u0161t\u011b jednu amnestii na stejn\u00e9 skutky.",
                15.764333665370941
            ],
            [
                "Karl Kirchhof. Do ve\u0159ejn\u00e9ho \u017eivota promlouval i po vzniku \u010ceskoslovenska, kdy byla rozpu\u0161t\u011bna libereck\u00e1 obchodn\u00ed komora a Kirchhof se stal prezidentem jej\u00ed spr\u00e1vn\u00ed komise.",
                15.241200149059296
            ],
            [
                "Den obnovy samostatn\u00e9ho \u010desk\u00e9ho st\u00e1tu. B\u00fdval\u00e1 \u010cesk\u00e1 n\u00e1rodn\u00ed rada se p\u0159em\u011bnila v Poslaneckou sn\u011bmovnu Parlamentu \u010cR. 19. ledna byla \u010cesk\u00e1 republika p\u0159ijata za \u010dlena OSN, 26. ledna byl V\u00e1clav Havel zvolen prezidentem \u010cesk\u00e9 republiky, 30. ledna bylo ofici\u00e1ln\u011b ozn\u00e1meno, \u017ee bude provedena m\u011bnov\u00e1 odluka m\u011bn obou st\u00e1t\u016f a 8. \u00fanora za\u010dala na \u00fazem\u00ed \u010cesk\u00e9 republiky platit vlastn\u00ed m\u011bna, kter\u00e1 vznikla okolkov\u00e1n\u00edm feder\u00e1ln\u00edch platidel.",
                15.227832734584808
            ],
            [
                "Adalbert Widmann. Byl prezidentem Vlasteneck\u00e9ho zemsk\u00e9ho pomocn\u00e9ho spolku, kur\u00e1torem Moravsk\u00e9ho \u00fastavu hluchon\u011bm\u00fdch, \u0159editelem Moravskoslezsk\u00e9ho ochrann\u00e9ho spolku.",
                15.10577791929245
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-53": {
        "query": "Jakou medaili vybojoval Luk\u00e1\u0161 Bauer na ZOH 2006 v Tur\u00edn\u011b?",
        "results": [
            [
                "B\u011bh na ly\u017e\u00edch na Zimn\u00edch olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch 2006 \u2013 15 km klasicky mu\u017ei. Z\u00e1vod na 15 kilometr\u016f klasicky mu\u017e\u016f na Zimn\u00edch olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch 2006 v Tur\u00edn\u011b se konal v are\u00e1lu Pragelato Plan v Pragelatu dne 17. \u00fanora 2006. Z \u010desk\u00fdch z\u00e1vodn\u00edk\u016f se jej z\u00fa\u010dastnili Luk\u00e1\u0161 Bauer a Petr Michl, p\u0159i\u010dem\u017e Bauer zde z\u00edskal st\u0159\u00edbrnou medaili.",
                16.71921283006668
            ],
            [
                "B\u011bh na ly\u017e\u00edch na Zimn\u00edch olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch 2006 \u2013 skiatlon \u017eeny. Z\u00e1vod ve skiatlonu \u017een na Zimn\u00edch olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch 2006 v Tur\u00edn\u011b se konal v are\u00e1lu Pragelato Plan v Pragelatu dne 12. \u00fanora 2006. Z \u010desk\u00fdch z\u00e1vodnic se jej z\u00fa\u010dastnily Helena Balatkov\u00e1-Erbenov\u00e1, Ivana Jane\u010dkov\u00e1 a Kate\u0159ina Neumannov\u00e1, p\u0159i\u010dem\u017e Neumannov\u00e1 zde z\u00edskala st\u0159\u00edbrnou medaili.",
                16.295697033405304
            ],
            [
                "Thomas Bach. V\u011bnoval se t\u00e9\u017e tenisu a fotbalu, ale vynikl v \u0161ermu. V roce 1971 vyhr\u00e1l bronz na juniorsk\u00e9m mistrovstv\u00ed sv\u011bta a z\u00e1hy se za\u010dal prosazovat do n\u011bmeck\u00e9 reprezentace i v seniorsk\u00e9 kategorii. V sout\u011b\u017e\u00edch dru\u017estev z\u00edskal v letech 1973 a\u017e 1979 celkem \u010dty\u0159i medaile na mistrovstv\u00ed sv\u011bta, z toho dv\u011b zlat\u00e9 v\u010detn\u011b nejv\u011bt\u0161\u00edho \u00fasp\u011bchu, olympijsk\u00e9ho v\u00edt\u011bzstv\u00ed na Letn\u00edch olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch 1976 v Montrealu. V individu\u00e1ln\u00ed sout\u011b\u017ei nestartoval.",
                16.12388402223587
            ],
            [
                "Luk\u00e1\u0161 Bro\u017e. Startoval na Zimn\u00edch olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch 2006, kde se um\u00edstil se sv\u00fdm bratrem Anton\u00ednem na 16. m\u00edst\u011b. V So\u010di 2014 skon\u010dili na 13. m\u00edst\u011b v z\u00e1vodech dvojic a na dev\u00e1t\u00e9 p\u0159\u00ed\u010dce ve sm\u00ed\u0161en\u00e9 t\u00fdmov\u00e9 \u0161tafet\u011b. Pravideln\u011b se \u00fa\u010dastn\u00ed sv\u011btov\u00fdch \u0161ampion\u00e1t\u016f, jejich nejlep\u0161\u00edm v\u00fdsledkem je 12. m\u00edsto z MS 2009, 2015 a 2017. Na mistrovstv\u00edch Evropy skon\u010dili nejl\u00e9pe \u0161est\u00ed v roce 2013.",
                15.838400423526764
            ],
            [
                "Jakub Hyman. Startoval na Zimn\u00edch olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch 2006, kde se um\u00edstil na 27. m\u00edst\u011b. O \u010dty\u0159i roky pozd\u011bji skon\u010dil na zimn\u00ed olympi\u00e1d\u011b 2010 na 28. p\u0159\u00ed\u010dce. Pravideln\u011b se \u00fa\u010dastnil sv\u011btov\u00fdch \u0161ampion\u00e1t\u016f, jeho nejlep\u0161\u00edm individu\u00e1ln\u00edm um\u00edst\u011bn\u00edm je 30. m\u00edsto na MS 2008 a 2012, v z\u00e1vodech dru\u017estev sedm\u00e1 p\u0159\u00ed\u010dka na MS 2009.",
                15.73990398645401
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-54": {
        "query": "Z jak\u00e9ho d\u016fvodu podal Petr Ne\u010das v roce 2013 demisi?",
        "results": [
            [
                "\u010cerven 2013. Premi\u00e9r Petr Ne\u010das ozn\u00e1mil, \u017ee v\u00a0pond\u011bl\u00ed 17.\u00a0\u010dervna rezignuje na svou funkci. Stane se tak kv\u016fli obvin\u011bn\u00ed jeho nejbli\u017e\u0161\u00ed spolupracovnice Jany Nagyov\u00e9 z\u00a0trestn\u00e9 \u010dinnosti.",
                17.644250869750977
            ],
            [
                "\u010cerven 2013. P\u0159edseda vl\u00e1dy Petr Ne\u010das podal demisi do rukou prezidenta republiky a\u00a0rezignoval tak\u00e9 na funkci p\u0159edsedy Ob\u010dansk\u00e9 demokratick\u00e9 strany. Po dokon\u010den\u00ed poslaneck\u00e9ho mand\u00e1tu m\u00e1 v\u00a0pl\u00e1nu zcela opustit politick\u00fd \u017eivot.",
                17.579366326332092
            ],
            [
                "Vl\u00e1da Ji\u0159\u00edho Rusnoka. 17. \u010dervna 2013 v 18:03 podal Petr Ne\u010das, p\u0159edseda tehdej\u0161\u00ed vl\u00e1dy, demisi do rukou prezidenta republiky v d\u016fsledku kauzy Nagyov\u00e1. Prezident jej n\u00e1sledn\u011b pov\u011b\u0159il veden\u00edm vl\u00e1dy jako vl\u00e1dy v demisi, a\u017e do doby jmenov\u00e1n\u00ed vl\u00e1dy nov\u00e9. B\u011bhem p\u00e1tku 21., soboty 22. a ned\u011ble 23. \u010dervna prezident Zeman jednal jednotliv\u011b se z\u00e1stupci politick\u00fdch stran zastoupen\u00fdch v Poslaneck\u00e9 sn\u011bmovn\u011b. B\u011bhem t\u00e9to doby se ji\u017e spekulovalo, \u017ee Zeman jmenuje vl\u00e1du odborn\u00edk\u016f. Spekulovalo se o n\u011bkolika jm\u00e9nech, nap\u0159. o Martinu Pecinovi a tak\u00e9 o Ji\u0159\u00edm Rusnokovi. Vl\u00e1dn\u00ed koalice ODS, TOP 09 a LIDEM \u2013 liber\u00e1ln\u00edmi demokraty navrhla pokra\u010dov\u00e1n\u00ed sou\u010dasn\u00e9 vl\u00e1dy s jin\u00fdm premi\u00e9rem, a sice Miroslavou N\u011bmcovou.",
                17.30263912677765
            ],
            [
                "Vl\u00e1da Bohuslava Sobotky. V \u010dervnu 2013 podal tehdej\u0161\u00ed premi\u00e9r Petr Ne\u010das demisi kv\u016fli tzv. kauze Nagyov\u00e1. N\u00e1sledn\u011b byla prezidentem republiky jmenov\u00e1na vl\u00e1da Ji\u0159\u00edho Rusnoka, kterou n\u011bkte\u0159\u00ed naz\u00fdvaj\u00ed vl\u00e1dou p\u0159\u00e1tel Milo\u0161e Zemana. Tato vl\u00e1da v\u0161ak nedostala v Poslaneck\u00e9 sn\u011bmovn\u011b d\u016fv\u011bru, a proto tak\u00e9 podala demisi. Pot\u00e9 se v\u011bt\u0161ina stran v tehdej\u0161\u00ed Poslaneck\u00e9 sn\u011bmovn\u011b dohodla na jej\u00edm rozpu\u0161t\u011bn\u00ed. Prezident pak vyhl\u00e1sil p\u0159ed\u010dasn\u00e9 volby na konec \u0159\u00edjna.",
                16.92677664756775
            ],
            [
                "Volby do Poslaneck\u00e9 sn\u011bmovny Parlamentu \u010cesk\u00e9 republiky 2013. V reakci na \u010dervnovou af\u00e9ru podal dne 17. \u010dervna demisi premi\u00e9r Petr Ne\u010das. O p\u00e1r dn\u00ed pozd\u011bji se strany dosavadn\u00ed st\u0159edopravicov\u00e9 koalice, tj. ODS, TOP 09 a LIDEM, dohodly na pokra\u010dov\u00e1n\u00ed koali\u010dn\u00ed spolupr\u00e1ce pod veden\u00edm nov\u00e9 premi\u00e9rky Miroslavy N\u011bmcov\u00e9. Prezident republiky Milo\u0161 Zeman ale p\u0159\u00e1n\u00ed trojkoalice nevysly\u0161el a dne 25. \u010dervna jmenoval premi\u00e9rem b\u00fdval\u00e9ho ministra financ\u00ed sv\u00e9 vl\u00e1dy Ji\u0159\u00edho Rusnoka. Proti tomuto kroku se b\u00fdval\u00e1 trojkoalice siln\u011b ohradila, zat\u00edmco opozi\u010dn\u00ed strany (\u010cSSD, KS\u010cM a VV) uv\u00edtaly konec Ne\u010dasovy vl\u00e1dy. Dne 10. \u010dervence byl Rusnok\u016fv kabinet jmenov\u00e1n, koalice v n\u00e1sleduj\u00edc\u00edch t\u00fddnech setrvala na sv\u00e9m stanovisku dostat \u0161anci pro sestaven\u00ed sv\u00e9 vl\u00e1dy, co\u017e od\u016fvod\u0148ovala podporou 101 poslanc\u016f pro vznik nov\u00e9 vl\u00e1dy na p\u016fdorysu dosavadn\u00ed vl\u00e1dn\u00ed koalice. T\u00fdden po jmenov\u00e1n\u00ed vl\u00e1dy se \u010cSSD pokusila rozpustit sn\u011bmovnu, ale na jej\u00ed stranu se p\u0159idalo pouze 96 poslanc\u016f (\u010cSSD, KS\u010cM, VV a n\u011bkte\u0159\u00ed neza\u0159azen\u00ed).",
                16.56773293018341
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-55": {
        "query": "Kolik fakult m\u011bla p\u016fvodn\u00ed pra\u017esk\u00e1 univerzita z roku 1348?",
        "results": [
            [
                "Ko\u0161ick\u00e1 univerzita. Ko\u0161ick\u00e1 univerzita (lat. Universitas Cassoviensis) byla univerzita protireforma\u010dn\u00edho zam\u011b\u0159en\u00ed zalo\u017een\u00e1 roku 1657 v Ko\u0161ic\u00edch a existuj\u00edc\u00ed po dobu 119 let \u2013 a\u017e do roku 1776, kdy poklesla na dvoufakultn\u00ed vysokou \u0161kolu, Ko\u0161ickou kr\u00e1lovskou akademii (lat. Academia Regia Cassoviensis). Od roku 1850 fungovala pouze jako jednofakultn\u00ed Pr\u00e1vnick\u00e1 akademie, a to a\u017e do roku 1921, kdy byla zru\u0161ena.",
                16.64737379550934
            ],
            [
                "Prague City University. Prague City University vyu\u010duje cca 550 student\u016f na t\u0159ech fakult\u00e1ch. P\u0159ibli\u017en\u011b 35 % student\u016f jsou \u010ce\u0161i. Ostatn\u00ed studenti poch\u00e1zej\u00ed z v\u00edce ne\u017e 80 dal\u0161\u00edch zem\u00ed.",
                16.63094913959503
            ],
            [
                "Trnavsk\u00e1 univerzita (1635\u20131777). Slavnostn\u011b otev\u0159ena byla Trnavsk\u00e1 univerzita 13. listopadu, s v\u00fdukou se za\u010dalo o den pozd\u011bji, 14. listopadu 1635. Vyu\u010dov\u00e1n\u00ed prob\u00edhalo zpo\u010d\u00e1tku na dvou fakult\u00e1ch: filozofick\u00e9 (dobov\u011b naz\u00fdvan\u00e9 Artistick\u00e1) a teologick\u00e9. D\u011bkanem filozofick\u00e9 fakulty se stal T. J\u00e1szber\u00e9nyi. Zpo\u010d\u00e1tku m\u011bla univerzita pouze 10\u201312 profesor\u016f. Studium na filozofick\u00e9 fakult\u011b trvalo t\u0159i roky, na teologick\u00e9 \u010dty\u0159i. Na filozofick\u00e9 fakult\u011b se vyu\u010dovala zejm\u00e9na logika, fyzika, metafyzika, matematika a etika.",
                16.602789044380188
            ],
            [
                "Vil\u00e9m Funk. Vystudoval pr\u00e1vnickou fakultu \u010desk\u00e9 univerzity v Praze, kde promoval roku 1899. Studoval tak\u00e9 na univerzit\u011b v Berl\u00edn\u011b a na V\u00edde\u0148sk\u00e9 univerzit\u011b. Nastoupil na finan\u010dn\u00ed okresn\u00ed \u0159editelstv\u00ed, pozd\u011bji k finan\u010dn\u00ed prokuratu\u0159e v Praze a k zemsk\u00e9mu v\u00fdboru. V roce 1903 se habilitoval, v roce 1909 se stal mimo\u0159\u00e1dn\u00fdm a roku 1912 \u0159\u00e1dn\u00fdm profesorem finan\u010dn\u00edho pr\u00e1va. V letech 1921\u20131922 a 1934\u20131935 byl d\u011bkanem Pr\u00e1vnick\u00e9 fakulty Univerzity Karlovy a mezi roky 1938 a 1939 celou univerzitu jako rektor vedl.",
                16.333881497383118
            ],
            [
                "Pape\u017esk\u00e1 univerzita Urbaniana. Pape\u017esk\u00e1 univerzita Urbaniana byla zalo\u017eena roku 1627. Tehdy pape\u017e Urban VIII. bulou s n\u00e1zvem Immortalis Dei Filius () zalo\u017eil Pape\u017esk\u00e9 Ateneum Propaganda fide s teologickou a filozofickou fakultou. Pape\u017e Jan XXIII. listem Motu proprio Fidei Propagandae z 1. \u0159\u00edjna 1962 ud\u011blil Ateneu titul Pape\u017esk\u00e1 univerzita.",
                16.283788800239563
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-56": {
        "query": "Kdo namluvil R\u00e1kosn\u00ed\u010dka?",
        "results": [
            [
                "Dra\u010d\u00ed historie. Radovan Kram\u00e1\u0159, jen\u017e m\u011bl p\u016fvodn\u011b pouze slo\u017eit hudbu, se nakonec krom\u011b toho ujal i dabingu dr\u00e1\u010dka Berta. Co se t\u00fd\u010de zbytku namluven\u00ed, podle Kram\u00e1\u0159e dostal autor hry Pavel Posp\u00ed\u0161il tip na Divadeln\u00ed spolek V p\u0159i brn\u011bnsk\u00e9 ZU\u0160 Veve\u0159\u00ed, kter\u00fd od roku 1995 vedli Jana Glozarov\u00e1 a Ale\u0161 Ku\u010dera. Hlavn\u00ed postava v\u0161ak z\u016fstala neobsazen\u00e1, p\u0159i\u010dem\u017e Posp\u00ed\u0161ilovou p\u0159edstavou byl \u201ehlas nevyzr\u00e1l\u00e9ho pubert\u00e1ln\u00edho kluka\u201c, a tak nakonec tato role p\u0159ipadla Kram\u00e1\u0159ovi pot\u00e9, co si spolu telefonovali ohledn\u011b tvorby hudby. S\u00e1m Kram\u00e1\u0159 ov\u0161em na rozd\u00edl od ostatn\u00edch nebyl \u010dlenem Divadeln\u00edho spolku V, n\u00fdbr\u017e ml\u00e1de\u017enick\u00e9ho spolku nedalek\u00e9 Jit\u0159enky (dnes Divadlo Pol\u00e1rka).",
                16.009813904762268
            ],
            [
                "Rar\u00e1\u0161ek. Rarach \u2013 komick\u00e1 opera o jednom jedn\u00e1n\u00ed francouzsk\u00e9ho skladatele Adolpha-Charlese Adama na libreto Fran\u00e7oise-Antoina-Eug\u00e8na de Planarda z roku 1851",
                15.29641568660736
            ],
            [
                "Li\u0161ka Bystrou\u0161ka. Knihu pozd\u011bji pro \u010ceskoslovensk\u00fd rozhlas a gramofonov\u00e9 desky namluvil brn\u011bnsk\u00fd rod\u00e1k a herec pra\u017esk\u00e9ho N\u00e1rodn\u00edho divadla Karel H\u00f6ger.",
                14.760887265205383
            ],
            [
                "T\u0159icet minut v Tokiu. Anime verzi zn\u011blky Simpsonov\u00fdch, kter\u00e1 hraje na konci epizody, vymyslel skladatel Alf Clausen. Chucka Garabediana, \u0159e\u010dn\u00edka na semin\u00e1\u0159i, ztv\u00e1rnil st\u00e1l\u00fd dab\u00e9r Hank Azaria. Japonsk\u00e9ho \u010d\u00ed\u0161n\u00edka v Americatownu ztv\u00e1rnil americk\u00fd herec Gedde Watanabe. Winka, moder\u00e1tora sout\u011b\u017en\u00ed show, nadaboval George Takei. Takei se v Simpsonov\u00fdch objevil ji\u017e n\u011bkolikr\u00e1t a podle Scullyho pat\u0159\u00ed mezi nejobl\u00edben\u011bj\u0161\u00ed hostuj\u00edc\u00ed hv\u011bzdy \u0161t\u00e1bu. V epizod\u011b se tak\u00e9 objevily hlasy Tress MacNeilleov\u00e9, Denice Kumagaiov\u00e9 jako japonsk\u00e9 matky, Karen Maruyamov\u00e9 jako japonsk\u00e9 letu\u0161ky, Keone Younga jako z\u00e1pasn\u00edka sumo a Karla Wiedergotta jako postavi\u010dky z Monopol\u016f a Woodyho Allena.",
                14.740525364875793
            ],
            [
                "Rohov\u00edn \u010ctverroh\u00fd (opera). Skladatel Zbyn\u011bk Vost\u0159\u00e1k napsal svou prvn\u00ed operu na libreto muzikologa Josefa Bacht\u00edka v letech 1947\u20131948. Bacht\u00edk upravil obrozeneckou Klicperovu p\u0159edlohu do ver\u0161ovan\u00e9 podoby. Vost\u0159\u00e1k se pokusil o novodobou operu buffu, melodicky srozumitelnou b\u011b\u017en\u00e9mu poslucha\u010di, s jasn\u00fdmi hudebn\u00edmi my\u0161lenkami. V hudb\u011b se op\u00edr\u00e1 o r\u016fzn\u00e9 mal\u00e9 hudebn\u00ed formy, kter\u00e9 v\u0161ak skloubil ve form\u00e1ln\u00ed jednotu, orchestrace je \u00fasporn\u00e1, ale velmi barvit\u00e1 a orchestr \u00fa\u010dinn\u011b podp\u00edr\u00e1 a mnohdy s ironick\u00fdm odstupem doprov\u00e1z\u00ed text. Zp\u011bvn\u00ed party ale sleduj\u00ed d\u016fsledn\u011b p\u0159irozenou deklamaci textu, co\u017e pon\u011bkud omezuje prostor pro rozvinut\u00ed melodie. D\u00edlu je p\u0159edesl\u00e1na pom\u011brn\u011b rozs\u00e1hl\u00e1 p\u0159edehra na p\u016fdorysu fugy.",
                14.67564070224762
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-57": {
        "query": "Kdo hr\u00e1l hlavn\u00ed roli v seri\u00e1lu Rozpaky kucha\u0159e Svatopluka?",
        "results": [
            [
                "Ji\u0159\u00ed Kopta. Jeho nejslavn\u011bj\u0161\u00ed rol\u00ed v\u0161ak byla postava obtloustl\u00e9ho kucha\u0159e Honzy v televizn\u00edm seri\u00e1lu Chlapci a chlapi.",
                16.908897042274475
            ],
            [
                "Svatopluk Pitra. Povahu jednotliv\u00fdch akt\u00e9r\u016f morality o bezosty\u0161n\u00e9m kari\u00e9rismu dotvo\u0159il jedine\u010dn\u00fdm zp\u016fsobem hlas Rudolfa Deyla mlad\u0161\u00edho, kter\u00fd p\u0159esv\u011bd\u010div\u011b ztv\u00e1rnil Houskovu nerozhodnou odevzdanost, samolib\u00e9 pedantstv\u00ed podnikov\u00fdch \u00fa\u0159edn\u00edk\u016f i plivn\u00edkovu maniak\u00e1ln\u00ed energii.",
                15.432120203971863
            ],
            [
                "Sergej Makoveckij. Role \u0159editele Georgije Berkutova ve filmu D\u011blo gastronoma No. 1 mu v roce 2013 vynesla televizn\u00ed cenu Zlat\u00fd orel. Filmografie",
                15.336310863494873
            ],
            [
                "Advok\u00e1tka (film). Hlavn\u00ed roli dr. Anny Javorsk\u00e9 ztv\u00e1rnila Em\u00edlia V\u00e1\u0161\u00e1ryov\u00e1-Horsk\u00e1, jej\u00edho man\u017eela, v\u00fdrobn\u00edho n\u00e1m\u011bstka podniku Pavla Javorsk\u00e9ho Svatopluk Maty\u00e1\u0161 slovensky p\u0159edabovan\u00fd Michalem Do\u010dolomansk\u00fdm. D\u00e1le zde hr\u00e1li Hana Packertov\u00e1 s hlasem Idy Rapai\u010dov\u00e9 (Annina sestra Zuzka \u0160trb\u00edkov\u00e1), Jaroslava Obermaierov\u00e1 (dozorkyn\u011b), Viliam Z\u00e1borsk\u00fd (Annin vedouc\u00ed dr. Gazn\u00e1r), J\u00falius Va\u0161ek (obvin\u011bn\u00fd Demin), Dana Med\u0159ick\u00e1 (Deminova \u017eena), z \u010desk\u00fdch herc\u016f se objevil nap\u0159. i Franti\u0161ek Filipovsk\u00fd dabovan\u00fd \u013dudov\u00edtem Gre\u0161\u0161em (Zuz\u010din pacient a sv\u011bdek v Deminov\u011b p\u0159\u00edpadu Michal Dolan), Ji\u0159\u00ed Adam\u00edra s hlasem Ela Roman\u010d\u00edka (p\u0159edseda soudu v Deminov\u011b p\u0159\u00edpadu), Ji\u0159\u00ed Hol\u00fd (prokur\u00e1tor v Deminov\u011b p\u0159\u00edpadu) a dal\u0161\u00ed.",
                15.3197021484375
            ],
            [
                "Z\u00e1hada hlavolamu (seri\u00e1l). Role star\u0161\u00edch chlapc\u016f (Vont\u016f) a dosp\u011bl\u00fdch ztv\u00e1rnili vesm\u011bs zn\u00e1m\u00ed herci, zat\u00edmco z\u00a0p\u0159edstavitel\u016f Rychl\u00fdch \u0161\u00edp\u016f se v\u00a0hereck\u00e9 profesi d\u00e1le uplatnil jen Roman Skamene, tehdy patn\u00e1ctilet\u00fd.",
                15.308183789253235
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-58": {
        "query": "Jak\u00e1 ud\u00e1lost se ozna\u010duje jako Bahna?",
        "results": [
            [
                "Bansk\u00e1 Bel\u00e1. Slovensk\u00fd n\u00e1zev Bel\u00e1 se odvozuje od potoka jm\u00e9nem Biela (dnes Star\u00fd potok) zm\u00edn\u011bn\u00fdch v t\u00e9to podob\u011b ji\u017e v roce 1228. Osada, kter\u00e1 na jeho b\u0159ez\u00edch vznikla, dostala obvykl\u00fd n\u00e1zev Bana a pro odli\u0161en\u00ed od nedalek\u00e9 Bansk\u00e9 \u0160tiavnice (tak\u00e9 ozna\u010dovan\u00e9 jako Bana) dostala p\u0159\u00edvlastek Bila Bana. Samotn\u00fd n\u00e1zev Bana (D\u016fl) se vysv\u011btloval jako v\u00fdraz p\u016fvodn\u011b z \u0159e\u010dtiny \u010di latiny, kde se vztahuje na l\u00e1ze\u0148sk\u00e9 zaklenut\u00e9 stavby. Nov\u011bj\u0161\u00ed n\u00e1zory odvozuj\u00ed tento v\u00fdraz od st\u0159edoslovensk\u00e9ho v\u00fdrazu Ban \u2013 d\u016fl, tedy m\u00edsto, kde se doluje ruda.",
                14.073722124099731
            ],
            [
                "B\u00e1nov\u00e1. N\u00e1zev obce se p\u0159ipom\u00edn\u00e1 poprv\u00e9 kolem roku 1208 jako \u201epraedium dole\u201c. V roce 1393 pod n\u00e1zvem Banfoula a pozd\u011bji v roce 1539 jako Banowa. Lze p\u0159edpokl\u00e1dat, \u017ee nejm\u00e9n\u011b od 13. stolet\u00ed bylo toto \u00fazem\u00ed souvisle os\u00eddleno. Jako znak pou\u017e\u00edvala raka, klepety obr\u00e1cen\u00e9ho vpravo a zobrazen\u00e9ho nad vodou. P\u016fvodn\u011b pat\u0159ila panstv\u00ed Lietava, kter\u00e9 tam m\u011blo rybn\u00edky. Z p\u016fvodn\u00ed z\u00e1stavby se vytvo\u0159ilo uprost\u0159ed obce n\u00e1m\u011bst\u00ed.",
                13.953831911087036
            ],
            [
                "B\u00e1nov\u00e1. B\u00e1nov\u00e1 je m\u011bstsk\u00e1 \u010d\u00e1st \u017diliny. Le\u017e\u00ed na lev\u00e9 stran\u011b \u0159eky Raj\u010danky p\u0159ibli\u017en\u011b 3\u00a0km od centra m\u011bsta. Na severu soused\u00ed s dal\u0161\u00ed m\u011bstskou \u010d\u00e1st\u00ed Z\u00e1vodie. P\u016fvodn\u011b samostatn\u00e1 obec byla v roce 1970 p\u0159i\u010dlen\u011bna k \u017dilin\u011b. V B\u00e1nov\u00e9 dodnes z\u016fstala jen individu\u00e1ln\u00ed bytov\u00e1 v\u00fdstavba. V roce 2009 m\u011bla m\u011bstsk\u00e1 \u010d\u00e1st 1 871 obyvatel.",
                13.94154143333435
            ],
            [
                "B\u00e1novina (budova). Budova byla d\u011bji\u0161t\u011bm tzv. jogurtov\u00e9 revoluce v roce 1988. V roce 1999 na n\u00ed dopadla b\u011bhem bombardov\u00e1n\u00ed NATO jedin\u00e1 bomba.",
                13.8000328540802
            ],
            [
                "Protihabsbursk\u00e1 stavovsk\u00e1 povst\u00e1n\u00ed v Uhr\u00e1ch. Na sn\u011bmu v Bratislav\u011b (leden 1620) byla schv\u00e1lena \u201ekonfederace\u201c s \u010desk\u00fdmi stavy a na dal\u0161\u00edm sn\u011bmu v Bansk\u00e9 Bystrici (srpen 1620) zvolily stavy Gabriela Bethlena za uhersk\u00e9ho kr\u00e1le. Po por\u00e1\u017ece \u010desk\u00e9ho povst\u00e1n\u00ed na B\u00edl\u00e9 ho\u0159e (8. listopad 1620) nastal obrat i v Betlenovom povst\u00e1n\u00ed. B\u011bhem ofenz\u00edvy roku 1621 se c\u00edsa\u0159sk\u00fdm vojsk\u016fm poda\u0159ilo dob\u00fdt Bratislavu, Nitru a dal\u0161\u00ed m\u011bsta. Gabriel Bethlen proto uzav\u0159el 31. prosince 1621 s c\u00edsa\u0159em m\u00edr v Mikulov\u011b. Vzdal se dobyt\u00e9ho \u00fazem\u00ed a titulu uhersk\u00e9ho kr\u00e1le. Uhersk\u00fdm stav\u016fm potvrdil Ferdinand II. pr\u00e1va a privilegia sl\u00edben\u00e1 V\u00edde\u0148sk\u00fdm m\u00edrem.",
                13.292652368545532
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-59": {
        "query": "Kdo je autorem b\u00e1sn\u00ed Edison a Sign\u00e1l \u010dasu?",
        "results": [
            [
                "Legenda o Sigurdovi a Gudr\u00fan. Legenda o Sigurdovi a Gudr\u00fan je epick\u00e1 poezie sepsan\u00e1 J. R. R. Tolkienem, vydan\u00e1 posmrtn\u011b jeho synem Christopherem. Jedn\u00e1 se o dosud nezve\u0159ejn\u011bn\u00e9 p\u0159evypr\u00e1v\u011bn\u00ed staroseversk\u00e9 S\u00e1gy o V\u00f6lsunz\u00edch. Origin\u00e1l je z v\u011bt\u0161\u00ed \u010d\u00e1sti seps\u00e1n anglicky v osmiver\u0161ov\u00fdch strof\u00e1ch fornyr\u00f0islag.",
                14.59576678276062
            ],
            [
                "Poeticon astronomicon. Poeticon astronomicon je hv\u011bzdn\u00fd atlas, jeho\u017e autorstv\u00ed se p\u0159ipisuje Hyginovi, jeho skute\u010dn\u00fd autor nen\u00ed jist\u00fd.",
                14.535656452178955
            ],
            [
                "Edwin Markham. Edwin Markham, narozen jako Charles Edward Anson Markham, (23. dubna 1852, Oregon City, USA \u2013 7. b\u0159ezna 1940) byl americk\u00fd b\u00e1sn\u00edk.",
                14.473053336143494
            ],
            [
                "Hesse. Hermann Hesse (1877\u20131962), n\u011bmecko-\u0161v\u00fdcarsk\u00fd prozaik, b\u00e1sn\u00edk a esejista, nositel Nobelovy ceny za literaturu",
                14.372166275978088
            ],
            [
                "Edith Sitwell. Edith Sitwell, DBE (7. z\u00e1\u0159\u00ed 1887 Scarborough \u2013 9.\u00a0prosince 1964 Lond\u00fdn) byla anglick\u00e1 b\u00e1sn\u00ed\u0159ka, dcera politika George Sitwella a star\u0161\u00ed sestra spisovatel\u016f Osberta Sitwella a\u00a0Sacheverella Sitwella. Sv\u00e9 prvn\u00ed b\u00e1sn\u011b publikovala v\u00a0roce 1913. V\u00a0roce 1954 byla ocen\u011bna \u0158\u00e1dem britsk\u00e9ho imp\u00e9ria. Kolem roku 1957 byla kv\u016fli Marfanovu syndromu upout\u00e1na na invalidn\u00ed voz\u00edk. Zem\u0159ela v\u00a0roce 1964 ve sv\u00fdch sedmasedmdes\u00e1ti letech. N\u011bkolik jej\u00edch b\u00e1sn\u00ed bylo zhudebn\u011bno Benjaminem Brittenem nebo Williamem Waltonem.",
                14.323061227798462
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-60": {
        "query": "Jak se jmenuje \u010deskoslovensk\u00fd animovan\u00fd seri\u00e1l, kter\u00fd pojedn\u00e1v\u00e1 o p\u0159\u00edhod\u00e1ch p\u0159erostl\u00e9ho mluv\u00edc\u00edho psa F\u00edka a hol\u010di\u010dce \u00c1je?",
        "results": [
            [
                "Pov\u00edd\u00e1n\u00ed o pejskovi a ko\u010di\u010dce (filmov\u00e1 s\u00e9rie). Pov\u00edd\u00e1n\u00ed o pejskovi a ko\u010di\u010dce je \u010deskoslovensk\u00e1 animovan\u00e1 filmov\u00e1 s\u00e9rie barevn\u00fdch kr\u00e1tk\u00fdch film\u016f z roku 1950 (dnes ozna\u010dov\u00e1na jako\u017eto televizn\u00ed seri\u00e1l).",
                16.40117436647415
            ],
            [
                "Pi\u0161ta a Fi\u0161ta. Pi\u0161ta a Fi\u0161ta (v anglick\u00e9m origin\u00e1le Pixie and Dixie and Mr. Jinks) je americk\u00fd animovan\u00fd televizn\u00ed seri\u00e1l vys\u00edlan\u00fd v letech 1958\u20131961 o dvou my\u0161\u00edch, kter\u00e9 sv\u00e1d\u011bj\u00ed r\u016fzn\u00e9 bitvy s dom\u00e1c\u00edm kocourem Fousem. Seri\u00e1l vytvo\u0159ili Joseph Barbera a William Hanna. Oba my\u0161\u00e1ci jsou v\u017edy chyt\u0159ej\u0161\u00ed ne\u017e kocour, a proto mu neust\u00e1le unikaj\u00ed.",
                16.053957521915436
            ],
            [
                "Kr\u00e1l sokol\u016f. Kr\u00e1l sokol\u016f je koproduk\u010dn\u00ed polsko-ma\u010farsko-n\u011bmecko-francouzsko-\u010desko-slovensk\u00e1 filmov\u00e1 poh\u00e1dka z roku 2000 re\u017eis\u00e9ra V\u00e1clava Vorl\u00ed\u010dka, nato\u010den\u00e1 podle novely Sokoln\u00edk Tom\u00e1\u0161 Jozefa C\u00edgera Hronsk\u00e9ho. Film byl v \u010desk\u00fdch kinech premi\u00e9rov\u011b uveden 9. b\u0159ezna 2000. \u010cesk\u00e1 televizn\u00ed premi\u00e9ra se odehr\u00e1la na stanici \u010cT1 24. prosince 2000, kdy byl odvys\u00edl\u00e1n jako \u0161t\u011bdrove\u010dern\u00ed poh\u00e1dka \u010cesk\u00e9 televize.",
                15.244608938694
            ],
            [
                "Modroo\u010dko. Z den\u00edku kocoura Modroo\u010dka (seri\u00e1l), \u010deskoslensk\u00fd animovan\u00fd miniseri\u00e1l z roku 1974 na motivy knihy Josefa Kol\u00e1\u0159e",
                15.205009043216705
            ],
            [
                "Bolt. Bolt, v \u010desk\u00e9 verzi uv\u00e1d\u011bn pod n\u00e1zvem Bolt \u2013 pes pro ka\u017ed\u00fd p\u0159\u00edpad \u2013 americk\u00fd animovan\u00fd film z roku 2008 studia Walta Disneye",
                15.155360996723175
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-61": {
        "query": "Jak se jmenoval \u010desk\u00fd levicov\u00fd um\u011bleck\u00fd svaz, kter\u00fd p\u016fsobil v letech 1920 a\u017e 1930?",
        "results": [
            [
                "Um\u011bleck\u00e9 skupiny n\u011bmecky hovo\u0159\u00edc\u00edch v\u00fdtvarn\u00edk\u016f z \u010cech, Moravy a Slezska (1893\u20131945). V roce 1930 bylo v Praze shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00ed v\u0161ech n\u011bmecko\u010desk\u00fdch spolk\u016f a pod tlakem hospod\u00e1\u0159sk\u00e9 krize byl v roce 1931 po n\u011bmeck\u00e9m vzoru zalo\u017een \u0158\u00ed\u0161sk\u00fd svaz n\u011bmeck\u00fdch v\u00fdtvarn\u00fdch um\u011blc\u016f v \u010cesk\u00e9 republice (Reichsverband deutscher bildender K\u00fcnstler in der Tschechoslowakischen Republik). Jeho posl\u00e1n\u00edm byla finan\u010dn\u00ed podpora a d\u016fchodov\u00e9 zabezpe\u010den\u00ed um\u011blc\u016f. Pot\u00e9, co Reichsverband podlehl roku 1935 vlivu nacion\u00e1ln\u011b-socialistick\u00e9 politiky, vystoupily z n\u011bj Metznerbund, Prager Secession a Verband deutscher Graphiker.",
                16.30275273323059
            ],
            [
                "Um\u011bleck\u00e9 studio (divadlo). Re\u017eis\u00e9r Vladim\u00edr Gamza zalo\u017eil toto avantgardn\u00ed studio v roce 1926 a shrom\u00e1\u017edil osmi\u010dlenn\u00fd divadeln\u00ed soubor. P\u0159i provozov\u00e1n\u00ed divadla vyu\u017eil sv\u00fdch zku\u0161enosti z kr\u00e1tk\u00e9ho p\u016fsoben\u00ed v Divadle na Vinohradech, v brn\u011bnsk\u00e9m N\u00e1rodn\u00edm divadle a z putovn\u00ed divadeln\u00ed spole\u010dnosti \u010cesk\u00e9 studio (zalo\u017eena v Brn\u011b v roce 1924 Gamzou a Josefem Bezd\u00ed\u010dkem pod patronac\u00ed Ji\u0159\u00edho Mahena, zaniklo v roce 1925). Pro Um\u011bleck\u00e9 studio pronajal Gamza Um\u011bleckou besedu na Mal\u00e9 stran\u011b v Praze a divadlo zah\u00e1jilo \u010dinnost premi\u00e9rou hry D\u011btsk\u00fd karneval dne 13. \u0159\u00edjna 1926.",
                15.909668207168579
            ],
            [
                "Krasoumn\u00e1 jednota. Krasoumn\u00e1 jednota (n\u011bkdy Krasoumn\u00e1 jednota pro \u010cechy, p\u016fvodn\u00ed n\u011bmeck\u00fd n\u00e1zev: Kunstverein f\u00fcr B\u00f6hmen) byla spole\u010dnost pro podporu um\u011bn\u00ed existuj\u00edc\u00ed v letech 1835\u20131940. Byla zalo\u017eena roku 1835 jako zemsk\u00fd spolek pro podporu v\u00fdtvarn\u00e9ho um\u011bn\u00ed a t\u0159etinu jej\u00edch \u010dlen\u016f tvo\u0159ila aristokracie. Ta m\u011bla v\u011bt\u0161inu i v osmi\u010dlenn\u00e9m spr\u00e1vn\u00edm v\u00fdboru. Pot\u00e9, co se roku 1839 stal jednatelem tehdej\u0161\u00ed prezident Spole\u010dnosti vlasteneck\u00fdch p\u0159\u00e1tel um\u011bn\u00ed, hrab\u011b Franz Anton II. von Thun und Hohenstein, stala se nejd\u016fle\u017eit\u011bj\u0161\u00edm um\u011bleck\u00fdm spolkem 19. stolet\u00ed \u010dinn\u00fdm v \u010desk\u00fdch zem\u00edch. I dal\u0161\u00edmi prezidenty Jednoty byli p\u0159edstavitel\u00e9 \u010desk\u00e9 \u0161lechty: Albrecht Kaunitz a Karel Buquoy.",
                15.751861333847046
            ],
            [
                "D\u011bdrasbor. V sez\u00f3n\u011b 1920/1921 p\u016fsobil soubor v r\u00e1mci Proletkultu, zalo\u017een\u00e9ho Komunistickou stranou \u010ceskoslovenska a vystoupil mimo jin\u00e9 v po\u0159adech:",
                15.717899084091187
            ],
            [
                "Um\u011bleck\u00e9 skupiny n\u011bmecky hovo\u0159\u00edc\u00edch v\u00fdtvarn\u00edk\u016f z \u010cech, Moravy a Slezska (1893\u20131945). Praha se ve 30. letech stala v\u00fdznamn\u00fdm intelektu\u00e1ln\u00edm a um\u011bleck\u00fdm centrem, kde po roce 1933 d\u00e1le vych\u00e1zely v N\u011bmecku a Rakousku zak\u00e1zan\u00e9 \u010dasopisy a nalezla zde azyl \u010d\u00e1st levicov\u011b orientovan\u00fdch um\u011blc\u016f.",
                15.554985284805298
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-62": {
        "query": "Jak se jmenuje \u010deskoslovensk\u00e1 filmov\u00e1 parodie westernu, ve kter\u00e9 hlavn\u00ed hrdina z\u00e1sadn\u011b pije jen Kolalokovu limon\u00e1du?",
        "results": [
            [
                "Malinov\u00e9 holovousk\u00e9. O holovousk\u00fdch malin\u00e1\u010d\u00edch je zm\u00ednka ve filmov\u00e9 adaptaci knihy Osudy dobr\u00e9ho voj\u00e1ka \u0160vejka za sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky od Jaroslava Ha\u0161ka Dobr\u00fd voj\u00e1k \u0160vejk (1956): \"J\u00e1 m\u00e1m chalupu v Holovous\u00edch. Na zahrad\u011b m\u00e1m jabka, malin\u00e1\u010de\u2026 A\u017e pojedu na Urlaub, tak ti jich p\u0159ivezu t\u0159eba 50 kilo.\", a\u010dkoliv v origin\u00e1le se zm\u00ednka nevyskytuje.",
                15.765317976474762
            ],
            [
                "Ryba jm\u00e9nem Selma. McClure popisuje legu\u00e1na Jub-Juba jako \u201eEverywhere You Want to Be\u201c v nar\u00e1\u017ece na reklamu na Visa. Ken Keeler nadhodil jm\u00e9no MacArthur Parker v nar\u00e1\u017ece na p\u00edse\u0148 \u201eMacArthur Park\u201c, kterou napsal Jimmy Webb a poprv\u00e9 ji nahr\u00e1l Richard Harris. Kost\u00fdmy Selmy jsou vytvo\u0159eny podle \u0161at\u016f Marilyn Monroe. Na svatb\u011b si Homer v duchu zp\u00edv\u00e1 \u201eRock and Roll Part 2\u201c od Garyho Glittera. F\u00e1my o tom, \u017ee Troy McClure m\u00e1 bizarn\u00ed feti\u0161 na mo\u0159sk\u00e9 \u017eivo\u010dichy, odr\u00e1\u017eej\u00ed sexu\u00e1ln\u00ed f\u00e1my o Richardu Gerovi a p\u00edskomilovi.",
                15.739356338977814
            ],
            [
                "Dobr\u00fd voj\u00e1k \u0160vejk (film, 1956). Dobr\u00fd voj\u00e1k \u0160vejk je \u010deskoslovensk\u00e1 protiv\u00e1le\u010dn\u00e1 filmov\u00e1 komedie, kterou roku 1956 nato\u010dil re\u017eis\u00e9r Karel Stekl\u00fd. Byla nato\u010den\u00e1 podle slavn\u00e9ho rom\u00e1nu Osudy dobr\u00e9ho voj\u00e1ka \u0160vejka spisovatele Jaroslava Ha\u0161ka a byla nominovan\u00e1 roku 1957 na K\u0159i\u0161\u0165\u00e1lov\u00fd gl\u00f3bus. Film pokra\u010duje sn\u00edmkem Poslu\u0161n\u011b hl\u00e1s\u00edm z roku 1957.",
                15.707866370677948
            ],
            [
                "Svatopluk Pitra. Po agitce T\u0159i mu\u017ei na ryb\u00e1ch (1962), upozor\u0148uj\u00edc\u00ed na v\u00fdhody v\u00edcesm\u011bnn\u00e9ho provozu, se posledn\u00edm filmem, na n\u011bm\u017e Pitra v \u010ceskoslovensku pracoval, stal osv\u011btov\u00fd sn\u00edmek re\u017eis\u00e9ra a scen\u00e1risty Ji\u0159\u00edho Brde\u010dky Tak na to?. Kdy\u017e se n\u00e1padit\u00fd a vtipn\u00fd film o nutnosti dodr\u017eovat spr\u00e1vn\u00e9 n\u00e1vyky p\u0159i hubnut\u00ed dostal v polovin\u011b roku 1963 do \u010desk\u00fdch kin, nebylo u\u017e jm\u00e9no v\u00fdtvarn\u00edka v titulc\u00edch uvedeno.",
                14.877813398838043
            ],
            [
                "Agenti dementi. Agenti dementi (ve \u0161pan\u011blsk\u00e9m origin\u00e1le La Gran aventura de Mortadelo y Filem\u00f3n) je \u0161pan\u011blsk\u00e1 zt\u0159e\u0161t\u011bn\u00e1 komedie. Film je nato\u010den\u00fd podle komiksov\u00e9 p\u0159edlohy Filemon y Mortadelo. Ve \u0161pan\u011blsku se film po sv\u00e9 premi\u00e9\u0159e stal velmi obl\u00edben\u00fdm a z\u00e1jem o vstupenky do kina na tento film byl rekordn\u00ed.",
                14.821259796619415
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-63": {
        "query": "Jak se jmenuje nejv\u011bt\u0161\u00ed ledovcov\u00e9 jezero v \u010cesk\u00e9 republice?",
        "results": [
            [
                "Litvorov\u00e9 pleso. Litvorov\u00e9 pleso je karov\u00e9 ledovcov\u00e9 jezero v Litvorov\u00e9 dolin\u011b, je\u017e je nejvy\u0161\u0161\u00ed \u010d\u00e1st\u00ed Bielovodsk\u00e9 doliny ve Vysok\u00fdch Tatr\u00e1ch na Slovensku. Pleso m\u00e1 rozlohu 1,8645\u00a0ha a je 181\u00a0m dlouh\u00e9 a 162\u00a0m \u0161irok\u00e9. Dosahuje hloubky 19,1\u00a0m a objemu 135\u00a0000\u00a0m\u00b3. Le\u017e\u00ed v nadmo\u0159sk\u00e9 v\u00fd\u0161ce 1860\u00a0m.",
                16.89948832988739
            ],
            [
                "Lede\u010dsk\u00fd kras. Jeskyn\u011b \u0160eptouchov je nejv\u011bt\u0161\u00ed z jeskyn\u00ed Lede\u010dsk\u00e9ho krasu a nach\u00e1z\u00ed se pod stejnojmenn\u00fdm vrchem. Objevena byla n\u00e1hodn\u011b ve 20. letech 20. stolet\u00ed. Vede z n\u00ed dvojice klesaj\u00edc\u00edch chodeb, zakon\u010den\u00fdm po t\u0159iceti metrech jez\u00edrkem o rozm\u011brech 2x6 metr\u016f a p\u0159ibli\u017en\u00e9 hloubce 2 metry. Voda z jez\u00edrka slou\u017eila jako dopln\u011bk vody v m\u011bstsk\u00e9m vodovodu. Dnes je jeskyn\u011b ve\u0159ejnosti nep\u0159\u00edstupn\u00e1.",
                16.573649287223816
            ],
            [
                "Javorov\u00e1 dolina. \u00dadol\u00edm prot\u00e9k\u00e1 potok Javorinka. V samotn\u00e9 Javorov\u00e9 dolin\u011b, s v\u00fdjimkou jej\u00ed nejvy\u0161\u0161\u00ed \u010d\u00e1sti, nejsou \u017e\u00e1dn\u00e1 ledovcov\u00e1 jezera. Jsou jen v jeho bo\u010dn\u00edch \u00fadol\u00edch a odno\u017e\u00edch:",
                16.170374512672424
            ],
            [
                "Jedle v l\u00e1ze\u0148sk\u00e9m parku. Jedle v l\u00e1ze\u0148sk\u00e9m parku je pam\u00e1tn\u00e1 jedle b\u011blokor\u00e1 (Albies alba) stoj\u00edc\u00ed nad Pitn\u00fdm pavilonem v l\u00e1ze\u0148sk\u00e9m parku v Karlov\u011b Stud\u00e1nce. S v\u00fd\u0161kou 49 m podle datab\u00e1ze AOPK \u010cR se jedn\u00e1 o druhou nejvy\u0161\u0161\u00ed pam\u00e1tnou jedli v cel\u00e9 \u010cR (po Fremuthov\u011b jedli) a s obvodem 405\u00a0cm i o jednu z nejmohutn\u011bj\u0161\u00edch. St\u00e1\u0159\u00ed t\u00e9to jedle je kolem 200 let. Pam\u00e1tn\u00fdm stromem byla tato jedle vyhl\u00e1\u0161ena v roce 2001.",
                16.16860055923462
            ],
            [
                "P\u00edskovcov\u00e9 lezen\u00ed. V\u00fdznamn\u00fdmi st\u0159edisky p\u00edskovcov\u00e9ho lezen\u00ed byly d\u00edky bl\u00edzkosti Saska severo\u010desk\u00e9 oblasti kolem D\u011b\u010d\u00edna a \u00dast\u00ed nad Labem \u2013 \u00dadol\u00ed Labe, \u010cesk\u00fd R\u00e1j \u2013 Hruboskalsko a Prachovsk\u00e9 sk\u00e1ly, pozd\u011bji k nim p\u0159ibyly unik\u00e1tn\u00ed oblasti ve V\u00fdchodn\u00edch \u010cech\u00e1ch. Histori\u00ed p\u00edskovcov\u00e9ho lezen\u00ed ve v\u00fdchodo\u010desk\u00fdch oblastech, zejm\u00e9na Adr\u0161pachu a Teplic, se \u0161iroce zab\u00fdv\u00e1 kniha P\u00edska\u0159i od Bohumila S\u00fdkory, kter\u00e1 rozeb\u00edr\u00e1 i p\u0159\u00ednosy jednotliv\u00fdch lezc\u016f. Mezi nejv\u011bt\u0161\u00ed pr\u016fkopn\u00edky p\u00edskovcov\u00e9ho lezen\u00ed na Broumovsku pat\u0159\u00ed Jaroslav Krecbach, Karel Hauschke, Stanislav Lukavsk\u00fd, Petr Mocek, Tom\u00e1\u0161 \u010cada, Karel \u0160imek a dal\u0161\u00ed. Nejpiln\u011bj\u0161\u00edm prvov\u00fdstupcem na p\u00edskovcov\u00fdch skal\u00e1ch v\u0161eobecn\u011b je v\u0161ak severo\u010desk\u00fd lezec Karel B\u011blina, kter\u00fd sta\u010dil do sou\u010dasnosti vytvo\u0159it nejm\u00e9n\u011b 3565 cest \u2013 tolik jich je evidov\u00e1no v datab\u00e1zi \u010cesk\u00e9ho horolezeck\u00e9ho svazu (a zcela jist\u011b tam nejsou v\u0161echny). Mezi sou\u010dasn\u00e9 aktivn\u00ed prvov\u00fdstupce pat\u0159\u00ed Lubo\u0161 M\u00e1zl, Tom\u00e1\u0161 Sobotka, Ond\u0159ej Bene\u0161, Pavel Hrub\u00fd, Ji\u0159\u00ed Koutsk\u00fd, Petr Slanina, Miroslav Mach, Ji\u0159\u00ed \u0160r\u016ftek a dal\u0161\u00ed. Nejt\u011b\u017e\u0161\u00edm p\u00edskovcov\u00fdm v\u00fdstupem na \u00fazem\u00ed \u010cR je cesta To tu je\u0161t\u011b nebylo XIIb na masiv Mal\u00fd \u010f\u00e1bel v severo\u010desk\u00e9m Doln\u00edm \u017dlebu od Adama Ondry a Ond\u0159eje Bene\u0161e.",
                15.964140772819519
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-64": {
        "query": "Jak se naz\u00fdv\u00e1 slavn\u00e1 bitva mezi Franci\u00ed a Ruskem, kter\u00e1 se odehr\u00e1la roku 1805 na Morav\u011b?",
        "results": [
            [
                "Bitva u Ulmu. Bitva u Ulmu bylo ozbrojen\u00e9 st\u0159etnut\u00ed v\u00e1lky t\u0159et\u00ed koalice, ve kter\u00e9m se utkala vojska napoleonsk\u00e9 Francie a Rakousk\u00e9ho c\u00edsa\u0159stv\u00ed. Prob\u011bhla u m\u011bsta Ulm v dne\u0161n\u00edm N\u011bmecku (na \u00fazem\u00ed Bavorska) od 15. \u0159\u00edjna do 20. \u0159\u00edjna 1805. Skon\u010dila t\u00edm, \u017ee se rakousk\u00e9 vojsko pod velen\u00edm gener\u00e1la Macka von Leibericha vzdalo \u010dty\u0159em francouzsk\u00fdm sbor\u016fm pod velen\u00edm mar\u0161\u00e1l\u016f Francie Joachima Murata, Michela Neye, Jeana Lannese a Nicolase Jeana-de-Dieu Soulta. Kapitulaci v\u0161ak unikly n\u011bkter\u00e9 \u010d\u00e1sti Mackovy \u0161iroce rozpt\u00fdlen\u00e9 arm\u00e1dy, kter\u00e9 se pozd\u011bji p\u0159ipojily k rusk\u00e9 arm\u00e1d\u011b, kter\u00e1 se nach\u00e1zela v prostoru m\u011bsta Linz (Linec), na\u010de\u017e byl zah\u00e1jen spole\u010dn\u00fd \u00fanik p\u0159ed francouzsk\u00fdmi silami.",
                16.765230119228363
            ],
            [
                "V\u00e1lka t\u0159et\u00ed koalice. V\u00e1lka t\u0159et\u00ed koalice bylo vojensk\u00e9 st\u0159etnut\u00ed, v n\u011bm\u017e se st\u0159etly vojska prvn\u00edho Francouzsk\u00e9ho c\u00edsa\u0159stv\u00ed se spojen\u00fdmi vojsky Rusk\u00e9ho imp\u00e9ria a Habsbursk\u00e9 monarchie. V\u00e1lka se odehr\u00e1la roku 1805 a skon\u010dila v\u00edt\u011bzstv\u00edm Francouz\u016f, kter\u00e9 bylo rychle n\u00e1sledov\u00e1no Pre\u0161pursk\u00fdm (Bratislavsk\u00fdm) m\u00edrem, d\u00edky n\u011bmu\u017e Francie z\u00edskala zna\u010dn\u00e9 \u00fazem\u00ed na \u00fakor Habsbursk\u00e9 monarchie. Rusk\u00e9 imp\u00e9rium smlouvu neratifikovalo a pokra\u010dovalo v boji s Franci\u00ed stejn\u011b jako Brit\u00e1nie, p\u0159i\u010dem\u017e rusk\u00fd car Alexandr p\u0159esv\u011bd\u010dil prusk\u00e9ho kr\u00e1le Friedricha Wilhelma III., aby se do v\u00e1lky zapojil po jejich boku a vytvo\u0159il \u010ctvrtou koalici. K nastolen\u00ed m\u00edru mezi Franci\u00ed a Ruskem do\u0161lo a\u017e o dva roky pozd\u011bji, kdy Alexandr s Napoleonem uzav\u0159el m\u00edr v Tyl\u017ei (Tilsitu).",
                16.3533918261528
            ],
            [
                "Obl\u00e9h\u00e1n\u00ed Olomouce (1758). 29. srpna 1756 vpadl prusk\u00fd kr\u00e1l Friedrich II. se svoj\u00ed arm\u00e1dou do Saska. Za\u010dal tak v\u00e1le\u010dn\u00fd konflikt, nazvan\u00fd pozd\u011bji sedmilet\u00e1 v\u00e1lka. Po v\u00edt\u011bzstv\u00ed v bitv\u011b u \u0160t\u011brbohol 6. kv\u011btna 1757 oblehli Prusov\u00e9 Prahu. D\u00edky rakousk\u00e9mu poln\u00edmu mar\u0161\u00e1lkovi Leopoldovi von Daunovi se poda\u0159ilo na Morav\u011b zformovat rezervn\u00ed rakouskou arm\u00e1du a p\u0159esunout ji do \u010cech. 18. \u010dervna 1757 v bitv\u011b u Kol\u00edna byl prusk\u00fd kr\u00e1l Friedrich II. pora\u017een, a byl nucen odt\u00e1hnout z \u010cech.",
                15.841529548168182
            ],
            [
                "O\u010dakiv. O\u010dakiv byl v roce 1737 obsazen a dobyt rusk\u00fdm vojskem v \u010dele s mar\u0161\u00e1lem Burkhardem Christofem von M\u00fcnnich a  p\u0159i\u010dlen\u011bn k Rusk\u00e9mu imp\u00e9riu, proto\u017ee byl pova\u017eov\u00e1n za hrozbu pro rusk\u00e9 dr\u017eavy na \u010dernomo\u0159sk\u00e9m pob\u0159e\u017e\u00ed. Ji\u017e n\u00e1sleduj\u00edc\u00edho roku byl opu\u0161t\u011bn a v roce 1739 navr\u00e1cen Turk\u016fm. Bitva z roku 1737 je satiricky pops\u00e1na v jednom z vypr\u00e1v\u011bn\u00ed Barona Pr\u00e1\u0161ila.",
                14.94700688123703
            ],
            [
                "Obl\u00e9h\u00e1n\u00ed Olomouce (1758). Nov\u00e9 ta\u017een\u00ed zah\u00e1jil kr\u00e1l Friedrich na ja\u0159e 1758. Podle pl\u00e1nu m\u011bl znovu z\u00edskat Slezsko, vpadnout na Moravu, dob\u00fdt pevnost Olomouc, obsadit celou Moravu, a pot\u00e9 t\u00e1hnout do Rakouska a skon\u010dit dobyt\u00edm V\u00eddn\u011b. Pro tento pl\u00e1n disponoval prusk\u00fd vl\u00e1dce arm\u00e1dou o s\u00edle 166 000 mu\u017e\u016f, a podporou Anglie. Rakousk\u00e9 diplomacii se poda\u0159ilo z\u00edskat na svoji stranu Rusko, \u0160v\u00e9dsko, Francii a n\u011bmeck\u00e1 kn\u00ed\u017eata, celkov\u00e1 \u00fahrnn\u00e1 s\u00edla 307 000 voj\u00e1k\u016f. Prus\u016fm se obratn\u00fdm man\u00e9vrov\u00e1n\u00edm poda\u0159ilo zm\u00e1st Leopolda Dauna, a vzbudili dojem, \u017ee t\u00e1hnou do \u010cech. Zat\u00edm ale hlavn\u00ed s\u00edly prusk\u00e9 arm\u00e1dy t\u00e1hly k hranic\u00edm Moravy, a 27. dubna 1758 p\u0159ekro\u010dily jej\u00ed hranice. P\u0159es Opavu, Budi\u0161ov nad Budi\u0161ovkou a J\u00edvovou se prusk\u00e9 vojsko dostalo 3. kv\u011btna do okol\u00ed \u0160tarnova, asi 15 km od Olomouce. Prusk\u00e1 invazn\u00ed arm\u00e1da na Morav\u011b m\u011bla 55 000 v\u00fdborn\u011b vycvi\u010den\u00fdch voj\u00e1k\u016f. K samotn\u00e9mu obl\u00e9h\u00e1n\u00ed Olomouce byl vy\u010dlen\u011bn osmitis\u00edcov\u00fd obl\u00e9hac\u00ed sbor.",
                14.872888267040253
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-65": {
        "query": "Jak se jmenuje \u010desk\u00fd herec, kter\u00fd by v letech 2017-2018 ministrem zahrani\u010dn\u00edch v\u011bc\u00ed \u010cR?",
        "results": [
            [
                "Jan Birke. Kdy\u017e byl v dubnu 2021 odvol\u00e1n ministr zahrani\u010dn\u00edch v\u011bc\u00ed \u010cR Tom\u00e1\u0161 Pet\u0159\u00ed\u010dek, tak \u010cSSD prost\u0159ednictv\u00edm sv\u00e9ho p\u0159edsedy Jana Ham\u00e1\u010dka zve\u0159ejnila pl\u00e1n, \u017ee by se nov\u00fdm ministrem zahrani\u010dn\u00edch v\u011bc\u00ed \u010cR stal dosavadn\u00ed ministr kultury \u010cR Lubom\u00edr Zaor\u00e1lek a Birke pak nov\u00fdm ministrem kultury \u010cR. Tento n\u00e1vrh v\u0161ak odm\u00edtl Zaor\u00e1lek, kter\u00fd ministrem kultury \u010cR z\u016fstal a na post ministra zahrani\u010dn\u00edch v\u011bc\u00ed \u010cR byl navr\u017een Jakub Kulh\u00e1nek. T\u00e9\u017e je \u010dlenem N\u00e1rodn\u00ed rady pro sport v r\u00e1mci N\u00e1rodn\u00ed sportovn\u00ed agentury v oboru Sport a samospr\u00e1va.",
                16.955240607261658
            ],
            [
                "Miroslav Poche. V \u0159\u00edjnu 2018 byl nakonec nov\u00fdm ministrem zahrani\u010dn\u00edch v\u011bc\u00ed \u010cR jmenov\u00e1n Tom\u00e1\u0161 Pet\u0159\u00ed\u010dek. Ten n\u00e1sledn\u011b ozn\u00e1mil, \u017ee Poche skon\u010d\u00ed jako politick\u00fd tajemn\u00edk na MZV \u010cR ke dni 1. listopadu 2018. Na ministerstvu pak d\u00e1le p\u016fsobil jako poradce ministra. Po odvol\u00e1n\u00ed Pet\u0159\u00ed\u010dka z funkce ministra mu v\u0161ak dne 19. dubna 2021 byla pracovn\u00ed smlouva ze strany ministerstva ukon\u010dena.",
                16.630759358406067
            ],
            [
                "Miroslav Poche. Dne 18. kv\u011btna 2018 jej schv\u00e1lilo p\u0159edsednictvo \u010cSSD jako kandid\u00e1ta na post ministra zahrani\u010dn\u00edch v\u011bc\u00ed \u010cR v men\u0161inov\u00e9 vl\u00e1d\u011b s hnut\u00edm ANO. Proti jeho kandidatu\u0159e se v\u0161ak postavil prezident \u010cR Milo\u0161 Zeman. Jako d\u016fvod ozna\u010dil jeho n\u00e1zory na migraci \u010di jeho minul\u00e9 napojen\u00ed na korup\u010dn\u00ed prost\u0159ed\u00ed pra\u017esk\u00e9 komun\u00e1ln\u00ed politiky. Ka\u017edop\u00e1dn\u011b dne 27. \u010dervna 2018 byla jmenov\u00e1na do funkce druh\u00e1 vl\u00e1da Andreje Babi\u0161e a \u0159\u00edzen\u00edm Ministerstva zahrani\u010dn\u00edch v\u011bc\u00ed \u010cR byl pov\u011b\u0159en p\u0159edseda \u010cSSD Jan Ham\u00e1\u010dek. Pr\u00e1v\u011b Ham\u00e1\u010dek jej pak na MZV \u010cR zam\u011bstnal jako politick\u00e9ho tajemn\u00edka. Poche pozici zast\u00e1v\u00e1 jen za symbolickou odm\u011bnu a z\u00e1rove\u0148 z\u016fst\u00e1v\u00e1 i poslancem Evropsk\u00e9ho parlamentu, kde je \u010dlenem Skupiny p\u0159\u00e1telstv\u00ed mezi EU a \u010c\u00ednou. Skupina p\u0159\u00e1telstv\u00ed na sv\u00e9m webu uv\u00e1d\u00ed partnerstv\u00ed s n\u011bkolika vrcholn\u00fdmi org\u00e1ny KS \u010c\u00edny, v\u010detn\u011b Mezin\u00e1rodn\u00edho odd\u011blen\u00ed \u00daV KS \u010c\u00edny a Organiza\u010dn\u00edho odd\u011blen\u00ed \u00daV KS \u010c\u00edny.",
                16.616323113441467
            ],
            [
                "Vl\u00e1da Ji\u0159\u00edho Rusnoka. Ji\u0159\u00ed Rusnok je\u0161t\u011b 25. \u010dervna ozn\u00e1mil, \u017ee v\u011bt\u0161ina budouc\u00edch ministr\u016f nov\u00e9 vl\u00e1dy ji\u017e maj\u00ed vl\u00e1dn\u00ed zku\u0161enosti. V t\u00fd\u017e den bylo ozn\u00e1meno, \u017ee ministrem vnitra se stane Martin Pecina, kter\u00fd ji\u017e vedl tent\u00fd\u017e resort ve vl\u00e1d\u011b Jana Fischera. Dne 26. \u010dervna se za\u010dalo spekulovat o dal\u0161\u00edch lidech, kte\u0159\u00ed by m\u011bli usednout v Rusnokov\u011b vl\u00e1d\u011b. Jednalo se o Janu Kohoutovi, kter\u00fd m\u011bl b\u00fdt ministrem zahrani\u010dn\u00edch v\u011bc\u00ed (stejn\u00fd post vykon\u00e1val ve vl\u00e1d\u011b Jana Fischera). D\u00e1le se taky spekulovalo o Miroslavu Tomanovi na post ministra zem\u011bd\u011blstv\u00ed a Vladim\u00edru Drymlovi \u010di Milad\u011b Emmerov\u00e9 na funkci ministra zdravotnictv\u00ed. \u010cSSD prost\u0159ednictv\u00edm sv\u00e9ho p\u0159edsedy Bohuslava Sobotky kritizovala, \u017ee vl\u00e1da Ji\u0159\u00edho Rusnoka nebude \u201evl\u00e1da odborn\u00edk\u016f\u201c, ale vl\u00e1da SPOZ, tedy strany, jej\u00edm\u017e \u010destn\u00fdm p\u0159edsedou je prezident Milo\u0161 Zeman.",
                15.823418974876404
            ],
            [
                "Tom\u00e1\u0161 Podiv\u00ednsk\u00fd. Tom\u00e1\u0161 Jan Podiv\u00ednsk\u00fd (* 21. listopadu 1969 Vy\u0161kov) je \u010desk\u00fd politik, v letech 2015 a\u017e 2020 velvyslanec \u010cesk\u00e9 republiky v N\u011bmecku. Podiv\u00ednsk\u00fd byl od \u0159\u00edjna 2012 do \u010dervence 2013 n\u00e1m\u011bstek ministra \u017eivotn\u00edho prost\u0159ed\u00ed, od \u010dervence 2013 do ledna 2014 ministr \u017eivotn\u00edho prost\u0159ed\u00ed ve vl\u00e1d\u011b Ji\u0159\u00edho Rusnoka, od \u0159\u00edjna 2013 do prosince 2014 poslanec Poslaneck\u00e9 sn\u011bmovny za KDU-\u010cSL. Od \u010dervna do prosince 2021 byl n\u00e1m\u011bstkem ministryn\u011b spravedlnosti \u010cR.",
                15.604611158370972
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-66": {
        "query": "Jak se jmenuje televizn\u00ed stanice \u010cesk\u00e9 televize, kter\u00e1 vznikla v roce 2013 a je ur\u010dena d\u011btem?",
        "results": [
            [
                "Active TV. Active TV byla \u010desk\u00e1 televizn\u00ed stanice, kter\u00e1 za\u010dala vys\u00edlat 22. dubna 2013 v multiplexu 3, na kter\u00e9m vys\u00edl\u00e1n\u00ed ukon\u010dila, aby uvolnila m\u00edsto pro televizn\u00ed stanici Kino Barrandov. Pot\u00e9 se p\u0159esunula na multiplex 4. Televize byla v minulosti kritizov\u00e1na a t\u00e9\u017e pokutov\u00e1na Radou pro rozhlasov\u00e9 a televizn\u00ed vys\u00edl\u00e1n\u00ed.",
                17.19417017698288
            ],
            [
                "Rebel (televizn\u00ed stanice). Rebel je \u010desk\u00e1 hudebn\u00ed a rockov\u00e1 televizn\u00ed stanice, Sv\u00e9 vys\u00edl\u00e1n\u00ed spustila 9. z\u00e1\u0159\u00ed 2013. Stoj\u00ed za n\u00ed ostravsk\u00fd hudebn\u00edk a podnikatel Radim Pa\u0159\u00edzek, majitel spole\u010dnosti Digital Broadcasting.",
                16.267899692058563
            ],
            [
                "Planeta Y\u00d3. Planeta Y\u00d3\u00a0je po\u0159ad\u00a0\u010cesk\u00e9 televize ur\u010den\u00fd d\u011btem mlad\u0161\u00edho \u0161koln\u00edho v\u011bku vys\u00edlan\u00fd od roku 2011. Z po\u010d\u00e1tku se vys\u00edlal na programu\u00a0\u010cT1. Na za\u010d\u00e1tku roku 2012 byl v\u0161ak p\u0159esunut na kan\u00e1l\u00a0\u010cT2\u00a0(v r\u00e1mci d\u011btsk\u00e9ho bloku\u00a0Kav\u010d\u00ed hn\u00edzdo[1]) a od 2. z\u00e1\u0159\u00ed 2013 ho vys\u00edl\u00e1 stanice\u00a0\u010cT :D. T\u00fdY\u00f3 je postava animovan\u00e9ho mimozem\u0161\u0165ana, kter\u00fd dopl\u0148uje moder\u00e1tory po\u0159adu.",
                16.250429689884186
            ],
            [
                "Prima (televizn\u00ed stanice). Od 1. ledna 1997 p\u0159i\u0161ly okam\u017eit\u00e9 zm\u011bny. Stanice zm\u011bnila n\u00e1zev na Prima televize se sloganem \u201ePrima je prima!\u201c Nov\u00e9 veden\u00ed v \u010dele s Kate\u0159inou Fri\u010dovou se distancovalo od v\u00e1lek s Novou. P\u0159i\u0161ly tak\u00e9 pochybnosti o tom, zda se Nova nechyst\u00e1 Primu koupit, jeliko\u017e ob\u011b stanice nakupovaly po\u0159ady a prod\u00e1valy sv\u016fj reklamn\u00ed \u010das prost\u0159ednictv\u00edm stejn\u00e9 extern\u00ed spole\u010dnosti. To v\u0161ak nikdy nebylo potvrzeno. V roce 1998 se stanice p\u0159est\u011bhovala na novou adresu (Na \u017dertv\u00e1ch 24/132), v n\u00ed\u017e s\u00eddlila a\u017e do roku 2019. Zm\u011bny za\u010daly postupn\u011b fungovat a stanice nab\u00edrala na sledovanosti, d\u00edky sv\u00fdm nov\u00fdm po\u0159ad\u016fm jako Prima j\u00edzda, Nikdo nen\u00ed dokonal\u00fd, Caruso\u0161ou, Sv\u011bt apod. Sledovanost postupn\u011b vzrostla z 15 % na 20 % a stanice za\u010dala m\u00ed\u0159it na svou c\u00edlovou skupinu \u2013 rodinu. Cht\u011bla to doc\u00edlit hlavn\u011b v\u00fdrobou vlastn\u00edch po\u0159ad\u016f a seri\u00e1l\u016f.",
                16.18270915746689
            ],
            [
                "Prima (televizn\u00ed stanice). V \u00fanoru roku 2013 stanice spustila dal\u0161\u00ed v po\u0159ad\u00ed ji\u017e t\u0159et\u00ed nov\u00fd tematick\u00fd kan\u00e1l Prima Zoom, kter\u00fd je se sv\u00fdm t\u00e9matem prvn\u00edm kan\u00e1lem v \u010cesku. Zab\u00fdv\u00e1 se dokument\u00e1rn\u00ed tematikou a \u010d\u00e1st programu nab\u00edz\u00ed d\u00edky spolupr\u00e1ci s placen\u00fdmi dokument\u00e1rn\u00edmi stanicemi Viasat, kter\u00e1 tak\u00e9 spad\u00e1 pod \u0161v\u00e9dskou spole\u010dnost MTG. V srpnu 2013 se vr\u00e1til p\u016fvodn\u00ed n\u00e1zev stanice Prima, kter\u00fd nahradil n\u00e1zev Prima family. Stanice vr\u00e1tila sv\u016fj fenom\u00e9n z roku 2005 VyVolen\u00ed, se kter\u00fdm se vr\u00e1tila i moder\u00e1torka Tereza Pergnerov\u00e1. Do programu tak\u00e9 vstoupila nov\u00e1 show QI \u2013 Na v\u0161e m\u00e1me odpov\u011b\u010f, se kterou poprv\u00e9 na Primu p\u0159i\u0161el Leo\u0161 Mare\u0161.",
                16.17611128091812
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-67": {
        "query": "Jakou zkratku pou\u017e\u00edv\u00e1 fakulta Akademie m\u00fazick\u00fdch um\u011bn\u00ed v Praze zam\u011b\u0159en\u00e1 na divadeln\u00ed obory?",
        "results": [
            [
                "Liszt Ferenc Zenem\u0171v\u00e9szeti Egyetem. Liszt Ferenc Zenem\u0171v\u00e9szeti Egyetem (doslova Hudebn\u011b-um\u011bleck\u00e1 univerzita Ference Liszta), star\u0161\u00ed n\u00e1zev Zeneakad\u00e9mia (doslova Hudebn\u00ed akademie), je vysoko\u0161kolsk\u00fd hudebn\u00ed \u00fastav v Ma\u010farsku, kter\u00fd s\u00eddl\u00ed v Budape\u0161ti, na \u00fazem\u00ed VI. m\u011bstsk\u00e9ho obvodu.",
                15.993991732597351
            ],
            [
                "Musik und Kunst Privatuniversit\u00e4t der Stadt Wien. 3. listopadu 2015 byla p\u0159ejmenov\u00e1na na sou\u010dsn\u00fd n\u00e1zev Musik und Kunst Privatuniversit\u00e4t der Stadt Wien'' (MUK).",
                15.625555038452148
            ],
            [
                "Otakar Z\u00edtek. Po osvobozen\u00ed hostoval jako re\u017eiz\u00e9r v Divadle 5. kv\u011btna v Praze i v Mahenov\u011b divadle v Brn\u011b. V letech 1946\u201349 p\u016fsobil v tomto divadle znovu jako \u0159editel. Krom\u011b toho byl profesorem na Jan\u00e1\u010dkov\u011b akademii m\u00fazick\u00fdch um\u011bn\u00ed a \u0159\u00eddil jej\u00ed Opern\u00ed studio. Od roku 1953 vyu\u010doval na Vysok\u00e9 \u0161kola m\u00fazick\u00fdch um\u011bn\u00ed v Bratislav\u011b. Tam tak\u00e9 v roce 1955 zem\u0159el.",
                15.486586093902588
            ],
            [
                "Musik und Kunst Privatuniversit\u00e4t der Stadt Wien. Musik und Kunst Privatuniversit\u00e4t der Stadt Wien (MUK; d\u0159\u00edve Konservatorium Wien Privatuniversit\u00e4t \u2013 KONSuni, \u010desky doslovn\u011b: konzervato\u0159 V\u00edde\u0148 soukrom\u00e1 univerzita, je\u0161t\u011b d\u0159\u00edve Konservatorium der Stadt Wien (KONS) nebo pouze Konservatorium Wien, \u010dasto naz\u00fdv\u00e1na Wiener Konservatorium (v\u00edde\u0148sk\u00e1 konzervato\u0159)) je um\u011blecky orientovan\u00e1 soukrom\u00e1 vysok\u00e1 \u0161kola ve V\u00eddni, kter\u00e1 poskytuje vzd\u011bl\u00e1n\u00ed v\u00a0programech hudby, tance, herectv\u00ed a\u00a0soci\u00e1ln\u00edho designu.",
                15.288124203681946
            ],
            [
                "Nina Nov\u00e1kov\u00e1. Po absolvov\u00e1n\u00ed gymn\u00e1zia v Brand\u00fdse nad Labem vystudovala v letech 1973 a\u017e 1978 obor latina-bohemistika na Filozofick\u00e9 fakult\u011b Univerzity Karlovy v Praze (z\u00edskala titul Mgr.). N\u00e1sledn\u011b kr\u00e1tce pracovala na Kated\u0159e \u010desk\u00e9ho jazyka a literatury Pedagogick\u00e9 fakulty Univerzity Karlovy v Praze. Po revoluci vystudovala na pedagogick\u00e9 fakult\u011b UK obor z\u00e1klady spole\u010densk\u00fdch v\u011bd. Pot\u00e9 absolvovala kurs etick\u00e9 v\u00fdchovy a katechetick\u00fd kurs na KTF UK. V 80. a 90. letech profesion\u00e1ln\u011b zp\u00edvala country pod um\u011bleck\u00fdm jm\u00e9nem \u201eNina Nov\u00e1\u201c, vystupovala mimo jin\u00e9 s Michalem Tu\u010dn\u00fdm. Od roku 1993 u\u010d\u00ed Nina Nov\u00e1kov\u00e1 na Gymn\u00e1ziu J. S. Machara v Brand\u00fdse n. Labem, kde tak\u00e9 zast\u00e1v\u00e1 funkci z\u00e1stupkyn\u011b \u0159editelky pro v\u00fdchovnou a vzd\u011bl\u00e1vac\u00ed \u010dinnost \u0161koly. Jako koordin\u00e1torka \u0161koln\u00edho vzd\u011bl\u00e1vac\u00edho programu p\u0159isp\u011bla k za\u0159azen\u00ed etick\u00e9 v\u00fdchovy do u\u010debn\u00edho pl\u00e1nu \u0161koly a vytvo\u0159ila koncepci p\u0159edm\u011btu z\u00e1klady humanitn\u00ed vzd\u011blanosti.",
                15.198966145515442
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-68": {
        "query": "Jak se jmenuje film Ond\u0159eje Trojana z roku 2010, kter\u00fd vypr\u00e1v\u00ed o \u017eivot\u011b party spolu\u017e\u00e1k\u016f Petra, Popelky, Ale\u0161e a M\u00edti b\u011bhem normalizace v letech 1973\u20131977?",
        "results": [
            [
                "Radek Petr\u00e1\u0161. Od roku 2012 vystupuje v\u00a0po\u0159adu Na stoj\u00e1ka, d\u0159\u00edve na HBO a pozd\u011bji v\u00a0\u010cesk\u00e9 televizi. Stand-up komedii se v\u011bnuje dodnes a pravideln\u011b vystupuje po cel\u00e9 \u010cR. Nat\u00e1\u010d\u00ed tak\u00e9 po\u0159ad Comedy Club pro Prima Comedy Central. Je re\u017eis\u00e9rem mnoha videoklip\u016f (Chlapsk\u00e1 z\u00e1silka, Petr Bende a Pavel Helan \u2013 iB\u016fh, Thanks for freedom, Daruj Hovno, Ordinary Czech Guy). V roce 2016 debutoval ve filmu Mus\u00edme se sej\u00edt, kter\u00fd se d\u00edky velk\u00e9mu nedostatku financ\u00ed nat\u00e1\u010del \u010dty\u0159i roky a Radek Petr\u00e1\u0161 v n\u011bm ztv\u00e1r\u0148uje jednoduch\u00e9ho a ne moc \u00fasp\u011b\u0161n\u00e9ho herce Capria. V roce 2017 zre\u017e\u00edroval komedii s prvky stand-upu pro sv\u00e9 domovsk\u00e9 divadlo Druh\u00fd P\u00e1d \u2013 \u0160amrova \u010ctverka. V t\u00e9m\u017ee roce otev\u0159el s divadeln\u00edmi p\u0159\u00e1teli ArtBar Druh\u00fd P\u00e1d, co\u017e je hudebn\u011b divadeln\u00ed undergroundov\u00fd klub v Brn\u011b na ulici \u0160tef\u00e1nikova 1. Od roku 2015 po\u0159\u00e1d\u00e1 sv\u00e9 vlastn\u00ed kurzy r\u00e9toriky, kter\u00fdmi pro\u0161lo n\u011bkolik set \u00fa\u010dastn\u00edk\u016f.",
                15.322232961654663
            ],
            [
                "Jen proto, \u017ee jsme jin\u00ed. Jen proto, \u017ee jsme jin\u00ed (Comme les autres, tj. Jako ostatn\u00ed) je francouzsk\u00fd hran\u00fd film z roku 2008, kter\u00fd re\u017e\u00edroval Vincent Garenq podle vlastn\u00edho sc\u00e9n\u00e1\u0159e. Film l\u00ed\u010d\u00ed probl\u00e9my p\u00e1ru gay\u016f, z nich\u017e jeden chce d\u00edt\u011b a druh\u00fd nikoliv. Sn\u00edmek m\u011bl sv\u011btovou premi\u00e9ru na filmov\u00e9m festivalu v Cabourgu 13. \u010dervna 2008.",
                14.754952907562256
            ],
            [
                "Ezra Miller. Filmovou kari\u00e9ru za\u010dal v roce 2008 sn\u00edmkem Po \u0161kole re\u017eis\u00e9ra Antonia Campose, kde ztv\u00e1rnil hlavn\u00ed roli dosp\u00edvaj\u00edc\u00edho studenta na soukrom\u00e9 \u0161kole. N\u00e1sleduj\u00edc\u00ed rok se objevil v City Island spole\u010dn\u011b s Andym Garciou, Juliannou Margulies a Stevenem Straitem a v men\u0161\u00edch rol\u00edch tak\u00e9 ve sn\u00edmc\u00edch Beware the Gonzo a Z\u00edtra snad bude l\u00edp. Pot\u00e9 jsme ho m\u011bli mo\u017enost vid\u011bt v tituln\u00ed roli ve filmu Mus\u00edme si promluvit o Kevinovi s Johnem C. Reillym a Tildou Swinton od re\u017eis\u00e9rky Lynne Ramsay, kter\u00e1 i napsala sc\u00e9n\u00e1\u0159 podle stejnojmenn\u00e9 knihy od spisovatele Lionela Shrivera. Film se stal senzac\u00ed na Filmov\u00e9m festivalu v Cannes a z\u00edskal ohlas u kritik\u016f. Tak\u00e9 hr\u00e1l Damiena v televizn\u00edm seri\u00e1lu Californication a tak\u00e9 se objevil v seri\u00e1lu Milionov\u00fd l\u00e9ka\u0159 jako Tucker Bryan. Ztv\u00e1rnil Patricka ve filmov\u00e9 adaptaci novely Charlieho mal\u00e1 tajemstv\u00ed vedle Logana Lermana a Emmy Watson. Film byl v Americe vyd\u00e1n v z\u00e1\u0159\u00ed 2012.",
                14.727577924728394
            ],
            [
                "Vojt\u011bch Moravec. Mezi jeho studentsk\u00e9 filmy pat\u0159\u00ed Turbodiesel (2008), fiktivn\u00ed dokument o mu\u017ei, kter\u00fd sedm let nevystoupil ze sv\u00e9ho auta (hlavn\u00ed roli ztv\u00e1rnil Franti\u0161ek Kunst); Battle (2009), bakal\u00e1\u0159sk\u00fd absolventsk\u00fd film z prost\u0159ed\u00ed streetdance; dokument\u00e1rn\u00ed portr\u00e9t Ob\u010dan Kopas (2010); Zat\u00edmco jsi psal (2010) a Vesnice Roku (2011, nominace na cenu Magnesia za nejlep\u0161\u00ed studentsk\u00fd film v r\u00e1mci \u010cesk\u00fdch lv\u016f 2011), magistersk\u00fd absolventsk\u00fd film, ve kter\u00e9m se v hlavn\u00ed roli objevil Ond\u0159ej Vetch\u00fd, ve vedlej\u0161\u00edch rol\u00edch pak Lenka Vlas\u00e1kov\u00e1, V\u00e1clav Postr\u00e1neck\u00fd, Jan Buda\u0159 a dal\u0161\u00ed zn\u00e1m\u00e1 jm\u00e9na \u010desk\u00e9ho filmu. Na filmu tak\u00e9 spolupracoval hudebn\u00ed skladatel Ond\u0159ej Brzobohat\u00fd.",
                14.581366062164307
            ],
            [
                "Kobl\u00ed\u017eci. V roce 2012 si kapela Kobl\u00ed\u017eci zahr\u00e1la v \u010desk\u00e9 komedii \"M\u016fj vysvle\u010denej den\u00edk\". konkr\u00e9tn\u011b s p\u00edsn\u00ed Kejty. V t\u00e9m\u017ee roce z\u00edskali ocen\u011bn\u00ed \"Objev roku\" v hudebn\u00ed sout\u011b\u017ei \u010cesk\u00fd Slav\u00edk,",
                14.456032276153564
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-69": {
        "query": "Jak se jmenuje celove\u010dern\u00ed film re\u017eis\u00e9ra Ji\u0159\u00edho Menzela z roku 1980 podle knihy Bohumila Hrabala, kter\u00fd vypr\u00e1v\u00ed o pivovaru a rodin\u011b jeho spr\u00e1vce za prvn\u00ed republiky?",
        "results": [
            [
                "Ka\u0161p\u00e1rek (film, Francie, 1980). Ka\u0161p\u00e1rek (origin\u00e1ln\u00ed francouzsk\u00fd n\u00e1zev Le Guignolo) je francouzsko-italsk\u00e1 \u0161pion\u00e1\u017en\u00ed filmov\u00e1 komedie re\u017eis\u00e9ra Georgese Lautnera z roku 1980 v hlavn\u00ed roli s Jean-Paulem Belmondem. P\u0159ev\u00e1\u017en\u00e1 \u010d\u00e1st filmu se odehr\u00e1v\u00e1 v Ben\u00e1tk\u00e1ch.",
                14.782224953174591
            ],
            [
                "Kr\u00e1l sokol\u016f. Kr\u00e1l sokol\u016f je koproduk\u010dn\u00ed polsko-ma\u010farsko-n\u011bmecko-francouzsko-\u010desko-slovensk\u00e1 filmov\u00e1 poh\u00e1dka z roku 2000 re\u017eis\u00e9ra V\u00e1clava Vorl\u00ed\u010dka, nato\u010den\u00e1 podle novely Sokoln\u00edk Tom\u00e1\u0161 Jozefa C\u00edgera Hronsk\u00e9ho. Film byl v \u010desk\u00fdch kinech premi\u00e9rov\u011b uveden 9. b\u0159ezna 2000. \u010cesk\u00e1 televizn\u00ed premi\u00e9ra se odehr\u00e1la na stanici \u010cT1 24. prosince 2000, kdy byl odvys\u00edl\u00e1n jako \u0161t\u011bdrove\u010dern\u00ed poh\u00e1dka \u010cesk\u00e9 televize.",
                14.778304278850555
            ],
            [
                "Jan \u017di\u017eka (film, 1956). Jan \u017di\u017eka je \u010deskoslovensk\u00fd hran\u00fd film nato\u010den\u00fd re\u017eis\u00e9rem Otakarem V\u00e1vrou v roce 1955 na motivy d\u00edla spisovatele Aloise Jir\u00e1ska. Jedn\u00e1 se o druh\u00fd d\u00edl V\u00e1vrovy filmov\u00e9 husitsk\u00e9 revolu\u010dn\u00ed trilogie. D\u011bj tohoto historick\u00e9ho sn\u00edmku, kter\u00fd navazuje na film Jan Hus, se odehr\u00e1v\u00e1 v rozmez\u00ed let 1419 a 1420. \u00dast\u0159edn\u00edm motivem filmu je vyhrocen\u00ed situace v \u010cech\u00e1ch po up\u00e1len\u00ed mistra Jana Husa a lidov\u00e1 vzpoura proti pape\u017esk\u00e9 autorit\u011b a proti nov\u00e9mu kr\u00e1li Zikmundu Lucembursk\u00e9mu. V \u010dele t\u00e9to rebelie stoj\u00ed horliv\u00fd kn\u011bz Jan \u017delivsk\u00fd a kr\u00e1l\u016fv pobo\u010dn\u00edk a pozd\u011bj\u0161\u00ed hejtman Jan \u017di\u017eka.",
                14.525505602359772
            ],
            [
                "Josef Urban (spisovatel). D\u00edly, kter\u00e1 se zab\u00fdvaj\u00ed kontroverzn\u00ed histori\u00ed \u010ceskoslovensk\u00e9 a \u010cesk\u00e9 republiky, jsou filmov\u011b realizovan\u00e9 sc\u00e9n\u00e1\u0159e sn\u00edmk\u016f Habermann\u016fv ml\u00fdn (re\u017eie Juraj Herz) a 7 dn\u00ed h\u0159\u00edch\u016f (v re\u017eii Ji\u0159\u00edho Chlumsk\u00e9ho). Ob\u011b d\u00edla vy\u0161la tak\u00e9 v n\u011bkolika kni\u017en\u00edch vyd\u00e1n\u00edch. Za p\u016fvodn\u00ed sc\u00e9n\u00e1\u0159 k filmu Habermann\u016fv ml\u00fdn byl Urban v roce 2002 ocen\u011bn Cenou Sazky v r\u00e1mci ud\u00edlen\u00ed cen \u010cesk\u00e9 filmov\u00e9 a televizn\u00ed akademie.",
                14.43253880739212
            ],
            [
                "Meden\u00e1 ve\u017ea. Meden\u00e1 ve\u017ea, \u010desky M\u011bd\u011bn\u00e1 v\u011b\u017e je filmov\u00e9 drama re\u017eis\u00e9ra Martina Holl\u00e9ho z roku 1970 nato\u010den\u00e1 podle n\u00e1m\u011btu Ivana Bukov\u010dana. Pojedn\u00e1v\u00e1 o p\u0159\u00e1telstv\u00ed party horolezc\u016f Pirina, Starce (zvan\u00e9ho \"R\") a Val\u00e9ra ve Vysok\u00fdch Tatr\u00e1ch. Tento film je pova\u017eov\u00e1n za jeden ze skvost\u016f slovensk\u00e9 kinematografie. Voln\u00fdm pokra\u010dov\u00e1n\u00edm je film Orlie pierko z roku 1971.",
                14.428409993648529
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-70": {
        "query": "Kter\u00fd budouc\u00ed \u010desk\u00fd kr\u00e1l byl ve 13. stolet\u00ed v\u011bzn\u011bn na Bezd\u011bzu na \u010ceskolipsku?",
        "results": [
            [
                "Omodejov\u00e9. Na tomto \u00fazem\u00ed vl\u00e1dl jako nez\u00e1visl\u00fd monarcha. V roce 1311 byl Omodej zabit ko\u0161ick\u00fdmi m\u011b\u0161\u0165any. Jeho synov\u00e9 se n\u00e1sledn\u011b spojili s Mat\u00fa\u0161em \u010c\u00e1kem a postavili se proti kr\u00e1li Karlovi Robertu. V bitv\u011b u Rozhanovc\u016f byli pora\u017eeni. Jejich majetky si p\u0159ivlastnil kr\u00e1l Karel Robert, hrad G\u00f6nc dal zni\u010dit.",
                16.770014345645905
            ],
            [
                "Ladislav Hunyadi. Vyd\u011b\u0161en\u00fd mlad\u00fd kr\u00e1l pot\u00e9 Hunyadiho omilostnil a dokonce ho jmenoval gener\u00e1ln\u00edm kapit\u00e1nem a pokladn\u00edkem. Dokonalou p\u0159etv\u00e1\u0159kou pak uklidnil oba bratry, tak\u017ee ho doprovodili do Bud\u00edna, kde m\u011bl kr\u00e1l dostatek sv\u00fdch p\u0159\u00edvr\u017eenc\u016f. Dne 15. b\u0159ezna 1457 po slavnostn\u00ed ve\u010de\u0159i nechal Ladislav Pohrobek Hunyadiovce a s nimi sp\u0159\u00e1telen\u00e9 \u0161lechtice zatknout. P\u0159i zat\u00fdk\u00e1n\u00ed pom\u00e1hal Jan Jiskra z Brand\u00fdsa a ke spu\u0161t\u011bn\u00ed akce slou\u017eilo \u010desk\u00e9 heslo. Zat\u010den\u00ed byli obvin\u011bni ze spiknut\u00ed proti kr\u00e1li. Ladislav Hunyadi byl odsouzen k smrti bez dodr\u017een\u00ed jak\u00fdchkoli z\u00e1konn\u00fdch formalit a n\u00e1sleduj\u00edc\u00edho dne s\u0165at. Mlad\u0161\u00ed bratr Maty\u00e1\u0161 z\u016fstal kr\u00e1lovsk\u00fdm v\u011bzn\u011bm. Hunyadiho smrt vyvolala v Uhr\u00e1ch velk\u00e9 rozbroje a kr\u00e1l Ladislav rad\u011bji i s Maty\u00e1\u0161em odjel do V\u00eddn\u011b.",
                16.52798467874527
            ],
            [
                "Ni\u017ebor (z\u00e1mek). V\u00a0roce 1307 se hradu zmocnil Vil\u00e9m Zaj\u00edc z Valdeka, ale rok po jeho smrti v\u00a0roce 1319 se navr\u00e1til do majetku koruny. Kr\u00e1l Jan Lucembursk\u00fd jej v\u0161ak zastavil bratr\u016fm Vav\u0159inci a Pe\u0161kovi z\u00a0Janovic a sask\u00e9mu v\u00e9vodovi Rudolfovi\u00a0I. Po roce 1341 zde s\u00eddlil moravsk\u00fd markrab\u011b Jan Jind\u0159ich. Kr\u00e1l Karel IV. ve sv\u00e9m chystan\u00e9m z\u00e1kon\u00edku Majestas Carolina uvedl Ni\u017ebor mezi hrady, kter\u00e9 sm\u011bl panovn\u00edk zastavit nejd\u00e9le na dobu deseti let. Do z\u00e1stavy se hrad dostal v\u00a0roce 1384, kdy jej kr\u00e1l V\u00e1clav IV. zastavil Konr\u00e1dovi ze Zlosiny, a pozd\u011bji tak\u00e9 sv\u00e9mu \u010d\u00ed\u0161n\u00edkovi Janu Kunatovi.",
                16.503205358982086
            ],
            [
                "Pra\u017esk\u00e1 defenestrace (1483). V roce 1480 byla zat\u010dena \u0159ada starom\u011bstsk\u00fdch m\u011b\u0161\u0165an\u016f, kter\u00e9 n\u00e1sledovali \u010dty\u0159i husit\u0161t\u00ed kn\u011b\u017e\u00ed, a to pro \u00fadajn\u00e9 spiknut\u00ed proti kr\u00e1li. M\u011b\u0161\u0165an\u00e9 byli mu\u010deni, n\u011bkte\u0159\u00ed zem\u0159eli, ale neprozradili nic. Kn\u011b\u017e\u00ed byli v\u011bzn\u011bni a mu\u010deni na Karl\u0161tejn\u011b, jeden z nich na n\u00e1sledky mu\u010den\u00ed zem\u0159el. Tyto ud\u00e1losti signalizovaly vzr\u016fstaj\u00edc\u00ed aktivitu katolick\u00e9 strany podporovan\u00e9 kr\u00e1lem Vladislavem Jagellonsk\u00fdm.",
                16.230750620365143
            ],
            [
                "D\u011bjiny Ko\u0161ic. Po Zikmundov\u011b smrti v boji o n\u00e1stupnictv\u00ed na uhersk\u00fd tr\u016fn byl kr\u00e1lovnou Al\u017eb\u011btou Lucemburskou na ochranu z\u00e1jm\u016f jej\u00edho syna Ladislava Pohrobka povol\u00e1n vojensk\u00fd \u017eold\u00e1k Jan Jiskra z Brand\u00fdsa. V roce 1441 obsadil s naverbovan\u00fdmi \u010desk\u00fdmi voj\u00e1ky oblast Horn\u00edch Uher, p\u0159i\u010dem\u017e jeho z\u00e1kladnou se staly pr\u00e1v\u011b Ko\u0161ice. Nechal ko\u0161ick\u00e9 m\u011b\u0161\u0165any p\u0159\u00edsahat v\u011brnost nezletil\u00e9mu kr\u00e1li, \u010deho\u017e dokladem je n\u00e1pis na zdi kr\u00e1lovsk\u00e9ho oratoria d\u00f3mu svat\u00e9 Al\u017eb\u011bty. Jeho protivn\u00edk, p\u0159\u00ed\u0161t\u00ed kr\u00e1l Vladislav III. Varnen\u010dik, Ko\u0161ice dvakr\u00e1t ne\u00fasp\u011b\u0161n\u011b obl\u00e9hal v letech 1441 a 1442. Jiskra v Ko\u0161ic\u00edch p\u016fsobil s p\u0159est\u00e1vkou 1445\u20131447 a\u017e do roku 1462. V tomto obdob\u00ed se budoval na v\u00fdchodn\u00ed stran\u011b m\u011bstsk\u00e9ho opevn\u011bn\u00ed vysunut\u00fd barbak\u00e1n, dnes zn\u00e1m\u00fd jako Katova ba\u0161ta. Dokon\u010dovala se i v\u00fdstavba severn\u00ed v\u011b\u017ee D\u00f3mu.",
                15.945806562900543
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-71": {
        "query": "Jak se jmenoval p\u00e1t\u00fd \u010deskoslovensk\u00fd prezident, kter\u00fd p\u016fsobil v letech 1953 \u2013 1957?",
        "results": [
            [
                "Josef Sobotka. Josef Sobotka (zemsk\u00fd prezident) (1873\u20131942) \u2013 \u010desk\u00fd a \u010deskoslovensk\u00fd st\u00e1tn\u00ed \u00fa\u0159edn\u00edk, v letech 1933\u20131939 zemsk\u00fd prezident v \u010cech\u00e1ch",
                14.962838053703308
            ],
            [
                "\u00danos Michala Kov\u00e1\u010de mlad\u0161\u00edho. D\u016fsledkem \u00fanosu m\u011blo b\u00fdt z\u0159ejm\u011b odstoupen\u00ed prezidenta Michala Kov\u00e1\u010de z funkce, co\u017e mohlo b\u00fdt snahou tehdej\u0161\u00ed vl\u00e1dy kv\u016fli neust\u00e1l\u00fdm konflikt\u016fm mezi n\u00ed a prezidentem. Prezident v\u0161ak ve funkci z\u016fstal a\u017e do konce funk\u010dn\u00edho obdob\u00ed. Do ukon\u010den\u00ed funk\u010dn\u00edho obdob\u00ed prezidenta Kov\u00e1\u010de se nepoda\u0159ilo zvolit nov\u00e9ho prezidenta, proto po 3. b\u0159eznu 1998 p\u0159evzala \u010d\u00e1st jeho kompetenc\u00ed vl\u00e1da a jej\u00ed p\u0159edseda. Hned prvn\u00ed den premi\u00e9r Vladim\u00edr Me\u010diar vyu\u017eil z\u00edskan\u00e9 prezidentsk\u00e9 pravomoci a ud\u011blil amnestii pro pachatele \u00fanosu. Dne 7. \u010dervence 1998 vyhl\u00e1sil Me\u010diar je\u0161t\u011b jednu amnestii na stejn\u00e9 skutky.",
                14.839656472206116
            ],
            [
                "Barto\u0148ov\u00e9 z Doben\u00edna. C5. Josef Bohumil (8. 6. 1862 \u2013 22. 4. 1951) \u221e (28. 4. 1891) Marie Zouzalov\u00e1 (16. 1. 1871 \u2013 1. 10. 1957); velkopr\u016fmysln\u00edk, prezident \u010deskoslovensk\u00e9ho svazu textiln\u00edho, majitel z\u00e1mku v Nov\u00e9m M\u011bst\u011b nad Metuj\u00ed,",
                14.709185242652893
            ],
            [
                "Den obnovy samostatn\u00e9ho \u010desk\u00e9ho st\u00e1tu. B\u00fdval\u00e1 \u010cesk\u00e1 n\u00e1rodn\u00ed rada se p\u0159em\u011bnila v Poslaneckou sn\u011bmovnu Parlamentu \u010cR. 19. ledna byla \u010cesk\u00e1 republika p\u0159ijata za \u010dlena OSN, 26. ledna byl V\u00e1clav Havel zvolen prezidentem \u010cesk\u00e9 republiky, 30. ledna bylo ofici\u00e1ln\u011b ozn\u00e1meno, \u017ee bude provedena m\u011bnov\u00e1 odluka m\u011bn obou st\u00e1t\u016f a 8. \u00fanora za\u010dala na \u00fazem\u00ed \u010cesk\u00e9 republiky platit vlastn\u00ed m\u011bna, kter\u00e1 vznikla okolkov\u00e1n\u00edm feder\u00e1ln\u00edch platidel.",
                14.577370762825012
            ],
            [
                "Osvald Z\u00e1vodsk\u00fd. Teprve pozd\u011bji, po m\u00e9m p\u0159\u00edchodu do Prahy, jsem se dozv\u011bd\u011bl v\u00edce o politick\u00e9 a st\u00e1tnick\u00e9 \u010dinnosti Anton\u00edna Z\u00e1potock\u00e9ho. Nebyly to informace v\u017edy p\u0159\u00edzniv\u00e9. Popul\u00e1rn\u00ed d\u011blnick\u00fd v\u016fdce se \u010dasto st\u00e1val, z\u0159ejm\u011b kv\u016fli sv\u00e9 soci\u00e1ln\u011b demokratick\u00e9 minulosti, p\u0159edm\u011btem tvrd\u00fdch \u00fatok\u016f ze sov\u011btsk\u00e9 strany. Celou v\u00e1lku pro\u017eil v koncentra\u010dn\u00edm t\u00e1bo\u0159e, p\u0159esto nezvedl hlas proti nez\u00e1konnostem v politick\u00fdch procesech pades\u00e1t\u00fdch let. V roce 1954 u\u017e jako prezident republiky neud\u011blil amnestii Osvaldu Z\u00e1vodsk\u00e9mu, interbrigadistovi a b\u00fdval\u00e9mu veliteli St\u00e1tn\u00ed bezpe\u010dnosti, p\u0159esto\u017ee musel v\u011bd\u011bt o nez\u00e1konnosti jeho odsouzen\u00ed. Kdy\u017e jsem byl ministrem vnitra, sna\u017eil jsem se objasnit, jak k tomuto tragick\u00e9mu rozhodnut\u00ed do\u0161lo. P\u0159esv\u011bd\u010div\u00e9ho vysv\u011btlen\u00ed jsem se v\u0161ak nedobral. V\u00fdsledek \u0161et\u0159en\u00ed byl v\u017edy stejn\u00fd- ne prezident, ale administrativ-n\u00ed apar\u00e1t prezidenta pr\u00fd v\u0161e zavinil. Ale \u0161lo o vra\u017edu, a to v roce 1954 - v dob\u011b, kdy se s takov\u00fdmi rozsudky v politick\u00fdch procesech skoncovalo",
                14.277493119239807
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-72": {
        "query": "Jak se jmenovala skupina mal\u00ed\u0159\u016f zalo\u017een\u00e1 v roce 1918 jej\u00ed\u017e \u010dlenov\u00e9 byli nap\u0159. Josef \u010capek, V\u00e1clav \u0160p\u00e1la a Jan Zrzav\u00fd?",
        "results": [
            [
                "\u0160kr\u00e9ta, spolek mlad\u00fdch \u010desk\u00fdch v\u00fdtvarn\u00edk\u016f v Mnichov\u011b. V Mnichov\u011b, kter\u00fd byl tehdy kosmopolitn\u00edm um\u011bleck\u00fdm centrem a kde se shroma\u017e\u010fovali studenti um\u011bn\u00ed ze st\u0159edn\u00ed a v\u00fdchodn\u00ed Evropy, zalo\u017eili spolek roku 1885 mlad\u00ed \u010de\u0161t\u00ed studenti. P\u0159edsedou byl zvolen Jo\u017ea Uprka. Spolek \u0160kr\u00e9ta, nazvan\u00fd po slavn\u00e9m \u010desk\u00e9m mal\u00ed\u0159i sedmn\u00e1ct\u00e9ho stolet\u00ed, byl jedn\u00edm z nejv\u011bt\u0161\u00edch spole\u010denstv\u00ed \u010desk\u00fdch student\u016f v zahrani\u010d\u00ed a p\u0159\u00edm\u00fdm p\u0159edch\u016fdcem SVU M\u00e1nes. M\u011bl svou vlastn\u00ed klubovou m\u00edstnost s obrazem Prahy od J. Schussera a podobiznou K. \u0160kr\u00e9ty, jej\u00edm\u017e autorem byl Lud\u011bk Marold. \u00da\u010delem spolku bylo po\u0159\u00e1dat v\u00fdstavy, p\u0159edn\u00e1\u0161ky, debaty a p\u011bstovat styky se slovansk\u00fdmi akademiky, kte\u0159\u00ed v Mnichov\u011b tak\u00e9 studovali. Spolek udr\u017eoval pravideln\u00e9 kontakty s domovem a vyd\u00e1val ru\u010dn\u011b rozmno\u017eovan\u00fd t\u00fdden\u00edk, kter\u00fd koloval jako jedin\u00fd exempl\u00e1\u0159 ve dvou odd\u011blen\u00fdch svazc\u00edch: \u0160pachtle a Paleta. Svazek \u0160pachtle byl satirick\u00fd \u010dasopis, Paleta byl \u010dasopis v\u011bnovan\u00fd um\u011bn\u00ed a literatu\u0159e, oba vych\u00e1zely a\u017e do roku 1899.",
                16.243745267391205
            ],
            [
                "Krasoumn\u00e1 jednota. Jako \u010destn\u00ed \u010dlenov\u00e9 byli uv\u00e1d\u011bni (i posmrtn\u011b) v\u00fdznamn\u00ed mal\u00ed\u0159i (Christian Ruben, Jaroslav \u010cerm\u00e1k, Josef Vojt\u011bch Hellich, Gabriel Cornelius Ritter von Max), socha\u0159 Emanuel Max, architekt Josef Schulz, mecen\u00e1\u0161i (Vojt\u011bch Lanna mlad\u0161\u00ed, hrab\u011b Erv\u00edn Nostitz) nebo t\u00e9\u017e od roku 1877 B\u00f6hmische Sparkasse (\u010cesk\u00e1 spo\u0159itelna), kter\u00e1 zaplatila n\u00e1klady 2 mili\u00f3ny zlat\u00fdch na stavbu budovy Rudolfina.",
                16.15461415052414
            ],
            [
                "Jednota v\u00fdtvarn\u00fdch um\u011blc\u016f. Zakl\u00e1daj\u00edc\u00edmi \u010dleny byli Josef M\u00e1nes, Anton\u00edn Lhota, V\u00e1clav Kroupa, jako p\u0159edsedov\u00e9 se vyst\u0159\u00eddali Josef Navr\u00e1til, Josef Vojt\u011bch Hellich, Franti\u0161ek Hor\u010di\u010dka.",
                16.073408544063568
            ],
            [
                "Christian Ruben. V jeho \u0161kole vystudovala \u0159ada mal\u00ed\u0159\u016f historick\u00e9 malby \u010desk\u00e9ho n\u00e1rodn\u00edho obrozen\u00ed a \u010desk\u00e9ho realismu: Anton\u00edn Barvitius a jeho bratr Viktor Barvitius, Franti\u0161ek \u010cerm\u00e1k a jeho bratr Jaroslav \u010cerm\u00e1k (kter\u00fd po roce ode\u0161el), Anton\u00edn Herold a Eduard Herold, Karel Jav\u016frek, Josef M\u00e1nes a jeho bratr Quido M\u00e1nes, Petr Maixner, \u010cen\u011bk Melka, Sob\u011bslav Pinkas, Gustav Poppe, Tom\u00e1\u0161 Seidan, Karel Svoboda, Josef Maty\u00e1\u0161 Trenkwald, Anton\u00edn Waldhauser, Ferdinand Lauffberger, kr\u00e1tce Karel Purkyn\u011b a dal\u0161\u00ed. N\u011bkdy se skupina jeho pra\u017esk\u00fdch \u017e\u00e1k\u016f historick\u00e9 malby naz\u00fdv\u00e1 Rubenova \u0161kola historick\u00e9 malby. N\u011bkte\u0159\u00ed \u017e\u00e1ci s Rubenem ode\u0161li do V\u00eddn\u011b.",
                15.722846567630768
            ],
            [
                "Nepr\u016fbojn\u00ed. Nepr\u016fboj\u00ed je v\u00fdtvarn\u00e1 skupina ofici\u00e1ln\u011b zalo\u017een\u00e1 v roce 1992, p\u016fsob\u00edc\u00ed v Olomouci a okol\u00ed. Jej\u00edmi spoluzakladateli jsou Zbyn\u011bk Kulvait, Eleonora Pra\u017e\u00e1kov\u00e1, Hana Tepl\u00e1, Miroslav Urban a Jind\u0159ich Walla. Uspo\u0159\u00e1dali n\u011bkolik spole\u010dn\u00fdch v\u00fdstav, v prosinci 1991 pod n\u00e1zvem Nepr\u016fbojn\u00ed v Z\u00e1kladn\u00ed um\u011bleck\u00e9 \u0161kole v Olomouci, 13.-30. dubna 1992 pod n\u00e1zvem Nepr\u016fbojn\u00ed v Galerii p\u016fda v Olomouci, 13. dubna - 1. \u010dervna pod n\u00e1zvem Sebran\u00e9 pr\u00e1ce (Eleonora Pra\u017e\u00e1kov\u00e1, Hana Tepl\u00e1, Miroslav Urban) na z\u00e1mku Tova\u010dov a 31. ledna - 24. \u00fanora 2012 pod n\u00e1zvem Nepr\u016fbojn\u00ed po dvaceti letech v Galerii Caesar v Olomouci.",
                15.541171371936798
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-73": {
        "query": "Na kter\u00e9 \u0159ece bylo nedaleko Plzn\u011b dokon\u010deno v roce 1964 vodn\u00ed d\u00edlo Hracholusky?",
        "results": [
            [
                "Vodn\u00ed n\u00e1dr\u017e Znojmo. Vodn\u00ed n\u00e1dr\u017e Znojmo je vodn\u00ed n\u00e1dr\u017e na \u0159ece Dyji uveden\u00e1 do provozu v roce 1966. Hr\u00e1z vodn\u00edho d\u00edla, jej\u00ed\u017e d\u00e9lka \u010din\u00ed 115 m, se nach\u00e1z\u00ed v t\u011bsn\u00e9 bl\u00edzkosti centra Znojma, na \u0159\u00ed\u010dn\u00edm kilometru 132,73, v nadmo\u0159sk\u00e9 v\u00fd\u0161ce 228,49 m\u00a0n\u00a0m. Hr\u00e1z je vybavena dv\u011bma spodn\u00edmi v\u00fdpustmi (ka\u017ed\u00e1 DN 1000) a korunov\u00fdm dvoupolov\u00fdm bezpe\u010dnostn\u00edm p\u0159elivem hrazen\u00fdm segmenty a klapkami. Cel\u00e1 z\u00e1topa vodn\u00edho d\u00edla se nach\u00e1z\u00ed v n\u00e1rodn\u00edm parku Podyj\u00ed a jej\u00ed b\u0159ehy jsou porostl\u00e9 zachoval\u00fdmi lesn\u00edmi porosty.",
                15.05041354894638
            ],
            [
                "Mal\u00e1 vodn\u00ed elektr\u00e1rna Hu\u010d\u00e1k. Regula\u010dn\u00ed projekt p\u0159edpokl\u00e1dal zru\u0161en\u00ed star\u00e9ho jezu Hu\u010d\u00e1k, kde st\u00e1la vod\u00e1rna. Zru\u0161en\u00ed jezu a star\u00e9 vod\u00e1rny umo\u017enilo v\u00fdstavbu nov\u00e9 vod\u00e1rny s elektrick\u00fdm pohonem i stavbu elektr\u00e1rny. Stavbu elektr\u00e1rny na Labi zadalo zastupitelstvo m\u011bsta 12. kv\u011btna 1908. Projekt stavby vodn\u00edho d\u00edla vypracoval \u0159editel Elektrick\u00fdch podnik\u016f pra\u017esk\u00fdch prof. ing. Karel Nov\u00e1k. Autor projektu ji\u017e p\u0159edem upozornil na to, \u017ee vodn\u00ed elektr\u00e1rna na toku s tak prom\u011bnn\u00fdm pr\u016ftokem, jak\u00fd m\u00e1 Labe (3,5 m\u00b3/s \u2013 360 m\u00b3/s), se neobejde bez parn\u00ed rezervy ke kryt\u00ed spot\u0159eby v obdob\u00ed abnorm\u00e1ln\u011b velk\u00fdch vod nebo naopak pr\u016ftokov\u00fdch minim. Aby mohl b\u00fdt zbo\u0159en star\u00fd jez, bylo t\u0159eba ihned zah\u00e1jit v\u00fdstavbu parn\u00ed elektr\u00e1rny a elektricky poh\u00e1n\u011bn\u00e9 vod\u00e1rny.",
                14.689773619174957
            ],
            [
                "Mal\u00e1 vodn\u00ed elektr\u00e1rna Hu\u010d\u00e1k. Vodn\u00ed elektr\u00e1rna \u2013 naz\u00fdvan\u00e1 dnes jako secesn\u00ed unik\u00e1t na Labi \u2013 vyr\u016fstala na lev\u00e9m b\u0159ehu \u0159eky na 157. \u0159\u00ed\u010dn\u00edm kilometru. Architektonicky skv\u011ble zvl\u00e1dnut\u00e1 stavba vznikala v obdob\u00ed, kdy charakteristickou tv\u00e1\u0159 Hradce Kr\u00e1lov\u00e9 za\u010dali utv\u00e1\u0159et architekti takov\u00e9ho v\u011bhlasu, jak\u00fdm byl nap\u0159\u00edklad Jan Kot\u011bra.",
                14.509150564670563
            ],
            [
                "Ka\u0161ny na n\u00e1m\u011bst\u00ed Republiky v Plzni. Ka\u0161ny na n\u00e1m\u011bst\u00ed Republiky v Plzni le\u017e\u00ed ve t\u0159ech roz\u00edch n\u00e1m\u011bst\u00ed Republiky, ve \u010dtvrt\u00e9m se nach\u00e1z\u00ed morov\u00fd sloup. Autorem ka\u0161en je architekt Ond\u0159ej C\u00edsler, jeho\u017e n\u00e1vrh byl vybr\u00e1n v architektonick\u00e9 sout\u011b\u017ei ze 42 n\u00e1vrh\u016f. Na realizaci se pod\u00edleli Pavel Ho\u0161ek, David Blahout, Jakub Vl\u010dek, Juraj Smole\u0148, Ond\u0159ej Du\u0161ek a Michal Bla\u017eek. Slavnostn\u011b byly uvedeny do provozu 29.\u00a0\u010dervence 2010. Ka\u0161ny zn\u00e1zor\u0148uj\u00ed chrtici, and\u011bla a velblouda z plze\u0148sk\u00e9ho m\u011bstsk\u00e9ho znaku. Chrli\u010de jsou z bronzu pokryt\u00e9ho pl\u00e1tkov\u00fdm zlatem; n\u00e1doby, do nich\u017e pad\u00e1 voda, jsou z \u010dern\u00e9 \u017euly.",
                14.507685720920563
            ],
            [
                "Vodn\u00ed n\u00e1dr\u017e V\u0161echlapy. Jej\u00ed stavba prob\u00edhala v\u00a0letech 1958 a\u017e 1961, projektov\u00e1na byla podnikem B\u00e1\u0148sk\u00e9 projekty Teplice (pobo\u010dka Praha-Podol\u00ed) a jej\u00edm dodavatelem byly Vodn\u00ed stavby Sezimovo \u00dast\u00ed. Hlavn\u00edm \u00fa\u010delem vodn\u00edho d\u00edla je zaji\u0161t\u011bn\u00ed minim\u00e1ln\u00edho pr\u016ftoku na potoce Bou\u0159livec a zaji\u0161t\u011bn\u00ed souvisl\u00e9ho odb\u011bru vody pro nedalekou tepelnou elektr\u00e1rnu Ledvice a spole\u010dnost AGC Flat Glass Czech. Vedlej\u0161\u00edm \u00fa\u010delem je v\u00fdroba elektrick\u00e9 energie v\u00a0mal\u00e9 vodn\u00ed elektr\u00e1rn\u011b (2\u00a0turb\u00edny Cink syst\u00e9mu Banki, jejich maxim\u00e1ln\u00ed dosa\u017eiteln\u00fd v\u00fdkon je v\u00a0z\u00e1vislosti na hydrologick\u00fdch podm\u00ednk\u00e1ch 46\u00a0kW) a sn\u00ed\u017een\u00ed povod\u0148ov\u00fdch pr\u016ftok\u016f na potoce Bou\u0159livec. Vodn\u00ed n\u00e1dr\u017e tak\u00e9 m\u011bla zaji\u0161\u0165ovat havarijn\u00ed z\u00e1sobov\u00e1n\u00ed vodou Elektr\u00e1rny Ledvice v\u00a0p\u0159\u00edpad\u011b poruchy Labsk\u00e9ho vodovodu a vodu odeb\u00edrala tak\u00e9 \u00fapravna uhl\u00ed Ledvice a St\u00e1tn\u00ed statek B\u00edlina pro zavla\u017eov\u00e1n\u00ed v\u00a0letn\u00edch m\u011bs\u00edc\u00edch.",
                14.425897061824799
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-74": {
        "query": "Jak se jmenuje \u010deskoslovensk\u00fd architekt, kter\u00fd je hlavn\u00edm p\u0159edstavitelem a tv\u016frcem Raumplanu?",
        "results": [
            [
                "Franz Josef Arnold. Franz Josef Arnold (18. ledna 1888, \u00dast\u00ed nad Labem \u2013 15. \u00fanora 1962, Pasching) byl \u010deskoslovensk\u00fd m\u011bstsk\u00fd architekt n\u011bmeck\u00e9 n\u00e1rodnosti a vedouc\u00ed stavebn\u00edho odboru v\u00a0\u00dast\u00ed nad Labem, kde se stal autorem cel\u00e9 \u0159ady staveb, kter\u00e9 v\u00fdrazn\u011b ovlivnily podobu m\u011bsta. Ve 20.\u00a0letech 20.\u00a0stolet\u00ed p\u016fsobil jako v\u016fbec prvn\u00ed vedouc\u00ed m\u00edstn\u00ed pobo\u010dky Metznerbundu (sdru\u017een\u00ed n\u011bmeck\u00fdch v\u00fdtvarn\u00fdch um\u011blc\u016f z\u00a0\u010cech). Po druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lce byl pro sv\u016fj n\u011bmeck\u00fd p\u016fvod z\u00a0\u010ceskoslovenska vys\u00eddlen.",
                15.429255545139313
            ],
            [
                "V\u00e1clav Krej\u010d\u00ed (architekt). V\u00e1clav Krej\u010d\u00ed (* , M\u011bln\u00edk) je \u010desk\u00fd architekt, kter\u00fd v\u00a0obdob\u00ed socialismu navrhoval a projektoval nejv\u011bt\u0161\u00ed s\u00eddli\u0161t\u011b postaven\u00e1 v\u00a0\u00dasteck\u00e9m kraji (d\u0159\u00edve Severo\u010desk\u00e9m kraji). Byl autorem a hlavn\u00edm projektantem v\u00fdstavby nov\u00e9ho Mostu, n\u011bkolika s\u00eddli\u0161\u0165 v\u00a0\u00dast\u00ed nad Labem \u010di rekultiva\u010dn\u00edch \u00faprav lomu Benedikt. Je dr\u017eitelem st\u0159\u00edbrn\u00e9 ceny sv\u011btov\u00e9ho Bien\u00e1le architektury, ud\u011blen\u00e9 roku 1987 v\u00a0bulharsk\u00e9 Sofii.",
                15.298653781414032
            ],
            [
                "Leopold Baumhorn. Leopold Baumhorn, nebo Lip\u00f3t Baumhorn (28. prosince 1860, Kisb\u00e9r \u2013 8. \u010dervence 1932 tamt\u00e9\u017e), byl ma\u010farsk\u00fd \u017eidovsk\u00fd architekt zn\u00e1m\u00fd hlavn\u011b jako projektant monument\u00e1ln\u00edch secesn\u00edch synagog v Rakousko-Uhersku.",
                15.065326869487762
            ],
            [
                "Alfred Neumann (architekt). Alfred Neumann (26. ledna 1900, V\u00edde\u0148 \u2013 23. \u0159\u00edjna 1968, Qu\u00e9bec) byl architekt p\u016fvodem z\u00a0V\u00eddn\u011b a \u010ceskoslovenska, kter\u00fd projektoval v\u00a0\u0159ad\u011b zem\u00ed sv\u011bta, p\u0159edev\u0161\u00edm v\u00a0Izraeli.",
                15.028829753398895
            ],
            [
                "Muzeum Tatransk\u00e9ho n\u00e1rodn\u00edho parku. Autorem stavby je slovensk\u00fd architekt z Humenn\u00e9ho Pavol Merjav\u00fd, pro kter\u00e9ho je toto d\u00edlo jedn\u00edm z nejv\u00fdznamn\u011bj\u0161\u00edch. V roce 1971 za n\u011bj z\u00edskal Cenu Du\u0161ana Jurkovi\u010de. Muzeum se \u0159ad\u00ed ke stavb\u00e1m \u201eslovensk\u00e9 abstrahuj\u00edc\u00ed moderny\u201c.",
                14.97503274679184
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-75": {
        "query": "Jak se jmenuje spoluzakladatel divadla J\u00e1ry Cimrmana, kter\u00fd si zahr\u00e1l dvojroli princ Jaso\u0148 / princ Drso\u0148 ve h\u0159e Dlouh\u00fd, \u0160irok\u00fd a Kr\u00e1tkozrak\u00fd?",
        "results": [
            [
                "\u017di\u017ekovsk\u00e9 divadlo J\u00e1ry Cimrmana. \u017di\u017ekovsk\u00e9 divadlo J\u00e1ry Cimrmana (\u017dJDC) je divadlo na pra\u017esk\u00e9m \u017di\u017ekov\u011b zn\u00e1m\u00e9 p\u0159edev\u0161\u00edm \u00fa\u010dinkov\u00e1n\u00edm divadeln\u00edho souboru Divadlo J\u00e1ry Cimrmana. V divadle v\u0161ak \u00fa\u010dinkuje \u0159ada dal\u0161\u00edch soubor\u016f, nap\u0159. Divadlo AQUALUNG, Divadlo 3D Company, Cimrman English Teatre, Divadlo A. Dvo\u0159\u00e1ka P\u0159\u00edbram a p\u0159\u00edle\u017eitostn\u011b i dal\u0161\u00ed divadeln\u00ed organizace.",
                16.021611154079437
            ],
            [
                "Josef Sk\u0159iv\u00e1nek. Krom\u011b stavitelsk\u00e9 \u010dinnosti se Josef Sk\u0159iv\u00e1nek aktivn\u011b pod\u00edlel i na \u010d\u00e1slavsk\u00e9m ve\u0159ejn\u00e9m \u017eivot\u011b \u2013 byl nap\u0159\u00edklad \u010dlenem v\u00fdboru V\u010dely \u010c\u00e1slavsk\u00e9 \u010di v\u00fdboru m\u00edstn\u00edho p\u011bveck\u00e9ho spolku Hlahol. Nejintenzivn\u011bji se v\u0161ak v\u011bnoval pr\u00e1ci v m\u00edstn\u00ed Jednot\u011b divadeln\u00edch ochotn\u00edk\u016f, kde byl velmi aktivn\u00edm hercem (hr\u00e1l ve v\u00edce ne\u017e 300 divadeln\u00edch hr\u00e1ch), od roku 1901 sc\u00e9nografem a od roku 1903 tak\u00e9 hlavn\u00edm re\u017eis\u00e9rem, kter\u00fdm z\u016fstal a\u017e do roku 1932. Za doby jeho p\u016fsoben\u00ed v Dus\u00edkov\u011b divadle byl \u010d\u00e1slavsk\u00fd ochotnick\u00fd spolek pova\u017eov\u00e1n za jeden z nejlep\u0161\u00edch na \u010desk\u00e9m venkov\u011b. P\u0159i ni\u010div\u00e9m po\u017e\u00e1ru \u010d\u00e1slavsk\u00e9ho divadla na Nov\u00fd rok roku 1923 nasadil Josef Sk\u0159iv\u00e1nek spolu s n\u011bkolika ochotn\u00edky a voj\u00edny \u010d\u00e1slavsk\u00e9 pos\u00e1dky vlastn\u00ed \u017eivot, aby z ho\u0159\u00edc\u00ed budovy zachr\u00e1nil t\u00e9m\u011b\u0159 celou knihovnu s archivem a invent\u00e1\u0159 \u0161aten.",
                15.539168298244476
            ],
            [
                "Jan Ka\u0161par (herec). Jan Ka\u0161par (6. z\u00e1\u0159\u00ed 1952 Praha \u2013 11. \u010dervna 2013 Praha) byl \u010desk\u00fd divadeln\u00ed a filmov\u00fd herec a komik, dlouholet\u00fd \u010dlen Divadla J\u00e1ry Cimrmana.",
                15.203860580921173
            ],
            [
                "Jan Ka\u0161par (herec). Byl vyu\u010den\u00fdm z\u00e1me\u010dn\u00edkem, ale hned po vojensk\u00e9 slu\u017eb\u011b nastoupil do M\u011bstsk\u00fdch divadel pra\u017esk\u00fdch jako kulis\u00e1k. V\u00a0roce 1975 odtud musel odej\u00edt kv\u016fli \u00fa\u010dinkov\u00e1n\u00ed v tajn\u00e9m p\u0159edstaven\u00ed \u017debr\u00e1ck\u00e9 opery V\u00e1clava Havla, a tak se dostal do Divadla J\u00e1ry Cimrmana. Postupn\u011b se zde z kulis\u00e1ka a technika stal hercem, co\u017e bylo pro toto divadlo typick\u00e9. (Tento proces byl zobrazen i ve filmu Nejist\u00e1 sez\u00f3na, kde Ka\u0161par ztv\u00e1rnil v\u00a0podstat\u011b sebe sama, kulis\u00e1ka Melichara, kter\u00fd je anga\u017eov\u00e1n jako herec, aby nahradil n\u00e1hlou ztr\u00e1tu v ans\u00e1mblu.)",
                15.164378583431244
            ],
            [
                "Divadlo Dada. Krom\u011b zakladatele, re\u017eis\u00e9ra Ji\u0159\u00edho Frejky, p\u016fsobili v souboru nap\u0159. E. F. Burian, kter\u00fd m\u011bl k Frejkovi po um\u011bleck\u00e9 str\u00e1nce bl\u00ed\u017ee ne\u017e k Jind\u0159ichu Honzlovi. Burian v nov\u00e9m divadle realizoval konferenci\u00e9rsk\u00e9, p\u011bveck\u00e9 a tane\u010dn\u00ed v\u00fdstupy a vedl zde i sv\u016fj recita\u010dn\u00ed a p\u011bveck\u00fd sbor voiceband. Prvn\u00ed vystoupen\u00ed voice-bandu se konalo 11. dubna 1928. D\u00e1le s Frejkou p\u0159i\u0161li z Osvobozen\u00e9ho divadla herci-komici brat\u0159i Eman a Josef Trojanovi, Lola Skrbkov\u00e1 a Hugo Sl\u00edpka (vedouc\u00ed biomechanick\u00e9 skupiny \u017eongl\u00e9r\u016f, akrobat\u016f a atlet\u016f divadla). Z Um\u011bleck\u00e9ho studia, kter\u00e9 ukon\u010dilo \u010dinnost v roce 1927 p\u0159i\u0161el Bohu\u0161 Z\u00e1horsk\u00fd . P\u016fsobila zde i Ji\u0159ina \u0160ejbalov\u00e1 a v n\u011bkolika p\u0159edstaven\u00edch vystoupili tak\u00e9 \u010dlenov\u00e9 Osvobozen\u00e9ho divadla Jan Werich a Ji\u0159\u00ed Voskovec (pod pseudonymy J. W. Rich a Petr Dolan), rovn\u011b\u017e tak Sv\u011btla Svozilov\u00e1, Vladim\u00edr M\u00fcller a Vlasta Petrovi\u010dov\u00e1. V jedn\u00e9 z her se objevila Xena Longenov\u00e1. Hudebn\u00ed \u010d\u00edsla p\u0159ipravovali E. F. Burian a I\u0161a Krej\u010d\u00ed, jako hudebn\u00ed klaun se zde uplatnil i Jaroslav Je\u017eek. Ke spolupracuj\u00edc\u00edm choreograf\u016fm pat\u0159il Sa\u0161a Machov, Mil\u010da Mayerov\u00e1 a Jarmila Kr\u00f6schlov\u00e1, k v\u00fdtvarn\u00edk\u016fm nap\u0159. Franti\u0161ek Muzika, Franti\u0161ek Zelenka a J. Fragner. Mnoz\u00ed z nich se znali ji\u017e z hole\u0161ovick\u00e9 Legii mal\u00fdch, n\u011bkte\u0159\u00ed byli \u017e\u00e1ky profesora Jaroslava Hurta na pra\u017esk\u00e9 dramatick\u00e9 konzervato\u0159i. V divadle p\u016fsobila tak\u00e9 tane\u010dn\u00ed skupina Dada-girls. Na n\u011bkter\u00fdch libretech (Dona Kichotka a Bim Bam Revue) spolupracovali \u010dlenov\u00e9 \u010cerven\u00e9 sedmy. \u0158editelem divadla byl Ji\u0159\u00ed Dr\u00e9man, b\u00fdval\u00fd \u010dlen \u010cerven\u00e9 sedmy .",
                15.024233758449554
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-76": {
        "query": "V jak\u00e9m m\u011bst\u011b s\u00eddl\u00ed N\u00e1rodn\u00ed divadlo moravskoslezsk\u00e9?",
        "results": [
            [
                "N\u00e1rodn\u00ed divadlo Ko\u0161ice. Divadlo s\u00eddl\u00ed na Hlavn\u00ed ulici \u010dp. 58 v Ko\u0161ic\u00edch. M\u00e1 dv\u011b sc\u00e9ny. Hlavn\u00ed sc\u00e9na je v novobarokn\u00ed budov\u011b z roku 1899 a Mal\u00e1 sc\u00e9na se nach\u00e1z\u00ed v nedalek\u00e9 secesn\u00ed budov\u011b.",
                16.145254135131836
            ],
            [
                "M\u011bstsk\u00e9 divadlo Znojmo. M\u011bstsk\u00e9 divadlo (do roku 1918 Stadt-Theater, v letech 1962\u20132000 Jihomoravsk\u00e9 divadlo) je divadlo ve Znojm\u011b na n\u00e1m\u011bst\u00ed Republiky, jeho\u017e budova byla otev\u0159ena v roce 1900. Provoz zaji\u0161\u0165uje Znojemsk\u00e1 Beseda.",
                15.899758696556091
            ],
            [
                "N\u00e1rodn\u00ed divadlo Ko\u0161ice. Od sez\u00f3ny 1946\u20131947 neslo divadlo n\u00e1zev N\u00e1rodn\u00e9 divadlo v Ko\u0161iciach a v roce 1955 bylo p\u0159ejmenov\u00e1no na \u0160t\u00e1tne divadlo (St\u00e1tn\u00ed divadlo). V 90. letech pro\u0161lo divadlo rozs\u00e1hlou rekonstrukc\u00ed, kter\u00e1 citliv\u011b zachovala jeho p\u016fvodn\u00ed r\u00e1z. B\u011bhem druh\u00e9 Me\u010diarovy vl\u00e1dy (1994\u20131998) se uskute\u010dnil pokus slou\u010dit ko\u0161ick\u00e9 divadlo s pre\u0161ovsk\u00fdm. Takto se divadlo pod n\u00e1zvem Divadlo Janka Borod\u00e1\u010de stalo sou\u010d\u00e1st\u00ed V\u00fdchodoslovensk\u00e9ho divadla. V roce 1998 z\u00edskalo divadlo op\u011bt samostatnost a vr\u00e1tilo se k n\u00e1zvu \u0160t\u00e1tne divadlo Ko\u0161ice. Od 1. kv\u011btna 2023 se n\u00e1zev divadla zm\u011bnil na N\u00e1rodn\u00e9 divadlo Ko\u0161ice.",
                15.440050482749939
            ],
            [
                "N\u00e1rodn\u00ed divadlo Ko\u0161ice. V roce 1920 vzniklo Slovensk\u00e9 n\u00e1rodn\u00ed divadlo v Bratislav\u011b, kter\u00e9 paradoxn\u011b zah\u00e1jilo svou \u010dinnost pr\u00e1v\u011b v Ko\u0161ic\u00edch R\u00e1zusovou hrou Hana. D\u016fvodem bylo, \u017ee budovu v Bratislav\u011b m\u011bl v t\u00e9 dob\u011b pronajatou ma\u010farsk\u00fd soubor. V n\u00e1sleduj\u00edc\u00edm obdob\u00ed jezdilo Slovensk\u00e9 n\u00e1rodn\u00ed divadlo pravideln\u011b hostovat do Ko\u0161ic. V roce 1924 vzniklo V\u00fdchodoslovensk\u00e9 n\u00e1rodn\u00ed divadlo jako st\u00e1l\u00fd ko\u0161ick\u00fd divadeln\u00ed soubor. V reperto\u00e1ru m\u011bla operety, \u010dinohru a ob\u010das tak\u00e9 opery. V roce 1929 divadlo zaniklo kv\u016fli hospod\u00e1\u0159sk\u00fdm pot\u00ed\u017e\u00edm. Znovuotev\u0159eno bylo v roce 1937 jako samostatn\u00e1 fili\u00e1lka bratislavsk\u00e9ho n\u00e1rodn\u00edho divadla. Kdy\u017e v roce 1938 Ko\u0161ice p\u0159ipadly Ma\u010farsku, p\u0159i\u0161ly Ko\u0161ice o sv\u016fj divadeln\u00ed soubor. B\u011bhem v\u00e1lky hostovaly v Ko\u0161ic\u00edch spole\u010dnosti z r\u016fzn\u00fdch ma\u010farsk\u00fdch m\u011bst.",
                15.229930758476257
            ],
            [
                "Historick\u00e1 budova Slovensk\u00e9ho n\u00e1rodn\u00edho divadla. Zpo\u010d\u00e1tku bratislavsk\u00e9 m\u011bstsk\u00e9 divadlo slou\u017eilo pro vystoupen\u00ed n\u011bmeck\u00fdch a ma\u010farsk\u00fdch soubor\u016f, od roku 1920 je s\u00eddlem Slovensk\u00e9ho n\u00e1rodn\u00edho divadla. Na budov\u011b se nach\u00e1z\u00ed sochy J\u00f3zsefa Attily a Ference Liszta.",
                14.849527955055237
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-77": {
        "query": "Kter\u00e1 \u010desk\u00e1 zp\u011bva\u010dka si \u0159\u00edk\u00e1 um\u011bleck\u00fdm jm\u00e9nem Rad\u016fza?",
        "results": [
            [
                "Mark\u00e9ta Jahodov\u00e1. 1998 - Julius Zeyer: Rad\u00faz a Mahulena, poh\u00e1dka o \u010dty\u0159ech d\u011bjstv\u00edch. Rozhlasov\u00e1 \u00faprava Jana Paterov\u00e1 a Pavel \u0160rut. Hudba Josef Suk. Dramaturgie Jana Paterov\u00e1. Re\u017eie Mark\u00e9ta Jahodov\u00e1. \u00da\u010dinkuj\u00ed: Filip Bla\u017eek, Lenka Krobotov\u00e1, Boris R\u00f6sner, Johanna Tesa\u0159ov\u00e1, Petra \u0160palkov\u00e1, Martina Deli\u0161ov\u00e1, Jana Drbohlavov\u00e1, Ladislav Mrkvi\u010dka, Ji\u0159\u00ed Hromada, Svatopluk Skopal, Jaroslava Pokorn\u00e1, Rudolf Kv\u00edz, Marie Mare\u0161ov\u00e1, Karel Posp\u00ed\u0161il, Michal Mich\u00e1lek, David Vor\u00e1\u010dek, Jaroslav \u0160m\u00edd, Petra Kul\u00edkov\u00e1, Michaela P\u00e1nkov\u00e1, Ivana Hromkov\u00e1 a Andrea Elsnerov\u00e1. Nato\u010deno v roce 1998",
                16.33465152978897
            ],
            [
                "Alice Springs (zp\u011bva\u010dka). Alice Springs (* 1. kv\u011btna 1974, Praha) je \u010desk\u00e1 zp\u011bva\u010dka popul\u00e1rn\u00ed hudby, skladatelka a texta\u0159ka. Jej\u00ed rodn\u00e9 jm\u00e9no je Alice Ta\u0165ounov\u00e1. Jm\u00e9no Alice Springs si p\u016fvodn\u011b zvolila jako sv\u016fj um\u011bleck\u00fd pseudonym podle m\u011bsta v australsk\u00e9m vnitrozem\u00ed; v roce 1991 si jej nechala zm\u011bnit i v ob\u010dansk\u00e9m pr\u016fkazu.",
                15.7384552359581
            ],
            [
                "Raego. Raego  (* 14. ledna 1988 Kladno), prav\u00fdm jm\u00e9nem Ladislav Pham, je \u010desk\u00fd zp\u011bv\u00e1k popul\u00e1rn\u00ed hudby, herec, rapper, moder\u00e1tor, texta\u0159.",
                15.372992098331451
            ],
            [
                "M\u00e1\u0148a \u017den\u00ed\u0161kov\u00e1. Marie \u017den\u00ed\u0161kov\u00e1 (6. ledna 1909 Praha \u2013 10. listopadu 1982 Praha) byla \u010desk\u00e1 here\u010dka, kter\u00e1 vystupovala pod jm\u00e9nem M\u00e1\u0148a \u017den\u00ed\u0161kov\u00e1.",
                15.197449862957
            ],
            [
                "Lorde. Ella Maria Lani Yelich-O'Connor, sp\u00ed\u0161e zn\u00e1ma pod sv\u00fdm um\u011bleck\u00fdm jm\u00e9nem Lorde (* 7. listopadu 1996 Devonport, Auckland) je novoz\u00e9landsk\u00e1 zp\u011bva\u010dka a p\u00edsni\u010dk\u00e1\u0159ka.",
                14.854457199573517
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-78": {
        "query": "Kdo byl zakladatelem stroj\u00edrensk\u00e9ho podniku \u0160koda?",
        "results": [
            [
                "Josef G\u00f6tzl. Poch\u00e1zel ze skromn\u00fdch pom\u011br\u016f, ale postupn\u011b se vypracoval na velkopodnikatele a pr\u016fmysln\u00edka. Byl synem c\u00edna\u0159e. Pracoval v podniku sv\u00e9ho otce. Spole\u010dn\u011b s \u010ce\u0148kem Da\u0148kem zalo\u017eili v Karl\u00edn\u011b stroj\u00edrnu Dan\u011bk und Comp., v n\u00ed\u017e od 5. listopadu 1854 p\u016fsobil jako pod\u00edln\u00edk. V roce 1872 se podnik zm\u011bnil na akciovou spole\u010dnost, v n\u00ed\u017e G\u00f6tzl zast\u00e1val funkci jej\u00edho prezidenta. Krom\u011b p\u0159edsednictv\u00ed v spr\u00e1vn\u00ed rad\u011b podniku Breitfeld, Dan\u011bk a spol. zast\u00e1val funkci p\u0159edsedy spr\u00e1vn\u00ed rady i v prvn\u00ed \u010desk\u00e9 akciov\u00e9 spole\u010dnosti pro rafinov\u00e1n\u00ed cukru. Zasedal rovn\u011b\u017e ve spr\u00e1vn\u00ed rad\u011b \u017divnostensk\u00e9 banky. Od roku 1872 byl majitelem statku Kon\u00e1rovice u Kol\u00edna.",
                16.26018577814102
            ],
            [
                "Liberta. Liberta \u2013 tov\u00e1rna na ko\u010d\u00e1rky byla p\u016fvodn\u011b zalo\u017eena pod n\u00e1zvem d\u00edlna Anton\u00edna Svobody v roce 1923 Anton\u00ednem Svobodou (22. listopadu 1897, Praha) a Mari\u00ed Svobodovou, rozenou Rame\u0161ovou (17. b\u0159ezna 1898, \u0158ep\u00edn \u2013 1992, Praha). Tov\u00e1rna byla zalo\u017eena ve m\u011bst\u011b M\u011bln\u00edk v p\u0159\u00edm\u011bstsk\u00e9 \u010d\u00e1sti Mlazice. N\u00e1zev tov\u00e1rny Liberta vznikl p\u0159evzet\u00edm italsk\u00e9ho slova libert\u00e0 \u2013 v p\u0159ekladu svoboda. D\u011btsk\u00e9 ko\u010d\u00e1rky Liberta se staly fenom\u00e9nem sv\u00e9 doby a byly vyhled\u00e1van\u00fdm artiklem nejen dom\u00e1c\u00ed, ale i zahrani\u010dn\u00ed klientelou po cel\u00e9 Evrop\u011b.",
                16.109653174877167
            ],
            [
                "Peter Steffens. Narodil se v C\u00e1ch\u00e1ch roku 1818. Jeho otec Peter Steffens byl soukrom\u00fd fabrikant, matka Rozalie Thermer dcera kr\u00e1lovsk\u00e9ho dvorsk\u00e9ho sedl\u00e1\u0159e z Pa\u0159\u00ed\u017ee. Roku 1839 p\u0159es\u00eddlil s matkou do \u010cech. Byl tehdy chud\u00fd a nez\u00e1mo\u017en\u00fd. V z\u00e1\u0159\u00ed 1842 se o\u017eenil s Aloisi\u00ed, nete\u0159\u00ed bratr\u016f Jungbauerov\u00fdch, kte\u0159\u00ed provozovali p\u0159\u00e1delnu v are\u00e1lu b\u00fdval\u00e9ho kl\u00e1\u0161tera v Zlat\u00e9 Korun\u011b. Steffens pozd\u011bji provoz firmy p\u0159evzal. Pot\u00e9, co vy\u0159\u00eddil smlouvy o pron\u00e1jmu are\u00e1lu, za\u010dal v objektu m\u00edsto nyn\u00ed zru\u0161en\u00e9 p\u0159\u00e1delny budovat sl\u00e9v\u00e1rnu a stroj\u00edrnu, kter\u00e1 byla uvedena do provozu roku 1846 (dal\u0161\u00ed tov\u00e1rnu m\u011bl Steffens m\u00edt p\u0159\u00edmo v nedalek\u00fdch \u010cesk\u00fdch Bud\u011bjovic\u00edch). Do sortimentu z\u00e1vodu pat\u0159ila \u010derpadla, parn\u00ed stroje, vodn\u00ed kola, turb\u00edny, \u017eelezn\u00e9 a litinov\u00e9 v\u00fdrobky, hoblovac\u00ed stroje, pluhy a dal\u0161\u00ed zem\u011bd\u011blsk\u00e9 stroje a za\u0159\u00edzen\u00ed pro r\u016fzn\u00e9 pr\u016fmyslov\u00e9 podniky. Steffensova zlatokorunsk\u00e1 firma disponovala vodn\u00edm pohonem o s\u00edle 40 ko\u0148sk\u00fdch sil. K roku 1875 se tu uv\u00e1d\u00ed 12 sleva\u010d\u016f, 2 kov\u00e1\u0159i, 14 z\u00e1me\u010dn\u00edk\u016f, 7 soustru\u017en\u00edk\u016f a 2 truhl\u00e1\u0159i. Ro\u010dn\u011b tov\u00e1rna zpracovala cca 600 metrick\u00fdch cent\u016f surov\u00e9ho \u017eeleza, 250 metrick\u00fdch cent\u016f kov\u00e1\u0159sk\u00e9ho \u017eeleza, 2,5 metrick\u00fdch cent\u016f m\u011bdi a po 1 metrick\u00e9m centu c\u00ednu a zinku. Steffens\u016fv podnik m\u011bl vlastn\u00ed v\u00fdstavn\u00ed st\u00e1nek na sv\u011btov\u00e9 v\u00fdstav\u011b roku 1873 ve V\u00eddni. Mezi dochovan\u00e9 v\u00fdrobky zdej\u0161\u00ed sl\u00e9v\u00e1rny pat\u0159\u00ed t\u0159eba litinov\u00e1 veranda na z\u00e1mku v Hlubok\u00e9 nad Vltavou \u010di kovov\u00e9 \u010d\u00e1sti schwarzenbersk\u00e9 hrobky v T\u0159eboni. Pr\u016fmyslov\u00e9 aktivity prov\u00e1d\u011bn\u00e9 v are\u00e1lu st\u0159edov\u011bk\u00e9ho zlatokorunsk\u00e9ho kl\u00e1\u0161tera ov\u0161em vedly k architektonick\u00e9mu a technick\u00e9mu po\u0161kozen\u00ed tohoto komplexu.",
                15.81661182641983
            ],
            [
                "Trolejbusy \u0160koda. Prvn\u00ed trolejbus zna\u010dky \u0160koda byl projektov\u00e1n od roku 1932, kdy podnik (podobn\u011b jako firmy Praga a Tatra) podal nab\u00eddku Elektrick\u00fdm drah\u00e1m hl. m. Prahy do sout\u011b\u017ee na dod\u00e1vku trolejbus\u016f pro chystanou trolejbusovou s\u00ed\u0165, d\u00edky \u010demu\u017e byly vyrobeny celkem t\u0159i trolejbusov\u00e9 prototypy: \u0160koda 1Tr, Tatra 86 a Praga TOT.",
                15.587673962116241
            ],
            [
                "Hugo Jel\u00ednek. Od roku 1865 bydlel v Plzni. Pozd\u011bji zde na\u0161el pr\u00e1ci ve stroj\u00edrn\u011b Emila \u0160kody. V t\u00e9 dob\u011b se v Plzni pl\u00e1novala v\u00fdstavba cukrovarnick\u00e9ho pr\u016fmyslu evropsk\u00e9ho v\u00fdznamu. Jel\u00ednek \u0159e\u0161il provoz Rolnick\u00e9ho akciov\u00e9ho cukrovaru, ale podnik zalo\u017een\u00fd velkoryse v gr\u00fcndersk\u00e9m obdob\u00ed zkrachoval roku 1874 pro n\u00edzkou cukernatost dov\u00e1\u017een\u00e9 \u0159epy. Po tomto ne\u00fasp\u011bch\u016f p\u0159es\u00eddlil Jel\u00ednek do Ruska, kde spolu s \u010desk\u00fdm in\u017een\u00fdrem Mikoleck\u00fdm \u0159\u00eddil od roku 1876 technicko-obchodn\u00ed zastoupen\u00ed firmy \u0160koda. Ze sv\u00e9 rusk\u00e9 centr\u00e1ly \u0159\u00eddil stavbu dvaceti cukrovar\u016f. Roku 1880 se vr\u00e1til do \u010cech a nastoupil do Prahy na pozici vedouc\u00edho pra\u017esk\u00e9ho zastoupen\u00ed \u0160kodov\u00fdch z\u00e1vod\u016f. Pozd\u011bji byl \u0159editelem cukrovarnick\u00e9ho odd\u011blen\u00ed. Anga\u017eoval se v rozvoji \u010desk\u00e9ho pr\u016fmyslu, byl spr\u00e1vn\u00edm radou a spoluzakladatelem \u010cesk\u00e9 pr\u016fmyslov\u00e9 banky. Byl tak\u00e9 p\u0159edsedou Podp\u016frn\u00e9ho spolku technick\u00fdch a administrativn\u00edch \u00fa\u0159edn\u00edk\u016f cukrovarnick\u00fdch v Rakousku-Uhersku.",
                15.586707293987274
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-79": {
        "query": "Co je to Pet\u0159\u00edn?",
        "results": [
            [
                "\u0158\u00edmskokatolick\u00e1 farnost Star\u00fd Pet\u0159\u00edn. FATYM je spole\u010denstv\u00ed katolick\u00fdch kn\u011b\u017e\u00ed, j\u00e1hn\u016f a jejich dal\u0161\u00edch spolupracovn\u00edk\u016f. P\u016fsob\u00ed v brn\u011bnsk\u00e9 diec\u00e9zi od roku 1996. Jedn\u00e1 se o spole\u010dnou spr\u00e1vu n\u011bkolika kn\u011b\u017e\u00ed nad v\u011bt\u0161\u00edm mno\u017estv\u00edm farnost\u00ed za spolupr\u00e1ce laik\u016f. Mimo to, \u017ee se FATYM star\u00e1 o sv\u011b\u0159en\u00e9 farnosti, sna\u017e\u00ed se jeho \u010dlenov\u00e9 podle sv\u00fdch sil vypom\u00e1hat v r\u016fzn\u00fdch oblastech pastorace v\u00a0\u010cesku.",
                14.720899224281311
            ],
            [
                "Peter Petr\u00e1n. Peter Petr\u00e1n (* 18. dubna 1981) je slovensk\u00fd fotbalov\u00fd obr\u00e1nce, kter\u00fd moment\u00e1ln\u011b hraje v polsk\u00e9m klubu Sandecja Nowy S\u0105cz.",
                14.34682011604309
            ],
            [
                "Miroslav Petr\u00e1\u0148. Miroslav Petr\u00e1\u0148 (* 13. \u010dervence 1951 Pardubice) je \u010desk\u00fd politik a architekt, od listopadu 2010 do srpna 2013 poslanec Poslaneck\u00e9 sn\u011bmovny P\u010cR.",
                14.002536177635193
            ],
            [
                "\u0158\u00edmskokatolick\u00e1 farnost Star\u00fd Pet\u0159\u00edn. \u0158\u00edmskokatolick\u00e1 farnost Star\u00fd Pet\u0159\u00edn je \u00fazemn\u00ed spole\u010denstv\u00ed \u0159\u00edmsk\u00fdch katol\u00edk\u016f s farn\u00edm kostelem St\u011bt\u00ed svat\u00e9ho Jana K\u0159titele v d\u011bkan\u00e1tu Vranov.",
                13.925994753837585
            ],
            [
                "Plevn\u00edk-Drienov\u00e9. Plevn\u00edk-Drienov\u00e9 () je obec na severoz\u00e1pad\u011b Slovenska v okrese Pova\u017esk\u00e1 Bystrica. \u017dije zde \u00a0obyvatel. Prvn\u00ed p\u00edsemn\u00e1 zm\u00ednka poch\u00e1z\u00ed z roku 1354. P\u016fvodn\u011b dv\u011b vesnice Plevn\u00edk (Pelyv\u00e1s) a Drienov\u00e9 (V\u00e1gsomfalu) byly slou\u010deny roku 1952. Obec je rodi\u0161t\u011bm v\u00fdznamn\u00e9ho slovensk\u00e9ho liter\u00e1ta Dominika Tatarky.",
                13.85348904132843
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-80": {
        "query": "Kdo je David \u010cern\u00fd?",
        "results": [
            [
                "Daniel \u010cern\u00fd (fotbalista). Daniel \u010cern\u00fd (* 19. \u010dervence 1994, Plze\u0148) je \u010desk\u00fd fotbalov\u00fd \u00fato\u010dn\u00edk a b\u00fdval\u00fd ml\u00e1de\u017enick\u00fd reprezentant, od \u010dervence 2012 p\u016fsob\u00edc\u00ed v FC Viktoria Plze\u0148.",
                17.346540987491608
            ],
            [
                "Tom\u00e1\u0161 \u010cern\u00fd (fotbalista). Tom\u00e1\u0161 \u010cern\u00fd (* 10. dubna 1985 \u00dast\u00ed nad Labem) je b\u00fdval\u00fd \u010desk\u00fd fotbalov\u00fd brank\u00e1\u0159, kter\u00fd naposledy p\u016fsobil ve skotsk\u00e9m klubu Aberdeen.",
                16.46475726366043
            ],
            [
                "Ladislav \u010cierny. Ladislav \u010cern\u00fd (* 3. listopad 1974, Zvolen) je slovensk\u00fd hokejov\u00fd obr\u00e1nce, bratranec \u00fato\u010dn\u00edka Josefa \u010cern\u00e9ho.",
                16.154907405376434
            ],
            [
                "Filip \u010cern\u00fd. Filip \u010cern\u00fd (*\u00a01975) je \u010desk\u00fd novin\u00e1\u0159 a redak\u010dn\u00ed mana\u017eer. B\u00fdval\u00fd investigativn\u00ed report\u00e9r po\u0159adu Report\u00e9\u0159i \u010cT, pozd\u011bji vedouc\u00ed redakc\u00ed Nov\u00fdch m\u00e9di\u00ed \u010cesk\u00e9 televize, do dubna 2017 pak \u0161\u00e9fredaktor online zpravodajstv\u00ed \u010cT24. V z\u00e1\u0159\u00ed 2017 nastoupil do vydavatelstv\u00ed Economia na pozici Head of Multimedia Hub, v roce 2019 pokra\u010doval jako \u0161\u00e9fredaktor zpravodajsk\u00e9ho webu Hospod\u00e1\u0159sk\u00fdch novin. Od roku 2020 je vedouc\u00edm po\u0159adu ekonomick\u00e9 publicistiky Bilance na \u010cT1",
                16.044057071208954
            ],
            [
                "Marek \u010cernoch. Marek \u010cernoch (* 11. srpna 1969 Praha) je \u010desk\u00fd politik, moder\u00e1tor a zp\u011bv\u00e1k, pilot dopravn\u00edch letadel, v letech 2013 a\u017e 2017 poslanec Poslaneck\u00e9 sn\u011bmovny P\u010cR, od ledna 2015 do \u0159\u00edjna 2017 p\u0159edseda poslaneck\u00e9ho klubu \u00dasvitu a od srpna 2015 do listopadu 2016 pak i 1. m\u00edstop\u0159edseda hnut\u00ed \u00dasvit \u2013 N\u00e1rodn\u00ed koalice.",
                15.939690172672272
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-81": {
        "query": "Co je Svratka?",
        "results": [
            [
                "Kadarka. Kadarka nebo Gamza je odr\u016fda hrozn\u016f pou\u017e\u00edvan\u00fdch k v\u00fdrob\u011b \u010derven\u00e9ho v\u00edna. Hlavn\u00edm rysem t\u00e9to odr\u016fdy jsou velk\u00e9 a p\u0159esto kompaktn\u00ed shluky mal\u00fdch, t\u00e9m\u011b\u0159 kulovit\u00fdch hrozn\u016f tmav\u011b modr\u00e9 a\u017e \u010dern\u00e9 barvy. Kadarka se vyzna\u010duje plnou, snadno rozpoznatelnou chut\u00ed, hlubok\u00fdm aroma a tmavou nebo st\u0159edn\u011b tmavou barvou. Kadarka je \u010dasto pou\u017e\u00edv\u00e1na pro kup\u00e1\u017ee, v\u010detn\u011b n\u011bkter\u00fdch s Egri Bikav\u00e9r, a tak\u00e9 pro v\u00fdrobu stoln\u00edch v\u00edn.",
                14.276349782943726
            ],
            [
                "\u0160roubatka. \u0160roubatka (Spirogyra) je rod vl\u00e1knit\u00fdch zelen\u00fdch \u0159as pojmenovan\u00fdch podle charakteristick\u00e9ho uspo\u0159\u00e1d\u00e1n\u00ed chloroplast\u016f do \u0161roubovice. \u0160roubatky pat\u0159\u00ed do t\u0159\u00eddy sp\u00e1jivek, pro kterou je spole\u010dn\u00fd charakteristick\u00fd druh pohlavn\u00edho rozmno\u017eov\u00e1n\u00ed, tzv. sp\u00e1jen\u00ed.",
                14.028348207473755
            ],
            [
                "Vav\u0159inec Sv\u00e1tek. Vav\u0159inec Sv\u00e1tek (8. srpna 1828 Sto\u017eice \u2013 21. srpna 1910 \u010cerno\u0161ice) byl \u010desk\u00fd advok\u00e1t a politik, v 2. polovin\u011b 19. stolet\u00ed poslanec \u010cesk\u00e9ho zemsk\u00e9ho sn\u011bmu a \u0158\u00ed\u0161sk\u00e9 rady.",
                13.857635736465454
            ],
            [
                "Sv\u00edt\u00e1n\u00ed (opera). Po Detvanovi Figu\u0161e-Bystr\u00e9ho p\u0159edstavuje Holoubkovo Sv\u00edt\u00e1n\u00ed v\u00fdznamn\u00fd krok ke slovensk\u00e9 n\u00e1rodn\u00ed ope\u0159e, ve vyu\u017eit\u00ed lidov\u00e9ho materi\u00e1lu v\u0161ak st\u00e1le z\u016fst\u00e1v\u00e1 na z\u00e1klad\u011b durovo-mollov\u00e9 tonality a tradi\u010dn\u00ed funk\u010dn\u00ed harmonie. Autentick\u00fd z\u00e1klad slovensk\u00e9 lidov\u00e9 hudby dok\u00e1zal zu\u017eitkovat a\u017e Eugen Sucho\u0148 ve sv\u00e9 Kr\u00fat\u0148av\u011b.",
                13.79703164100647
            ],
            [
                "Soterek. Soterek (Abrus), n\u011bkdy uv\u00e1d\u011bn\u00fd jako sotorek, je rod tropick\u00fdch rostlin z \u010deledi bobovit\u00e9 a jedin\u00fd rod tribu Abreae. Soterky jsou tenk\u00e9 li\u00e1ny se slo\u017een\u00fdmi listy a mot\u00fdlovit\u00fdmi kv\u011bty, poch\u00e1zej\u00edc\u00ed z trop\u016f Star\u00e9ho sv\u011bta. Nejzn\u00e1m\u011bj\u0161\u00ed je soterek obecn\u00fd, pop\u00ednav\u00e1 rostlina jej\u00ed\u017e dvoubarevn\u00e1 velmi jedovat\u00e1 semena se s oblibou pou\u017e\u00edvaj\u00ed na v\u00fdrobu n\u00e1hrdeln\u00edk\u016f a jin\u00fdch ozdobn\u00fdch p\u0159edm\u011bt\u016f.",
                13.702711343765259
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-82": {
        "query": "Co bylo Rud\u00e9 pr\u00e1vo?",
        "results": [
            [
                "Rud\u00e9 gardy. Rud\u00e9 gardy (, chung-wej-pching) byla \u010d\u00ednsk\u00e1 ml\u00e1de\u017enick\u00e1 organizace v dob\u011b kulturn\u00ed revoluce. Jej\u00edm programem byl kult osobnosti Mao Ce-tunga a boj proti v\u0161emu tradi\u010dn\u00edmu.",
                16.39888608455658
            ],
            [
                "Rud\u00e9 gardy. Rud\u00e9 gardy byly zalo\u017eeny v kv\u011btnu 1966 na pekingsk\u00e9 st\u0159edn\u00ed \u0161kole \u010cching-chua Ta-s\u00fce Fu-\u0161u \u010cung-s\u00fce. Organiz\u00e1torkou Rud\u00fdch gard byla profesorka Pekingsk\u00e9 univerzity Nie J\u00fcan-c'. Gardy se \u0161\u00ed\u0159ily po cel\u00e9 zemi, kritizovaly veden\u00ed \u0161kol za konzervativn\u00ed n\u00e1zory a do\u017eadovaly se v\u011bt\u0161\u00edho vlivu mlad\u00fdch na \u0159\u00edzen\u00ed spole\u010dnosti, k agitaci vyu\u017e\u00edvaly velk\u00e9 ru\u010dn\u011b psan\u00e9 plak\u00e1ty zvan\u00e9 ta-c'-pao. V srpnu 1966 podpo\u0159il Rud\u00e9 gardy Mao Ce-tung, pro kter\u00e9ho byly masy oddan\u00fdch mlad\u00fdch lid\u00ed ide\u00e1ln\u00edm n\u00e1strojem v boji proti jeho mocensk\u00fdm konkurent\u016fm. Vyhl\u00e1sil proto heslo \u201ePalte na \u0161t\u00e1by!\u201c a ozn\u00e1mil, \u017ee jen nezka\u017een\u00ed mlad\u00ed lid\u00e9 mohou \u00fasp\u011b\u0161n\u011b bojovat proti \u010dty\u0159em p\u0159e\u017eitk\u016fm \u2013 star\u00e9mu my\u0161len\u00ed, star\u00e9 kultu\u0159e, star\u00fdm oby\u010dej\u016fm a star\u00fdm n\u00e1vyk\u016fm. Po tomto po\u017eehn\u00e1n\u00ed z nejvy\u0161\u0161\u00edch m\u00edst za\u010daly odd\u00edly zfanatizovan\u00e9 ml\u00e1de\u017ee v zelen\u00fdch uniform\u00e1ch s rud\u00fdmi p\u00e1skami na ruk\u00e1vech terorizovat obyvatelstvo a ni\u010dit kulturn\u00ed pam\u00e1tky. Gardist\u00e9, mezi nimi\u017e byly i desetilet\u00e9 d\u011bti, obvi\u0148ovali sv\u00e9 u\u010ditele, vlastn\u00ed rodi\u010de i vysok\u00e9 funkcion\u00e1\u0159e z \u201ekontrarevolu\u010dn\u00edch n\u00e1zor\u016f\u201c, ob\u011bti byly poni\u017eov\u00e1ny, mu\u010deny a mnohdy i bez soudu zab\u00edjeny. Po\u010det gardist\u016f \u00fadajn\u011b p\u0159es\u00e1hl jeden\u00e1ct milion\u016f.",
                14.971406698226929
            ],
            [
                "\u017dlut\u00e9 registry. \u017dlut\u00e9 registry (), neboli registry pro ur\u010den\u00ed dan\u00ed a povinn\u00fdch prac\u00ed (fu-i cche), byly ve 14.\u201317. stolet\u00ed v \u0159\u00ed\u0161i Ming soupisy da\u0148ov\u00fdch poplatn\u00edk\u016f, zaznamen\u00e1vaj\u00edc\u00ed pro ka\u017edou rodinu jej\u00ed \u010dleny a pozemkov\u00e9 vlastnictv\u00ed.",
                14.819788217544556
            ],
            [
                "\u0158\u00e1d pr\u00e1va zemsk\u00e9ho. \u0158\u00e1d pr\u00e1va zemsk\u00e9ho (latinsky Ordo iudicii terrae) je \u010desk\u00e1 pr\u00e1vn\u00ed kniha z 2. poloviny 14. stolet\u00ed, kter\u00e1 popisuje hlavn\u011b procesn\u00ed pr\u00e1vo, jak se u\u017e\u00edvalo na zemsk\u00e9m soudu, ale dot\u00fdk\u00e1 se i pr\u00e1va majetkov\u00e9ho a trestn\u00edho.",
                14.7857586145401
            ],
            [
                "Rad\u0161i mrtv\u00fd ne\u017e rud\u00fd. Rad\u011bji mrtv\u00fd ne\u017e rud\u00fd (n\u011bmecky Lieber tot als rot, anglicky Better dead than red) byl protikomunistick\u00fd slogan u\u017e\u00edvan\u00fd n\u011bmeckou propagandou za druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky a pozd\u011bji u\u017e\u00edvan\u00fd ve Spojen\u00fdch st\u00e1tech v dob\u011b studen\u00e9 v\u00e1lky. Mo\u017en\u00fdm autorem tohoto sloganu je n\u011bmeck\u00fd ministr propagandy Joseph Goebbels. Slogan byl nejprve vyu\u017e\u00edv\u00e1n k mobilizaci n\u011bmeck\u00e9 arm\u00e1dy a n\u011bmeck\u00e9ho obyvatelstva k odporu proti postupuj\u00edc\u00ed Rud\u00e9 arm\u00e1d\u011b. Pozd\u011bji jej pou\u017e\u00edvali v 50. letech 20. stolet\u00ed ameri\u010dt\u00ed mccarthist\u00e9.",
                14.536146521568298
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-83": {
        "query": "Kdo byli Ro\u017emberkov\u00e9?",
        "results": [
            [
                "Ro\u017embersk\u00fd \u0159\u00e1d lebky. Prvn\u00edm velmistrem \u0159\u00e1du se stal s\u00e1m jeho zakladatel, Petr Vok z Ro\u017emberka. Smrt\u00ed Petra Voka roku 1611 vym\u0159el rod Ro\u017emberk\u016f, nicm\u00e9n\u011b samotn\u00fd \u0159\u00e1d nezanikl. Podle d\u011bdick\u00e9ho ustanoven\u00ed p\u0159evzal rodinn\u00fd majetek a stanul v \u010dele \u0159\u00e1du Jan Ji\u0159\u00ed ze \u0160vamberka, a to a\u017e do sv\u00e9 smrti roku 1617. S \u0159\u00e1dovou insigni\u00ed na hrudi je vyobrazen i na portr\u00e9tu na rakvi, objeven\u00e9 roku 2018 (jedn\u00e1 se o jedin\u00e9 zn\u00e1m\u00e9 autentick\u00e9 vyobrazen\u00ed \u0159\u00e1dov\u00e9 insignie). Po Janu Ji\u0159\u00edm velmistrovsk\u00fd \u00fa\u0159ad p\u0159evzal \u0160vamberk\u016fv syn Petr II. ze \u0160vamberka. Petr ze \u0160vamberka se ale \u00fa\u010dastnil aktivn\u011b stavovsk\u00e9ho povst\u00e1n\u00ed proti c\u00edsa\u0159i (st\u00e1l v \u010dele direktoria). A\u010d zem\u0159el 24. kv\u011btna 1620, byl posmrtn\u011b odsouzen ke ztr\u00e1t\u011b cti a konfiskaci majetku ve prosp\u011bch c\u00edsa\u0159e. Smrt\u00ed Petra ze \u0160vamberka ji\u017e nejsou \u017e\u00e1dn\u00e9 zpr\u00e1vy o dynastick\u00e9 kontinuit\u011b \u0159\u00e1du.",
                16.98508793115616
            ],
            [
                "Ro\u017embersk\u00fd \u0159\u00e1d lebky. Do dne\u0161n\u00edch dn\u016f se nedochoval \u017e\u00e1dn\u00fd seznam, \u017e\u00e1dn\u00fd registr, kter\u00fd by umo\u017enil rekonstruovat \u0159ady \u010dlen\u016f. \u00datr\u017ekovit\u011b se v\u0161ak objevuj\u00ed doposud dochovan\u00e9 archiv\u00e1lie a v\u011bdeck\u00e9 studie, kter\u00e9 \u010dleny \u0159\u00e1du potvrzuj\u00ed. M\u016f\u017eeme se domn\u00edvat, \u017ee \u010dlenem \u0159\u00e1du byl nap\u0159\u00edklad Kristi\u00e1n I. Anhaltsk\u00fd, Jan Zrinsk\u00fd ze Serynu, V\u00e1clav Vratislav z Mitrovic nebo Karel star\u0161\u00ed ze \u017derot\u00edna. Je pravd\u011bpodobn\u00e9, \u017ee \u010dlenem spole\u010denstv\u00ed mohl b\u00fdt i Martin Fruwein z Podol\u00ed, co\u017e se odvozuje z listu pam\u00e1tn\u00edku (\u0161tambuchu) Jana Ji\u0159\u00edho ze \u0160vamberka, sest\u00e1vaj\u00edc\u00edho z erbu Martina Fruweina a hesla \u201ePomni na smrt\u201c, tedy \u0159\u00e1dov\u00e9ho hesla Memento Mori s datac\u00ed roku 1609, kdy vznikl pam\u00e1tn\u00edk.",
                15.966062247753143
            ],
            [
                "Ro\u017embersk\u00fd \u0159\u00e1d lebky. \u010clenov\u00e9 \u0159\u00e1du nosili na hrudi odznak v podob\u011b zlat\u00e9 lidsk\u00e9 lebky s lunetou, v\u00e1\u017e\u00edc\u00ed osm duk\u00e1t\u016f (tedy 27 gram\u016f). Autorem byl zlatn\u00edk Herzig van Bein. \u0158\u00e1dov\u00e1 hesla vybral Petr Vok z Ro\u017emberka, a to Memento Mori (lat., \u010desky \u201ePamatuj na smrt\u201c) a Cogita Aeternitatem (lat., \u010desky \u201eRozj\u00edmej o v\u011b\u010dnosti\u201c). Tato hesla napl\u0148ovala vlastn\u00ed podstatu a \u00fa\u010del \u0159\u00e1du, tedy neust\u00e1le pamatovat na to, \u017ee \u017eivot netrv\u00e1 v\u011b\u010dn\u011b.",
                15.682901918888092
            ],
            [
                "Ro\u017embersk\u00fd \u0159\u00e1d lebky. Ro\u017embersk\u00fd \u0159\u00e1d lebky byl zalo\u017een \u010desk\u00fdm \u0161lechticem Petrem Vokem z Ro\u017emberka b\u011bhem konce 16. stolet\u00ed. V r\u00e1mci tohoto \u0159\u00e1du sdru\u017eoval osoby ze sv\u00e9ho bl\u00edzk\u00e9ho okol\u00ed.",
                15.603181421756744
            ],
            [
                "Chrudimsk\u00fd kraj. Hrad Rychmburk byl postaven nejsp\u00ed\u0161e za\u010d\u00e1tkem 13. stolet\u00ed, majitelem byl tehdy uv\u00e1d\u011bn Tas z Pardubic a Star\u00e9. Roku 1297 z\u00edskal hrad Bene\u0161 z Vartemberka, po jeho smrti p\u0159evzal hrad jeho syn stejn\u00e9ho jm\u00e9na. Dal\u0161\u00ed Bene\u0161 hrad p\u0159estav\u011bl a roz\u0161\u00ed\u0159il o opevn\u011bn\u00e9 p\u0159ehrad\u00ed. Po jeho skonu hrad zd\u011bdili jeho brat\u0159i \u010cen\u011bk a Jan z Vartemberka, a tito hrad darovali \u0159\u00e1du johanit\u016f. V roce 1361 hrad z\u00edskal Vil\u00e9m Fla\u0161ka z Pardubic, vnuk Tas\u016fv. Jedn\u00edm z Vil\u00e9mov\u00fdch syn\u016f byl prvn\u00ed pra\u017esk\u00fd arcibiskup Arno\u0161t z Pardubic. V roce 1369 p\u0159ebral hrad syn Smil Fla\u0161ka z Pardubic, kter\u00fd byl t\u00e9\u017e b\u00e1sn\u00edkem a spisovatelem. V roce 1392 prodal panstv\u00ed Otovi Berkovi a Bo\u010dkovi z Kun\u0161t\u00e1tu a Pod\u011bbrad. V postupn\u00ed listin\u011b jsou vyjmenov\u00e1ny v\u0161echny osady panstv\u00ed a t\u0159i m\u011bste\u010dka: Hlinsko, Svratka a Skute\u010d. Pro mnoh\u00e9 obce je to prvn\u00ed p\u00edsemn\u00e1 zm\u00ednka v\u016fbec. V roce 1396 koupil Smil Fla\u0161ka panstv\u00ed zp\u011bt. Po jeho smrti v roce 1403 se majitelem hradu a panstv\u00ed stal jeho syn Arno\u0161t, jemu\u017e byli poru\u010dn\u00edky litomy\u0161lsk\u00fd biskup Jan \u017delezn\u00fd a Odolen z Lipnice.",
                15.072371542453766
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-84": {
        "query": "V jak\u00e9m roce prob\u011bhla bitva na B\u00edl\u00e9 ho\u0159e?",
        "results": [
            [
                "B\u00edl\u00e1 hora (Pra\u017esk\u00e1 plo\u0161ina). B\u00edl\u00e1 hora se nach\u00e1z\u00ed v katastr\u00e1ln\u00edch \u00fazem\u00edch b\u00fdval\u00e9 obce Vokovice p\u0159i\u010dlen\u011bn\u00e9 k Praze 1. ledna 1922 a b\u00fdval\u00e9 obce Ruzyn\u011b p\u0159i\u010dlen\u011bn\u00e9 1. \u010dervence 1960. N\u00e1vr\u0161\u00ed B\u00edl\u00e1 hora se t\u00e1hne od sv\u00e9ho vrcholu, kde je dnes pam\u00e1tn\u00edk bitvy na B\u00edl\u00e9 ho\u0159e, p\u0159es Mal\u00fd B\u0159evnov na z\u00e1pad\u011b, kde se st\u00e1\u010d\u00ed na sever k obo\u0159e Hv\u011bzda. Na travnat\u00e9m vrcholu n\u00e1vr\u0161\u00ed pouze s n\u011bkolika stromy je mal\u00fd pam\u00e1tn\u00edk bitvy na B\u00edl\u00e9 ho\u0159e v podob\u011b mohyly, kterou navr\u0161ila Sokolsk\u00e1 \u017eupa podb\u011blohorsk\u00e1 ke t\u0159\u00edst\u00e9mu v\u00fdro\u010d\u00ed bitvy v roce 1920, jak p\u0159ipom\u00edn\u00e1 n\u00e1pis na mohyle. Okolo vrcholu je z\u00e1stavba rodinn\u00fdmi domy a dal\u0161\u00ed m\u00edsto bez z\u00e1stavby je v \u010d\u00e1sti n\u00e1vr\u0161\u00ed s oborou Hv\u011bzda.",
                17.07088214159012
            ],
            [
                "B\u00edl\u00e1 hora (Pra\u017esk\u00e1 plo\u0161ina). B\u00edl\u00e1 hora (381 m n. m.) je n\u00e1vr\u0161\u00ed Pra\u017esk\u00e9 plo\u0161iny v severn\u00ed \u010d\u00e1sti pra\u017esk\u00e9 \u010dtvrti B\u00edl\u00e1 Hora. Vrchol B\u00edl\u00e9 hory byl od roku 1960 do roku 1974 nejvy\u0161\u0161\u00edm bodem Prahy. Kopec je m\u00edstem kon\u00e1n\u00ed Bitvy na B\u00edl\u00e9 ho\u0159e z obdob\u00ed t\u0159icetilet\u00e9 v\u00e1lky.",
                16.354272186756134
            ],
            [
                "Povst\u00e1n\u00ed Gabriela Betlena. Na rozd\u00edl od p\u0159edchoz\u00edho roku se vojenskopolitick\u00e1 situace zm\u011bnila. Betlenova vojska nedosahovala ji\u017e takov\u00fdch \u00fasp\u011bch\u016f jako v prvn\u00ed f\u00e1zi povst\u00e1n\u00ed. V prvn\u00ed polovin\u011b z\u00e1\u0159\u00ed 1620 se zmocnili povstale\u010dt\u00ed voj\u00e1ci Nitry a 10. \u0159\u00edjna odrazili \u00fatoky c\u00edsa\u0159sk\u00e9 arm\u00e1dy na Bratislavu, museli v\u0161ak vyklidit Trnavu a jejich vp\u00e1d do Rakouska skon\u010dil ne\u00fasp\u011bchem ji\u017e u Hainburgu. C\u00edsa\u0159sk\u00fd dv\u016fr se mohl po v\u00edt\u011bzn\u00e9 bitv\u011b na B\u00edl\u00e9 ho\u0159e (8. listopadu 1620) zam\u011b\u0159it na boje s povstalci. Betlen za\u010dal pomalu ztr\u00e1cet pozice na z\u00e1padn\u00edm Slovensku. P\u0159i\u010dinila se o to arm\u00e1da gener\u00e1la Buquoye, kter\u00fd p\u0159edt\u00edm bojoval v \u010cech\u00e1ch. Za\u010d\u00e1tkem kv\u011btna obsadila Bratislavu, Nitru a koncem m\u011bs\u00edce obl\u00e9hala Nov\u00e9 Z\u00e1mky. Za\u010d\u00e1tkem \u010dervna dal\u0161\u00ed \u010d\u00e1st c\u00edsa\u0159sk\u00e9 arm\u00e1dy pod veden\u00edm \u0160t\u011bp\u00e1na P\u00e1lffyho a Petra Koh\u00e1riho dob\u00fdvala st\u0159edn\u00ed Slovensko a zaujala \u00fazem\u00ed mezi Hronem a Ipelem s pevnostmi Fi\u013eakovo a Se\u010dany a m\u011bsty Krupina a Brezno. Betlen byl tehdy v Olomouci a jakmile se dozv\u011bd\u011bl o postupu c\u00edsa\u0159sk\u00e9 arm\u00e1dy, shrom\u00e1\u017edil vojsko, se kter\u00fdm p\u0159it\u00e1hl a\u017e k Rimavsk\u00e9 Sobot\u011b. Vojsko \u0160t\u011bp\u00e1na P\u00e1lffyho se st\u00e1hlo a\u017e k Zvolenu a v bitv\u011b u Jaln\u00e9 2. a 3. \u010dervence 1621 utrp\u011blo por\u00e1\u017eku. Betlen m\u011bl znovu otev\u0159enou cestu na z\u00e1padn\u00ed Slovensko, kter\u00e9 ovl\u00e1dal Buquoy, jen\u017e obl\u00e9hal v t\u00e9 dob\u011b pevnost Nov\u00e9 Z\u00e1mky. 10. \u010dervence 1621 p\u0159it\u00e1hli povstalci k pevnosti a v bitv\u011b porazili c\u00edsa\u0159skou arm\u00e1du, s\u00e1m Buquoy zahynul. Betlen se tak znovu mohl zmocnit Trnavy a ke konci roku i Nitry. Povstalci se dostali i na \u00fazem\u00ed Moravy.",
                16.098648130893707
            ],
            [
                "Zh\u016f\u0159\u00ed (\u010cachrov). Dne 5.\u00a0kv\u011btna 1945 se obec stala d\u011bji\u0161t\u011bm boj\u016f mezi postupuj\u00edc\u00edmi americk\u00fdmi jednotkami 90. p\u011b\u0161\u00ed divize a br\u00e1n\u00edc\u00edmi se n\u011bmeck\u00fdmi okupanty, zejm\u00e9na d\u016fstojnick\u00fdmi kadety a p\u0159\u00edslu\u0161n\u00edky Hitlerjugend, p\u0159i kter\u00fdch padlo 10 americk\u00fdch voj\u00e1k\u016f v n\u011bmeck\u00e9 l\u00e9\u010dce a 24 n\u011bmeck\u00fdch voj\u00e1k\u016f v n\u00e1sledn\u00fdch boj\u00edch.",
                15.980671226978302
            ],
            [
                "Protihabsbursk\u00e1 stavovsk\u00e1 povst\u00e1n\u00ed v Uhr\u00e1ch. Na sn\u011bmu v Bratislav\u011b (leden 1620) byla schv\u00e1lena \u201ekonfederace\u201c s \u010desk\u00fdmi stavy a na dal\u0161\u00edm sn\u011bmu v Bansk\u00e9 Bystrici (srpen 1620) zvolily stavy Gabriela Bethlena za uhersk\u00e9ho kr\u00e1le. Po por\u00e1\u017ece \u010desk\u00e9ho povst\u00e1n\u00ed na B\u00edl\u00e9 ho\u0159e (8. listopad 1620) nastal obrat i v Betlenovom povst\u00e1n\u00ed. B\u011bhem ofenz\u00edvy roku 1621 se c\u00edsa\u0159sk\u00fdm vojsk\u016fm poda\u0159ilo dob\u00fdt Bratislavu, Nitru a dal\u0161\u00ed m\u011bsta. Gabriel Bethlen proto uzav\u0159el 31. prosince 1621 s c\u00edsa\u0159em m\u00edr v Mikulov\u011b. Vzdal se dobyt\u00e9ho \u00fazem\u00ed a titulu uhersk\u00e9ho kr\u00e1le. Uhersk\u00fdm stav\u016fm potvrdil Ferdinand II. pr\u00e1va a privilegia sl\u00edben\u00e1 V\u00edde\u0148sk\u00fdm m\u00edrem.",
                15.74878054857254
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-85": {
        "query": "Jak se naz\u00fdv\u00e1 divadlo, kter\u00e9 zalo\u017eil \u0160litr, Such\u00fd a Havl\u00edk?",
        "results": [
            [
                "Divadlo Dada. Divadlo Dada zaniklo po\u010d\u00e1tkem \u010dervna 1928. V z\u00e1v\u011bru roku 1928 p\u0159ipravoval Ji\u0159\u00ed Frejka vytvo\u0159en\u00ed avantgardn\u00edho divadeln\u00edho studia, kter\u00e9 m\u011blo zah\u00e1jit \u010dinnost je\u0161t\u011b do konce roku 1928. Studio m\u011blo s\u00eddlit v Mozarteu. Ze z\u00e1m\u011bru v\u0161ak se\u0161lo a Frejka nakonec zalo\u017eil po\u010d\u00e1tkem roku 1929 Modern\u00ed studio (divadlo). V programu tohoto divadla uvedl Ji\u0159\u00ed Frejka, \u017ee \u201eModern\u00ed studio je svobodnou a z\u00e1sadn\u011b nepolitickou tribunou mlad\u00e9ho \u010desk\u00e9ho divadeln\u00edho um\u011bn\u00ed\u201c. Um\u011bleck\u00fdm \u0161\u00e9fem divadla se stal Ji\u0159\u00ed Frejka, dramaturgem hudby a voicebandu E. F. Burian. Prvn\u00ed p\u0159edstaven\u00ed se konalo dne 10. \u00fanora 1929 v Um\u011bleck\u00e9 besed\u011b v Praze, byla j\u00edm st\u0159edov\u011bk\u00e1 fra\u0161ka Hanse Sachse O mu\u017ei, kter\u00fd vysed\u00e1val telata, d\u0159\u00edve uveden\u00e1 i v divadle Dada,.",
                16.01963347196579
            ],
            [
                "Na Chatk\u00e1ch. Z\u00e1sluhou hejnick\u00e9ho \u201eSpolku pro pozdvi\u017een\u00ed cizineck\u00e9ho ruchu\u201c bylo na kopci v\u00a0letech 1913 a\u017e 1914 vybudov\u00e1no lesn\u00ed divadlo o\u00a0kapacit\u011b hledi\u0161t\u011b dosahuj\u00edc\u00ed dvou tis\u00edc div\u00e1k\u016f. Na zahajovac\u00ed p\u0159edstaven\u00ed (hru S\u00edla v\u00edry sehranou ko\u010dovnou spole\u010dnost\u00ed J.\u00a0Hubera), kter\u00e9 se konalo v\u00a0ned\u011bli 7.\u00a0\u010dervna 1914, se p\u0159i\u0161lo pod\u00edvat na tis\u00edc n\u00e1v\u0161t\u011bvn\u00edk\u016f. Posl\u00e9ze zde vystupovali s\u00a0Ibsenov\u00fdmi hrami tak\u00e9 \u010dlenov\u00e9 divadla z\u00a0Liberce. Vedle dramat se v\u00a0divadle hr\u00e1ly t\u00e9\u017e operety, a jednotliv\u00e1 p\u0159edstaven\u00ed byla mezi n\u00e1v\u0161t\u011bvn\u00edky obl\u00edben\u00e1.",
                15.91693240404129
            ],
            [
                "Um\u011bleck\u00e9 studio (divadlo). Re\u017eis\u00e9r Vladim\u00edr Gamza zalo\u017eil toto avantgardn\u00ed studio v roce 1926 a shrom\u00e1\u017edil osmi\u010dlenn\u00fd divadeln\u00ed soubor. P\u0159i provozov\u00e1n\u00ed divadla vyu\u017eil sv\u00fdch zku\u0161enosti z kr\u00e1tk\u00e9ho p\u016fsoben\u00ed v Divadle na Vinohradech, v brn\u011bnsk\u00e9m N\u00e1rodn\u00edm divadle a z putovn\u00ed divadeln\u00ed spole\u010dnosti \u010cesk\u00e9 studio (zalo\u017eena v Brn\u011b v roce 1924 Gamzou a Josefem Bezd\u00ed\u010dkem pod patronac\u00ed Ji\u0159\u00edho Mahena, zaniklo v roce 1925). Pro Um\u011bleck\u00e9 studio pronajal Gamza Um\u011bleckou besedu na Mal\u00e9 stran\u011b v Praze a divadlo zah\u00e1jilo \u010dinnost premi\u00e9rou hry D\u011btsk\u00fd karneval dne 13. \u0159\u00edjna 1926.",
                15.894543588161469
            ],
            [
                "D\u011bdrasbor. D\u011bdrasbor (D\u011blnick\u00fd dramatick\u00fd sbor) bylo ochotnick\u00e9 prolet\u00e1\u0159sk\u00e9 divadlo, jeho\u017e kolektiv byl slo\u017een\u00fd z \u010dlen\u016f divadel Svazu DDO\u010c (D\u011blnick\u00e9 divadeln\u00ed ochotnictvo \u010desk\u00e9) a ml\u00e1de\u017ee. Soubor byl zalo\u017een v z\u00e1v\u011bru roku 1920 .",
                15.580868303775787
            ],
            [
                "Opera N\u00e1rodn\u00edho divadla. V roce 1799 p\u0159e\u0161lo Nosticovo divadlo do rukou \u010desk\u00fdch stav\u016f a bylo p\u0159ejmenov\u00e1no na Stavovsk\u00e9 divadlo. V roce 1826 zde m\u011bla premi\u00e9ru prvn\u00ed \u010desk\u00e1 opera Dr\u00e1ten\u00edk, kterou napsal Franti\u0161ek \u0160kroupa.\u00a0 Pr\u00e1v\u011b on se zaslou\u017eil i o uveden\u00ed mnoha dal\u0161\u00edch oper, v\u010detn\u011b oper od Richarda Wagnera. V roce 1854 prob\u011bhlo p\u0159edstaven\u00ed Tannh\u00e4user a v roce 1856 Lohengrin a Bludn\u00fd Holan\u010fan.",
                15.524445354938507
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-86": {
        "query": "U soutoku jak\u00fdch dvou \u0159ek le\u017e\u00ed hrad Zv\u00edkov?",
        "results": [
            [
                "Zaje\u010d\u00ed potok (p\u0159\u00edtok Sm\u011bd\u00e9). Zaje\u010d\u00ed potok je vodote\u010d tekouc\u00ed na severu \u010cesk\u00e9 republiky, ve Fr\u00fddlantsk\u00e9m v\u00fdb\u011b\u017eku Libereck\u00e9ho kraje. Pramen\u00ed na severn\u00edm \u00fabo\u010d\u00ed Pta\u010d\u00edho vrchu (406\u00a0m\u00a0n.\u00a0m.) ve vzd\u00e1lenosti asi 3,5\u00a0kilometru jihoz\u00e1padn\u011b od Fr\u00fddlantu. Odtud te\u010de severoz\u00e1padn\u00edm sm\u011brem, a\u017e dos\u00e1hne t\u011blesa b\u00fdval\u00e9 \u00fazkorozchodn\u00e9 \u017eelezni\u010dn\u00ed trat\u011b z\u00a0Fr\u00fddlantu do He\u0159manic. P\u0159ed n\u00edm se st\u00e1\u010d\u00ed k\u00a0severov\u00fdchodu, podch\u00e1z\u00ed tuto tra\u0165 a sm\u011b\u0159uje sv\u016fj tok st\u00e1le severov\u00fdchodn\u00edm sm\u011brem, a\u017e dos\u00e1hne silnice III/03511. Pod mostkem pobl\u00ed\u017e pr\u016fmyslov\u00e9ho z\u00e1vodu spole\u010dnosti Rasl a syn, kter\u00e1 se nach\u00e1z\u00ed na z\u00e1padn\u00ed stran\u011b m\u011bsta Fr\u00fddlantu, silnici podch\u00e1z\u00ed a vt\u00e9k\u00e1 do vodn\u00ed n\u00e1dr\u017ee nach\u00e1zej\u00edc\u00ed se severn\u011b od zm\u00edn\u011bn\u00e9ho z\u00e1vodu. Na v\u00fdchodn\u00ed stran\u011b n\u00e1dr\u017ee z\u00a0n\u00ed op\u011bt vyt\u00e9k\u00e1 a po t\u0159ech stech metrech toku severov\u00fdchodn\u00edm sm\u011brem se levostrann\u011b vl\u00e9v\u00e1 do \u0159eky Sm\u011bd\u00e9.",
                15.527471482753754
            ],
            [
                "Pa\u0161tina Z\u00e1vada. Obec se nach\u00e1z\u00ed v S\u00fa\u013eovsk\u00fdch vr\u0161\u00edch, v \u00fadol\u00ed Z\u00e1vadsk\u00e9ho potoka, asi 12 km z\u00e1padn\u011b od \u017diliny. V bl\u00edzkosti se nach\u00e1z\u00ed CHKO Str\u00e1\u017eovsk\u00e9 vrchy a severn\u00ed v\u00fdb\u011b\u017eky S\u00fa\u013eovsk\u00fdch skal, kter\u00e9 vytv\u00e1\u0159\u00ed jedine\u010dnou siluetu Hri\u010dovsk\u00e9ho hradu.",
                15.47882491350174
            ],
            [
                "Zlenice (hrad). Zlenice (lidov\u011b t\u00e9\u017e Hl\u00e1ska u\u00a0Senohrab) jsou z\u0159\u00edcenina hradu nad soutokem potoka Mnichovky s\u00a0\u0159ekou S\u00e1zavou ji\u017en\u011b od obce Senohraby v\u00a0okrese Praha-v\u00fdchod. Jeho zbytky jsou chr\u00e1n\u011bny jako kulturn\u00ed pam\u00e1tka \u010cesk\u00e9 republiky.",
                15.231436431407928
            ],
            [
                "Ni\u017ebor (z\u00e1mek). Dvoud\u00edln\u00fd hrad byl postaven na klesaj\u00edc\u00ed ostro\u017en\u011b nad soutokem Berounky a Habrov\u00e9ho potoka. Vzhledem k\u00a0v\u011bt\u0161\u00edmu po\u010dtu ikonograficky dolo\u017een\u00fdch v\u011b\u017e\u00ed z\u0159ejm\u011b pat\u0159il k\u00a0nepochopen\u00fdm uk\u00e1zk\u00e1m hrad\u016f kastelov\u00e9ho typu, proto\u017ee flankovac\u00ed mo\u017enosti v\u011b\u017e\u00ed byly velmi omezen\u00e9.",
                15.14454334974289
            ],
            [
                "Levousy (hradi\u0161t\u011b). Hradi\u0161t\u011b Levousy je ran\u011b st\u0159edov\u011bk\u00e9 a snad i prav\u011bk\u00e9 hradi\u0161t\u011b ji\u017en\u011b od obce K\u0159es\u00edn v\u00a0okrese Litom\u011b\u0159ice. Nach\u00e1z\u00ed se v\u00a0poloh\u00e1ch Na \u0160anc\u00edch a\u00a0Na Hradb\u00e1ch na ploch\u00e9 ostro\u017en\u011b na prav\u00e9m b\u0159ehu \u0159eky Oh\u0159e.",
                15.099683701992035
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-87": {
        "query": "Kdo je autorem humoristick\u00e9ho rom\u00e1nu Saturnin?",
        "results": [
            [
                "PBtisk. Celon\u00e1rodn\u00ed anketa Kniha m\u00e9ho srdce 2010 \u2013 za v\u00edt\u011bznou knihu Saturnin, Nakladatelstv\u00ed \u0160ulc \u2013 \u0160varc, s.r.o.",
                15.38662725687027
            ],
            [
                "Tachmasib let\u00ed k Saturnu. Tachmasib let\u00ed k Saturnu je n\u00e1zev \u010desk\u00e9ho vyd\u00e1n\u00ed v\u011bdeckofantastick\u00e9ho rom\u00e1nu  rusk\u00fdch sov\u011btsk\u00fdch spisovatel\u016f bratr\u016f Strugack\u00fdch \u0421\u0442\u0430\u0436\u0451\u0440\u044b z roku 1962. Rusk\u00fd n\u00e1zev znamen\u00e1 Praktikanti nebo St\u00e1\u017eist\u00e9. Jde o t\u0159et\u00ed d\u00edl tzv. Bykovovsk\u00e9 trilogie pojmenovan\u00e9 podle jej\u00edho hlavn\u00edho hrdiny, geologa a meziplanet\u00e1rn\u00edho letce Alexeje Petrovi\u010de Bykova. Prvn\u00ed d\u00edlem trilogie je Planeta nachov\u00fdch mra\u010den (1959, \u0421\u0442\u0440\u0430\u043d\u0430 \u0431\u0430\u0433\u0440\u043e\u0432\u044b\u0445 \u0442\u0443\u0447) a druh\u00fdm Cesta na Amalteu 1960, \u041f\u0443\u0442\u044c \u043d\u0430 \u0410\u043c\u0430\u043b\u044c\u0442\u0435\u044e).",
                15.385460197925568
            ],
            [
                "Joseph Rouletabille. \u010cesk\u00fd spisovatel Ji\u0159\u00ed Mahen (vlastn\u00edm jm\u00e9nem Anton\u00edn Van\u010dura) napsal pod pseudonymem Joe Smetana parodii Rouletabille v \u010cech\u00e1ch aneb Sebran\u00e9 spisy Flori\u00e1na Kreuzmanna (1922). V t\u00e9to parodii p\u00e1tr\u00e1 Sherlock Holmes spole\u010dn\u011b Rouletabillem po ztracen\u00e9m fejetonu, posledn\u00edm, kter\u00fd chyb\u00ed do Sebran\u00fdch spis\u016f Flori\u00e1na Kreuzmanna.",
                15.07050496339798
            ],
            [
                "Hled\u00e1n\u00ed \u00faradku. Hled\u00e1n\u00ed \u00faradku, neboli dvac\u00e1t\u00fd sedm\u00fd teor\u00e9m etiky (1995, \u041f\u043e\u0438\u0441\u043a \u043f\u0440\u0435\u0434\u043d\u0430\u0437\u043d\u0430\u0447\u0435\u043d\u0438\u044f, \u0438\u043b\u0438 \u0414\u0432\u0430\u0434\u0446\u0430\u0442\u044c \u0441\u0435\u0434\u044c\u043c\u0430\u044f \u0442\u0435\u043e\u0440\u0435\u043c\u0430 \u044d\u0442\u0438\u043a\u0438) je v\u011bdeckofantastick\u00fd rom\u00e1n rusk\u00e9ho spisovatele Borise Strugack\u00e9ho, kter\u00fd napsal pod pseudonymem S. Vitickij (pod t\u00edmto pseudonymem za\u010dal Boris Strugackij publikovat po smrti sv\u00e9ho bratra roku 1991 na z\u00e1klad\u011b jejich vz\u00e1jemn\u00e9 dohody, \u017ee jm\u00e9no Brat\u0159i Struga\u010dt\u00ed se nebude po smrti jednoho z nich d\u00e1le pou\u017e\u00edvat).",
                15.06163889169693
            ],
            [
                "Druh\u00e1 invaze Mar\u0165an\u016f. Druh\u00e1 invaze Mar\u0165an\u016f (1967, \u0412\u0442\u043e\u0440\u043e\u0435 \u043d\u0430\u0448\u0435\u0441\u0442\u0432\u0438\u0435 \u043c\u0430\u0440\u0441\u0438\u0430\u043d) je v\u011bdeckofantastick\u00e1 pov\u00eddka rusk\u00fdch sov\u011btsk\u00fdch spisovatel\u016f bratr\u016f Strugack\u00fdch. Jde o jedno z jejich nejkontroverzn\u011bj\u0161\u00edch d\u011bl, proto\u017ee jde p\u0159edev\u0161\u00edm o satiru, ve kter\u00e9 se s lehk\u00fdm humorem vykresluje psychologie lidsk\u00e9 p\u0159izp\u016fsobivosti. Samotn\u00ed Mar\u0165an\u00e9 v pov\u00eddce v\u016fbec nevystupuj\u00ed. N\u00e1zev pov\u00eddky odkazuje na d\u00edlo H. G. Wellse V\u00e1lka sv\u011bt\u016f a jej\u00ed podtitul Den\u00edk poctiv\u011b sm\u00fd\u0161lej\u00edc\u00edho ob\u010dana (\u0417\u0430\u043f\u0438\u0441\u043a\u0438 \u0437\u0434\u0440\u0430\u0432\u043e\u043c\u044b\u0441\u043b\u044f\u0449\u0435\u0433\u043e) k p\u0159\u00edb\u011bhu N. V. Gogola Bl\u00e1znovy z\u00e1pisky (\u0417\u0430\u043f\u0438\u0441\u043a\u0438 \u0441\u0443\u043c\u0430\u0441\u0448\u0435\u0434\u0448\u0435\u0433\u043e).",
                15.012582123279572
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-88": {
        "query": "Jak se naz\u00fdv\u00e1 nejstar\u0161\u00ed pra\u017esk\u00e9 n\u00e1dra\u017e\u00ed, kter\u00e9 se nach\u00e1z\u00ed na Hybernsk\u00e9 ulici?",
        "results": [
            [
                "Praha-Dejvice (n\u00e1dra\u017e\u00ed). Jedn\u00e1 se o nejstar\u0161\u00ed pra\u017esk\u00e9 n\u00e1dra\u017e\u00ed. P\u016fvodn\u011b zde za\u010d\u00ednala n\u00e1kladn\u00ed L\u00e1nsk\u00e1 kon\u011bsp\u0159e\u017eka, kter\u00e1 od r. 1830 slou\u017eila zejm\u00e9na pro dopravu d\u0159eva z K\u0159ivokl\u00e1tsk\u00fdch les\u016f. Stanice byla um\u00edst\u011bna vn\u011b m\u011bsta u k\u0159i\u017eovatky cest za P\u00edseckou br\u00e1nou, nedostate\u010dn\u00e9 dopravn\u00ed spojen\u00ed t\u00e9to lokality s\u00a0centrem m\u011bsta vy\u0159e\u0161ila tehdy zbudovan\u00e1 Chotkova silnice. Z doby vzniku n\u00e1dra\u017e\u00ed, z r. 1831, poch\u00e1z\u00ed i p\u016fvodn\u00ed n\u00e1dra\u017en\u00ed budova, kter\u00e1 v upraven\u00e9 podob\u011b dosud stoj\u00ed za koleji\u0161t\u011bm naproti sou\u010dasn\u00e9 budov\u011b.",
                17.352155029773712
            ],
            [
                "Harfa (Praha). \u017delezni\u010dn\u00ed tra\u0165 tudy vede od roku 1845, v t\u00e9 dob\u011b v\u0161ak prvn\u00ed stanic\u00ed po pra\u017esk\u00e9m n\u00e1dra\u017e\u00ed (dne\u0161n\u00edm Masarykov\u011b) byly a\u017e B\u011bchovice. Libe\u0148sk\u00e9 n\u00e1dra\u017e\u00ed vzniklo a\u017e roku 1877, budovu m\u011blo pobl\u00ed\u017e dne\u0161n\u00ed tramvajov\u00e9 zast\u00e1vky Multiar\u00e9na Praha, p\u016fvodn\u011b neslo jen n\u00e1zev Libe\u0148, pozd\u011bji Libe\u0148 st\u00e1tn\u00ed n\u00e1dra\u017e\u00ed. od roku 1923 Libe\u0148 horn\u00ed n\u00e1dra\u017e\u00ed, od roku 1941 Praha-Libe\u0148 horn\u00ed n\u00e1dra\u017e\u00ed. Nov\u00e1 budova stanice Praha-Libe\u0148 horn\u00ed n\u00e1dra\u017e\u00ed byla uvedena do provozu roku 1978, \u010d\u00edm\u017e se osobn\u00ed \u010d\u00e1st tohoto n\u00e1dra\u017e\u00ed p\u0159esunula z Libn\u011b do Vyso\u010dan, roku 1985 bylo n\u00e1dra\u017e\u00ed p\u0159ejmenov\u00e1no na Praha-Libe\u0148.",
                16.156202018260956
            ],
            [
                "Praha-\u0158eporyje (n\u00e1dra\u017e\u00ed). Praha-\u0158eporyje je \u017eelezni\u010dn\u00ed stanice na \u017eelezni\u010dn\u00ed trati Praha - Rudn\u00e1 u Prahy - Beroun a jedn\u00e1 se o posledn\u00ed (z opa\u010dn\u00e9 strany prvn\u00ed) pra\u017eskou zast\u00e1vku t\u00e9to trat\u011b. V\u00fdpravn\u00ed budova se nach\u00e1z\u00ed v Praze v \u0158eporyj\u00edch na adrese Muzikova 95/15, 10,3 km od Sm\u00edchovsk\u00e9ho n\u00e1dra\u017e\u00ed. N\u00e1dra\u017en\u00ed budova poch\u00e1z\u00ed z roku 1878. N\u00e1zev byl p\u016fvodn\u011b \u0158eporyje-Zbuzany, pozd\u011bji pouze \u0158eporyje, dne\u0161n\u00ed jm\u00e9no se pou\u017e\u00edv\u00e1 od roku 1976.",
                15.83224219083786
            ],
            [
                "Pekingsk\u00e9 n\u00e1dra\u017e\u00ed. Pekingsk\u00e9 \u017eelezni\u010dn\u00ed n\u00e1dra\u017e\u00ed () nebo kr\u00e1tce Pekingsk\u00e9 n\u00e1dra\u017e\u00ed () je \u017eelezni\u010dn\u00ed stanice v centru Pekingu, hlavn\u00edho m\u011bsta \u010c\u00ednsk\u00e9 lidov\u00e9 republiky. Nach\u00e1z\u00ed se ve v\u00fdchodn\u00ed \u010d\u00e1sti m\u011bstsk\u00e9ho obvodu Tung-\u010dcheng a jako jedin\u00e1 le\u017e\u00ed v historick\u00e9 \u010d\u00e1sti m\u011bsta, jak ji d\u0159\u00edve vymezovaly m\u011bstsk\u00e9 hradby i jak ji dnes vymezuje druh\u00fd m\u011bstsk\u00fd okruh. Krom\u011b stanice pro mezim\u011bstskou \u017eelezni\u010dn\u00ed p\u0159epravu se jedn\u00e1 i o stanici na lince 2 pekingsk\u00e9ho metra.",
                15.329762399196625
            ],
            [
                "Pekingsk\u00e9 severn\u00ed n\u00e1dra\u017e\u00ed. Pekingsk\u00e9 severn\u00ed n\u00e1dra\u017e\u00ed () d\u0159\u00edve zn\u00e1m\u00e9 jako n\u00e1dra\u017e\u00ed Si-\u010d\u2019-men () je \u017eelezni\u010dn\u00ed stanice v Pekingu, hlavn\u00edm m\u011bst\u011b \u010c\u00ednsk\u00e9 lidov\u00e9 republiky. Nach\u00e1z\u00ed se na vn\u011bj\u0161\u00ed stran\u011b severoz\u00e1padn\u00edho rohu druh\u00e9ho m\u011bstsk\u00e9ho okruhu na kraji obvodu Si-\u010dcheng a jedn\u00e1 se o hlavovou stanici. Pat\u0159\u00ed mezi star\u0161\u00ed pekingsk\u00e1 n\u00e1dra\u017e\u00ed, nebo\u0165 bylo postaveno u\u017e v roce 1905 jako v\u00fdchoz\u00ed stanice na trati do \u010cang-\u0165ia-kchou, kter\u00e1 byla pozd\u011bji prodlou\u017eena a dnes vede a\u017e do Pao-tchou ve Vnit\u0159n\u00edm Mongolsku. Krom\u011b d\u00e1lkov\u00fdch vlak\u016f sm\u011brem na sever a severoz\u00e1pad slou\u017e\u00ed tak\u00e9 jako kone\u010dn\u00e1 stanice linky S2 pekingsk\u00e9 p\u0159\u00edm\u011bstsk\u00e9 \u017eeleznice.",
                15.297496497631073
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-89": {
        "query": "Na soutoku jak\u00fdch \u0159ek le\u017e\u00ed Karlovy Vary?",
        "results": [
            [
                "Dobrovodsk\u00fd potok. Dobrovodsk\u00fd potok, stejn\u011b jako Vr\u00e1teck\u00fd potok, p\u016fvodn\u011b \u00fastil do p\u0159irozen\u00e9ho bo\u010dn\u00edho ramene Mal\u0161e, kter\u00e9 bylo v roce 1265 p\u0159i zalo\u017een\u00ed kr\u00e1lovsk\u00e9ho m\u011bsta upraveno na Ml\u00fdnskou stoku. Oba potoky tak tekly a\u017e k centru \u010cesk\u00fdch Bud\u011bjovic a v\u017edy b\u00fdvaly p\u0159\u00ed\u010dinou n\u00e1hl\u00fdch z\u00e1plav na v\u00fdchodn\u00edm okraji m\u011bsta. Na konci 19. stolet\u00ed m\u011bstsk\u00e1 spr\u00e1va provedla z tohoto d\u016fvodu rozs\u00e1hl\u00e9 vodohospod\u00e1\u0159sk\u00e9 \u00fapravy t\u011bchto potok\u016f, p\u0159i nich\u017e do\u0161lo k odklon\u011bn\u00ed obou potok\u016f z centra m\u011bsta a k v\u00fdstavb\u011b dvou reten\u010dn\u00edch n\u00e1dr\u017e\u00ed. Syst\u00e9m je dosud funk\u010dn\u00ed technickou pam\u00e1tkou. Postupovalo se podle projektu pra\u017esk\u00e9ho in\u017een\u00fdra Rudolfa von Brechlera z roku 1892. Samotn\u00e9 regula\u010dn\u00ed pr\u00e1ce prov\u00e1d\u011bly firmy Bohdana Francka a Josefa Pillmanna v letech 1897\u20131898. Dobrovodsk\u00fd potok byl v Such\u00e9m Vrbn\u00e9m ze z\u00e1padn\u00edho sm\u011bru odklon\u011bn na sever do um\u011ble vyhlouben\u00e9ho koryta v dne\u0161n\u00ed Vodn\u00ed ulici, tento \u00fasek je ozna\u010dovan\u00fd jako Dobrovodsk\u00e1 stoka a vede a\u017e k \u010cesk\u00e9mu Vrbn\u00e9mu, kde \u00fast\u00ed do Vltavy. Vr\u00e1teck\u00fd potok byl do t\u00e9to stoky napojen a stal se z n\u011bj p\u0159\u00edtok Dobrovodsk\u00e9ho potoka. Na horn\u00edm toku Dobrovodsk\u00e9ho potoka mezi Dobrou Vodou a T\u0159ebotovicemi v \u00fadol\u00ed zvan\u00e9m \u010cesk\u00e9 \u0160v\u00fdcarsko byla z\u00e1rove\u0148 postavena reten\u010dn\u00ed p\u0159ehradn\u00ed n\u00e1dr\u017e.",
                15.451910614967346
            ],
            [
                "Vajnory. Hlavn\u00ed hydrologick\u00e1 s\u00ed\u0165 pat\u0159\u00ed do povod\u00ed \u0160\u00farsk\u00e9ho kan\u00e1lu, kter\u00fd byl um\u011ble vybudov\u00e1n b\u011bhem 2. sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky. Do tohoto toku se vl\u00e9vaj\u00ed Ra\u010d\u00ed potok, Ra\u010diansk\u00fd potok, Vajnorsk\u00fd potok, Kratina a Struha. Vajnory jsou typick\u00e9 velmi vysokou hladinou podzemn\u00ed vody. Podzemn\u00ed vody jsou dotov\u00e1ny vodami z Mal\u00fdch Karpat. Dominantn\u00ed sm\u011br proud\u011bn\u00ed je SZ \u2013 JV. Jejich hladina je ovlivn\u011bna i zp\u011btn\u00fdm vzdut\u00edm vod v \u0159ece Dunaj.",
                15.018561720848083
            ],
            [
                "Kowary. Kowary le\u017e\u00ed na \u00fapat\u00ed Krkono\u0161 a Janovick\u00e9ho rudoho\u0159\u00ed, v jihov\u00fdchodn\u00ed \u010d\u00e1sti Jelenohorsk\u00e9 kotliny. M\u011bstem prot\u00e9k\u00e1 potok Jedlica. Katastr obce m\u00e1 r\u016fznorod\u00fd reli\u00e9f (420 \u2013 1280 m n. m.), co\u017e zna\u010d\u00ed rozmanit\u00e9 klimatick\u00e9 podm\u00ednky. Na jihoz\u00e1pad\u011b katastru obec hrani\u010d\u00ed s \u010ceskou republikou. Hranice vede pr\u016fsmykem Okraj p\u0159es Kowarsk\u00fd h\u0159bet na horu Tabule (polsky Skalny St\u00f3\u0142). Kowary le\u017e\u00ed na trase Sudetsk\u00e9 v\u011btve Svatojakubsk\u00e9 poutn\u00ed cesty (polsky Sudecka Droga \u015bw. Jakuba).",
                14.780771136283875
            ],
            [
                "Mozartovy sady. Mozartovy sady (Mozart\u016fv park) se nach\u00e1zej\u00ed v Karlov\u00fdch Varech ve svahu nedaleko h\u0159bitovn\u00edho kostela svat\u00e9ho Ond\u0159eje. Jsou ohrani\u010deny ulicemi Ond\u0159ejsk\u00e1, Bezru\u010dova a I. P. Pavlova. T\u00e1hnou se od baz\u00e9nu hotelu Thermal po kostel svat\u00e9ho Ond\u0159eje. Mozartovy sady zde byly zalo\u017eeny v roce 1911 a pojmenov\u00e1ny po Franzi Xaveru Wolfgangu Mozartovi, kter\u00fd zde byl roku 1844 poh\u0159ben.",
                14.662526369094849
            ],
            [
                "Karel Sou\u010dek (kaskad\u00e9r). Karel Sou\u010dek (19. dubna 1947 v \u010ceskoslovensku \u2013 20. ledna 1985 Houston, Texas) byl \u010desko-kanadsk\u00fd profesion\u00e1ln\u00ed kaskad\u00e9r, kter\u00fd v roce 1984 p\u0159ekonal uzav\u0159en\u00fd v sudu Niagarsk\u00e9 vodop\u00e1dy. \u017dil v Hamiltonu v provincii Ontario.",
                14.339661478996277
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-90": {
        "query": "Pod jak\u00fdm n\u00e1zvem byl zalo\u017een hokejov\u00fd klub HC Kometa Brno?",
        "results": [
            [
                "HC Sm\u00edchov 1913. HC Sm\u00edchov 1913 (cel\u00fdm n\u00e1zvem: Hockey Club Sm\u00edchov 1913) je \u010desk\u00fd klub ledn\u00edho hokeje, kter\u00fd s\u00eddl\u00ed v pra\u017esk\u00e9m Sm\u00edchov\u011b. Zalo\u017een byl v roce 1913 pod n\u00e1zvem SK Zbraslav. A-t\u00fdm zbraslavsk\u00e9ho hokeje byl obnoven v\u00a0roce 2012. Od sez\u00f3ny 2017/18 p\u016fsob\u00ed v Pra\u017esk\u00e9 krajsk\u00e9 lize, \u010dtvrt\u00e9 \u010desk\u00e9 nejvy\u0161\u0161\u00ed sout\u011b\u017ei ledn\u00edho hokeje. Klubov\u00e9 barvy jsou zlat\u00e1, b\u00edl\u00e1 a \u010dern\u00e1.",
                16.057655036449432
            ],
            [
                "HC Skute\u010d. HC Skute\u010d (cel\u00fdm n\u00e1zvem: Hockey Club Skute\u010d) je \u010desk\u00fd klub ledn\u00edho hokeje, kter\u00fd s\u00eddl\u00ed ve m\u011bst\u011b Skute\u010d v Pardubick\u00e9m kraji. Zalo\u017een byl v roce 1997 a pokra\u010duje v dlouholet\u00e9 tradice b\u00fdval\u00e9ho klubu SK Botas Skute\u010d. Sez\u00f3nu 2018/19 p\u016fsobil v Pardubick\u00e9 krajsk\u00e9 lize, \u010dtvrt\u00e9 \u010desk\u00e9 nejvy\u0161\u0161\u00ed sout\u011b\u017ei ledn\u00edho hokeje. Po ne\u00fasp\u011b\u0161n\u00e9 sez\u00f3n\u011b v t\u00e9to sout\u011b\u017ei se t\u00fdm musel odhl\u00e1sit ze sout\u011b\u017ee kv\u016fli rekonstrukci zimn\u00edho stadionu. Klubov\u00e9 barvy jsou modr\u00e1 a \u017elut\u00e1.",
                15.924916326999664
            ],
            [
                "Brusla\u0159sk\u00fd klub Hradec Kr\u00e1lov\u00e9. Hokejov\u00fd odd\u00edl v Brusla\u0159sk\u00e9m klubu Hradec Kr\u00e1lov\u00e9 byl ustaven v roce 1925. V roce 1926 klub vstupuje do \u010cSLH. V roce 1941 doch\u00e1z\u00ed k rozkolu a klub je rozd\u011blen na dv\u011b \u010d\u00e1sti. Hokejov\u00fd klub Brusla\u0159sk\u00fd klub hockey Hradec Kr\u00e1lov\u00e9 hraje mistrovsk\u00e1 utk\u00e1n\u00ed a\u017e do roku 1945, ve kter\u00e9m klub prakticky zanik\u00e1. Doch\u00e1z\u00ed k f\u00fazi s hokejovou Sl\u00e1vi\u00ed a vznik\u00e1 BK Hockey Slavia Hradec Kr\u00e1lov\u00e9.",
                15.581407010555267
            ],
            [
                "NAC Breda. Klub byl zalo\u017een 20. z\u00e1\u0159\u00ed 1912 slou\u010den\u00edm dvou klub\u016f: ADVENDO (Aangenaam Door Vermaak En Nuttig Door Ontspanning) a NOAD (Nooit Opgeven, Altijd Doorzetten). B\u011bhem sch\u016fzky z\u00e1stupc\u016f obou klub\u016f se atmosf\u00e9ra pon\u011bkud p\u0159iost\u0159ila, proto\u017ee NOAD navrhoval uchovat tento n\u00e1zev pro nov\u00fd klub (jako\u017eto zkratku NOad a ADvendo), co\u017e bylo pro ADVENDO nep\u0159ijateln\u00e9. Frans Konert navrhl kompromisn\u00ed \u0159e\u0161en\u00ed \u2013 n\u00e1zev NAC jako zkratku NOAD ADVENDO Combinatie, kter\u00e9 bylo p\u0159ijato. V roce 2003 pomohlo m\u011bsto Breda klubu z finan\u010dn\u00edch t\u011b\u017ekost\u00ed, kdy\u017e odkoupilo stadion. Klub jako projev vd\u011bku p\u0159idal n\u00e1zev m\u011bsta do sv\u00e9ho ofici\u00e1ln\u00edho n\u00e1zvu \u2013 NAC Breda. N\u00e1zev klubu se roz\u0161\u00ed\u0159il do Nooit Opgeven Altijd Doorzetten Aangenaam Door Vermaak En Nuttig Door Ontspanning Combinatie Breda, co\u017e je jeden z nejdel\u0161\u00edch n\u00e1zv\u016f klub\u016f na sv\u011bt\u011b.",
                15.525160729885101
            ],
            [
                "HC Stadion Cheb. HC Stadion Cheb (cel\u00fdm n\u00e1zvem: Hockey Club Stadion Cheb) je \u010desk\u00fd klub ledn\u00edho hokeje, kter\u00fd s\u00eddl\u00ed v Chebu v Karlovarsk\u00e9m kraji. Zalo\u017een byl v roce 1978 pod n\u00e1zvem TJ Stadion Cheb. Sv\u016fj sou\u010dasn\u00fd n\u00e1zev nese od roku 2008. Klubov\u00e9 barvy jsou modr\u00e1, b\u00edl\u00e1 a \u0161ed\u00e1.  Od sez\u00f3ny 2020/21 p\u016fsob\u00ed ve 2. lize, tedy ve t\u0159et\u00ed nejvy\u0161\u0161\u00ed sout\u011b\u017ei..",
                15.522587239742279
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-91": {
        "query": "Jak se naz\u00fdv\u00e1 nejstar\u0161\u00ed \u010desk\u00e1 kronika?",
        "results": [
            [
                "Martin Kuthen ze \u0160prinsberku. V jeho d\u00edle m\u00e1 zvl\u00e1\u0161tn\u00ed m\u00edsto skl\u00e1d\u00e1n\u00ed epigram\u016f, kde \u010dasto vystupuje proti sv\u00fdm (\u010detn\u00fdm) nep\u0159\u00e1tel\u016fm. I p\u0159es jeho pom\u011brn\u011b \u010detn\u00e9 spory je jeho hlavn\u00ed d\u00edlo Kronika o zalo\u017een\u00ed zem\u011b \u010cesk\u00e9 a prvn\u00edch obyvatel\u00edch zem\u011b (vyd\u00e1no 1539 v Praze) vcelku steriln\u00ed a vyh\u00fdb\u00e1 se v\u0161em sporn\u00fdm ot\u00e1zk\u00e1m n\u00e1bo\u017eensk\u00fdm. D\u00edlo m\u00e1 p\u0159edev\u0161\u00edm pozitivum, \u017ee si v n\u011bm autor jako prvn\u00ed pov\u0161iml, \u017ee slovansk\u00e9 os\u00eddlen\u00ed \u010desk\u00e9 zem\u011b nem\u016f\u017ee b\u00fdt p\u016fvodn\u00ed, dal\u0161\u00ed zvl\u00e1\u0161tnost\u00ed je, \u017ee Kuthen vyslovuje odv\u00e1\u017enou my\u0161lenku, \u017ee m\u011b\u0161\u0165an\u00e9 jsou starobylej\u0161\u00ed stav ne\u017e \u0161lechtick\u00fd. I p\u0159es svoji povrchnost, bylo d\u00edlo v m\u011b\u0161\u0165ansk\u00e9 vrstv\u011b obl\u00edben\u00e9, v roce 1585 si Kuthenovu kroniku vybral Daniel Adam z Veleslav\u00edna pro sv\u00e9 Kroniky dv\u011b o zalo\u017een\u00ed zem\u011b \u010desk\u00e9.",
                16.761142313480377
            ],
            [
                "Krom\u011b\u0159\u00ed\u017esk\u00fd sakrament\u00e1\u0159. Krom\u011b\u0159\u00ed\u017esk\u00fd sakrament\u00e1\u0159 (latinsky Sacramentarium Cremsiriense) pat\u0159\u00ed mezi nejstar\u0161\u00ed liturgick\u00e9 knihy dochovan\u00e9 v \u010desk\u00fdch zem\u00edch. Jeho prvn\u00ed t\u0159etina byla seps\u00e1na nejsp\u00ed\u0161 v prvn\u00ed polovin\u011b 9. stolet\u00ed, zbytek pak v jeho posledn\u00ed t\u0159etin\u011b nebo na za\u010d\u00e1tku 10. stolet\u00ed. Je ps\u00e1n karolinskou minuskulou a poch\u00e1z\u00ed z Francie, nejsp\u00ed\u0161 z reme\u0161sk\u00e9 arcidiec\u00e9ze. Manuskript, kter\u00fd byl do roku 1965 chybn\u011b pova\u017eov\u00e1n za pontifik\u00e1l (v literatu\u0159e uv\u00e1d\u011bn jako Pontificale Romanum), zakoupil ve druh\u00e9 polovin\u011b",
                16.496666610240936
            ],
            [
                "Kronika J\u00e1na z Turca. Kronika J\u00e1na z Turca nebo Uhersk\u00e1 kronika J\u00e1na z Turca nebo Kronika Uhr\u016f ( Chronica Hungarorum,  Kronika Jana z Turce) je kronika, kter\u00e1 vy\u0161la poprv\u00e9 20. b\u0159ezna 1488 v Brn\u011b, a jej\u00edm\u017e autorem byl prvn\u00ed zn\u00e1m\u00fd laick\u00fd spisovatel v Uhersku, J\u00e1n z Turca.",
                16.496302902698517
            ],
            [
                "J\u00e1n z Turca. Jeho Uhersk\u00e1 kronika je vrcholem dobov\u00e9 kronik\u00e1\u0159sk\u00e9 tvorby. V d\u00edle popisuje d\u011bjiny Uherska od p\u0159\u00edchodu Ma\u010far\u016f do Podunaj\u00ed a\u017e po obdob\u00ed vl\u00e1dy Maty\u00e1\u0161e Korv\u00edna, p\u0159i\u010dem\u017e \u010derp\u00e1 ze star\u0161\u00edch kronik (nap\u0159. Kronika Jana ze \u0160ari\u0161sk\u00fdch Sokoloviec), d\u011bl italsk\u00fdch humanist\u016f a dobov\u00e9 korespondence a listin. Nejde v\u0161ak o such\u00e9 pod\u00e1n\u00ed fakt\u016f, ale v\u00fdklad d\u011bjin se prol\u00edn\u00e1 s anekdotami, pov\u011bstmi a p\u0159irovn\u00e1n\u00edmi. V jeho kronice je tak\u00e9 poprv\u00e9 dolo\u017eeno pojmenov\u00e1n\u00ed \"Slov\u00e1k\" ve tvaru s koncovkou obsahuj\u00edc\u00ed dne\u0161n\u00ed -a-.",
                16.392777025699615
            ],
            [
                "Johannes Aventinus. K jedn\u00edm z nejv\u00fdznamn\u011bj\u0161\u00edch Aventinov\u00fdch d\u011bl pat\u0159\u00ed kronika Annales ducum Boiariae/Annales Boiorum resp. Bayerische Chronik (An\u00e1ly Bavor\u016f resp. Bavorsk\u00e1 kronika). Jde o sedmisvazkov\u00e9 d\u00edlo o d\u011bjin\u00e1ch Bavor\u016f do roku 1460. O hodnov\u011brnosti tohoto d\u00edla n\u011bkte\u0159\u00ed historici pochybuj\u00ed, nebo\u0165 vzniklo na z\u00e1klad\u011b pramen\u016f, z nich\u017e dnes n\u011bkolik neexistuje a mnoh\u00e9 v sou\u010dasnosti zn\u00e1me pouze na z\u00e1klad\u011b pozd\u011bj\u0161\u00edch odpis\u016f. Toto d\u00edlo m\u00e1 i pro slovenskou historiografii mimo\u0159\u00e1dn\u00fd v\u00fdznam. Jedna \u010d\u00e1st kroniky se v\u011bnuje bitv\u011b u Bratislavy (podrobnosti viz v \u010dl\u00e1nku).",
                16.385507881641388
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-92": {
        "query": "Podle jak\u00e9 pov\u011bsti byla pojmenov\u00e1na p\u0159\u00edrodn\u00ed rezervace Divok\u00e1 \u0160\u00e1rka?",
        "results": [
            [
                "Rambo (kniha). Autor poznamen\u00e1v\u00e1, \u017ee se inspiroval zku\u0161enostmi sv\u00fdch student\u016f, kte\u0159\u00ed bojovali ve Vietnamu. Dal\u0161\u00edm zdrojem inspirace byl rom\u00e1n Rogue Male (1939) britsk\u00e9ho mistra thrilleru Geoffreyho Householda. Jm\u00e9no protagonisty vzniklo podle odr\u016fdy jablek (Rambo), tato jablka Morrellova man\u017eelka donesla dom\u016f pr\u00e1v\u011b v dob\u011b, kdy hledal vhodn\u00e9 jm\u00e9no pro hlavn\u00edho hrdinu.",
                15.085030853748322
            ],
            [
                "Sarnen. Jm\u00e9no Sarnen je p\u0159edkeltsk\u00e9ho p\u016fvodu a obsahuje indogerm\u00e1nsk\u00fd ko\u0159en ser nebo sar s v\u00fdznamem \u201etekouc\u00ed voda\u201c. Podle toho byl Sarnen pravd\u011bpodobn\u011b os\u00eddlen ji\u017e na po\u010d\u00e1tku doby bronzov\u00e9, tedy v prvn\u00edch stolet\u00edch po roce 2000 p\u0159. n. l. Prvn\u00ed p\u00edsemn\u00e1 zm\u00ednka o Sarnenu poch\u00e1z\u00ed z darovac\u00ed listiny \u0161lechtice Recha kl\u00e1\u0161teru svat\u00e9ho Leodegara v Lucernu. Tam se n\u00e1zev m\u00edsta objevuje jako , k darov\u00e1n\u00ed do\u0161lo v bl\u00ed\u017ee neur\u010den\u00e9 dob\u011b mezi lety 825 a 909. V listin\u011b hrab\u011bte Ulricha Bohat\u00e9ho (Ulrich I.) z Lenzburgu z roku 1036 se m\u00edsto objevuje pod jm\u00e9nem  a ve star\u00e9m Sarnensk\u00e9m letopise jako .",
                14.790939152240753
            ],
            [
                "Jeskyn\u011b \u0160an-\u0165\u00fcan. D\u00e1vn\u00e1 legenda vypr\u00e1v\u00ed o tom, \u017ee jeskyn\u011b se jmenuje dle velmi schopn\u00e9ho a moudr\u00e9ho mu\u017ee jm\u00e9nem \u0160an-\u0165\u00fcan, kter\u00fd p\u0159ed 4-5 tis\u00edci lety v jeskyni \u017eil jako p\u0159\u00edslu\u0161n\u00edk m\u00edstn\u00edho primitivn\u00edho kmene. Byl zn\u00e1m\u00fd t\u00edm, \u017ee odm\u00edtl nab\u00eddku c\u00edsa\u0159e \u0160una p\u0159evz\u00edt jeho pravomoci a st\u00e1t se tak\u00e9 c\u00edsa\u0159em, proto\u017ee cht\u011bl \u017e\u00edt v klidu, m\u00edru a volnosti. Jeskyn\u011b je t\u00e9\u017e spojena s milostnou legendou o Liang \u0160an-povi a \u010cu Jing-tchaj, co\u017e je \u010d\u00ednsk\u00e1 obdoba p\u0159\u00edb\u011bhu Romea a Julie.",
                14.66466897726059
            ],
            [
                "Josef Luk\u00e1\u0161ek. Inspiraci ke psan\u00ed hledal r\u016fzn\u011b: v hasi\u010dsk\u00fdch a sokolsk\u00fdch sborn\u00edc\u00edch, v m\u00edstn\u00edch a rodinn\u00fdch kronik\u00e1ch, n\u00e1rodopisn\u00fdch v\u011bstn\u00edc\u00edch a poslouchal pov\u00edd\u00e1n\u00ed potomk\u016f pa\u0161er\u00e1k\u016f i obyvatel Orlick\u00fdch hor. Cel\u00fdm d\u011btstv\u00edm ho prov\u00e1zely poh\u00e1dky z \u00fast babi\u010dky a otce. Ti ho tak\u00e9 p\u0159ivedli k hled\u00e1n\u00ed a sepisov\u00e1n\u00ed poh\u00e1dek a poh\u00e1dkov\u00fdch p\u0159\u00edb\u011bh\u016f V\u00fdchodo\u010desk\u00e9ho kraje. Bl\u00edzk\u00e1 mu byla p\u0159edev\u0161\u00edm poh\u00e1dkov\u00e1 zem\u011b b\u00e1jn\u00e9 Ka\u010denky. Tato postava princezny p\u0159edstavuje v\u00fdznamnou postavu z oblasti Orlick\u00fdch hor, kde slou\u017e\u00ed jako protiv\u00e1ha ke Krakono\u0161ovi. Poprv\u00e9 se objevila v Babi\u010dce Bo\u017eeny N\u011bmcov\u00e9. V Luk\u00e1\u0161kov\u011b d\u00edle je princezna Kate\u0159ina hrdinkou, kter\u00e1 se sna\u017eila zachr\u00e1nit kr\u00e1lovstv\u00ed p\u0159ed pomstou ciz\u00edch panovn\u00edk\u016f a stala se vl\u00e1dkyn\u00ed Orlick\u00fdch hor.",
                14.544311344623566
            ],
            [
                "Nikk\u00f3-\u0160irane. Nikk\u00f3-\u0160irane () je \u0160t\u00edtov\u00e1 sopka, nach\u00e1zej\u00edc\u00ed se na japonsk\u00e9m ostrov\u011b Hon\u0161\u00fa, severoz\u00e1padn\u011b od jezera \u010c\u00fazend\u017ei (\u4e2d\u7985\u5bfa\u6e56) v n\u00e1rodn\u00edm parku Nikk\u00f3. Sopka je tvo\u0159ena p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b andezity, jej\u00ed vrchol je pokryt v\u00edce l\u00e1vov\u00fdmi d\u00f3my. P\u016fvodcem v\u0161ech historick\u00fdch erupc\u00ed je nejmlad\u0161\u00ed d\u00f3m \u0160iranesan.",
                14.45679885149002
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-93": {
        "query": "Kdo zahr\u00e1l postavu Sa\u0161i Ma\u0161lana ve filmu Pel\u00ed\u0161ky?",
        "results": [
            [
                "Prolet\u00e1\u0159i v\u0161ech zem\u00ed, spojte se!. Ve filmu Pel\u00ed\u0161ky (1999) postava b\u00fdval\u00e9ho prvorepublikov\u00e9ho voj\u00e1ka Krause (Ji\u0159\u00ed Kodet) vol\u00e1 z okna vulg\u00e1rn\u00ed parafr\u00e1zi:",
                16.121078610420227
            ],
            [
                "Jak vytrhnout velryb\u011b stoli\u010dku. Ve filmu se kr\u00e1tce objev\u00ed Stella Z\u00e1zvorkov\u00e1 v roli kostym\u00e9rky v z\u00e1kulis\u00ed divadla. Z\u00e1b\u011bry z divadeln\u00ed \u0161atny, postaven\u00e9 v ateli\u00e9ru, p\u0159i\u0161ly ale na \u0159adu a\u017e v z\u00e1v\u011bru nat\u00e1\u010den\u00ed. Mezi t\u00edm here\u010dka onemocn\u011bla ch\u0159ipkou, a Marie Poled\u0148\u00e1kov\u00e1 musela vzniklou situaci rychle \u0159e\u0161it, aby zbyte\u010dn\u011b neblokovala ateli\u00e9r pro nat\u00e1\u010den\u00ed dal\u0161\u00edho filmu. Proto ji pro zbytek filmu nahradila Marie Mare\u0161ov\u00e1. V t\u00e9 dob\u011b u\u017e byly hotov\u00e9 ru\u010dn\u011b malovan\u00e9 \u00favodn\u00ed a z\u00e1v\u011bre\u010dn\u00e9 titulky filmu a re\u017eis\u00e9rka nem\u011bla mo\u017enost narychlo je zm\u011bnit. Proto m\u00e1 Stella Z\u00e1zvorkov\u00e1 sv\u016fj vlastn\u00ed titulek a Marie Mare\u0161ov\u00e1, kter\u00e1 se objev\u00ed ve mnohem v\u00edce z\u00e1b\u011brech, ne.",
                15.399397134780884
            ],
            [
                "Samuel Spi\u0161\u00e1k. U\u017e jako 16let\u00fd se objevil ve filmu Nedodr\u017ean\u00fd s\u013eub. Za tento film obdr\u017eel cenu na portugalsk\u00e9m filmov\u00e9m festivalu Festoria ve m\u011bst\u011b Set\u00fabal pro nejlep\u0161\u00edho herce. Zahr\u00e1l si i v seri\u00e1lu Obchod so \u0161\u0165ast\u00edm, ve filmu L\u00f3ve a v minis\u00e9rii Ho\u0159\u00edc\u00ed ke\u0159. Div\u00e1ci jej v\u0161ak znaj\u00ed hlavn\u011b ze seri\u00e1lu Panel\u00e1k kde ztv\u00e1r\u0148uje Patrika Jan\u010da.",
                15.137238025665283
            ],
            [
                "Radek Petr\u00e1\u0161. Od roku 2012 vystupuje v\u00a0po\u0159adu Na stoj\u00e1ka, d\u0159\u00edve na HBO a pozd\u011bji v\u00a0\u010cesk\u00e9 televizi. Stand-up komedii se v\u011bnuje dodnes a pravideln\u011b vystupuje po cel\u00e9 \u010cR. Nat\u00e1\u010d\u00ed tak\u00e9 po\u0159ad Comedy Club pro Prima Comedy Central. Je re\u017eis\u00e9rem mnoha videoklip\u016f (Chlapsk\u00e1 z\u00e1silka, Petr Bende a Pavel Helan \u2013 iB\u016fh, Thanks for freedom, Daruj Hovno, Ordinary Czech Guy). V roce 2016 debutoval ve filmu Mus\u00edme se sej\u00edt, kter\u00fd se d\u00edky velk\u00e9mu nedostatku financ\u00ed nat\u00e1\u010del \u010dty\u0159i roky a Radek Petr\u00e1\u0161 v n\u011bm ztv\u00e1r\u0148uje jednoduch\u00e9ho a ne moc \u00fasp\u011b\u0161n\u00e9ho herce Capria. V roce 2017 zre\u017e\u00edroval komedii s prvky stand-upu pro sv\u00e9 domovsk\u00e9 divadlo Druh\u00fd P\u00e1d \u2013 \u0160amrova \u010ctverka. V t\u00e9m\u017ee roce otev\u0159el s divadeln\u00edmi p\u0159\u00e1teli ArtBar Druh\u00fd P\u00e1d, co\u017e je hudebn\u011b divadeln\u00ed undergroundov\u00fd klub v Brn\u011b na ulici \u0160tef\u00e1nikova 1. Od roku 2015 po\u0159\u00e1d\u00e1 sv\u00e9 vlastn\u00ed kurzy r\u00e9toriky, kter\u00fdmi pro\u0161lo n\u011bkolik set \u00fa\u010dastn\u00edk\u016f.",
                15.010199427604675
            ],
            [
                "Drs\u0148a\u010dky. Drs\u0148a\u010dky (v anglick\u00e9m origin\u00e1le The Heat) je americk\u00fd krimin\u00e1ln\u011b-komedi\u00e1ln\u00ed film z roku 2013 re\u017eis\u00e9ra Paula Feiga. Hlavn\u00ed role zvl\u00e1\u0161tn\u00ed agentky FBI Sarah Ashburnov\u00e9 a bostonsk\u00e9 detektivky Shannon Mullinsov\u00e9 ztv\u00e1rnily Sandra Bullock a Melissa McCarthy.",
                14.922927498817444
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-94": {
        "query": "Pobl\u00ed\u017e jak\u00e9ho krajsk\u00e9ho m\u011bsta se nach\u00e1z\u00ed hora Je\u0161t\u011bd?",
        "results": [
            [
                "Je\u0161t\u011bdsk\u00fd h\u0159bet. Je\u0161t\u011bdsk\u00fd h\u0159bet je geomorfologick\u00fd podcelek na severoz\u00e1pad\u011b Je\u0161t\u011bdsko-koz\u00e1kovsk\u00e9ho\u00a0h\u0159betu. Le\u017e\u00ed v okresech Liberec a Jablonec\u00a0nad\u00a0Nisou v Libereck\u00e9m\u00a0kraji.",
                18.299462854862213
            ],
            [
                "Je\u0161t\u011bdsk\u00fd h\u0159bet. \u00dazem\u00ed se rozkl\u00e1d\u00e1 zhruba mezi s\u00eddly Rynoltice na severoz\u00e1pad\u011b, Chrastava na severu, Liberec na severov\u00fdchod\u011b a \u017delezn\u00fd\u00a0Brod na jihov\u00fdchod\u011b. Uvnit\u0159 \u00fazem\u00ed nejsou \u017e\u00e1dn\u00e1 v\u011bt\u0161\u00ed m\u011bsta, \u010d\u00e1ste\u010dn\u011b sem zasahuj\u00ed jen m\u011bsta Chrastava a Sv\u011btl\u00e1\u00a0pod\u00a0Je\u0161t\u011bdem a v\u011bt\u0161\u00ed obec Mal\u00e1\u00a0Sk\u00e1la.",
                17.118137776851654
            ],
            [
                "V\u00fdp\u0159e\u017e. V\u00fdp\u0159e\u017e (nebo tak\u00e9 Na V\u00fdp\u0159e\u017ei \u010di Tet\u0159ev\u00ed sedlo) je horsk\u00e9 sedlo ve v\u00fd\u0161ce 769\u00a0m\u00a0n.\u00a0m. Le\u017e\u00ed ve vzd\u00e1lenosti p\u0159ibli\u017en\u011b 1,5\u00a0kilometru od vrcholu Je\u0161t\u011bdu. Je to m\u00edsto, kde silnice III/2784 spojuj\u00edc\u00ed Liberec s\u00a0\u010cesk\u00fdm\u00a0Dubem p\u0159ekon\u00e1v\u00e1 Je\u0161t\u011bdsk\u00fd\u00a0h\u0159bet. Sedlo je sou\u010d\u00e1st\u00ed P\u0159\u00edrodn\u00edho\u00a0parku\u00a0Je\u0161t\u011bd.",
                16.202530205249786
            ],
            [
                "Jest\u0159\u00e1b\u00ed (Ji\u010d\u00ednsk\u00e1 pahorkatina). Jest\u0159\u00e1b\u00ed (405 m n. m.) je vrch v okrese Liberec Libereck\u00e9ho kraje. Le\u017e\u00ed asi 0,6 km jihoz\u00e1padn\u011b od vesnice B\u0159ezov\u00e1 na p\u0159\u00edslu\u0161n\u00e9m katastr\u00e1ln\u00edm\u00a0\u00fazem\u00ed a \u00fazem\u00ed vsi Bene\u0161ovice.",
                16.011548697948456
            ],
            [
                "Pl\u00e1n\u011b pod Je\u0161t\u011bdem. Pl\u00e1n\u011b pod Je\u0161t\u011bdem je rekrea\u010dn\u00ed osada na Je\u0161t\u011bdsk\u00e9m h\u0159ebeni, 3 km ji\u017en\u011b od vrcholu Je\u0161t\u011bdu. Vede zde \u0159ada turistick\u00fdch tras, je zde n\u011bkolik chalup bez st\u00e1l\u00fdch obyvatel, centrem zdej\u0161\u00edho ly\u017ea\u0159sk\u00e9ho st\u0159ediska je horsk\u00e1 Chata na Pl\u00e1ni.",
                15.984721720218658
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-95": {
        "query": "V jak\u00e9m kraji se nach\u00e1z\u00ed m\u011bsto Slavonice?",
        "results": [
            [
                "\u0158\u00edmskokatolick\u00e1 farnost Slavonice. \u0158\u00edmskokatolick\u00e1 farnost Slavonice je \u00fazemn\u00ed spole\u010denstv\u00ed \u0159\u00edmsk\u00fdch katol\u00edk\u016f v r\u00e1mci d\u011bkan\u00e1tu Tel\u010d brn\u011bnsk\u00e9 diec\u00e9ze s farn\u00edm kostelem Nanebevzet\u00ed Panny Marie.",
                17.69107675552368
            ],
            [
                "\u0158\u00edmskokatolick\u00e1 farnost Slavonice. Prvn\u00ed p\u00edsemn\u00e1 zm\u00ednka o m\u011bst\u011b poch\u00e1z\u00ed z roku 1260. P\u016fvodn\u00ed str\u00e1\u017en\u00ed osada, zalo\u017een\u00e1 asi ve 12. stolet\u00ed na st\u0159edov\u011bk\u00e9 zemsk\u00e9 stezce spojuj\u00edc\u00ed Prahu s V\u00eddn\u00ed, se ve 14. stolet\u00ed d\u00edky velkolep\u00e9 v\u00fdstavb\u011b prom\u011bnila ve m\u011bsto. Farn\u00ed kostel musel existovat ji\u017e na konci 13. stolet\u00ed. St\u00e1l uprost\u0159ed p\u016fvodn\u00ed osady na m\u00edst\u011b dne\u0161n\u00edho kostela, jeho\u017e z\u00e1klady lze kl\u00e1st zhruba do poloviny 14. stolet\u00ed (v listin\u011b z roku 1359 je uv\u00e1d\u011bn kostel Panny Marie ve Slavonic\u00edch).",
                16.73274803161621
            ],
            [
                "Kopanice (Slovensko). Kopanice jsou tradi\u010dn\u00ed region na z\u00e1pad\u011b Slovenska mezi Mal\u00fdmi Karpaty a B\u00edl\u00fdmi Karpaty na Myjavsk\u00e9 pahorkatin\u011b severov\u00fdchodn\u011b od regionu Z\u00e1ho\u0159\u00ed. V uhersk\u00fdch dob\u00e1ch byl sou\u010d\u00e1st\u00ed Nitransk\u00e9 \u017eupy, dnes se nach\u00e1z\u00ed v okrese Myjava s p\u0159esahem do okres\u016f Senica a Nov\u00e9 Mesto nad V\u00e1hom.",
                15.773833513259888
            ],
            [
                "Slavkovce. Slavkovce jsou obec na Slovensku. Nach\u00e1zej\u00ed se v Ko\u0161ick\u00e9m kraji, v okrese Michalovce. Obec m\u00e1 rozlohu 9,18 km\u00b2 a le\u017e\u00ed v nadmo\u0159sk\u00e9 v\u00fd\u0161ce 101 m. V\u00a0roce 2011 v obci \u017eilo 669 obyvatel.  Prvn\u00ed p\u00edsemn\u00e1 zm\u00ednka o obci poch\u00e1z\u00ed z\u00a0roku 1315.",
                15.558769941329956
            ],
            [
                "Mal\u010dice (okres Michalovce). Mal\u010dice ( M\u00e1lca) jsou obec na Slovensku. Nach\u00e1zej\u00ed se v Ko\u0161ick\u00e9m kraji, v okrese Michalovce. Obec m\u00e1 rozlohu 22,66 km\u00b2 a le\u017e\u00ed v nadmo\u0159sk\u00e9 v\u00fd\u0161ce 120 m. V\u00a0roce 2011 v obci \u017eilo 1488 obyvatel.  Prvn\u00ed p\u00edsemn\u00e1 zm\u00ednka o obci poch\u00e1z\u00ed z\u00a0roku 1274. V roce 1967 byla k obci Mal\u010dice p\u0159i\u010dlen\u011bna obec Hradi\u0161tsk\u00e1 Mo\u013eva.",
                15.416355609893799
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-96": {
        "query": "V jak\u00e9m okrese se nach\u00e1z\u00ed B\u0159eznice?",
        "results": [
            [
                "B\u0159ezinsk\u00e1 tabule. B\u0159ezinsk\u00e1 tabule je geomorfologick\u00fd podokrsek v jihoz\u00e1padn\u00ed \u010d\u00e1sti B\u011blsk\u00e9 tabule, le\u017e\u00edc\u00ed v okresech Mlad\u00e1\u00a0Boleslav a \u010cesk\u00e1\u00a0L\u00edpa. \u00dazem\u00ed se rozkl\u00e1d\u00e1 zhruba mezi obcemi B\u0159ezovice na jihu, Bezd\u011bz na z\u00e1pad\u011b a \u00fadol\u00edm B\u011bl\u00e9 na v\u00fdchodn\u00ed stran\u011b. Le\u017e\u00ed zde m\u011bsto B\u011bl\u00e1\u00a0pod\u00a0Bezd\u011bzem a jeho m\u00edstn\u00ed \u010d\u00e1sti, nap\u0159. B\u0159ezinka, podle n\u00ed\u017e je podokrsek pojmenov\u00e1n.",
                18.206185698509216
            ],
            [
                "Doln\u00e1 Breznica. Doln\u00e1 Breznica () je obec v okrese P\u00fachov na Slovensku. \u017dije zde \u00a0obyvatel. Prvn\u00ed p\u00edsemn\u00e1 zm\u00ednka o obci poch\u00e1z\u00ed z\u00a0roku 1388. V obci je modern\u00ed kostel sv. Pavla.",
                17.24758732318878
            ],
            [
                "\u0158\u00edmskokatolick\u00e1 farnost B\u0159eznice u P\u0159\u00edbrami. \u0158\u00edmskokatolick\u00e1 farnost B\u0159eznice u P\u0159\u00edbrami (latinsky Brzeznicium) je \u00fazemn\u00ed spole\u010denstv\u00ed \u0159\u00edmsk\u00fdch katol\u00edk\u016f v B\u0159eznici a okol\u00ed. Organiza\u010dn\u011b spad\u00e1 do vikari\u00e1tu P\u00edsek, kter\u00fd je jedn\u00edm z deseti vikari\u00e1t\u016f \u010deskobud\u011bjovick\u00e9 diec\u00e9ze.",
                17.026727557182312
            ],
            [
                "Brezina. Obec Brezina le\u017e\u00ed v regionu Doln\u00ed Zempl\u00edn na jihoz\u00e1pad\u011b okresu Trebi\u0161ov, v rovinat\u00e9 oblasti mezi Slansk\u00fdmi vrchy, resp. jejich \u010d\u00e1st\u00ed Mili\u010d a Zempl\u00ednsk\u00fdmi vrchy, v t\u011bsn\u00e9 bl\u00edzkosti ma\u010farsk\u00fdch hranic (p\u0159ibli\u017en\u011b 2 km). Soused\u00ed s obcemi Kuzmice a Kazim\u00edr. Obc\u00ed prot\u00e9k\u00e1 potok Izra. V obci za\u010d\u00edn\u00e1 zna\u010den\u00e1 turistick\u00e1 trasa Brezina \u2013 Izra (jezero) \u2013 \u010cator\u0148a (Babia hora, mezi vrcholy Zbojn\u00edk/Tolvaj-hegy a Lipovec/H\u00e1rsas-hegy), kterou je mo\u017en\u00e9 proj\u00edt d\u00e1le do mal\u00e9 obce Pusztafalu v Ma\u010farsku. Katastr obce se nach\u00e1z\u00ed mezi 135 a 310 m n. m.",
                16.459387183189392
            ],
            [
                "Brezany. Brezany (, do roku 1902 Brezani) je obec v okrese \u017dilina na Slovensku. V roce 2011 zde \u017eilo 536\u00a0obyvatel. Prvn\u00ed p\u00edsemn\u00e1 zm\u00ednka o obci poch\u00e1z\u00ed z\u00a0roku 1393.",
                16.27386176586151
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-97": {
        "query": "V jak\u00e9m stolet\u00ed bylo m\u011bsto Chomutov dobyto husity?",
        "results": [
            [
                "Streda nad Bodrogom. 1451 \u2013 Husitsk\u00e1 vojska (Brat\u0159\u00edci) vyu\u017eila zmatk\u016f, kter\u00e9 zp\u016fsobily majetkov\u00e9 spory mezi rodinami S\u00f3osovc\u016f a Serdahelyovc\u016f, a obsadila hrad. Husit\u00e9 se objevily v okol\u00ed Mezibodro\u017e\u00ed v\u00edcekr\u00e1t ji\u017e v letech 1428 a 1433. Kr\u00e1l Maty\u00e1\u0161 Korv\u00edn je vyhnal a\u017e v roce 1459. P\u0159\u00edb\u011bh kr\u00e1le Maty\u00e1\u0161e a hospodsk\u00e9ho ze Zompodu je pops\u00e1n v ma\u010farsk\u00e9 lidov\u00e9 pov\u011bsti z tohoto obdob\u00ed.",
                16.297435224056244
            ],
            [
                "Omodejov\u00e9. Na tomto \u00fazem\u00ed vl\u00e1dl jako nez\u00e1visl\u00fd monarcha. V roce 1311 byl Omodej zabit ko\u0161ick\u00fdmi m\u011b\u0161\u0165any. Jeho synov\u00e9 se n\u00e1sledn\u011b spojili s Mat\u00fa\u0161em \u010c\u00e1kem a postavili se proti kr\u00e1li Karlovi Robertu. V bitv\u011b u Rozhanovc\u016f byli pora\u017eeni. Jejich majetky si p\u0159ivlastnil kr\u00e1l Karel Robert, hrad G\u00f6nc dal zni\u010dit.",
                16.189586102962494
            ],
            [
                "Chrudimsk\u00fd kraj. Chrudimsk\u00fd hradsk\u00fd obvod pat\u0159il D\u011bpoltic\u016fm, vedlej\u0161\u00ed v\u011btvi P\u0159emyslovc\u016f. Ti v\u0161ak ohro\u017eovali jednotnost a byli proto nuceni odej\u00edt z \u010cech do Polska. V letech 995 a\u017e 1055 v kraji vznik\u00e1 prvn\u00ed p\u0159emyslovsk\u00e9 hradi\u0161t\u011b a v roce 1055 zde b\u011bhem sv\u00e9ho vojensk\u00e9ho ta\u017een\u00ed zem\u0159el B\u0159etislav I., Kosm\u016fv z\u00e1pis o t\u00e9to ud\u00e1losti je prvn\u00ed spolehlivou zm\u00ednkou o Chrudimi. Z dosavadn\u00edho hradi\u0161t\u011b roku 1263 koloniza\u010dn\u00edm \u00fasil\u00edm P\u0159emysla Otakara II. vzniklo prav\u00e9 st\u0159edov\u011bk\u00e9 m\u011bsto. Roku 1421 se m\u011bsto po por\u00e1\u017ece t\u00e1borsk\u00fdmi a pra\u017esk\u00fdmi vojsky p\u0159ipojilo k husit\u016fm. Mimo\u0159\u00e1dn\u00fd rozkv\u011bt zaznamenalo kolem roku 1527. V roce 1567 byl prov\u00e1d\u011bn v kr\u00e1lovsk\u00fdch m\u011bstech soupis dom\u016f, v Chrudimi jich tehdy bylo 480. V roce 1620 byla Chrudim tvrd\u011b posti\u017eena za sv\u00e9 sympatie k \u010desk\u00e9mu kr\u00e1li Fridrichu Falck\u00e9mu. V dob\u011b hospod\u00e1\u0159sk\u00e9ho \u00fapadku se intenzivn\u011b rozv\u00edjelo p\u016fsoben\u00ed jezuitsk\u00e9ho \u0159\u00e1du, a to a\u017e do sklonku 18. stolet\u00ed. Roku 1750 zde z\u0159izuje kr\u00e1lovna Marie Terezie po\u0161tu a od roku 1751 je Chrudim s\u00eddlem reorganizovan\u00e9ho a trvale zde um\u00edst\u011bn\u00e9ho krajsk\u00e9ho \u00fa\u0159adu. Od roku 1854 zde a\u017e do roku 1949 p\u016fsobil krajsk\u00fd soud. V obdob\u00ed industrializace 19. stolet\u00ed vznik\u00e1 Wiesnerova stroj\u00edrensk\u00e1 tov\u00e1rna (roku 1855).",
                16.066088140010834
            ],
            [
                "D\u011bjiny Ko\u0161ic. M\u011bsto br\u00e1nil Urban Re\u00f6ty. Ten nechal kr\u00e1lovsk\u00e9ho vyslance \u017e\u00e1daj\u00edc\u00edho o kapitulaci m\u011bsta, zajmout. M\u011bl k dispozici 4\u00a0000 mu\u017e\u016f a dobr\u00e9 z\u00e1soby j\u00eddla, proto se rozhodl vzdorovat. C\u00edsa\u0159sk\u00e1 vojska nejen\u017ee marn\u011b obl\u00e9hala m\u011bsto, Re\u00f6ty vyrazil zpoza m\u011bstsk\u00fdch hradeb a zahnal je do z\u00e1kop\u016f. Esterh\u00e1zi od obl\u00e9h\u00e1n\u00ed upustil. A\u010dkoli povstaleck\u00fd sn\u011bm, svolan\u00fd do Ko\u0161ic v srpnu 1644, po\u017eadoval uzav\u0159en\u00ed p\u0159\u00edm\u011b\u0159\u00ed s c\u00edsa\u0159em, R\u00e1koci st\u00e1le pom\u00fd\u0161lel na z\u00e1sadn\u00ed \u00fatok proti Habsburk\u016fm ve spojen\u00ed se \u0160v\u00e9dy a za pomoci francouz\u016f. N\u00e1sledn\u00e9 ne\u00fasp\u011b\u0161n\u00e9 vojensk\u00e9 operace na st\u0159edn\u00edm a z\u00e1padn\u00edm Slovensku a na Morav\u011b a nesouhlas Porty se spojen\u00edm se \u0161v\u00e9dskou arm\u00e1dou gener\u00e1la Torstensona ho v\u0161ak p\u0159ivedly k uzav\u0159en\u00ed Lineck\u00e9ho m\u00edru, kter\u00fd byl c\u00edsa\u0159em podeps\u00e1n 16. prosince 1645. Podle n\u011bj R\u00e1koci dostal do dosmrtn\u00e9ho d\u011bdictv\u00ed op\u011bt sedm hornouhersk\u00fdch stolic (a tedy i Ko\u0161ice), jak tomu bylo v p\u0159\u00edpad\u011b Mikul\u010dick\u00e9ho m\u00edru s Gabrielem Betlenem, s t\u00edm rozd\u00edlem, \u017ee Satm\u00e1rsk\u00e1 \u017eupa a Sabol\u010dsk\u00e1 \u017eupa se m\u011bly p\u0159ipojit k Sedmihradsku natrvalo.",
                16.03331035375595
            ],
            [
                "Menhart II. z Hradce. V\u00a0pr\u016fb\u011bhu husitsk\u00fdch v\u00e1lek se p\u0159idal na stranu um\u00edrn\u011bn\u00fdch kali\u0161n\u00edk\u016f. Z\u00e1rove\u0148 se sna\u017e\u00ed chr\u00e1nit sv\u00e9 panstv\u00ed a majetky p\u0159\u00e1tel p\u0159ed \u00fatoky radik\u00e1l\u016f. Roku 1421 pom\u00e1hal sv\u00e9mu p\u0159\u00edteli katol\u00edkovi Janu \u0160vihovsk\u00e9mu z R\u00fdzmberka s obranou hradu Rab\u00ed proti husit\u016fm veden\u00fdm Janem \u017di\u017ekou. Po dobyt\u00ed hradu byl zajat a kr\u00e1tce v\u011bzn\u011bn na P\u0159\u00edb\u011bnic\u00edch. Pozd\u011bji ho v\u0161ak \u017di\u017eka propustil. Roku 1423 vyt\u00e1hl na pomoc p\u0159\u00edbuzn\u00e9mu Janovi, jeho\u017e Tel\u010d napadlo t\u00e1borsk\u00e9 vojsko veden\u00e9 Janem Hv\u011bzdou z V\u00edcemilic, a husity porazil u vsi Horn\u00ed Dubenky. V \u0159\u00edjnu roku 1425 byl husity pora\u017een v bitv\u011b u Kamenice a posl\u00e9ze je zahnal od Po\u010d\u00e1tek, kter\u00e9 pat\u0159ily do majetku p\u00e1n\u016f z Hradce. Nakonec byl kv\u016fli k neust\u00e1l\u00fdm \u00fatok\u016fm na sv\u00e9 panstv\u00ed nucen uzav\u0159\u00edt dohodu s v\u016fdcem husit\u016f Prokopem Hol\u00fdm a n\u00e1sledn\u011b se v l\u00e9t\u011b 1427 p\u0159ipojil k husitsk\u00fdm vojsk\u016fm v bitv\u011b u Tachova.",
                15.81717699766159
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-98": {
        "query": "Jak\u00e9 jsou klubov\u00e9 barvy fotbalov\u00e9ho klubu Dynamo \u010cesk\u00e9 Bud\u011bjovice?",
        "results": [
            [
                "HC Stadion Vrchlab\u00ed. Ofici\u00e1ln\u00ed klubov\u00e9 barvy nejsou pevn\u011b stanoveny. V sou\u010dasn\u00e9 dob\u011b je pou\u017e\u00edv\u00e1na \u010derveno-modro-b\u00edl\u00e1 kombinace, kter\u00e1 vych\u00e1z\u00ed z firemn\u00edch barev gener\u00e1ln\u00edho partnera klubu. T\u00fdm v\u011bt\u0161inou hraje z\u00e1kladn\u00ed \u010d\u00e1st sez\u00f3ny dom\u00e1c\u00ed z\u00e1pasy v b\u00edl\u00fdch a venkovn\u00ed z\u00e1pasy v modr\u00fdch dresech, v nadstavbov\u00e9 \u010d\u00e1sti a play-off se kombinace ot\u00e1\u010d\u00ed. Dominantn\u00ed modr\u00e1 barva je nicm\u00e9n\u011b jednou z nejtradi\u010dn\u011bj\u0161\u00edch klubov\u00fdch barev, v posledn\u00edch t\u0159ech desetilet\u00edch hr\u00e1l klub dom\u00e1c\u00ed z\u00e1pasy v\u011bt\u0161inou v \u017eluto-modr\u00fdch dresech. V minulosti pat\u0159ila k t\u00fdmu tak\u00e9 \u010derveno-\u010dern\u00e1 nebo b\u00edlo-zelen\u00e1 (partnerstv\u00ed s podnikem St\u00e1tn\u00ed lesy) kombinace. Do sezony 2017/18 vstoupil klub s nov\u00fdm logem.",
                15.860834836959839
            ],
            [
                "Adanaspor. Adanaspor je tureck\u00fd fotbalov\u00fd klub z m\u011bsta Adana, kter\u00fd byl zalo\u017een v roce 1954. Sv\u00e1 dom\u00e1c\u00ed utk\u00e1n\u00ed hraje na stadionu Adana 5 Ocak Stadyumu s kapacitou 14\u00a0085 div\u00e1k\u016f, kde p\u016fsob\u00ed i druh\u00fd fotbalov\u00fd klub z Adany Adana Demirspor. P\u016fvodn\u00ed klubov\u00e9 barvy barvy byly modr\u00e1 a \u017elut\u00e1, v roce 1966 se slou\u010dil s dal\u0161\u00edmi m\u00edstn\u00edmi kluby Akinsporem a Torossporem a profesionalizoval se, z\u00e1rove\u0148 p\u0159ijal nov\u00e9 barvy b\u00edlou a oran\u017eovou podle hlavn\u00edch produkt\u016f m\u011bsta Adany, jimi\u017e jsou pomeran\u010de a bavlna. Klub m\u00e1 p\u0159ezd\u00edvku Toros Kaplanlar\u0131 (Tyg\u0159i z Taurusu). Lok\u00e1ln\u00edm rivalem je Mersin \u0130dmanyurdu.",
                15.259608149528503
            ],
            [
                "Akhisar Belediyespor. Klubov\u00e9 barvy jsou zelen\u00e1 a \u010dern\u00e1. Dal\u0161\u00edmi sporty, kter\u00e9 klub provozuje, jsou basketbal, judo, taekwondo a z\u00e1pas.",
                15.177345275878906
            ],
            [
                "SK Slavia Praha 2013/2014. Dom\u00e1c\u00ed sada dres\u016f nese tradi\u010dn\u00ed barvy klubu prvn\u011b uveden\u00e9 ji\u017e v roce 1896 a od roku 1956 jsou prakticky nem\u011bnn\u00e9. V t\u00e9to sezon\u011b jsou to, stejn\u011b jako v minulosti, dresy Umbro, kter\u00e9 maj\u00ed prvorepublikov\u00fd retrodesign. Pro tuto sezonu byla pro venkovn\u00ed dres zvolena kombinace barev, kterou Slavia u\u017e\u00edv\u00e1 ji\u017e od sezony 2008/09. Tento set je t\u00e9m\u011b\u0159 zcela \u010dern\u00fd s \u010derven\u00fdm a b\u00edl\u00fdm pruhem na prsou. Brank\u00e1\u0159sk\u00fd dres m\u00e1 n\u011bkolik variant. V u\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed je jednak dres toto\u017en\u00fd s venkovn\u00ed sadou dres\u016f u\u017e\u00edvanou v minul\u00fdch dvou sez\u00f3n\u00e1ch. Alternativn\u011b, zejm\u00e9na v kombinaci s venkovn\u00edmi dresy, je v u\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed celofialov\u00e1 kombinace, kterou Slavia takt\u00e9\u017e ji\u017e u\u017e\u00edvala v minulosti, nebo r\u016f\u017eovo \u010dern\u00e1 kombinace. Jarn\u00ed utk\u00e1n\u00ed s Jabloncem pak Radek \u010cern\u00fd odehr\u00e1l v z\u00e1kladn\u00edm brank\u00e1\u0159sk\u00e9m dresu z minul\u00e9 sezony.",
                14.740272164344788
            ],
            [
                "Znojmo Knights. Znojmo Knights je znojemsk\u00fd t\u00fdm americk\u00e9ho fotbalu zalo\u017een\u00fd v roce 2009. Klubov\u00fdmi barvami jsou b\u00edl\u00e1 a \u010derven\u00e1. Od roku 2012 je \u010dlenem \u010cAAF. Sez\u00f3nu 2022 odehr\u00e1l v rakousk\u00e9 Austrian Football League.Ale od sez\u00f3ny 2023 bude t\u00fdm hr\u00e1t \u010ceskou nejvy\u0161\u0161\u00ed sout\u011b\u017e \u010cLAF.",
                14.73967969417572
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-99": {
        "query": "Kdo napsal knihu Smrt kr\u00e1sn\u00fdch srnc\u016f?",
        "results": [
            [
                "Kostel a kl\u00e1\u0161ter svat\u00e9 Kate\u0159iny Alexandrijsk\u00e9 (Dechtice). 9. z\u00e1\u0159\u00ed 1710 - ve svatokate\u0159insk\u00e9m kl\u00e1\u0161te\u0159e um\u00edr\u00e1 na choleru, kter\u00e9 podlehlo n\u011bkolik franti\u0161k\u00e1n\u016f, zn\u00e1m\u00fd n\u00e1bo\u017eensk\u00fd spisovatel p\u00ed\u0161\u00edc\u00ed u\u017e tehdy sloven\u0161tinou - Benignus Smrtn\u00edk, autor d\u00edla \"Kunst dobre umr\u00edti\".",
                15.409497678279877
            ],
            [
                "Jako bychom dnes zem\u0159\u00edt m\u011bli. Jako bychom dnes zem\u0159\u00edt m\u011bli je kniha spisovatele Milo\u0161e Dole\u017eala pojedn\u00e1vaj\u00edc\u00ed o\u00a0\u017eivot\u011b far\u00e1\u0159e Josefa Toufara, umu\u010den\u00e9ho p\u0159\u00edslu\u0161n\u00edky StB v\u00a0souvislosti s\u00a0takzvan\u00fdm \u010d\u00edho\u0161\u0165sk\u00fdm z\u00e1zrakem. Vy\u0161la v\u00a0\u0159\u00edjnu 2012 v\u00a0nakladatelstv\u00ed Nov\u00e1 tisk\u00e1rna Pelh\u0159imov a brzy se z\u00a0n\u00ed stal bestseller. Kniha tak\u00e9 zv\u00edt\u011bzila v\u00a0anket\u011b Kniha roku Lidov\u00fdch novin 2012. Knihu autor p\u0159ipravoval p\u0159es 20 let a b\u011bhem t\u00e9 doby shrom\u00e1\u017edil \u0159adu nezn\u00e1m\u00fdch podrobnost\u00ed o\u00a0\u017eivot\u011b \u010d\u00edho\u0161\u0165sk\u00e9ho far\u00e1\u0159e a mnoho fotografi\u00ed v\u010detn\u011b fotografi\u00ed v\u0161ech sv\u011bdk\u016f, kte\u0159\u00ed vid\u011bli pohybuj\u00edc\u00ed se k\u0159\u00ed\u017e na hlavn\u00edm olt\u00e1\u0159i. Na rozd\u00edl od v\u011bt\u0161iny ostatn\u00edch knih o\u00a0Josefu Toufarovi se Dole\u017eal nesoust\u0159ed\u00ed pouze na \u010d\u00edho\u0161\u0165sk\u00fd z\u00e1zrak a far\u00e1\u0159ovu smrt, ale popisuje cel\u00fd Toufar\u016fv \u017eivot.",
                15.210505902767181
            ],
            [
                "Smrt Zajdy Munroa. Smrt Zajdy Munroa je v po\u0159ad\u00ed druh\u00fd rom\u00e1n australsk\u00e9ho hudebn\u00edka a spisovatele Nicka Cavea z roku 2009. Hlavn\u00edm hrdinou rom\u00e1ny je Bunny Munro, kter\u00fd pracuje jako podomn\u00ed prodejce kosmetick\u00fdch p\u0159\u00edpravk\u016f a je posedl\u00fd sexem. Kdy\u017e jeho man\u017eelka zjist\u00ed, \u017ee j\u00ed byl nev\u011brn\u00fd, sp\u00e1ch\u00e1 sebevra\u017edu. Munro nakonec \u017eije se smrteln\u011b nemocn\u00fdm otcem a s dev\u00edtilet\u00fdm synem. Zpo\u010d\u00e1tku jde o \u00fasm\u011bvn\u00fd p\u0159\u00edb\u011bh, ale postupem d\u011bje se prom\u011b\u0148uje v tragikomick\u00fd p\u0159\u00edb\u011bh o vin\u011b, trestu a pok\u00e1n\u00ed, kde se m\u00eds\u00ed prvky re\u00e1ln\u00e9ho vypr\u00e1v\u011bn\u00ed se snov\u00fdmi vizemi hlavn\u00ed postavy.",
                14.977934896945953
            ],
            [
                "Vitalij Bianki. Vitalij Valentinovi\u010d Bianki (11. \u00fanora 1894 \u2013 10. \u010dervna 1959) byl rusk\u00fd autor p\u0159\u00edrodopisn\u00fdch knih pro d\u011bti, z nich\u017e nejzn\u00e1m\u011bj\u0161\u00ed jsou Lesn\u00ed noviny. A taky S\u00fdkor\u010din kalend\u00e1\u0159.",
                14.973360002040863
            ],
            [
                "Petr Urb\u00e1nek (b\u00e1sn\u00edk). V posledn\u00edch letech sv\u00e9ho \u017eivota p\u016fsobil jako p\u0159edseda brn\u011bnsk\u00e9ho st\u0159ediska Obce moravskoslezsk\u00fdch spisovatel\u016f, tiskov\u00fd mluv\u010d\u00ed ZOO Brno a \u0161\u00e9fredaktor \u010dtvrtletn\u00edku ZOO report. Tragicky zahynul p\u0159i autonehod\u011b u \u0158eho\u0159ova 23. listopadu 2001.",
                14.930590569972992
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-100": {
        "query": "V jak\u00e9m architektonick\u00e9m slohu je hrad Pern\u0161tejn?",
        "results": [
            [
                "Kounick\u00fd pal\u00e1c (Nov\u00e9 M\u011bsto). V letech 1843\u20131844 provedl pro kn\u00ed\u017eete Salm-Reifferscheida stavebn\u00ed \u00fapravy architekt Ka\u0161par P\u0159ed\u00e1k; p\u0159edev\u0161\u00edm vznikl slavnostn\u00ed s\u00e1l, prostupuj\u00edc\u00ed dv\u011bma patry, jeho\u017e mal\u00ed\u0159sk\u00e1 v\u00fdzdoba ve stylu romantismu prvn\u00ed poloviny 19. stolet\u00ed (s motivy p\u00edsn\u011b o Nibelunz\u00edch) je d\u00edlem Anton\u00edna Lhoty, Rudolfa M\u00fcllera a Adolfa Weidlicha.",
                15.403718173503876
            ],
            [
                "Chrudimsk\u00fd kraj. V roce 1491 Pardubice koupil Vil\u00e9m II. z Pern\u0161tejna, nejmocn\u011bj\u0161\u00ed \u0161lechtic tehdej\u0161\u00edho \u010desk\u00e9ho kr\u00e1lovstv\u00ed. Vedle zvelebov\u00e1n\u00ed m\u011bsta a\u00a0panstv\u00ed se pustil i\u00a0do pozdn\u011b gotick\u00e9 p\u0159estavby zdej\u0161\u00edho vodn\u00edho hradu, jeho synov\u00e9 Vojt\u011bch a\u00a0Jan pak pokra\u010dovali ve stylu renesan\u010dn\u00edm. Tento historick\u00fd unik\u00e1t \u2013 p\u0159echod obrann\u00e9ho vodn\u00edho hradu na rozlehl\u00fd a pohodln\u00fd pardubick\u00fd z\u00e1mek \u2013 lze obdivovat dodnes. Pern\u0161tejn\u016fm m\u011bsto vd\u011b\u010d\u00ed i za cel\u00e9 sv\u00e9 historick\u00e9 j\u00e1dro s\u00a0renesan\u010dn\u00edm n\u00e1m\u011bst\u00edm, malebn\u00fdmi uli\u010dkami a\u00a0dominantou Pardubic \u2013 Zelenou br\u00e1nou. Po slavn\u00e9 \u00e9\u0159e Pern\u0161tejn\u016f, kte\u0159\u00ed zadlu\u017een\u00e9 panstv\u00ed prodali v\u00a0roce 1560 arcikn\u00ed\u017eeti Maxmili\u00e1nu II. Habsbursk\u00e9mu, nastal \u00fapadek. T\u0159icetilet\u00e1 v\u00e1lka m\u011bsto je\u0161t\u011b v\u00edce zb\u00edda\u010dila. Nov\u00fd rozvoj m\u011bsta p\u0159i\u0161el a\u017e v\u00a0polovin\u011b 19. stolet\u00ed. Dne 20. srpna 1845 p\u0159ijel do Pardubic prvn\u00ed vlak severn\u00ed st\u00e1tn\u00ed dr\u00e1hy z\u00a0Olomouce do Prahy. Ve druh\u00e9 polovin\u011b stolet\u00ed byly z m\u011bsta postupn\u011b rozv\u011btveny dal\u0161\u00ed \u017eelezni\u010dn\u00ed trat\u011b a\u00a0vznikly pr\u016fmyslov\u00e9 podniky jako lihovar, cukrovar, v\u00fdrobce ml\u00fdnsk\u00fdch stroj\u016f Josefa Prokopa synov\u00e9, Fantova rafin\u00e9rie miner\u00e1ln\u00edch olej\u016f a\u00a0dal\u0161\u00ed.",
                15.348699748516083
            ],
            [
                "Karl Friedrich Schinkel. Pod\u00edlel se na celkov\u00e9m rozvoji a architektonick\u00e9 koncepci Berl\u00edna v ponapoleonsk\u00e9m obdob\u00ed, kdy\u017e se stal tajn\u00fdm vrchn\u00edm stavebn\u00edm radou prusk\u00e9ho kr\u00e1le Fridricha Vil\u00e9ma III.. Navrhl \u0159adu slavn\u00fdch berl\u00ednsk\u00fdch staveb: Neue Wache (1816\u20131818), Preu\u00dfisches Nationaldenkmal f\u00fcr die Befreiungskriege (1818\u20131821), Konzerthaus Berlin (1819\u20131821) na n\u00e1m\u011bst\u00ed Gendarmenmarkt, Altes Museum (1823\u20131830), Friedrichswerdersche Kirche (1824\u20131831), Elisabethkirche (1832\u20131834), Prusk\u00e1 vojensk\u00e1 akademie (1825\u20131845) \u010di novou budovu Stavebn\u00ed akademie (1832\u20131836), kde se nejv\u00edce p\u0159ibl\u00ed\u017eil modernismu. Ovlivnil z\u00e1sadn\u011b podobu t\u0159\u00eddy Unter den Linden a zalo\u017eil tak jej\u00ed proslulost. Z prac\u00ed mimo Berl\u00edn pat\u0159\u00ed k cen\u011bn\u00fdm nap\u0159. Starom\u011bstsk\u00e1 str\u00e1\u017enice v Dr\u00e1\u017e\u010fanech nebo kostel sv. Mikul\u00e1\u0161e v Postupimi. K jeho posledn\u00edm projekt\u016fm pat\u0159il novogotick\u00fd pal\u00e1c s \u00fapravami rozs\u00e1hl\u00e9ho parku, pavil\u00f3ny, terasami a mauzoleem prusk\u00e9 kr\u00e1lovsk\u00e9 rodiny v dolnoslezsk\u00e9m Kamenci z let 1836\u20131841.",
                15.306111514568329
            ],
            [
                "Kalv\u00e1rie (Ostr\u00e9). Poutn\u00ed are\u00e1l, budovan\u00fd od roku 1707 do druh\u00e9 dek\u00e1dy 18. stolet\u00ed, nechal vystav\u011bt V\u00e1clav R\u016f\u017ei\u010dka, hejtman zdej\u0161\u00edho jezuitsk\u00e9ho panstv\u00ed se s\u00eddlem v Lib\u011b\u0161ic\u00edch. Za autora stavby b\u00fdv\u00e1 obvykle pova\u017eov\u00e1n zn\u00e1m\u00fd barokn\u00ed architekt Octavio Broggio, \u017eij\u00edc\u00ed v nedalek\u00fdch Litom\u011b\u0159ic\u00edch. Komplex staveb na vrchu Kalv\u00e1rie p\u0159edstavuje mimo\u0159\u00e1dn\u011b hodnotn\u00fd barokn\u00ed kalv\u00e1rsk\u00fd are\u00e1l jak z hlediska architektonick\u00e9ho, tak i duchovn\u00edho a krajinotvorn\u00e9ho.",
                14.861017405986786
            ],
            [
                "\u0158\u00edmskokatolick\u00e1 farnost Byst\u0159ice nad Pern\u0161tejnem. Farn\u00ed kostel svat\u00e9ho Vav\u0159ince byl zbudov\u00e1n v ran\u011b gotick\u00e9m stylu ve 13. stolet\u00ed a pozd\u011bji barokn\u011b p\u0159estav\u011bn\u00fd v letech 1751 \u2013 1754. Po velk\u00e9m po\u017e\u00e1ru m\u011bsta byla v roce 1873 provedena \u00faprava pr\u016f\u010del\u00ed do dne\u0161n\u00ed podoby, kupole v\u011b\u017e\u00ed jsou z let 1979 \u2013 1981 a kop\u00edruj\u00ed ty z poloviny 18. stolet\u00ed. Mobili\u00e1\u0159 kostela dal na sv\u00e9 n\u00e1klady zhotovit far\u00e1\u0159 Franti\u0161ek Dominik Pomesi\u00e1n, nejv\u00fdznamn\u011bj\u0161\u00ed postava n\u00e1bo\u017eensk\u00fdch d\u011bjin m\u011bsta.",
                14.858623325824738
            ]
        ]
    }
}