{
    "tst-it-1": {
        "query": "Da chi fu coniato il termine \"paradosso francese\"?",
        "results": [
            [
                "Oscar Brenifier. Primo consulente filosofico in Francia, Oscar Brenifier, pseudonimo di Fran\u00e7ois Bierre, ha creato un metodo di dialogo socratico molto stringente conosciuto a livello internazionale come \"Metodo francese\" o semplicemente \"metodo Brenifier\" in cui il cliente della consulenza viene sottoposto ad una serie di domande forti e stringenti fino tirar fuori dalla domanda iniziale problemi molto meno visibili di quelli inizialmente sospettati.",
                15.229433357715607
            ],
            [
                "Celerifero. \u00c8 possibile che il celerifero non sia mai esistito e neppure il conte di Sivrac. La prima testimonianza del celerifero risale infatti a pi\u00f9 di un secolo dopo la sua presunta creazione : nell'ultimo decennio del XIX secolo, il divulgatore francese Louis Baudry de Saunier cominci\u00f2 a parlarne in contrapposizione alla draisina - inventata nel 1815 dal nobile tedesco Karl Friedrich Drais von Sauerbronn, per dimostrare la superiorit\u00e0 dei francesi rispetto ai tedeschi.  La presunta scoperta storica trov\u00f2 comunque fertile terreno in Francia, tanto che la giuria dell'Esposizione Universale del 1900 afferm\u00f2 \u00abLes preuves abondent, l'histoire de la v\u00e9locip\u00e9die en ses grandes lignes est presque un chant de triomphe en l'honneur du g\u00e9nie fran\u00e7ais.\u00bb (Esistono prove pi\u00f9 che sufficienti per affermare, in linea di massima, che la storia del ciclismo \u00e8 quasi un canto trionfale in onore del genio francese.). L'unica traccia trovata per il celerifero \u00e8 un brevetto del 1817 di tale Jean-Henri Si\u00e9vrac per la costruzione di \"mezzi chiamati celeriferi\", mezzi che per\u00f2 erano trainati da cavalli.",
                14.573350965976715
            ],
            [
                "Paradosso dell'amante. Il paradosso dell'amante \u00e8 una variante del paradosso dell'edonismo che si sofferma sul dilemma fra l'ottenere il piacere a discapito dell'appagamento intellettuale, e viceversa. Esso si origina come speculazione del romanticismo, ma \u00e8 stato poi rielaborato da un punto di vista psicologico nell'analizzare i rapporti interpersonali e le meccaniche della seduzione, contrapponendole all'ideale dell'amore platonico.",
                14.41357797384262
            ],
            [
                "Pierre Nicole. Dalla collaborazione con Arnauld nacque quella che \u00e8 stata considerata per molto tempo in Francia la principale fonte degli studi di logica: La Logique ou l'art de penser (o Logica di Port-Royal), pubblicata anonima a Parigi nel 1662. Nell'opera si trattavano, oltre che gli argomenti di logica, quelli relativi al linguaggio e alla gnoseologia rifacendoosi soprattutto ai temi cartesiani delle idee chiare e distinte e alla ragione come \"lume\" appartenente per natura a tutti gli uomini. Per gli autori la logica non \u00e8 pi\u00f9 quella formale e scolastica che insegna l'arte del discorso corretto ma quella di \u00abben condurre la propria ragione\u00bb.",
                14.330343186855316
            ],
            [
                "Jacques Savary. Nel 1670 Jacques Savary present\u00f2 a Colbert un rapporto sugli abusi e le frodi commessi correntemente nel commercio francese, proponendo alcune contromisure. Jacques Savary guadagn\u00f2 la fiducia del ministro Colbert e del cancelliere Pierre S\u00e9guier e venne chiesto il suo parere nell'elaborazione di leggi in materie economiche e una ordinanza del 1673 prese il nome di \"Codice Savary \".",
                14.145892441272736
            ]
        ]
    },
    "tst-it-2": {
        "query": "Quali colorazioni varia il plasmodio del Fuligo septica?",
        "results": [
            [
                "Noctua fimbriata. Il bruco si sviluppa per una lunghezza massima di 55\u00a0mm. Il suo colore varia dal bruno-giallastro al marrone al bruno-rossastro. Presso la linea dorsale \u00e8 relativamente brillante e stretto, e fiancheggiato nei segmenti posteriori da chiazze luminose. Il 12\u00b0 segmento trasversale \u00e8 luminoso, ed \u00e8 rivestito da una macchia nera, di solito poste dietro agli spiracoli.",
                16.274320602416992
            ],
            [
                "Formica sanguinea. La regina ha un colore che va dal rosso all'arancio, con un evidente sfumatura nera sul capo, la lunghezza raggiunge circa i 10 millimetri, il torace e l'addome non sono particolarmente sviluppati, difatti non \u00e8 nelle necessit\u00e0 della regina sopravvivere a periodi di autonomia prima di fondare una colonia, potendo ricorrere all'aiuto una specie ausiliare, metodo certamente pi\u00f9 veloce.",
                16.051149129867554
            ],
            [
                "Gymnocrex plumbeiventris. Il rallo occhinudi misura 30\u201333\u00a0cm di lunghezza e pesa 255-320 g. Negli adulti, la testa \u00e8 di colore variabile dal castano-vinato al terra di Siena bruciata. \u00c8 leggermente pi\u00f9 scura dalla fronte alla parte posteriore del collo e un po' pi\u00f9 chiara su mento e gola. Alcuni esemplari hanno gola e parte superiore del mento biancastri, con le punte delle piume marroni. Sulla parte superiore del dorso e del petto \u00e8 presente una sorta di ampio collare marrone-amaranto. Il resto delle parti superiori, compreso il resto del dorso e le penne scapolari e copritrici, sono oliva-ocra-marrone. La parte bassa del dorso e la coda sono di colore nero. L'alula e le copritrici presentano molti diversi tipi di marrone, mentre le primarie sono verde oliva-marrone e le terziarie ocra-marrone. La regione ascellare e la parte inferiore delle ali sono nerastre, e dal momento che ogni piuma \u00e8 largamente macchiata di bianco si vengono a formare delle specie di striature. La parte inferiore del petto, quella superiore dei fianchi, l'addome e le cosce sono di colore grigio piombo, che diviene nero sulla parte bassa dei fianchi e sulle copritrici sottocaudali. Alcuni esemplari hanno l'addome interamente nerastro. La pelle nuda che ricopre la regione auricolare e la parte posteriore dell'occhio \u00e8 color carne, ma diviene scarlatta quando l'uccello \u00e8 allarmato. La regione sopracciliare \u00e8 di colore rosso-arancio nel maschio e rosso opaco nella femmina. L'iride \u00e8 di colore rosso, rosso-marrone o marrone. Il becco \u00e8 di colore variabile, ma \u00e8 pi\u00f9 spesso bruno-oliva. Le zampe sono rosso corallo. Il piumaggio nuziale \u00e8 pi\u00f9 sgargiante di quello degli altri periodi dell'anno. I sessi sono identici. I giovani somigliano agli adulti, ma il loro addome presenta una mistura di piume rosse e nere.",
                15.991502523422241
            ],
            [
                "Zapornia akool. Il rallo bruno \u00e8 un Rallide di medie dimensioni dalla colorazione piuttosto uniforme. Misura 26\u201328\u00a0cm di lunghezza e il peso varia dai 114 ai 170 g nei maschi e dai 110 ai 140 g nelle femmine. Il piumaggio generale \u00e8 bruno-oliva scuro, pi\u00f9 chiaro sulle copritrici del sottocoda e grigio dalla faccia all'addome. La gola \u00e8 biancastra. Il becco, breve e tozzo, \u00e8 verdastro alla base e grigio all'estremit\u00e0. L'iride \u00e8 rosso-bruna; le zampe variano dal rosa-brunastro al viola. I sessi sono simili. Nell'aspetto pu\u00f2 ricordare gli esemplari giovani di gallinella pettobianco e gallinella d'acqua, ma i primi hanno le copritrici del sottocoda di colore rossiccio e i secondi hanno il piumaggio di un marrone pi\u00f9 chiaro, nonch\u00e9 le copritrici del sottocoda bianche e, generalmente, i fianchi striati.",
                15.644213438034058
            ],
            [
                "Zapornia flavirostra. I sessi sono simili, ma il maschio \u00e8 leggermente pi\u00f9 grande. Quasi tutti i maschi, ma solo il 10% delle femmine, possiedono un prolungamento uncinato sul ramo superiore del becco. Gli esemplari immaturi hanno le regioni superiori marroni e la testa e le regioni inferiori di colore grigio scuro; hanno il becco giallo-verdastro e zampe e piedi di un rosso spento. I pulcini sono ricoperti di piumino nero, come quelli di tutti i Rallidi.",
                15.395411014556885
            ]
        ]
    },
    "tst-it-3": {
        "query": "Chi fu il produttore dell'album Plastic Letters di Blondie?",
        "results": [
            [
                "Bossanova (Pixies). Prodotto da Gil Norton ed interamente scritto da Black Francis, il disco venne quasi interamente elaborato in studio di registrazione tanto che, i testi dei vari brani, venivano scritti su semplici tovaglioli di carta ed elaborati dal frontman giusto cinque minuti prima di cantarli.",
                14.714856266975403
            ],
            [
                "Havoc and Bright Lights. Nel giugno 2011 Guy Sigsworth, gi\u00e0 produttore dell'album di Alanis Morissette Flavors of Entanglement, scrisse su Twitter che si trovava a Los Angeles al lavoro assieme ad \"una certa signora canadese straordinaria\".",
                14.030263066291809
            ],
            [
                "It's Like, You Know.... La serie, ideata da Peter Mehlman, fu prodotta da 42 Pound Productions, DreamWorks Television e EWH3 Productions e girata a Los Angeles in California. Le musiche furono composte da W.G. Snuffy Walden e Danny Pelfrey.",
                14.027273058891296
            ],
            [
                "Spiral69. Ad aprile 2012, gli Spiral69 entrano in studio per la produzione del nuovo album. L'album questa volta sar\u00e0 prodotto da Steve Hewitt, missato da Paul Corkett e registrato nei Moles Studios di Bath, in Inghilterra.",
                13.998980283737183
            ],
            [
                "Frank Ocean. Ocean ha scritto canzoni per Justin Bieber, John Legend, Brandy e Beyonc\u00e9. Ha inoltre lavorato con Nas (nel decimo album in studio dell'artista era prevista la sua collaborazione insieme ai suoi compagni dell'Odd Future Tyler, the Creator e Hodgy Beats) e Pharrell Williams. Il 18 febbraio 2011, Ocean pubblic\u00f2 il suo primo mixtape, Nostalgia, Ultra, acclamato dalla critica. La sua musica si concentr\u00f2 principalmente sulle relazioni interpersonali, sulla riflessione personale e sulla critica sociale. Andrew Noz della NPR defin\u00ec la composizione dell'artista \u00abintelligente e sottile\u00bb, mentre Jonah Weiner del Rolling Stone etichett\u00f2 Ocean come \u00abun talento dell'avanguardia-R&B\u00bb. In un'intervista dell'aprile 2011, Ocean dichiar\u00f2 che il suo rapporto con la Def Jam si rafforz\u00f2 in seguito alla pubblicazione del mixtape.",
                13.973125576972961
            ]
        ]
    },
    "tst-it-4": {
        "query": "Di quale circondario fa parte il comune Dioumat\u00e9n\u00e9 in Mali?",
        "results": [
            [
                "Mamadou Dioume. Si diploma presso l'Istituto Nazionale delle Arti del Senegal (INAS) dove consegue il primo premio \u201cPrix de trag\u00e8die\u201d e interpreta numerosi importanti ruoli. Nel 1968 si fa riconoscere per il ruolo di Creonte nell'Antigone di Jean Anouilh, grazie al quale entra nel Teatro Nazionale Daniel Sorano, dove lavora fino al 1984 sotto la direzione di Raymond Hermantier, compagno di Jean Vilar.",
                15.17169338464737
            ],
            [
                "Dedom\u00e8. Dedom\u00e8 \u00e8 un arrondissement del Benin situato nella citt\u00e0 di Kpomass\u00e8 (dipartimento dell'Atlantico) con 6.480 abitanti (dato 2006).",
                15.14037436246872
            ],
            [
                "N'Dahonta. N'Dahonta \u00e8 un arrondissement del Benin situato nella citt\u00e0 di Tangui\u00e9ta (dipartimento di Atakora) con 10.088 abitanti (dato 2006).",
                14.952952563762665
            ],
            [
                "Dekanm\u00e8. Dekanm\u00e8 \u00e8 un arrondissement del Benin situato nella citt\u00e0 di Kpomass\u00e8 (dipartimento dell'Atlantico) con 10.505 abitanti (dato 2006).",
                14.510573923587799
            ],
            [
                "Distretto elettorale di Anamulenge. Il distretto elettorale di Anamulenge \u00e8 un distretto elettorale della Namibia situato nella Regione di Omusati con 13.410 abitanti al censimento del 2011. Il capoluogo \u00e8 la citt\u00e0 di Anamulenge.",
                14.432191789150238
            ]
        ]
    },
    "tst-it-5": {
        "query": "Su quale isola si trova la citt\u00e0 Manteo degli Stati Uniti d'America?",
        "results": [
            [
                "La donna mancina (film). Il film \u00e8 tratto dal romanzo omonimo dello stesso Handke. Vi sono tuttavia alcune differenze di ambientazione. Mentre nel romanzo la coppia, benestante ma non ricca, viveva in un bungalow in affitto su una collina in prossimit\u00e0 di una citt\u00e0 con l'aeroporto (localit\u00e0 identificata con Kronberg im Tanus, sita vicino a Francoforte sul Meno), nel film la coppia, sebbene tedesca, abita in Francia, nell'area metropolitana di Parigi; le riprese sono state effettuate a Clamart.",
                13.688773453235626
            ],
            [
                "Coney Island (disambigua). Coney Island \u2013 penisola e quartiere situato nella zona meridionale della circoscrizione di New York, Stati Uniti d'America",
                13.595477044582367
            ],
            [
                "Gardiners Island. Gardiners Island \u00e8 una piccola isola della citt\u00e0 di East Hampton della Contea di Suffolk nello Stato di New York, si trova nella Gardiners Bay tra due penisole a est di Long Island. L'isola \u00e8 lunga 10\u00a0km, larga 5 ed ha 43\u00a0km di costa. L'isola \u00e8 stata propriet\u00e0 della famiglia Gardiner e dei suoi discendenti per quasi 400 anni, viene occasionalmente considerata la pi\u00f9 grande isola privata dell'America o del mondo, ma non lo \u00e8.",
                13.45361703634262
            ],
            [
                "Isole Sangihe. L'arcipelago \u00e8 posizionato nel mar di Celebes, tra la penisola settentrionale dell'isola di Sulawesi e l'estrema parte meridionale dell'isola di Mindanao nelle Filippine.",
                13.392048060894012
            ],
            [
                "Defiance (serie televisiva). Nel 2046 gli esseri umani e i Votan lottano per ricostruire un mondo, la Terra, totalmente cambiata e semidistrutta. In tutto l'emisfero occidentale, i comandi generali dei Votan sono presenti in gran parte del Centro e Sud America, mentre la nuova e unificata Repubblica Terrestre ha un importante punto d'appoggio nelle citt\u00e0 popolose del nord-est del Nord America, ora riorganizzata come un'unit\u00e0 territoriale nota come \"Columbia\", che comprende BosWash, il Corridoio Qu\u00e9bec-Windsor e le Province marittime canadesi, con capitale New York. Il resto del Nord America rimane una regione di calanchi, lentamente ricolonizzata in diverse piccole repubbliche indipendenti e citt\u00e0-stato. Una di queste comunit\u00e0 \u00e8 la citt\u00e0-stato indipendente di Defiance, situata nel cuore del continente e costruita sulle rovine di St. Louis, nel Missouri. Il marine Joshua Nolan, nativo di Saint Louis che aveva lasciato all'et\u00e0 di dieci anni all'inizio della guerra con gli alieni, torna in quello che ormai \u00e8 poco pi\u00f9 che un campo profughi. Qui si unisce alla comunit\u00e0 locale, Defiance, impegnandosi a proteggerla da violenti scontri umani-alieni, sciacalli e altri eventuali pericolosi visitatori occasionali.",
                13.295986950397491
            ]
        ]
    },
    "tst-it-6": {
        "query": "Da quale libro \u00e8 tratto il film Tuck Everlasting - Vivere per sempre?",
        "results": [
            [
                "Total Recall 2070. La serie \u00e8 ispirata al film Atto di forza (Total Recall), liberamente tratto da Memoria totale, un racconto di Philip K. Dick, e dal romanzo Il cacciatore di androidi sempre di Dick, con uno stile visivo fortemente influenzato dal film Blade Runner, a sua volta ispirato al romanzo. Tuttavia, a parte l'azienda Rekall e il concetto di vacanze virtuali, la serie non condivide i principali punti della trama o personaggi con qualsiasi di queste opere. Lo stesso Philip K. Dick non viene accreditato in alcun modo nella serie.",
                14.860781371593475
            ],
            [
                "Danny Pudi. Nel 2014 ha il suo esordio come regista con il cortometraggio - documentario Untucked per la serie ESPN: 30 for 30. Scritto dallo stesso Pudi, insieme a Chris Marrs, il cortometraggio parla dell\u2019origine della divisa della squadra di basket dell\u2019universit\u00e0 Marquette, l\u2019alma mater di Pudi. La particolarit\u00e0 della divisa, dove la maglia veniva portata fuori dai pantaloni, d\u00e0 il titolo al film.",
                14.790530025959015
            ],
            [
                "Dalla Terra alla Luna (miniserie televisiva). Il titolo della miniserie \u00e8 un chiaro riferimento al famoso romanzo di fantascienza di Jules Verne Dalla Terra alla Luna, anche se non parla delle vicende narrate nell'opera dello scrittore francese. Unico riferimento al libro lo si pu\u00f2 vedere nell'ultima puntata, che inizia con uno sguardo al making of del film di Georges M\u00e9li\u00e8s Viaggio nella Luna, basato sul romanzo di Verne.",
                14.519805133342743
            ],
            [
                "Il fantasma di Manhattan. Il romanzo nasce da una iniziale collaborazione tra Forsyth e Andrew Lloyd Webber per la realizzazione di un musical. Il progetto venne interrotto e Forsyth us\u00f2 alcune delle idee sviluppate per la scrittura del romanzo. Il sequel del musical The Phantom of the Opera, intitolato Love Never Dies (entrambi con musiche di Andrew Lloyd Webber), \u00e8 in parte ispirato a il fantasma di Manhattan.",
                14.464505016803741
            ],
            [
                "Grandi speranze (film 2012). Il film \u00e8 l'adattamento cinematografico del romanzo Grandi speranze di Charles Dickens, gi\u00e0 portato sul grande schermo col film del 1946 diretto da David Lean.",
                14.389539420604706
            ]
        ]
    },
    "tst-it-7": {
        "query": "Quale fiume attraversa il comune francese Amoncourt?",
        "results": [
            [
                "Vire (fiume). La Vire \u00e8 un fiume costiero della Bassa Normandia, che nel suo corso, lungo 128\u00a0km, attraversa i dipartimenti del Calvados e della Manica, bagnando successivamente le citt\u00e0 di Vire, Saint-L\u00f4 e Isigny-sur-Mer, per poi sfociare nella Manica, al confine dei due dipartimenti, pi\u00f9 precisamente nella Baia di Veys, insabbiata dai suoi sedimenti.",
                14.771284997463226
            ],
            [
                "Dr\u00f4me (Calvados). Il Dr\u00f4me \u00e8 un fiume francese che scorre nella regione del Calvados e della Manche. \u00c8 un affluente della riva sinistra dell'Aure, quindi un sotto-affluente del Vire. Si getta nell'Aure all'altezza di Maisons, a valle di Bayeux.",
                14.459488332271576
            ],
            [
                "Vire (fiume). Dal confluente della Souleuvre fino a Saint-L\u00f4, il fiume scorre in una valle sinuosa e incassata, marcata da due interruzioni di pendenza importanti. Su questa parte del corso, tra Troisgots e Cond\u00e9-sur-Vire, si trova la localit\u00e0 spettacolare delle Roches de Ham: un ampio meandro della Vire \u00e8 dominato da una falesia di schisti, i cui dirupi oltrepassano gli 80\u00a0metri. A nord della prefettura del dipartimento della Manica, la valle s'allarga negli acquitrini d'Isigny e della baia delle Veys.",
                14.317794740200043
            ],
            [
                "Fiume Avon. Avon \u2013 fiume che attraversa la citt\u00e0 neozelandese di Christchurch e sfocia nell'Avon Heathcote Estuary",
                14.279545962810516
            ],
            [
                "Vire (fiume). La Vire ha la sua sorgente nel punto d'incontro dei tre dipartimenti basso-normanni (la Manica, il Calvados e l'Orne) sul territorio del comune di Chaulieu alla Butte-Brimbal, a sud-est di Vire, a nord del bosco Saint-Christophe a un'altitezza di 308\u00a0m s.l.m. Il suo corso \u00e8 orientato verso nord-nord-ovest fino alla sua confluenza con la Souleuvre a Campeaux, poi verso ovest fino a Pont-Farcy (luogo delle \"gole della Vire\"), infine verso nord attraverso le arenarie e gli schisti d'un sinclinale.",
                14.244328320026398
            ]
        ]
    },
    "tst-it-8": {
        "query": "Da quale societ\u00e0 di distribuzione cinematografica in Italia \u00e8 stato rilasciato il film Hit Man - Killer per caso?",
        "results": [
            [
                "Violenza (film). Il film fu distribuito negli Stati Uniti il 25 novembre 1947 dalla Allied Artists Pictures e, nel 1978, dalla Allied Artists Home Video per l'home video. \u00c8 stato poi pubblicato in DVD negli Stati Uniti dalla Warner Home Video nel 2010. In Italia, ribattezzato Violenza, il film ottenne il visto di censura il 23 dicembre 1947.",
                16.095393300056458
            ],
            [
                "Cogan - Killing Them Softly. La distribuzione del film nelle sale cinematografiche statunitensi, inizialmente prevista a partire dal 21 settembre 2012, \u00e8 stata prima posticipata al 19 ottobre affinch\u00e9 non entrasse in concorrenza con quella The Master, anch'esso distribuito dalla Weinstein Company, e poi al 30 novembre dello stesso anno. In Italia, il film \u00e8 stato distribuito da Eagle Pictures a partire dal 18 ottobre 2012.",
                15.967227816581726
            ],
            [
                "Alex Cross - La memoria del killer. Il film doveva inizialmente essere distribuito in anteprima nelle sale statunitensi a partire dal 26 ottobre 2012, ma la data di uscita \u00e8 stata successivamente anticipata al 19 ottobre. Nelle sale cinematografiche italiane \u00e8 stato distribuito a partire 18 luglio 2013.",
                15.577711462974548
            ],
            [
                "Carjacked - La strada della paura. In Italia il film \u00e8 stato distribuito direttamente per mercato home video dalla Minerva Pictures dal 25 luglio 2012.",
                15.523539900779724
            ],
            [
                "One for the Money. Il film \u00e8 stato distribuito nelle sale cinematografiche statunitensi il 27 gennaio 2012, mentre in Italia, direttamente in DVD il 28 agosto dello stesso anno.",
                15.410145163536072
            ]
        ]
    },
    "tst-it-9": {
        "query": "Quando e chi vinse la prima gara di pentathlon moderno?",
        "results": [
            [
                "Pentathlon moderno ai Giochi della XXV Olimpiade - Gara individuale. Il pentathlon moderno alle Olimpiadi del 1992 prevedeva due titoli (entrambi per gli uomini): gara individuale e gara a squadre.",
                16.528359830379486
            ],
            [
                "Pentathlon moderno ai Giochi della XXX Olimpiade - Gara maschile. La competizione del pentathlon moderno maschile dei giochi olimpici di Londra 2012 si \u00e8 svolto l'11 agosto 2012 presso la Copper Box (scherma), l'Aquatics Centre (nuoto) e il Greenwich Park (equitazione, corsa e tiro a segno).",
                16.432943522930145
            ],
            [
                "Pentathlon moderno ai Giochi della XXX Olimpiade. Le gare di pentathlon moderno dei Giochi della XXX Olimpiade si sono svolte dall'11 al 12 agosto 2012. Le sedi delle competizioni sono state il Copper Box per la scherma, il London Aquatics Centre per il nuoto, e il Greenwich Park per le prove di equitazione, tiro e corsa. Si sono svolti due eventi, la gara maschile e la gara femminile.",
                16.30452686548233
            ],
            [
                "Pentathlon moderno ai Giochi della XXIV Olimpiade - Gara individuale. Il pentathlon moderno alle Olimpiadi estive del 1988 si \u00e8 svolto in cinque giorni di gara tra il 18 e il 22 settembre, i risultati individuali sono stati anche applicati direttamente anche alla classifica a squadre.",
                16.03318566083908
            ],
            [
                "Pentathlon moderno ai Giochi della XXX Olimpiade - Gara femminile. La competizione del pentathlon moderno femminile dei giochi olimpici di Londra 2012 si \u00e8 svolto il 12 agosto 2012 presso la Copper Box (scherma), l'Aquatics Centre (nuoto) e il Greenwich Park (equitazione, corsa e tiro a segno).",
                15.82733827829361
            ]
        ]
    },
    "tst-it-10": {
        "query": "Secondo la leggenda come venne fondata la citt\u00e0 Monterchi?",
        "results": [
            [
                "Abonutico. Nel II secolo vi visse Alessandro di Abonutico, fondatore del culto di Glicone, del quale Luciano fece un ritratto nella sua opera Alessandro o il falso profeta. Secondo Luciano, Alessandro chiese all'imperatore (probabilmente Antonino Pio) di cambiare il nome della citt\u00e0 da Abonutico a Ionopoli; che l'imperatore abbia accondisceso o meno, \u00e8 un dato di fatto che successivamente la citt\u00e0 fu nota come Ionopoli. Non solo questo nome ricorre in Marciano di Eraclea e nel Synecdemus, ma monete di Antonino e Lucio Vero riportano la legenda Ionopoliton (\u1f38\u03c9\u03bd\u03bf\u03c0\u03bf\u03bb\u03b9\u03c4\u1ff6\u03bd) insieme a quella Abonoteichiton (\u1f08\u03b2\u03c9\u03bd\u03bf\u03c4\u03b5\u03b9\u03c7\u03b9\u03c4\u1ff6\u03bd). Alessandro vi fece erigere un importante tempio al dio Apollo, che divenne centro di un vasto culto.",
                14.27280992269516
            ],
            [
                "Giovanni da San Guglielmo. Alla costruzione del convento di Santa Lucia, nelle campagne di Batignano, \u00e8 legata la tradizione orale dei tori della famiglia Franci. Avendo il Padre Giovanni necessit\u00e0 di alcuni tori da utilizzare per il trasporto dei materiali, il ricco (e poco religioso) possidente Franci gli forn\u00ec alcuni esemplari bradi e selvatici, che davanti al Padre si inginocchiarono, si fecero legare e svolsero il loro lavoro docilmente, per poi tornare nuovamente selvatici una volta liberati. Un'altra vicenda tramandata dalla tradizione orale, riguardante anch'essa la famiglia Franci, \u00e8 quella di Giovanni che, invitato a pranzo da questa famiglia, anzich\u00e9 accettare quanto gli veniva offerto, prefer\u00ec mangiare un pezzo di pane che si era portato al seguito. Alle rimostranze dei padroni di casa, egli replic\u00f2 affermando che il loro pane era fatto col sangue dei poveri. Detto ci\u00f2 prese un pane, lo spezz\u00f2 e da questo cominci\u00f2 ad uscire sangue che macchi\u00f2 la tovaglia.",
                14.263783276081085
            ],
            [
                "Abbazia di Mont-Saint-Michel. Secondo la leggenda l'arcangelo Michele apparve nel 709 al vescovo di Avranches, sant'Oberto, chiedendo che gli fosse costruita una chiesa sulla roccia. Il vescovo ignor\u00f2 tuttavia per due volte la richiesta finch\u00e9 san Michele non gli bruci\u00f2 il cranio con un foro rotondo provocato dal tocco del suo dito, lasciandolo tuttavia in vita. Il cranio di Sant'Oberto con il foro \u00e8 conservato nella cattedrale di Avranches.",
                14.259405434131622
            ],
            [
                "Ahai. Fondatore di un celebre monastero e arcivescovo di Seleucia-Ctesifonte, fu inviato da Yazdgard I presso il figlio di Shapur III per dirimere una controversia sorta fra i due. Secondo Elia di Nisibi, Ahai avrebbe governato la Chiesa assira per quattro anni e cinque mesi, dalla fine del 410 (o gli inizi del 411) agli inizi del 415, succedendo a Mar Isacco.",
                14.07078069448471
            ],
            [
                "Antrosano. Di certo la nascita del borgo di Antrosano \u00e8 legata alla vicinanza con la citt\u00e0 militare di Alba Fucens che arriv\u00f2 a contare circa 40.000 abitanti, registrando alcuni problemi legati al sovraffollamento. Per questo motivo molti abitanti della colonia romana scelsero di vivere nelle zone limitrofe dove c'era disponibilit\u00e0 di spazi fruibili. Il luogo dove \u00e8 sorto il nucleo originario di Antrosano, prossimo alla via Valeria, presentava alcune caratteristiche che non sono pi\u00f9 mutate: offriva riparo dai venti del nord provenienti dal monte Velino, era soleggiata ed offriva una buona panoramica sul lago Fucino. Il borgo s'ingrand\u00ec, in particolare dal 41 al 52 d.C., grazie ai numerosi artigiani che giunsero in Marsica per realizzare i cunicoli di Claudio e altre opere finalizzate al prosciugamento del bacino lacustre voluto dall'imperatore Claudio.",
                14.039754331111908
            ]
        ]
    },
    "tst-it-11": {
        "query": "Che cos'\u00e8 Isolobodon portoricensis?",
        "results": [
            [
                "Porzana carolina. Il voltolino americano (Porzana carolina ()) \u00e8 un uccello della famiglia dei Rallidi originario del Nordamerica.",
                14.157323002815247
            ],
            [
                "Otus madagascariensis. L'assiolo torotoroka (Otus madagascariensis ()) \u00e8 un uccello della famiglia Strigidae, endemico del Madagascar.",
                13.764333963394165
            ],
            [
                "Issiodoromys. L'issiodoromio (gen. Issiodoromys) \u00e8 un roditore estinto. Visse tra l'Oligocene inferiore e il Miocene inferiore (circa 32 \u2013 22 milioni di anni fa) e i suoi resti fossili sono stati ritrovati in Europa (principalmente in Francia).",
                13.745319962501526
            ],
            [
                "Amaurornis isabellina. Con una lunghezza che pu\u00f2 raggiungere i 40\u00a0cm, la gallinella di Sulawesi \u00e8 la specie pi\u00f9 grande del genere Amaurornis. Il piumaggio \u00e8 di colore bruno-oliva sulle regioni superiori e rossiccio su quelle inferiori. L'appellativo specifico isabellinus, \u00abisabellino\u00bb, si riferisce proprio a questo tipo di colorazione giallo-bruno. Il becco \u00e8 verde chiaro e le zampe sono di colore bruno-verdastro. I sessi sono simili.",
                13.716405987739563
            ],
            [
                "Italo-portoricani. Gli italo-portoricani (in lingua spagnola italo-puertorriquenos) sono gli abitanti di Porto Rico che discendono da italiani emigrativi fin dai tempi della colonia spagnola.",
                13.601783514022827
            ]
        ]
    },
    "tst-it-12": {
        "query": "Con quale altro amminoacido \u00e8 strutturalmente simile la canavanina?",
        "results": [
            [
                "Canavanina. La canavanina \u00e8 strutturalmente molto simile all'amminoacido arginina, con la sola differenza di un atomo di ossigeno, che viene sostituito da CH2 nell'arginina. Questa somiglianza \u00e8 alla base della tossicit\u00e0 della canavanina in quanto le cellule che la consumano la scambiano per arginina e la integrano nelle proteine, rendendole per\u00f2 non funzionanti. La rimozione dell'amminoacido da una proteina avviene ad opera dell'enzima arginasi, che per\u00f2 produce la molecola canalina, un potente insetticida.",
                19.91106551885605
            ],
            [
                "Canavanina. La canavanina \u00e8 un amminoacido non proteinogenico contenuto in alcune leguminose. Essa si accumula principalmente nei semi, dove funziona sia da composto difensivo altamente dannoso contro gli erbivori sia da fonte di azoto per l'embrione in crescita.",
                17.54038554430008
            ],
            [
                "Canavanina. La tolleranza alla L-canavanina \u00e8 caratteristica di alcuni erbivori specializzati che probabilmente la metabolizzano in modo efficiente o ne evitano l'incorporazione nelle proteine. Un esempio di tolleranza \u00e8 quello di Heliothis virescens, che pu\u00f2 sopravvivere usando enormi quantit\u00e0 di canavanina. Queste larve evitano meticolosamente l'incorporazione della canavanina nelle proteine, presumibilmente in virt\u00f9 della selettivit\u00e0 del loro enzima arginina-tRNA ligasi, che sintetizza l'arginil-tRNA usando esclusivamente arginina. Al contrario, le larve di Manduca sexta possono tollerare solo piccole quantit\u00e0 (1 \u00b5g/kg di peso corporeo) perch\u00e9 la loro arginina-tRNA ligasi ha poca o nessuna capacit\u00e0 discriminatoria. Studi comparativi sull'incorporazione proteica di L-arginina e L-canavanina hanno dimostrato che in Manduca sexta, il rapporto \u00e8 di circa 3 a 1.",
                15.842727601528168
            ],
            [
                "Canavanina. Il coleottero Caryedes brasiliensis \u00e8 in grado di tollerare bene la canavanina poich\u00e9 possiede una delle arginina-tRNA ligasi pi\u00f9 discriminatorie tra quelle conosciute. Inoltre, questo coleottero utilizza la canavanina come fonte di azoto per sintetizzare i suoi altri amminoacidi. In questo insetto, il livello di L-canavanina radiomarcata incorporata nelle proteine di nuova sintesi \u00e8 appena misurabile.",
                15.3282430768013
            ],
            [
                "Canavanina. L'enantiomero D \u00e8 stato osservato essere biologicamente attivo in Manduca sexta, dove causa deformit\u00e0 nello sviluppo larvale, probabilmente a causa della sua inclusione nelle proteine dello sviluppo.",
                14.880063712596893
            ]
        ]
    },
    "tst-it-13": {
        "query": "Insieme con chi, Richard Layard, barone Layard fond\u00f2 il movimento Action for Happiness?",
        "results": [
            [
                "Personaggi de La strada per la felicit\u00e0. Alexander Wagner \u00e8 un uomo che incontra Nora Van Weyden ad Amburgo prima della prigionia della donna e se ne innamora. Ricontratisi sei anni dopo tra loro sboccia di nuovo la passione, a tal punto che Alexander chiede a Nora di sposarlo, ma scoprono di essere entrambi figli di Richard Van Weyden, e quindi si lasciano cercando di mantenere le apparenze di semplici fratelli. I due decidono quindi di prendere strade diverse per cui, mentre Nora prende in mano le redini della Falkental Porcellane, Alexander fa ritornare a Falkental la sua ex fidanzata Jessica Fuchs, ancora intenzionata a riconquistarlo. Alexander scopre infine dalla madre Judith Wagner di essere il frutto di una relazione extraconiugale e quindi non imparentato con Nora. I due possono cos\u00ec sposarsi.",
                13.884864091873169
            ],
            [
                "Paolo Aleandri. Esponente di Ordine Nero negli anni '70, Aleandri fu tra i fondatori del gruppo neofascista Costruiamo l'azione, movimento radunatosi attorno all'omonima rivista in cui militavano anche Fabio De Felice, Paolo Signorelli, Massimiliano Fachini, Sergio Calore ed il criminologo nero Aldo Semerari.",
                13.850256443023682
            ],
            [
                "Personaggi de La strada per la felicit\u00e0. Richard Van Weyden \u00e8 il ricco e potente amministratore del Gruppo Van Weyden e il padre di Viktoria, Maximilian ed Elizabeth Van Weyden. Quando la Falkental Porcellane \u00e8 a rischio di fallimento, Richard acquista il 38% dell'azienda e in seguito sposa Annabelle Gravenberg, che ha il 15% dell'azienda, per ottenere la quota di maggioranza. Dall'unione tra i due nasce Nora Van Weyden. Quando le macchinazioni di Annabelle ai danni di Viktoria vengono a galla, Richard si separa da Annabelle e chiede il divorzio. Qualche tempo dopo, Richard decide di risposarsi con Helena Van Weyden, ma Annabelle impedisce il matrimonio facendo uccidere Helena dal commissario corrotto Jan Delbrook. In seguito Richard ricomincia una nuova vita con l'ex moglie Judith Wagner e accompagna Nora all'altare al matrimonio con Alexander.",
                13.663347840309143
            ],
            [
                "Cinque di Cambridge. Dopo la fondazione del Partito Comunista di Gran Bretagna nel 1920, i suoi ideali cominciarono a diffondersi nella societ\u00e0 britannica. Le elezioni politiche del 1924 furono vinte dal partito laburista di Ramsay MacDonald che, per\u00f2, resistette in carica solo nove mesi, e, con l'avvento del partito conservatore, ebbe inizio un programma di austerit\u00e0 finanziaria che port\u00f2 nel 1926 allo sciopero generale. In questo clima di tensione sociale, Maurice Dobb, professore di economia, diede vita alla prima cellula comunista presso l'universit\u00e0 di Cambridge. Alla cellula aderirono sempre pi\u00f9 giovani, in particolare dopo la grave crisi economica provocata dal crollo della borsa di Wall Street, il 24 ottobre del 1929, che sembr\u00f2 segnare la fine del modello economico capitalista a tutto vantaggio di quello comunista.",
                13.503044486045837
            ],
            [
                "Frederick Lambart, X conte di Cavan. lady Elizabeth Mary Lambart (n. 16 ottobre 1924), spos\u00f2 nel 1949 Mark Frederic Kerr Longman, ed ebbe discendenze. Ella fu nel 1947 una delle otto dame d'onore al matrimonio dell'allora principessa Elisabetta del Regno Unito con l'allora tenente Filippo di Mountbatten.",
                13.482701182365417
            ]
        ]
    },
    "tst-it-14": {
        "query": "Quando \u00e8 stato istituito il governatorato di Tataouine?",
        "results": [
            [
                "Eparchia di Nostra Signora del Libano di Parigi dei Maroniti. L'eparchia \u00e8 stata eretta il 21 luglio 2012 con la bolla Historia traditiones di papa Benedetto XVI. Precedentemente i fedeli maroniti erano sottoposti alla giurisdizione dell'ordinariato di Francia per i fedeli di rito orientale, eretto il 16 giugno 1954.",
                14.622644066810608
            ],
            [
                "Compagnie Tunisienne de Navigation. La compagnia fu fondata il 7 marzo 1959 e inizi\u00f2 l'attivit\u00e0 aprendo dei collegamenti regolari tra la Tunisia e i porti di Marsiglia e Rouen, ai quali furono aggiunti negli anni successivi scali in Italia, Germania, Spagna e Olanda. Nel 1978 entr\u00f2 in servizio il primo traghetto di propriet\u00e0 della compagnia, l'Habib, che fu impiegato tra Tunisi, Genova e Marsiglia. Negli anni successivi la CoTuNav espanse gradualmente la propria flotta, ricorrendo frequentemente al noleggio sia di navi merci che di traghetti passeggeri, come la Carlo R. (dal 1990 al 1992) e la Dame M (dal 1996 al 1998).",
                14.548038840293884
            ],
            [
                "Massacro di Tell al-Za'tar. Dopo che le forze delle Kat\u0101\u02beeb, dei Guardiani del Cedro e del Nimr ebbero assunto il controllo del quartiere beirutino di Karantina il 18 gennaio 1976, Tell al-Za\u02bftar fu messo in stato di assedio secondo un piano elaborato dal generale maronita Michel Aoun, che in quel periodo comandava l'esercito in quella zona.",
                14.078010082244873
            ],
            [
                "Emirato del Jebel Shammar. L'Emirato del Jebal Shammar venne istituito nel 1836, e durante la maggior parte della sua esistenza fu un feudo della Dinastia saudita che aveva il controllo di Nejd. I Rash\u012bd, capi del Jebel Shammar, erano riusciti a cacciare i sauditi da Riy\u0101\u1e0d nel 1891, dopo la battaglia di Mulayda. Ci\u00f2 comport\u00f2 l'abolizione del Secondo Stato Saudita, l'emirato di Najd, e l'incorporazione del suo territorio nel Jebel Shammar.",
                14.066561818122864
            ],
            [
                "Tabarchini. La storia dei tabarchini ebbe inizio nel 1540 quando la famiglia genovese dei Lomellini ottenne in concessione dal bey di Tunisi la piccola isola di Tabarca, prospiciente alle coste tunisine e all'omonima citt\u00e0, allo scopo di praticarvi la pesca e il commercio del corallo. Secondo alcuni annalisti dell'epoca la concessione era dovuta al ruolo avuto dalla famiglia Lomellini nella liberazione del corsaro turco Dragut, catturato sulle coste della Corsica dal patrizio genovese Giannettino Doria; in realt\u00e0 fu l'imperatore Carlo V, che in quegli anni aveva imposto il suo protettorato sul regno hafside di Tunisi, a concedere l'isola ai Lomellini.",
                14.04858648777008
            ]
        ]
    },
    "tst-it-15": {
        "query": "In quale ruolo gioca il calciatore Dzjanis Paljako\u016d?",
        "results": [
            [
                "Dennis Praet. Centrocampista offensivo ambidestro bravo nel muoversi tra le linee. Dotato di grande tecnica ha nella precisione uno dei punti di forza infatti \u00e8 abile nelle verticalizzazioni e negli assist per i compagni. In possesso di un buon calcio sia di destro che di sinistro. Di solito \u00e8 stato utilizzato sulla trequarti ma in alcune occasioni ha ricoperto il ruolo sia di ala sia di centrale di centrocampo con ottimi risultati.",
                15.056189119815826
            ],
            [
                "Aleksandar Trajkovski. Gioca nel ruolo di trequartista, ambidestro, \u00e8 stato impiegato anche come ala sinistra o attaccante centrale nel modulo tattico 4-3-3. \u00c8 dotato di un gran senso della posizione ed \u00e8 abile nei movimenti senza palla. Tra le sue migliori doti, c'\u00e8 il tiro dalla media distanza, o il tiro a giro dove ai tempi del Palermo ne ha segnati in buona quantit\u00e0.",
                14.64895910024643
            ],
            [
                "Aleksandar Trajkovski. Il 15 settembre 2023, Trajkovski si accasa da svincolato all', con cui firma un contratto biennale con opzione di rinnovo ad un altro anno. Debutta per i Majstori s mora otto giorni dopo, subentra al posto di Leon Dajaku nel match di campionato vinto contro la  (1-0).",
                14.544020593166351
            ],
            [
                "Fuorigioco (calcio). Un calciatore \u00e8 in posizione di fuorigioco quando una qualsiasi parte del suo corpo (eccetto braccia e mani) si trova nella met\u00e0 avversaria del terreno di gioco ed \u00e8 pi\u00f9 vicina alla linea di porta avversaria sia rispetto al pallone sia rispetto al penultimo giocatore difendente avversario; tale penultimo avversario pu\u00f2 essere anche il portiere, se un compagno di questi \u00e8 pi\u00f9 vicino di lui alla linea di porta.",
                14.448910772800446
            ],
            [
                "Duje \u010cop. Nell'estate 2008 passa al Nacional per 180.000 euro, ma nella squadra portoghese non trova grandi spazi, cos\u00ec con soli 174 minuti e 1 gol in partite ufficiali fa ritorno in Croazia, all'Hajduk Spalato, dove in due stagioni riesce a racimolare solamente 24 presenze e 8 segnature.",
                14.328016579151154
            ]
        ]
    },
    "tst-it-16": {
        "query": "Chi interpret\u00f2 il Capitano James Staros nel film del 1998 La sottile linea rossa?",
        "results": [
            [
                "Il commissario Nardone. Sergio Suderghi, interpretato da Stefano Dionisi. \u00c8 un uomo d'azione, che ottiene ci\u00f2 che vuole senza troppi giri di parole; \u00e8 forte e riesce sempre a cavarsela. Aderisce alla Repubblica di Sal\u00f3  pi\u00f9 per rabbia che per convinzione ideologica. Ha due punti deboli: la droga e le donne; infatti si innamora di Fl\u00f2. Molto bravo con le armi e le auto, proprio grazie a queste capacit\u00e0 viene scelto dal commissario Nardone per far parte della squadra mobile.",
                15.163472294807434
            ],
            [
                "The Last Stand - L'ultima sfida. Rodrigo Santoro interpreta il poliziotto Frank Martinez, aiutante dello sceriffo, affidabile nel suo lavoro, anche se a volte ama sfogarsi e far festa quando pu\u00f2.",
                14.610807538032532
            ],
            [
                "Aldo Bricco. Nel film del 1997 Porz\u00fbs, diretto da Renzo Martinelli, \u00e8 ispirato a \"Centina\", il personaggio di Umberto Pautassi \"Storno\", interpretato da giovane da Lorenzo Flaherty e da anziano da Gabriele Ferzetti. Invitato da Martinelli a partecipare alla prima del film alla 54\u00aa Mostra del Cinema di Venezia, Bricco rifiut\u00f2 e dichiar\u00f2 la propria contrariet\u00e0 al film: \u00abDopo tanti anni, su questa vicenda bisognava mettere una pietra: \u00e8 un triste passato da non rivangare\u00bb.",
                14.603972673416138
            ],
            [
                "Corriere diplomatico (film). Il film, diretto da Henry Hathaway su una sceneggiatura di Casey Robinson e Liam O'Brien, basata sul romanzo Sinister Errand dello scrittore inglese Peter Cheyney (noto per aver creato il personaggio dell'agente Lemmy Caution al quale Jean-Luc Godard dedicher\u00e0 il film Agente Lemmy Caution: missione Alphaville), fu prodotto da Casey Robinson per la Twentieth Century Fox Film Corporation e girato a Salisburgo e a Trieste. Il 19 giugno 1950 era stato annunciato, per il principale ruolo maschile, il nome di Richard Widmark, successivamente rimpiazzato da Tyrone Power. L'attore Stephen McNally, interprete del ruolo del colonnello Cagle, fu chiesto in prestito alla Universal-International. Curiosa la scena in cui un agente sovietico, interpretato da Arthur Blake, si esibisce en travesti in un night-club di Trieste, imitando dapprima Carmen Miranda e poi Bette Davis.",
                14.513673782348633
            ],
            [
                "Kevin Whately. Ha debuttato come attore nel 1979 ed \u00e8 noto per aver interpretato il sergente Hardy in Il paziente inglese (1996). In televisione \u00e8 famoso per il ruolo del sergente (poi ispettore) Robert Lewis nelle serie televisive Ispettore Morse e Lewis. Nel 2014 recita e canta nel musical Gypsy con Imelda Staunton e Lara Pulver.",
                14.36918032169342
            ]
        ]
    },
    "tst-it-17": {
        "query": "Di quale prefettura fa parte la citt\u00e0 giapponese Tateyama?",
        "results": [
            [
                "Penisola di Shimabara. Dal punto di vista amministrativo, fa parte della prefettura di Nagasaki e sulla penisola sono presenti tre municipalit\u00e0: Minami, Shimabara - la citt\u00e0 da cui prende il nome, situata nella zona settentrionale della penisola -  e Unzen.",
                14.585653364658356
            ],
            [
                "Hamad\u014dri. \u00e8 la pi\u00f9 orientale delle tre regioni della Prefettura di Fukushima in Giappone, le altre due sono Nakad\u014dri nella zona centrale della prefettura e Aizu a ovest. La superficie di Hamad\u014dri \u00e8 di 2 969,11\u00a0km\u00b2 e ha una popolazione di 452 588 abitanti (1 ottobre 2017).",
                14.10448032617569
            ],
            [
                "Museo d'arte di Teshima. L'edificio sorge adagiato su un declivio collinare prospiciente il mare, sull'isola di Teshima, nel mare interno di Seto, facente parte della Prefettura di Kagawa.",
                14.046948730945587
            ],
            [
                "Kamen Teacher. Tachibana, la citt\u00e0 in cui \u00e8 ambientato il manga, \u00e8 una citt\u00e0 situata nel distretto di Yame, Fukuoka, Giappone. Il 1\u00ba febbraio 2010 Tachibana, insieme con la citt\u00e0 di Kurogi e le frazioni di Hoshino e Yabe, tutte dal distretto di Yame, sono state fuse nella citt\u00e0 di Yame. A partire dal 2003, la citt\u00e0 aveva una popolazione stimata di 12.020 e una densit\u00e0 di 138.73 persone per km\u00b2. La superficie totale \u00e8 86,64\u00a0km\u00b2.",
                13.964812338352203
            ],
            [
                "Nakad\u014dri. Nakad\u014dri (\u4e2d\u901a\u308a) \u00e8 una regione che comprende la parte centrale della Prefettura di Fukushima in Giappone. Si trova tra le regioni di Aizu, ad ovest, e Hamad\u014dri, ad est. Le citt\u00e0 principali della zona sono K\u014driyama e la capitale della prefettura, Fukushima.",
                13.417809307575226
            ]
        ]
    },
    "tst-it-18": {
        "query": "In quale squadra milit\u00f2 all'inizio della sua carriera il calciatore Jaume Dom\u00e9nech S\u00e1nchez?",
        "results": [
            [
                "Juan Manuel Ar\u00f3stegui. Calciatore girovago. Dopo gli inizi col Boca Juniors, con cui esordisce nella Primera Divisi\u00f3n il 21 marzo 1999, contro l'Argentinos Jrs., laureandosi campione del Clausura 1999, Ar\u00f3stegui passa in prestito prima al El Porvenir e poi al Belgrano, in Primera Divisi\u00f3n. Nel 2003, Ar\u00f3stegui si trasferisce nella Malaysia Premier League, vestendo la maglia del Selangor MPPJ, con cui realizza 50 gol in una sola stagione (di cui 33 in campionato che gli valgono il titolo di capocannoniere), vincendo la Coppa di Malesia, e decidendo la finale contro il Sabah con una tripletta.",
                16.808461010456085
            ],
            [
                "Ra\u00fal Jim\u00e9nez. Dopo aver fatto la trafila nelle giovanili del Club Am\u00e9rica, esordisce in prima squadra nel 2011, all'et\u00e0 di vent'anni, nella partita pareggiata per 1-1 contro il Monarcas Morelia. In poco pi\u00f9 di tre anni con l'Am\u00e9rica raccoglie globalmente 100 presenze e 36 gol.",
                16.261517465114594
            ],
            [
                "Domagoj Pu\u0161i\u0107. Nato a Osijek inizia la sua carriera giocando a livello giovanile per il club della sua citt\u00e0 natale, l', con il firma un contratto triennale da professionista nel luglio 2008.",
                15.79744154214859
            ],
            [
                "Pedro Febles. Inizi\u00f2 a giocare nel Deportivo Italia; dopo tre stagioni pass\u00f2 al Deportivo Galicia. Gioc\u00f2 con il club bianco-celeste dal 1979 al 1982, debuttando in Coppa Libertadores. Dopo tre stagioni con l'Atl\u00e9tico San Crist\u00f3bal pass\u00f2 al Deportivo T\u00e1chira, con cui segn\u00f2 4 reti nella Coppa Libertadores 1987; si trasfer\u00ec poi al Mar\u00edtimo, con cui chiuse la carriera.",
                15.78531688451767
            ],
            [
                "Jes\u00fas Land\u00e1buru. Landaburu ha fatto il suo esordio nel calcio professionistico nel 1972 a 17 anni, con la maglia del Real Valladolid, facendosi subito notare nel panorama della Segunda Divisi\u00f3n.",
                15.635332763195038
            ]
        ]
    },
    "tst-it-19": {
        "query": "Cosa succede alla madre di Andrew durante il matrimonio tra Andrew e Melanie nel film Tutta colpa dell'amore?",
        "results": [
            [
                "Una famiglia all'improvviso. Lillian \u00e8 la madre di Sam, con il quale non ha un ottimo rapporto. Soffre molto per la morte di suo marito Jerry e solo alla fine dir\u00e0 a Sam che il padre aveva abbandonato sua figlia Frankie per loro due e che era stata lei a costringerlo a scegliere: per questo si pu\u00f2 dire che giochi il ruolo di antagonista del film.",
                15.888123989105225
            ],
            [
                "Ellen Brody. Moglie del capo della polizia Martin Brody, Ellen \u00e8 madre di Michael e Sean ed \u00e8 inizialmente casalinga, mentre nel secondo film assume il ruolo di guida turistica per l'isola di Amity. Nel romanzo ha una relazione extraconiugale con Matt Hooper, biologo marino odiato da Martin, mentre nel film questo particolare \u00e8 stato eliminato. Negli adattamenti cinematografici il personaggio compare, oltre che nel film originale, anche nei sequel Lo squalo 2 e Lo squalo 4 - La vendetta interpretata dall'attrice Lorraine Gary.",
                15.822718024253845
            ],
            [
                "The Broken Butterfly. Passa qualche tempo e Marcene d\u00e0 alla luce una bambina. I rimproveri della zia e la depressione la inducono a tentare il suicidio. Quando Darrell ritorna, Zabie gli annuncia la morte di Marcene. Infelice, il musicista comincia a viaggiare per alleviare la sofferenza. In Francia, sulla Riviera, dove deve dirigere la sua sinfonia, incontra la sorella del suo perduto amore. I due si sposano. Ma, quando torna a casa, Darrell scopre che Marcene \u00e8 ancora viva, anche se sta morendo di crepacuore. Ancora innamorato, l'uomo le chiede di sposarlo dopo che la moglie lo avr\u00e0 lasciato libero. La giovane donna muore felice. Darrell e la moglie si riconciliano e, insieme, alleveranno la figlia di Marcene.",
                15.268262028694153
            ],
            [
                "Una famiglia all'improvviso. Dato che Frankie \u00e8 un'ex alcolista, si finge tale anch'egli, instaura un bel rapporto col ragazzino ma, quando il sentimento della sorella sta per tramutarsi in qualcosa di pi\u00f9 \u00e8 costretto a rivelarsi e consegna i soldi. Frankie, essendo stata abbandonata anche dal compagno che la mise incinta oltre che dal padre Jerry, tronca ogni rapporto con lui, accetta i soldi solo per dare a Josh un futuro migliore e cambia abitazione. A questo punto Sam, che dovrebbe tornare a New York per risolvere problemi di lavoro, si ferma ancora un po' a casa della madre Lillian.",
                15.125248312950134
            ],
            [
                "Lilies. Tuttavia la madre di Vallier arriva ad incoraggiare il figlio a partecipare alla festa di fidanzamento e a dichiarare il proprio amore nei confronti di Simon. Alla festa risulta subito evidente che Simon non ha in realt\u00e0 mai rinunziato al suo amore per Vallier e s'\u00e8 messo assieme alla ragazza solo per apparire eterosessuale. Ferita da questo comportamento, Lydie-Ann rivela alla madre di Vallier che il suo ex-marito vive felicemente a Parigi con una nuova moglie e un figlio: questa notizia da un ulteriore colpo alla sanit\u00e0 mentale della donna.",
                15.082706451416016
            ]
        ]
    },
    "tst-it-20": {
        "query": "Di quale partito politico fa parte \u0110\u1eb7ng Th\u1ecb Ng\u1ecdc Th\u1ecbnh?",
        "results": [
            [
                "Vakhtang Kikabidze. Membro del Movimento Nazionale Unito, partito conservatore ed europeista al tempo stesso, divenne parlamentare nel dicembre del 2020 e lo rimase sino alla morte, avvenuta nel gennaio del 2023 per un tumore cerebrale.",
                14.64042752981186
            ],
            [
                "Partito dell'Uguaglianza. Il Partito dell'Uguaglianza (in faroese Javna\u00f0arflokkurin, JF), noto anche con la denominazione di Partito Socialdemocratico, \u00e8 un partito politico faroese, fondato nel 1925.",
                14.093930542469025
            ],
            [
                "Giuseppe Degennaro. Dopo lo scioglimento della DC aderisce al PPI, alle elezioni politiche del 1994 si candida con il Patto per l'Italia alla Camera nel collegio uninominale Triggiano, ottiene il 25,3% dei voti, senza risultare eletto.",
                13.9861359000206
            ],
            [
                "Aleksandar Vu\u010di\u0107. Il 6 ottobre 2008 Vu\u010di\u0107 conferm\u00f2 in un'intervista televisiva che si sarebbe unito al Partito Progressista Serbo (SNS) di Nikoli\u0107 e che sarebbe stato il vice presidente del partito.",
                13.94028514623642
            ],
            [
                "Nahdlatul Ulama. Il PPP \u00e8 arrivato secondo, dopo l'organizzazione Golkar sponsorizzata dal governo nelle elezioni del 1977 e del 1982; tuttavia, nel 1984, il nuovo portavoce della NU Abdurrahman Wahid (conosciuto anche come Gus Dur), figlio di Wahid Haschim, ha ritirato la NU dal PPP, poich\u00e9 era insoddisfatto dell'ininfluenza del NU nel PPP.",
                13.896649897098541
            ]
        ]
    },
    "tst-it-21": {
        "query": "Quali motori ad H produsse la Napier?",
        "results": [
            [
                "Hawker Tornado. Nella primavera del 1937 il gruppo di progettisti dell'Hawker Aircraft di Kingston, guidato dall'ingegnere Sydney Camm, stava gi\u00e0 lavorando al successore del caccia Hawker Hurricane appena entrato in servizio nelle file della Royal Air Force e, di spontanea iniziativa, port\u00f2 a termine un progetto (denominato \"Tipo N\") relativo ad un velivolo dotato del motore Napier Sabre, un 24 cilindri ad H all'epoca in fase di sviluppo; il risultato di tale progetto venne sottoposto alla valutazione dell'Air Ministry nel mese di luglio, ma gi\u00e0 il mese successivo i tecnici della Hawker vennero invitati dalle autorit\u00e0 ad attendere una specifica richiesta in materia, di imminente emanazione.",
                16.11064451932907
            ],
            [
                "Graupner. Oltre alla commercializzazione dei motori americani Cox e giapponesi O.S. Engines dal 1952 Graupner produsse la serie Taifun (da 1,0 cm\u00b3) della Fa. H\u00f6rnlein in V\u00f6hringen/Iller. Vennero sviluppati motori come lo Hobby (1 cm\u00b3), Hurrikan (1,5 cm\u00b3), Rasant (2,5 cm\u00b3) e lo Orkan (2,5 cm\u00b3). Della O.S. Modellmotoren nel 1970 viene commercializzato il 1-49, a ciclo Wankel.",
                15.611395537853241
            ],
            [
                "Propulsione Walter. L'U\u00a01407, un sottomarino costruito dalla Blohm & Voss appartenente alla classe XVII, al termine del conflitto fu portato in Inghilterra e, con la nuova designazione HMS Meteorite, avviato a una serie di prove sperimentali che si protrassero fino al 1946; il motore Walter venne identificato con la sigla H.T.P. (High Test Peroxide). Dal 1951 al 1959 l'URSS, ha costruito per proprie prove, il sottomarino S-99, ma lo mise presto fuori servizio dopo una serie di incidenti. Nel 1956 e 1958, vennero messi in servizio i sottomarini Explorer e Excalibur. Essi sono gli unici sottomarini inglesi con propulsione HTP. Nel corso delle prove si verificarono una serie di danni provocati da esplosioni nel motore, cosicch\u00e9 l'equipaggio di Explorer rinomin\u00f2, sarcasticamente, la loro nave \"Exploder\". Hellmuth Walter concep\u00ec nel 1960 un batiscafo per profondit\u00e0 di immersione fino a 5000\u00a0m. Il progetto fu chiamato STINT, doveva essere azionato con una turbina Walter con processo freddo, ma non fu mai realizzato. Il motore Walter non venne mai prodotto in serie per la mancanza di esperienza pratica, ma viene ancora considerato un buon sistema propulsivo indipendente da aerazione esterna (acronimo inglese AIP = Air-Independent Propulsion).",
                15.522668302059174
            ],
            [
                "Standard Ten. Nel 1934 comparve un nuovo modello di nome 10 hp. Possedeva un motore in linea a quattro cilindri a valvole laterali da 1.343 cm\u00b3 di cilindrata.",
                15.509224951267242
            ],
            [
                "Vickers Virginia. I propulsori impiegati sul Vickers Virginia furono quasi esclusivamente i 12 cilindri a W Napier Lion, impiegati a partire dal primo prototipo (Lion I) fino all'ultima versione di serie (Lion VB).",
                15.39979487657547
            ]
        ]
    },
    "tst-it-22": {
        "query": "Dove si gioc\u00f2 l'ottava edizione dei Campionati mondiali di taekwondo?",
        "results": [
            [
                "Campionati mondiali di taekwondo 1987. I Campionati mondiali di taekwondo 1987 sono stati l'8\u00aa edizione dei campionati mondiali di taekwondo, organizzati dalla World Taekwondo Federation, e si sono svolti a Barcellona, in Spagna, dal 7 all'11 ottobre 1987.",
                18.810091972351074
            ],
            [
                "Campionati mondiali di taekwondo 1982. I Campionati mondiali di taekwondo 1982 sono stati la 5\u00aa edizione dei campionati mondiali di taekwondo, organizzati dalla World Taekwondo Federation, e si sono svolti a Guayaquil, in Ecuador, dal 24 al 27 febbraio 1982.",
                18.55607831478119
            ],
            [
                "Campionati mondiali di taekwondo 1985. I Campionati mondiali di taekwondo 1985 sono stati la 7\u00aa edizione dei campionati mondiali di taekwondo, organizzati dalla World Taekwondo Federation, e si sono svolti a Seul, nella Corea del Sud, dal 4 all'8 settembre 1985.",
                18.37184774875641
            ],
            [
                "Campionati mondiali di taekwondo 1983. I Campionati mondiali di taekwondo 1983 sono stati la 6\u00aa edizione dei campionati mondiali di taekwondo, organizzati dalla World Taekwondo Federation, e si sono svolti a Copenaghen, in Danimarca, dal 20 al 23 ottobre 1983.",
                18.21177363395691
            ],
            [
                "Campionati mondiali di taekwondo 1993. I Campionati mondiali di taekwondo 1993 sono stati l'11\u00aa edizione dei campionati mondiali di taekwondo, organizzati dalla World Taekwondo Federation, e si sono svolti a New York, negli Stati Uniti d'America, dal 19 al 21 agosto 1993.",
                18.086395740509033
            ]
        ]
    },
    "tst-it-23": {
        "query": "In quale programma radiofonico viene chiamato a far parte nel 2009 Benny Benassi?",
        "results": [
            [
                "Shepard Fairey. Il 20 gennaio 2009, Fairey ha fatto un'apparizione radiofonica al programma Fresh Air di WHYY, un affiliato della NPR, discutendo il suo poster Hope, il poster ufficiale dell'inaugurazione di Obama. Il 26 febbraio 2009, \u00e8 stato nuovamente ospite di Fresh Air per discutere della causa legale dell'Associated Press sul poster di Obama Hope.",
                15.967791438102722
            ],
            [
                "Ricky Wilson (cantante). Nel 2005 e nel 2006 co-conduce Never Mind the Buzzcocks, in onda su BBC Two. Compare nel programma televisivo Shooting Stars nel 2009. Nel 2008 \u00e8 ospite del talent show comico Peter Kay's Britain's Got the Pop Factor... and Possibly a New Celebrity Jesus Christ Soapstar Superstar Strictly on Ice, condotto da Peter Kay, in un duetto con Geraldine McQueen. Nel film St.Trinian's 2 - La leggenda del tesoro segreto (2009) interpreta la rock star fidanzata di Roxy, personaggio interpretato da Sarah Harding.",
                15.46639883518219
            ],
            [
                "Diana Del Bufalo. Nell'estate del 2013 conduce il Summer Festival su Canale 5 come inviata backstage. Poi esordisce su Radio LUISS come conduttrice radiofonica del programma Hit Chart. Nel 2014 pubblica online alcune canzoni prodotte da Francesco Arpino e si esibisce settimanalmente nella prima edizione di XLove. Nel 2015 le viene affidata la conduzione del programma Colorado su Italia 1, al fianco di Paolo Ruffini. Tra il 2015 e il 2016, gira la serie TV per la Rai C'era una volta Studio Uno, interpretando il ruolo di Rita. L'anno seguente viene scelta per la quarta stagione della fiction sempre targata Rai Che Dio ci aiuti.",
                14.722479701042175
            ],
            [
                "Mario Vinciguerra (musicista). Nell'agosto del 1944 viene ingaggiato in un complesso jazz che suona a Firenze per i soldati inglesi al Caff\u00e8 Savoia dell'omonimo albergo. Contemporaneamente viene scritturato nell'orchestra radiofonica di Angelo Brigada. Nell'autunno dello stesso anno inizia la sua collaborazione nell'ottetto del maestro Francesco Ferrari, presso il noto locale fiorentino Pozzo di Beatrice e a Radio Firenze. Nel 1945 viene chiamato da Francesco Ferrari a far parte della sua orchestra a Radio Firenze dove viene assunto stabilmente in RAI. A Radio Firenze svolge anche un'intensa attivit\u00e0 radiofonica in trio con Marcello Boschi (clarinetto) e Puccio Roelens (piano), in quartetto con Otello Canapa detto \u00abCanapino\u00bb (chitarra), in quintetto con Baldo Rossi (trombone), in sestetto con Pino Moschini (tromba)e in settetto con Tullio Tilli (sax ten.).",
                14.714015364646912
            ],
            [
                "Mario Vinciguerra (musicista). Nel 1957 \u00e8 nell' \"Ottetto di Piero Umiliani\" con Nino Culasso, Giancarlo Becattini (t.bone), Marcello Boschi, Tullio Tilli, Romano Frigeri (ten.), Roberto Nicolosi o Luigi Simeone (cb.). Nel 1958 \u00e8 nel \"Sestetto Kramer\" (1958) con Nino Culasso (tr.), Baldo Rossi (t.bone), Puccio Roelens (p.) e Otello Canapa (ch.).. Sempre nel 1958 fa parte del complesso musicale \"Lelio Luttazzi e i suoi solisti\" con Marcello Boschi (s.alto), con Nino Culasso (tr.) e Franco Chiari (vib.) nello spettacolo radiofonico \"Programmissimo\" presentato da Corrado Mantoni (in arte \"Corrado\"). Nel 1960 lascia la grande orchestra, entrando in un piccolo complesso del Centro di produzione televisivo RAI (via Teulada - Roma) con Puccio Roelens (p.), Baldo Maestri (cl., sax), Otello Canapa (ch.), Arturo Conticelli (tr.) e Donato Bellini (cb.). Nel 1969 esaurisce la sua collaborazione in RAI.",
                14.641002774238586
            ]
        ]
    },
    "tst-it-24": {
        "query": "Chi part\u00ec in pole position nel Gran Premio di Cina nel 2018?",
        "results": [
            [
                "Gran Premio d'Italia 2012. Al via Lewis Hamilton comanda la gara, seguito da Felipe Massa che ha passato Jenson Button; dietro vi sono Michael Schumacher, Sebastian Vettel, Kimi R\u00e4ikk\u00f6nen. Fernando Alonso \u00e8 autore di una buona partenza, tanto da trovarsi settimo al termine del primo giro, dopo aver passato Kamui Kobayashi alla Parabolica. Al secondo giro lo spagnolo passa anche R\u00e4ikk\u00f6nen alla prima chicane. Al quarto giro Vettel prende una posizione a Schumacher, passato al settimo anche da Alonso.",
                16.481362640857697
            ],
            [
                "Gran Premio d'Italia 2012. Nella prima sessione di prove del venerd\u00ec il finlandese Valtteri Bottas ha preso il posto di Bruno Senna alla Williams e il francese Jules Bianchi quello di Paul di Resta alla Force India.",
                16.297167360782623
            ],
            [
                "Gran Premio di Germania 2012. La pioggia fa capolino sulla pista poco prima della Q2, tanto che la FIA bandisce l'uso del DRS. La pioggia rende problematica la scelta delle gomme e di quando affrontare il giro lanciato. Il miglior tempo \u00e8 fatto da Lewis Hamilton, mentre vengono eliminati i due piloti della Sauber, assieme con Daniel Ricciardo, Felipe Massa, Romain Grosjean, Bruno Senna e Nico Rosberg.",
                16.12779015302658
            ],
            [
                "Gran Premio del Belgio 2012. Le qualifiche si disputano su pista asciutta. Nella prima fase il miglior tempo \u00e8 di Pastor Maldonado su Williams. Tra gli eliminati, oltre ai sei piloti di Caterham, Marussia e HRT vi \u00e8 Nico Rosberg che viene scavalcato proprio negli ultimi istanti della sessione.",
                15.934493482112885
            ],
            [
                "Gran Premio di Germania 2012. La prima giornata di prove \u00e8 caratterizzata dalla presenza di piogge intermittenti, nelle due sessioni. Jenson Button ha ottenuto il miglior tempo nella prima sessione, davanti a Lewis Hamilton e Fernando Alonso. Molte sono state le uscite dal tracciato con Valtteri Bottas che ha colpito le protezioni nella via di fuga al Motodrom.",
                15.805149018764496
            ]
        ]
    },
    "tst-it-25": {
        "query": "Cosa \u00e8 raffigurato nello stemma attuale della Pontificia Universit\u00e0 Gregoriana?",
        "results": [
            [
                "Chiesa di San Matteo degli Armeni. La figura rappresentata nella prima semicolonna a sinistra riveste particolare interesse iconografico: si tratta di San Silvestro papa che esorcizza con una foglia di basilico un drago dall'alito velenoso.",
                15.393052160739899
            ],
            [
                "Pio Augusto Crivellari. Sul suo stemma episcopale, suddiviso in quattro campi (inquartato) compaiono il leone di San Marco (in alto a sinistra) a ricordo di Venezia, luogo della sua ordinazione episcopale e la basilica di Sant'Antonio di Padova, che richiama la sua citt\u00e0 natale. Al centro dello stemma c'\u00e8 un crivello rotondo, con riferimento al cognome. Lo stemma \u00e8 sormontato dalla croce francescana con le due braccia (uno nudo e l'altro vestito del saio francescano) incrociate e sovrapposte ad essa.",
                15.1470587849617
            ],
            [
                "Gerardo Bianchi. Studi\u00f2 diritto canonico e diritto romano, prima presso l'Universit\u00e0 di Bologna e quindi con il famoso giurista Uberto da Bobbio a Parma, ove divenne anche Canonico del Capitolo della Cattedrale. Nel 1245 era gi\u00e0 cappellano pontificio, quindi fu nominato Protonotario apostolico.",
                14.425727665424347
            ],
            [
                "Niccolini (famiglia). L'arme dei Niccolini \u00e8 un leone con la testa in maest\u00e0 (cio\u00e8 di fronte anzich\u00e9 di profilo) d\u2019argento in campo azzurro attraversato da una banda di rosso. In origine i Niccolini si chiamavano Sirigatti e lo stemma rappresentava un gatto al posto del leone con un cartiglio fra le zampe con il motto \u201cSEMPER\u201d. Nel 1452 aggiunsero il capo di angi\u00f2 (tre gigli d\u2019oro sotto un lambello di rosso) e nel 1463, per concessione di Pio II, sostituirono il giglio centrale con la tiara e le chiavi incrociate. Lo stemma finale \u00e8 dunque \u201cd\u2019argento al leone guardante (ovvero leopardo illeonito) d\u2019argento con il capo d\u2019Angi\u00f2 avente al posto del giglio centrale una tiara sormontante due chiavi, una d\u2019oro, l\u2019altra d\u2019argento in decusse, legate di rosso; il tutto alla banda di rosso attraversante\u201d.",
                14.353555023670197
            ],
            [
                "Club Universidad de Guadalajara. Il simbolo tradizionale associato al club \u00e8 quello del leone. Esso rappresenta tanto la citt\u00e0 di Guadalajara quanto l'istituzione universitaria locale.",
                14.281005084514618
            ]
        ]
    },
    "tst-it-26": {
        "query": "In che anno debutt\u00f2 ufficialmente in campo il calciatore Jurij Gazinskij nella nazionale russa?",
        "results": [
            [
                "Gen\u0101dijs \u0160itiks. Nel 1992 ha collezionato 4 presenze in nazionale, tutti nel 1992, senza reti all'attivo. Esord\u00ec il 26 maggio 1992 giocando titolare l'amichevole contro , venendo sostituito nel finale da Ein\u0101rs G\u0146edojs. Gioc\u00f2 una sola gara in un torneo ufficiale, quella contro la  disputata il 12 agosto, valida per le qualificazioni al campionato mondiale di calcio 1994, in cui entr\u00f2 ad inizio secondo tempo al posto di Aleksandrs Glazovs.",
                16.052976369857788
            ],
            [
                "Gatis Kalni\u0146\u0161. Ha esordito il 19 febbraio 2004, giocando titolare la partita contro l' valida per il Torneo Internazionale di Cipro; la sua unica rete \u00e8 stata messa a segno il 28 dicembre 2005 contro l' in una partita valida per la King's Cup, contribuendo alla vittoria del torneo.",
                15.906780004501343
            ],
            [
                "Gints Gilis. Esord\u00ec il 10 luglio 1992, entrando al 67' al posto di Aleksandrs Je\u013cisejevs nella gara di Coppa del Baltico contro l'. La sua prima gara da titolare fu la sua terza, la partita amichevole contro la  disputata quattro mesi dopo.",
                15.508423089981079
            ],
            [
                "P\u00ebtr Isakov. Il 19 settembre 1923 debutta con la selezione della Russia contro l'Estonia (vinta 4-2). L'anno seguente debutta anche con la nazionale sovietica, nella sfida amichevole del 16 novembre contro la  (3-0). Da calciatore gioca nel ruolo di attaccante centrale. Da manager, resta per vent'anni nell'organico dello Spartak Mosca, allenando soprattutto le formazioni giovanili.",
                15.503537893295288
            ],
            [
                "Sergej Karas\u00ebv. Nel luglio 2012 milita nella Nazionale russa, con cui ha disputato  il Torneo di Qualificazione Olimpica. \u00c8 stato convocato per i Giochi della XXX Olimpiade.",
                15.49227786064148
            ]
        ]
    },
    "tst-it-27": {
        "query": "Quanti ori in totale vinse l'ex schermidore Alessandro Puccini?",
        "results": [
            [
                "Achille Paroche. Partecip\u00f2 numerose volte ai campionati mondiali di tiro in cui vinse un totale di 29 medaglie dal 1898 al 1921. Il suo campionato mondiale pi\u00f9 fortunato fu Torino 1898, dove vinse cinque medaglie di cui tre d'oro, mentre l'ultima medaglia la ottenne a Lione, dove conquist\u00f2 l'argento nella carabina militare in piedi.",
                15.697010219097137
            ],
            [
                "Alessandro Motti. Si distingue soprattutto in doppio, specialit\u00e0 nella quale ha raggiunto una finale ATP, ha vinto 16 tornei Challenger e 23 tornei ITF, il primo dei quali nel 2003, ed \u00e8 stato numero 91 del mondo nel 2009. Mancino e dotato di un rovescio a una mano, \u00e8 soprannominato \"Wolf\" e \"Faina\".",
                15.21007889509201
            ],
            [
                "Francesco Rossi (schermidore). Insignito di una medaglia d\u2019argento (1993) e di quattro medaglie di bronzo (1991, 1992, 1993, 1994) al valore atletico dal Presidente della Repubblica.",
                14.936151921749115
            ],
            [
                "Charles Paumier du Verger. Partecip\u00f2 inoltre numerose volte ai campionati mondiali dove ottenne ben trenta medaglie, di cui dodici d'oro, in varie specialit\u00e0.",
                14.579896986484528
            ],
            [
                "Dalia Henry. Con  ha disputato tre edizioni dei Giochi olimpici (Barcellona 1992, Atlanta 1996, Sydney 2000), cinque dei Campionati mondiali (1983, 1986, 1990, 1994, 1998) e i Campionati americani del 1993.",
                14.381615698337555
            ]
        ]
    },
    "tst-it-28": {
        "query": "Di quale re fu segretario Guillaume Bud\u00e9?",
        "results": [
            [
                "Bernard D\u00e9licieux. Svanito l'appoggio del re, che con la morte di Bonifacio VIII non aveva pi\u00f9 interesse a prolungare l'annoso conflitto con la Chiesa di Roma e dilazionava anche il ricorso al papa presentato dalle citt\u00e0 di Carcassonne e di Albi, fra Bernard ed \u00c9lie Patrice presero contatto a Montpellier con Ferdinand, il terzogenito del re di Maiorca Giacomo II giunto in Francia per prestare giuramento di vassallaggio a Filippo IV. In segrete trattative svolte dal 21 al 29 febbraio 1304, a Ferdinand fu offerta la signoria di Carcassonne, con la prospettiva di estenderla all'intera Linguadoca, in cambio della sua protezione contro l'Inquisizione. In un ulteriore incontro avvenuto presso Perpignan, Bernard e il confratello Raymond Etienne recarono a Ferdinand l'assenso dei consoli di Carcassonne, ma Giacomo II, che considerava vitale l'alleanza con Filippo il Bello, venuto a conoscenza del progetto, espulse dal suo regno i due francescani, mentre Ferdinand riparava alla corte del cugino Giacomo II d'Aragona.",
                15.633516073226929
            ],
            [
                "Charles Hugo. Nel febbraio 1848 fu per qualche tempo segretario di Alphonse de Lamartine. Il primo ottobre fond\u00f2 assieme al padre, al fratello Fran\u00e7ois-Victor, a Paul Meurice e a Auguste Vacquerie, il giornale politico L'\u00c9v\u00e9nement. Inizialmente, il giornale appoggi\u00f2 Lamartine, ma poi sostenne la candidatura del principe Napoleone III contro il generale Louis Eug\u00e8ne Cavaignac. Ciononostante si pentir\u00e0 di tale decisione nel 1849, quando al potere giunger\u00e0 colui che sar\u00e0 chiamato da Victor Hugo \"Napoleone il Piccolo\".",
                15.474297523498535
            ],
            [
                "Adele di Francia (1009-1079). Secondo la Genealogia comitum Flandriae Bertiniana, Adele era la figlia femmina secondogenita del re di Francia, Roberto II detto il Pio e di Costanza d'Arles, che, secondo Hugonis Floriacensis, Liber qui Modernorum Regum Francorum continet Actus 9, era figlia del conte d'Avignone, conte di Provenza e marchese di Provenza, Guglielmo I e di Adelaide d'Angi\u00f2 (947 - 1026), figlia del Conte d'Angi\u00f2 e poi, conte di Nantes e duca di Bretagna, Folco II (sempre secondo Hugonis Floriacensis, Liber qui Modernorum Regum Francorum continet Actus 9, Adelaide era la sorella del conte d'Angi\u00f2, Goffredo detto Grisegonelle, figlio di Folco II secondo la Chronica de Gesta Consulum Andegavorum, Chroniques d'Anjou) e di Gerberga (secondo lo storico Maurice Chaume era figlia del Visconte Goffredo d'Orleans).Roberto II di Francia, come ci conferma la Genealogi\u00e6 Scriptoris Fusniacensis, era l'unico figlio maschio del duca dei Franchi e conte di Parigi poi incoronato re di Francia, Ugo Capeto e, come conferma la Vita Roberti Regis, di Adelaide d'Aquitania, di nobile stirpe aquitana, che, secondo la Acta Sanctorum, era figlia del conte di Poitiers, conte d'Alvernia e duca d'Aquitania (Adelaide\u2026filia Pictavorum comitis, de progenie Caroli Magni moglie di Hugone, Francorum duce), Guglielmo III e di Gerloc (917-962, ribattezzata Adele) di Normandia, figlia del duca di Normandia, Rollone (870-927) e della seconda moglie, Poppa di Bayeux.Fu la sorella del re di Francia, Enrico I e del duca di Borgogna, Roberto I.",
                15.412709593772888
            ],
            [
                "Guillaume de Montfort. Divenuto scudiero di Montfort e, dopo essersi sposato con la vedova di Hugues de Beauvais, amministratore del paese di Yvelines, gli succeder\u00e0 quando quest'ultimo verr\u00e0 assassinato nel 1008, riuscendo a rendere ereditario il nuovo titolo e a trasmetterlo al suo figlio Amaury I de Montfort.",
                15.404850840568542
            ],
            [
                "Paul Fr\u00e9art de Chantelou. Nel 1665 Luigi XIV fece chiamare Bernini a Parigi, tramite il suo ministro Colbert, nel quadro del progetto di ristrutturazione del Louvre. Il re indic\u00f2 Chantelou per accogliere e accompagnare l'artista italiano durante il suo soggiorno parigino. Da questo incontro nacque un diario molto preciso, che Chantelou redasse quasi giornalmente, dall'arrivo di Bernini a Parigi all'inizio di giugno, fino alla sua partenza cinque mesi dopo.",
                15.299359917640686
            ]
        ]
    },
    "tst-it-29": {
        "query": "Quale importante personaggio storico nacque a Mileto in Calabria?",
        "results": [
            [
                "Apollonide di Nicea. Apollonide nacque a Nicea e visse all'epoca di Tiberio, al quale dedic\u00f2 un commentario ai  Silloi di Timone di Fliunte.",
                15.142040193080902
            ],
            [
                "Paolo Arese. Paolo Arese nacque a Cremona nel 1574. Suo padre, nobile milanese, era podest\u00e0 di Cremona, quando nacque Arese, che nel battesimo si chiam\u00f2 Cesare, ma cambi\u00f2 il nome in Paolo quando, il 24 luglio 1590, entr\u00f2 nei Chierici regolari teatini. Compiuti sli studi, a 24 anni fu chiamato a insegnare filosofia a Napoli e poi teologia a Napoli e a Roma. Sebbene non appariscente oratore, predic\u00f2 con buon successo nelle pi\u00f9 importanti citt\u00e0 d'Italia, specialmente in Verona, dove fu ascritto all'Accademia dei Filarmonici. Fu superiore del suo ordine e confessore alla corte di Torino. Il 6 luglio 1620 Paolo V lo elev\u00f2 alla sede vescovile di Tortona. Govern\u00f2 24 anni questa diocesi, visitandola tutta ogni tre anni; si segnal\u00f2 per la sua carit\u00e0 durante la peste del 1630, e i due assedi che la citt\u00e0 sub\u00ec nel corso della Guerra dei trent'anni, dai Francesi nel 1642 e dagli Spagnoli nel 1643. Infatti fu tramite la sua mediazione che la citt\u00e0 non fu soggetta a saccheggio grazie alla sua personale conoscenza del principe Tomaso di Savoia, capo delle truppe francesi, avvenuta a Torino quando era confessore di alcuni membri di Casa Savoia. Arese fu membro dell'Accademia degli Affidati di Pavia e favor\u00ec quella dei Rinnovati di Tortona. Fu promotore degli studi, tanto da meritarsi il titolo di mecenate dei letterati. Mor\u00ec a Tortona il 14 giugno 1644.",
                14.533304989337921
            ],
            [
                "Martiri di Damasco. Nicol\u00e1s Mar\u00eda Alberca Torres, sacerdote professo dell'Ordine dei frati minori, nato il 10 settembre 1830 a Aguilar de la Frontera",
                14.426722824573517
            ],
            [
                "Martino da Gemona. Nacque a Gemona (la terza citt\u00e0 per importanza della Patria del Friuli, dopo Udine e Cividale) da Franceschino, toscano, e Carissima di Beltramino de Brugnis, di origini lombarde. I fratelli di Martino erano detti \"della Villa\" dal borgo a nord di Gemona dove vivevano e solo pi\u00f9 tardi la famiglia assunse il cognome Franceschini o Franceschinis.",
                14.395781338214874
            ],
            [
                "Olinto Dini. Olinto Dini nacque a Castelnuovo di Garfagnana il 25 gennaio del 1873 da Adele de' Conti Carli ed Emiliano Dini, famiglia benestante di origini fiorentine emigrata in Garfagnana nel XV secolo.  Sin da fanciullo pot\u00e9 approfittare della possibilit\u00e0 di arricchire le sue conoscenze grazie alla libreria pubblica aperta dal bisnonno Emiliano a Castelnuovo, successivamente infoltita di testi dal figlio Olinto (Nonno di Olinto Dini, suo omonimo), scienziato e professore di fisica all'universit\u00e0 di Pisa, morto nel 1866. Furono proprio i suoi testi a trasmettere al poeta il piacere della conoscenza.",
                14.34097546339035
            ]
        ]
    },
    "tst-it-30": {
        "query": "Qual \u00e8 la regola con cui si sceglie il nome Dhamma nel buddismo birmano?",
        "results": [
            [
                "Sacerdozio femminile. La madre di Dhammananda, Voramai Kabilsingh (chiamata anche Ta Tao Fa Tzu), era diventata la prima donna thailandese a ricevere la completa ordinazione nella tradizione del buddhismo Mah\u0101y\u0101na a Taiwan nel 1971.",
                15.525114953517914
            ],
            [
                "Phothisarat I. Al pari del padre, il re fu un fervente religioso nel periodo in cui il Buddhismo Theravada stava fiorendo in tutto il sudest asiatico. Nel 1523 chiese alcune copie dei sacri testi Tripitaka al suocero sovrano di Lanna, che gliene invi\u00f2 60 assieme ad un nutrito gruppo di monaci che aiutassero a riformare la Sangha di Lan Xang. Secondo una tradizione del Buddhismo Theravada, Phothisarat prese i voti nel Wat Visun Maha Vihan nel 1523. Si rec\u00f2 poi a Nan per approfondire gli studi religiosi e riprese le sue funzioni regali al termine di tale periodo.",
                14.561645209789276
            ],
            [
                "Trijang Rinpoce. Il detentore del titolo \u00e8 considerato la reincarnazione dei maestri indiani Buddhapalita, Dignaga, Candrak\u012brti, S\u00e0ntaraksita e, soprattutto, Ati\u015ba, il quale secondo una particolare leggenda fu visitato dal bodhisattva T\u0101r\u0101, che lo invit\u00f2 a insegnare il Dharma in Tibet, preannunciandogli per\u00f2 che la sua permanenza nell'altopiano, solcato dagli enormi monti himalayani, gli avrebbe ridotto notevolmente la vita.",
                14.443157494068146
            ],
            [
                "Tenzin Losang Gyatso. In tenera et\u00e0 fu visitato ed esaminato da alcuni lama e monaci al seguito del defunto XVII Trijang Rinpoce, un lama molto rispettato, ritenuto tra i pi\u00f9 dotti e influenti del suo tempo, e celebre per essere stato il precettore pi\u00f9 giovane del XIV Dalai Lama e di molti altri lama apprezzati in Occidente, del quale era ritenuto la probabile reincarnazione, in quanto, come in seguito sarebbe stato riferito, muoveva di continuo il pollice destro contro l'indice, come un lama che contava i grani del rosario, e affermava spesso di possedere otto mucche a Dharamsala.",
                14.328827440738678
            ],
            [
                "Sacerdozio femminile. Nel 2010 \u00e8 stato ufficialmente consacrato il primo convento del buddhismo tibetano in America (nel Vermont), che offre un'ordinazione iniziale femminile e che segue la linea del \"Drikung Kagyu\". La badessa del convento \u00e8 Khenmo Drolma, una donna statunitense, la prima bikkhuni occidentale del \"Drikung Kagyu\", ordinata a Taiwan nel 2002. \u00c8 stata anche la prima persona occidentale a essere stata eletta abate per il \"Drikung Kagyu\", nel 2004. Il convento non segue gli 8 Garudhammas (precetti specifici per le donne).",
                14.05978375673294
            ]
        ]
    },
    "tst-it-31": {
        "query": "Quale citt\u00e0 collega l'autostrada Bundesautobahn 73?",
        "results": [
            [
                "Autostrada A27 (Belgio). L'Autostrada A27 belga parte da Herve, fino ad arrivare al confine con la Germania, congiungendosi con la Bundesautobahn 60; \u00e8 lunga 61\u00a0km.",
                14.07694810628891
            ],
            [
                "Stazione di Palau. Nei pressi dell'impianto, in viale Razzoli, \u00e8 presente una fermata delle autolinee interurbane dell'ARST, che collegano l'area con i due capoluoghi provinciali e con altri centri del circondario.",
                13.574798882007599
            ],
            [
                "Galleria di Seelisberg. La galleria di Seelisberg fa parte dell'autostrada A2 tra Basilea e Chiasso e collega i cantoni di Nidvaldo e Uri. Rappresenta quindi una delle opere pi\u00f9 importanti dell'asse di transito nord-sud attraverso la Svizzera.",
                13.483618319034576
            ],
            [
                "Operazione Bodenplatte. Il Jagdgeschwader 53 (JG 53), guidato dal tenente colonnello Helmut Bennemann e composto dalle unit\u00e0 Stab, II., III., IV./JG 53, aveva ricevuto l'incarico di attaccare la base dell'USAAF a Metz-Frescaty. Il III./JG 53 basato a Kirrlach, in particolare, doveva annientare le difese contraeree di artiglieria nell'area di Metz e gli altri gruppi di volo dovevano colpire l'aeroporto.",
                13.34021919965744
            ],
            [
                "TEE Parsifal. Il 23 maggio 1971, nel solo senso pari Amburgo-Parigi, fu adottato l'itinerario via Hamm e Dortmund fra M\u00fcnster ed Essen con fermata a Dortmund e fermata aggiuntiva a Osnabr\u00fcck in entrambe le direzioni, mantenendo nel senso dispari Parigi-Monaco il percorso diretto via Gelsenkirchen e Recklinghausen.",
                13.326056897640228
            ]
        ]
    },
    "tst-it-32": {
        "query": "Quale nazionale debutt\u00f2 nel campionato mondiale di hockey su ghiaccio nel 1931?",
        "results": [
            [
                "Finale del campionato mondiale di calcio 1930. All'esordio, il 15 luglio al Gran Parque Central di Montevideo contro la selezione europea, gli argentini ebbero la meglio grazie alla rete realizzata all'81' da Monti, che aveva precedentemente costretto il francese Laurent (autore del primo goal nella storia dei mondiali, siglato due giorni prima contro il Messico) ad abbandonare la gara a seguito di un duro contrasto, lasciando gli avversari in dieci. Tre minuti dopo l'arbitro brasiliano Gilberto de Almeida R\u00eago, durante un contropiede dei transalpini, fischi\u00f2 inaspettatamente la fine sebbene mancassero ancora sei minuti al 90'. A fronte delle proteste francesi, il direttore di gara, accortosi dell'errore, fece riprendere la partita quasi mezz'ora dopo, quando ormai gran parte del pubblico aveva lasciato lo stadio e molti dei giocatori erano gi\u00e0 sotto la doccia.",
                16.522467374801636
            ],
            [
                "Finale del campionato mondiale di calcio 1930. Il 26 luglio, Argentina e Stati Uniti si affrontarono al Centenario per l'accesso alla prima finale dei mondiali di calcio. La partita non ebbe storia: lAlbiceleste travolse gli statunitensi con un netto 6-1, grazie alle marcature di Monti e Scopelli e alle doppiette del goleador St\u00e1bile e di Peucelle.",
                16.139666199684143
            ],
            [
                "Finale del campionato mondiale di calcio 1934. Dopo l'edizione inaugurale della Coppa del Mondo del 1930 in Uruguay, la FIFA assegn\u00f2 l'organizzazione del secondo mondiale all'Italia, prima volta per un Paese europeo.",
                15.907405138015747
            ],
            [
                "Finale del campionato mondiale di calcio 1934. Peraltro, nonostante fossero la selezione del Paese organizzatore del torneo, gli azzurri avevano dovuto cimentarsi nelle qualificazioni alla fase finale della Coppa del Mondo. A Milano, il 25 marzo 1934, l'Italia super\u00f2 la  per 4-0; il ritiro degli ellenici prima della gara di ritorno assicur\u00f2 alla Nazionale italiana la qualificazione al suo primo mondiale.",
                15.894516229629517
            ],
            [
                "Finale del campionato mondiale di calcio 1930. I padroni di casa esordirono il 18 luglio contro il Per\u00f9, nella partita inaugurale dello Stadio del Centenario: nonostante partisse nettamente favorito, l'Uruguay riusc\u00ec a piegare i peruviani solo al 60', con goal di Castro.",
                15.860232710838318
            ]
        ]
    },
    "tst-it-33": {
        "query": "Di quale comunit\u00e0 amministrativa \u00e8 parte il comune di Rosendorf in Germania?",
        "results": [
            [
                "Ro\u017enov. Ro\u017enov \u00e8 un comune della Repubblica Ceca facente parte del distretto di N\u00e1chod, nella regione di Hradec Kr\u00e1lov\u00e9.",
                14.63028359413147
            ],
            [
                "K\u0159i\u0161\u0165anovice. K\u0159i\u0161\u0165anovice (in tedesco Christdorf) \u00e8 un comune della Repubblica Ceca facente parte del distretto di Brunt\u00e1l, nella regione della Moravia-Slesia.",
                14.548909187316895
            ],
            [
                "Lieskau (Spremberg). Lieskau (in lingua lusaziana inferiore L\u011bsk) \u00e8 un ex comune tedesco sito nel land del Brandeburgo. Dal 31 dicembre 2002 \u00e8 stato accorpato nella citt\u00e0 di Spremberg, della quale \u00e8 oggi una frazione.",
                13.783111333847046
            ],
            [
                "Rokytnice (Zl\u00edn). Rokytnice (in tedesco Roketnitz) \u00e8 un comune della Repubblica Ceca facente parte del distretto di Zl\u00edn, nella regione di Zl\u00edn.",
                13.766552686691284
            ],
            [
                "Circondario del Seeland. Il circondario del Seeland (ufficialmente in tedesco Verwaltungskreis Seeland, circondario amministrativo del Seeland) \u00e8 uno dei circondari in cui \u00e8 suddiviso il Canton Berna, in Svizzera; si trova nella regione del Seeland.",
                13.656311750411987
            ]
        ]
    },
    "tst-it-34": {
        "query": "Da quale prefettura \u00e8 amministrata la Contea di Liangshan?",
        "results": [
            [
                "Voravongse II. Nel 1596, alla morte del predecessore e cugino No Keo Kuman, i nobili di corte scelsero Voravongse come nuovo re quando aveva solo 11 anni. In quel periodo Lan Xang era ancora tributario dei birmani di Taung\u00f9, il cui re Nanda Bayin diede il benestare alla nomina ma, data la giovane et\u00e0, impose che fosse affiancato in qualit\u00e0 di reggente dal padre Vorapita.",
                13.837456464767456
            ],
            [
                "Voravongse II. Fu proclamato re di Lan Xang nel 1596 quando aveva solo 11 anni, dopo la morte del cugino e predecessore No Keo Kuman, ed ebbe come reggente il padre Vorapita fino al 1603. Proclam\u00f2 l'indipendenza di Lan Xang quando divenne re effettivo nel 1603, dopo che per 28 anni il regno era stato vassallo del Regno birmano di Taung\u00f9, che aveva la sua capitale a Pegu.",
                13.579163312911987
            ],
            [
                "Regno di Luang Prabang. Il Regno di Luang Prabang (in lingua lao: \u0e9e\u0ea3\u0eb0\u0ea3\u0eb2\u0e8a\u0ead\u0eb2\u0e99\u0eb2\u0e88\u0eb1\u0e81\u0eab\u0ea5\u0ea7\u0e87\u0e9e\u0eb0\u0e9a\u0eb2\u0e87, trascrizione IPA: ) fu fondato nel 1707 nell'odierno Laos settentrionale a seguito dello smembramento del Regno di Lan Xang. Tale Stato era stato fondato nel 1354 da Fa Ngum, allora sovrano di Mueang Sua, oggi conosciuta come Luang Prabang. Il primo sovrano di Luang Prabang fu il re Kitsarat, che regn\u00f2 fino al 1713.",
                13.299500346183777
            ],
            [
                "Vorapita. Assunse tale incarico dopo che era stato designato re il figlio Voravongse II. Nel periodo in cui ebbe il potere, Lan Xang era vassallo del Regno birmano di Taung\u00f9, che aveva la sua capitale a Pegu. I birmani avevano espugnato nel 1575 Vientiane, la capitale del regno, che per la prima volta nella sua storia dovette subire un lungo dominio straniero.",
                13.124696373939514
            ],
            [
                "Anushtigin. Dalla sconfitta dello Stato degli Yagbu Oghuz del capo Shah Malik nel 1042, la Corasmia rimase governata da rappresentanti dell'impero selgiuchide. La provincia avrebbe giocato un ruolo minore nella storia dell'Islam orientale per i decenni successivi. I sultani selgiuchidi affidarono deliberatamente il governo della Corasmia a soldati-schiavi turchi (in arabo ghilman) piuttosto che a principi selgiuchidi, con l'eccezione di Arslan Arghun, che govern\u00f2 la provincia durante il regno di suo fratello Alp Arslan (al potere dal 1063 al 1072) e all'inizio del mandato di Malik-Shah I. In termini geografici, la Corasmia era una penisola che confinava con le steppe turche, e di conseguenza appariva soggetto all'influenza politica e linguistica dei loro vicini. Durante questo periodo, la popolazione locale iraniana in Corasmia fin\u00ec gradualmente assimilata dai turchi. Tuttavia, durante il periodo selgiuchide, la lingua corasmia, assai simile a quella sogdiana e in misura minore all'osseto, era comunemente parlata e anche riportata in forma scritta.",
                13.057997465133667
            ]
        ]
    },
    "tst-it-35": {
        "query": "Per quale colleggio fu deputato John Swinney alla camera dei comuni del Regno Unito?",
        "results": [
            [
                "Henry Howard, XIII duca di Norfolk. Il 4 maggio 1829 l'allora Conte di Surrey venne eletto nella Camera dei comuni per la costituente di Horsham. Quando egli prese il proprio seggio fu il primo cattolico a sedere alla Camera dei Comuni dopo l'emancipazione dei cattolici. Il Conte di Surrey mantenne la sede per Horsham sino al 1832, per poi rappresentare il West Sussex tra il 1832 e il 1841.",
                16.051203906536102
            ],
            [
                "John Scott, IX duca di Buccleuch. Lord Dalkeith lasci\u00f2 la Camera dei Comuni nell'ottobre del 1973 per succedere ai titoli paterni il che gli consent\u00ec di entrare a far parte della Camera dei Lords ove rimase per i successivi 25 anni perorando la causa dei contadini, dei disabili e delle problematiche istituzionali, sin quando non ne venne rimosso dalle riforme del 1999.",
                15.462989509105682
            ],
            [
                "John Scott, IX duca di Buccleuch. Venne coinvolto di sfuggita in un incidente con la moglie presso Clumber Park, nel Nottinghamshire, il 16 agosto 1961, ma si riprese velocemente. Ad ogni modo durante un incidente di caccia presso Hawick il 20 marzo 1971 il suo cavallo lo sbalz\u00f2 di sella facendolo sbattere contro un muretto e lasciandolo paralizzato per la rottura della spina dorsale. Egli lasci\u00f2 l'ospedale poco dopo ma venendo costretto a trascorrere il resto della sua vita su una sedia a rotelle, divenendo un noto rappresentante delle organizzazioni per disabili. Egli fu il primo deputato dopo la seconda guerra mondiale a fare il proprio ingresso nella Camera dei Comuni su una sedia a rotelle e con lui si compliment\u00f2 Harold Wilson che attravers\u00f2 tutta la camera per scendere a stringergli la mano nell'ottobre del 1971.",
                15.35157686471939
            ],
            [
                "Henry Lennox. Lennox fu eletto alla Camera dei comuni nel 1846 come deputato per il collegio di Chichester, nel Sussex. Rappresent\u00f2 il collegio fino alle elezioni del 1885, quando si candid\u00f2 per il collegio di Glasgow Patrick, ma fu sconfitto.",
                15.308648765087128
            ],
            [
                "John Keir. Oltre al titolo di \"Sir\" che il sovrano gli garant\u00ec, egli ricevette la Medaille Militare francese e venne nominato Grand'Ufficiale dell'Ordine della Corona del Belgio. Dopo il suo ritiro dall'esercito fu Deputato Luogotenente e Giudice di Pace per il Warwickshire.",
                14.889286696910858
            ]
        ]
    },
    "tst-it-36": {
        "query": "Attraverso quali contee cerimoniali si estendono le Fens in Inghilterra?",
        "results": [
            [
                "John Talbot, I conte di Shrewsbury. La disputa con il conte di Ormonde degener\u00f2 in una lunga corsa al feudo tra Shrewsbury e la famiglia Butler. Il feudo raggiunse il suo rilievo nel 1440 quando entrambe le fazioni furono rimproverati dal consiglio privato in quanto il dominio inglese in Irlanda si stava affievolendo. La controversia si risolse quando venne accordato il matrimonio tra il figlio di John e la figlia di Ormonde. Dal 1420 al 1424 egli prese servizio in Francia, salvo un breve ritorno alla fine del primo anno per organizzare le festivit\u00e0 per celebrare l'incoronazione di Caterina di Valois, sposa di Enrico V d'Inghilterra.",
                14.087199807167053
            ],
            [
                "Marche gallesi. Le Marche cambiarono spesso di estensione e continuarono a restare indipendenti dal regno d'Inghilterra o dal principato del Galles che si era stabilito nel Gwynedd, nella parte nordoccidentale del Galles. Attorno al XII secolo le Marche coprivano un'area pari all' attuale Monmouthshire e a buona parte degli attuali Flintshire, Montgomeryshire, Radnorshire, Glamorgan, Brecknockshire, Carmartenshire e Pembrokeshire, quindi pi\u00f9 o meno all'incirca i due terzi dell'attuale Galles.",
                13.672525763511658
            ],
            [
                "Berwickshire. La legge del 1973 sui governi locali della Scozia, che abol\u00ec i governi locali delle contee, incorpor\u00f2 il suo territorio nella regione dei Borders. La regione ebbe vita dal 1975 fino al 1996 e venne divisa in distretti, uno dei quali prese il nome di Berwickshire. Il territorio del distretto di Berwickshire non coincideva per\u00f2 esattamente con quello dell'antica contea: il burgh di Lauder e gran parte del distretto occidentale furono inclusi nel Ettrick and Lauderdale mentre la parrocchia di Nenthorn divenne parte del distretto di Roxburgh. Il quartier generale del Consiglio del distretto di Berwickshire rimase a Duns.",
                13.653579592704773
            ],
            [
                "Patella ferruginea. Sulle coste peninsulari spagnole era estesa fino a tempi molto recenti, dal settore peninsulare che va dalla zona dello Stretto di Gibilterra a Cabo de Gata, sebbene le sue popolazioni si siano frammentate, decimate e progressivamente scomparse. Al momento, si stima che ci possano essere solo qualche migliaia di esemplari distribuiti in tutta la costa andalusa, che potrebbero non diventare nuclei riproduttivi.",
                13.50395143032074
            ],
            [
                "Conte del Surrey. Nel 1347 John de Warenne, VII conte del Surrey (30 giugno 1286-giugno 1347) mor\u00ec senza eredi maschi ed il titolo and\u00f2 al nipote Richard FitzAlan, X conte di Arundel che era gi\u00e0 Conte di Arundel. Suo figlio Richard FitzAlan, XI conte di Arundel (1346-21 settembre 1397) venne fatto giustiziare da Riccardo II d'Inghilterra ed il titolo ritirato dalla corona. Il contado pass\u00f2 brevemente al Duca di Surrey, ma venne restituito da Enrico IV d'Inghilterra a Thomas FitzAlan, quando questi mor\u00ec nel 1415 senza lasciare eredi il titolo venne considerato estinto, mentre il titolo di Conte di Arundel pass\u00f2 a John FitzAlan, XIII conte di Arundel (1\u00ba agosto 1385-21 aprile 1421), cugino del defunto Thomas.",
                13.292274117469788
            ]
        ]
    },
    "tst-it-37": {
        "query": "Cosa \u00e8 raffigurato nello stemma del comune di Terrazzo in Veneto?",
        "results": [
            [
                "Citt\u00e0 di Teramo 1913. La mascotte del Teramo \u00e8 il diavolo, in virt\u00f9 del fatto che la maglia della squadra abruzzese \u00e8 rossa, colore tipico della rappresentazione artistica del demonio. Dal 2017 nelle partite casalinghe la squadra \u00e8 accompagnata in campo dalla mascotte, un diavoletto appunto, chiamato in dialetto dai tifosi \"Sajettino\" (peperoncino).",
                15.382072031497955
            ],
            [
                "Citt\u00e0 di Teramo 1913. Il simbolo del Teramo Calcio \u00e8 stato ripreso dal logo storico del Comune di Teramo: uno scudetto sannita bicolore, blu nella parte superiore a forma rettangolare con all'interno la scritta in maiuscolo Teramo Calcio 1913 di colore giallo ocre, rosso nella parte inferiore, a forma di scudetto di dimensioni ridotte, attraversato dalla scritta teramum di colore blu su fondo bianco, posizionata in modo obliquo da sinistra (in basso) a destra (in alto); in ciascuno dei due campi in rosso, creati dall'intersecazione della scritta teramum, insiste una croce a punte lobate di colore grigio. Altro simbolo del Teramo Calcio \u00e8 il diavolo stilizzato.",
                15.309374868869781
            ],
            [
                "\u017dabe\u0148. Il comune ha come proprio simbolo una rana (in ceco \u017e\u00e1ba) in campo d'argento, arma parlante con riferimento al toponimo.",
                14.517875373363495
            ],
            [
                "La Trasimenide. Nettuno, colpito da tanta moria di pesci, rompe ogni indugio e ordina a Tritone di radunare tutte le genti e gli dei marini, pronti a combattere. Tutti accorrono e si dispongono su due schiere. Giunge Mercurio a fermare i preparativi di guerra e rivela che il frastuono era causato dai pescatori che, per volont\u00e0 di Giove, con la pesca si procuravano il cibo. Si erge allora il segno di Minerva: il ramoscello d'ulivo simbolo della pace. Il poeta a questo punto inserisce una riflessione sul suo presente, rivolgendosi ad un \"vir clemens\" la cui identit\u00e0 non \u00e8 chiara. Dopo essersi lamentato delle difficili condizioni in cui versa l'epoca sua, aggiunge che la dea Pallade ha vagato per tutta la terra alla ricerca di un posto in cui fermarsi e che proprio Perugia aveva ritenuto degna di essere sua sede. Per questo motivo la citt\u00e0 in passato si era distinta per la sua sapienza, la sua grandezza nel diritto e la sua prudenza nel governare. Ora, invece, il presente gronda di violenza, da cui nessuno \u00e8 risparmiato tranne un uomo, educato a sacri princ\u00ecpi, a cui il poeta dedica la sua opera e a cui augura gloria fino al momento in cui il sacro olivo serbi per lui le sue fronde. L'olivo, simbolo di pace, evoca la figura del tranquillo pescatore, il cui ritorno a casa, alla fine di una faticosa giornata di lavoro premiata con il riposo, chiude il poema.",
                14.019039928913116
            ],
            [
                "Chiesa di San Cirillo (Carpino). una svastica lappone, conosciuta come Tursaansyd\u00e4n o Mursunsyd\u00e4n, cio\u00e8 cuore di tricheco; si tratta di un simbolo conosciuto in Finlandia, specialmente nella parte settentrionale occupata dai Sami, risalente ad un periodo probabilmente anteriore al Neolitico. In tali luoghi veniva usata per decorare edifici e oggetti fino al XVIII secolo, quando venne sostituita da una svastica semplice. Il ritrovamento del simbolo da parte del team archeo-speleologico ARGOD \u00e8 stato accolto dall'universit\u00e0 di Helsinki con cautela, in quanto sarebbe il primo ritrovamento di tale simbolo non solo al di fuori, ma anche molto lontano dalla Lapponia.",
                13.961470425128937
            ]
        ]
    },
    "tst-it-38": {
        "query": "Di quale periodo sono risalenti i fossili trovati a Chengjiang?",
        "results": [
            [
                "Raptorex. Nella sua descrizione Sereno e i suoi colleghi, indicavano l'olotipo come un esemplare giovanile di circa sei anni. Sereno inizialmente dichiar\u00f2 alla stampa che i numerosi fossili ritrovati insieme all'olotipo mostravano chiaramente una datazione risalente al Cretacico inferiore. In un'intervista con il Chicago Tribune, Sereno dichiar\u00f2 che: \"Dai sedimenti fossili di lische di pesce, resti di tartarughe, conchiglie e altri animali che abbiamo recuperato insieme all'olotipo di Raptorex, abbiamo dedotto che doveva provenire dal confine della Mongolia Interna.\" In effetti nel fossile originale \u00e8 effettivamente presente una singola vertebra schiacciata di pesce e un guscio di mollusco non identificabile. Sereno e i suoi colleghi hanno identificato la vertebra di pesce come appartenente al genere Lycoptera, un fossile guida dei primi del Cretaceo della Formazione Yixian.",
                16.571672916412354
            ],
            [
                "Cultura di Chvalynsk. La datazione radiometrica con il Carbonio-14 di reperti provenienti dalle tombe fa risalire, con buona sicurezza, la cultura al periodo che va dal 5000 a.C. al 4500 a.C.. Il materiale proveniva dai siti di Chvalynsk I, o primo Chvalynsk e di Chvalynsk II, o tardo Chvalynsk.",
                16.36658811569214
            ],
            [
                "Olorgesailie. Nel giugno 2003 una squadra guidata da Potts scopr\u00ec in situ un osso frontale. Altre parti del piccolo cranio (chiamato KNM-OL 45500) furono trovate nei mesi successivi. Il reperto ha una datazione di 900000-970000 anni e probabilmente apparteneva ad Homo erectus, il che lo rende il primo fossile umano trovato in zona. I fossili si trovavano nello stesso livello stratigrafico di due asce e numerose lame, vicino a grandi depositi di asce.",
                15.820714473724365
            ],
            [
                "Raptorex. Nonostante inizialmente fosse stato interpretato come un fossile della Formazione Yixian, in Cina, datata a circa 125 milioni di anni fa, durante i primi del periodo Cretaceo, successivi studi hanno smentito ci\u00f2 affermando che una datazione cos\u00ec antica per un fossile di tirannosauride fosse alquanto improbabile, affermando che doveva provenire da formazioni pi\u00f9 recenti, come la Iren Dabasu o simili. Essendo l'olotipo rappresentato da un esemplare giovane non si \u00e8 ancora stabilito se sia una specie vera e propria o un sinonimo junior di un altro dinosauro (come ad esempio Tarbosaurus, vissuto negli stessi luoghi e nella stessa epoca), pertanto \u00e8 spesso considerato come un nomen dubium.",
                15.796730279922485
            ],
            [
                "Raptorex. Nel 2013, il paleontologo Newbrey, identific\u00f2 la vertebra di pesce ritrovata insieme all'olotipo, come appartenente al genere dei pesci hiodontidi, probabilmente risalente al tardo Cretaceo, circa 70 milioni di anni fa. I fossili di hiodontidi sono stati ritrovati solo all'interno della Formazione Nemegt, in Mongolia; ci\u00f2 indica che sia la vertebra di pesce sia, per esteso, l'intero olotipo di Raptorex kriegsteini provengono dalla Formazione Nemegt e risalgono al Tardo Cretaceo.",
                15.784359097480774
            ]
        ]
    },
    "tst-it-39": {
        "query": "In quale comunit\u00e0 amministrativa fa parte il comune Pferdingsleben in Germania?",
        "results": [
            [
                "Petrovice u Karvin\u00e9. Petrovice u Karvin\u00e9 (in polacco Piotrowice ko\u0142o Karwiny, in tedesco Petrowitz b. Freistadt) \u00e8 un comune della Repubblica Ceca facente parte del distretto di Karvin\u00e1, nella regione della Moravia-Slesia.",
                14.51609218120575
            ],
            [
                "P\u0159ibyslav (Hradec Kr\u00e1lov\u00e9). P\u0159ibyslav \u00e8 un comune della Repubblica Ceca facente parte del distretto di N\u00e1chod, nella regione di Hradec Kr\u00e1lov\u00e9.",
                14.50490939617157
            ],
            [
                "Pazderna. Pazderna (in polacco Pa\u017adzierna, in tedesco Pazdierna) \u00e8 un comune della Repubblica Ceca facente parte del distretto di Fr\u00fddek-M\u00edstek, nella regione della Moravia-Slesia.",
                14.496453404426575
            ],
            [
                "Schleswig-Holstein-Haderslev. Il territorio parte di questo ducato comprendeva la contea di Haderslev, incluse le citt\u00e0 di T\u00f8rning, T\u00f8nder e L\u00f8gumkloster e l'isola di Nordstrand e Fehmarn nello Schleswig, pi\u00f9 Rendsburg e alcune pi\u00f9 piccole comunit\u00e0 nel Holstein.",
                14.473255038261414
            ],
            [
                "Dobratice. Dobratice (in polacco Dobracice, in tedesco Dobratitz) \u00e8 un comune della Repubblica Ceca facente parte del distretto di Fr\u00fddek-M\u00edstek, nella regione della Moravia-Slesia.",
                14.417436718940735
            ]
        ]
    },
    "tst-it-40": {
        "query": "In quale contea \u00e8 situato Palm River-Clair Mel?",
        "results": [
            [
                "Halls Creek. Halls Creek \u00e8 una citt\u00e0 situata nella regione di Kimberley, in Australia Occidentale; essa si trova a circa 2.800 chilometri a nord-est di Perth ed \u00e8 la sede della Contea di Halls Creek. Al censimento del 2006 contava 1.211 abitanti, di cui circa il 70% sono di origine aborigena.",
                14.91581255197525
            ],
            [
                "Bal Harbour. Bal Harbour \u00e8 una localit\u00e0 della Contea di Miami-Dade in Florida, negli Stati Uniti. Nel 2000 contava 3.305 residenti.",
                13.975290715694427
            ],
            [
                "Merredin. Merredin \u00e8 una citt\u00e0 situata nella regione di Wheatbelt, in Australia Occidentale; essa si trova 250 chilometri a est di Perth ed \u00e8 la sede della Contea di Merredin. Al censimento del 2006 contava 2.550 abitanti.",
                13.780073940753937
            ],
            [
                "Kulin (Australia). Kulin \u00e8 una citt\u00e0 situata nella regione di Wheatbelt, in Australia Occidentale; essa si trova 280 chilometri a sud-est di Perth ed \u00e8 la sede della Contea di Kulin. Al censimento del 2006 contava 353 abitanti.",
                13.507181465625763
            ],
            [
                "Kellerberrin. Kellerberrin \u00e8 una citt\u00e0 situata nella regione di Wheatbelt, in Australia Occidentale; essa si trova 200 chilometri a est di Perth ed \u00e8 la sede della Contea di Kellerberrin. Al censimento del 2006 contava 866 abitanti.",
                13.491493999958038
            ]
        ]
    },
    "tst-it-41": {
        "query": "In quali giochi olimpici estivi ha vinto l'oro l'atleta sudcoreano Gu Bon-gil?",
        "results": [
            [
                "Eug\u00e8ne Mougin. Partecip\u00f2 ai giochi della II Olimpiade di Parigi nel 1900 dove vinse una medaglia d'oro nella gara di al cappelletto da 50 metri.",
                15.675219893455505
            ],
            [
                "Corea del Nord ai Giochi della XX Olimpiade. La Corea del Nord partecip\u00f2 alle XX Olimpiadi, svoltesi a Monaco di Baviera dal 26 agosto all'11 settembre 1972, con una delegazione di 37 atleti impegnati in 10 discipline per un totale di 23 competizioni. Il bottino della squadra, alla sua prima partecipazione di Giochi estivi, fu di cinque medaglie: una d'oro, una d'argento e tre di bronzo, una delle quali fu vinta dalla squadra femminile di pallavolo che conferm\u00f2 il terzo posto ottenuto al campionato mondiale del 1970.",
                15.597708702087402
            ],
            [
                "Ki Bo-bae. Ki \u00e8 stata l'unica atleta della squadra olimpica di tiro con l'arco sudcoreana del 2012 a partecipare alle Olimpiadi del 2016 a Rio de Janeiro. Era considerata una delle favorite per la medaglia d'oro nell'individuale e nella squadra femminile e un eventuale successo l'avrebbe resa la prima arciera a conservare un titolo olimpico individuale e a raggiungere, con quattro medaglie d'oro olimpiche, il livello di Kim Soo-nyung, considerata il miglior arciere nella storia di questo sport. Ki ha chiuso il ranking round con 663 punti su 720, guadagnandosi la terza testa di serie per l'individuale femminile. Con le sue compagne di squadra Choi Mi-sun e Chang Hye-jin, che si sono classificate rispettivamente prima e seconda, il trio ha anche guadagnato la testa di serie per la competizione a squadre femminile.",
                15.555513858795166
            ],
            [
                "Alessandra Perilli. Ai Giochi olimpici di Tokyo ha vinto la medaglia di bronzo nel trap femminile, primo storico podio alle Olimpiadi per San Marino, e l'argento nel trap a squadre con Gian Marco Berti.",
                15.5007164478302
            ],
            [
                "Corea del Sud ai Giochi della XX Olimpiade. La Corea del Sud partecip\u00f2 alle XX Olimpiadi, svoltesi a Monaco di Baviera dal 26 agosto all'11 settembre 1972, con una delegazione di 42 atleti impegnati in 8 discipline per un totale di 24 competizioni. Il bottino della squadra, alla sua settima partecipazione di Giochi estivi, fu di una medaglia d'argento conquistata nel judo.",
                15.447099685668945
            ]
        ]
    },
    "tst-it-42": {
        "query": "Chi furono i calciatori che fecero pare della nazionale gallese di calcio durante il loro periodo all'Oxford University Association Football Club?",
        "results": [
            [
                "Calciatori della Nazionale anglo-verginiana. In questa lista sono raccolti i calciatori che hanno rappresentato in almeno una partita la Nazionale anglo-verginiana. In grassetto i calciatori ancora in attivit\u00e0.",
                15.01410299539566
            ],
            [
                "Nazionale di calcio femminile della Gran Bretagna. La rosa delle giocatrici, dirette dal responsabile tecnico Hope Powell, venne presentata dalla Football Association (FA) il 26 giugno 2012, includendo anche l'attaccante inglese Kelly Smith, proveniente dall'Arsenal, il cui inserimento era subordinato alle condizioni fisiche dopo il recupero da un infortunio. Dalla nazionale rimasero escluse atlete gallesi e nordirlandesi, con la quasi totalit\u00e0 delle calciatrici provenienti dall'Inghilterra con l'eccezione delle sole due scozzesi Ifeoma Dieke, di ruolo difensore, nata negli Stati Uniti d'America, ad Amherst, nello stato federato del Massachusetts, ma in possesso della doppia cittadinanza, e Kim Little, attaccante nata ad Aberdeen.",
                14.708456337451935
            ],
            [
                "Kelly Smith. Affermatasi nei campionati di college statunitensi, Smith ha infranto diversi record con la maglia della Seton Hall University prima di entrare nel calcio professionistico statunitense, per decidere in seguito di rientrare in Europa per giocare nel campionato inglese di calcio femminile. Nella sua lunga carriera ha indossato per 20 anni la maglia della nazionale inglese con la quale ha partecipato a quattro campionati mondiali e due europei, vestendo anche quella della nazionale britannica in occasione delle Olimpiadi di Londra 2012.",
                14.561980664730072
            ],
            [
                "Nazionale di calcio femminile della Gran Bretagna. Il Comitato Olimpico Internazionale, non riconoscendo le singole federazioni regionali del Regno Unito, in quanto il suo referente \u00e8 la British Olympic Association, restrinse la partecipazione ai tornei olimpici di calcio maschile a una squadra iscritta come rappresentativa del Regno Unito, ufficialmente della Gran Bretagna, gestita e composta dalla FA, che tra il 1908 e il 1972, a volte composta anche da giocatori al di fuori dell'Inghilterra, si present\u00f2 regolarmente fino al torneo delle Olimpiadi di Monaco di Baviera 1972. Dopo quella data venne sospesa ogni partecipazione fino ai Giochi della XXX Olimpiade che per quell'edizione si sarebbero svolti a Londra nell'estate 2012.",
                14.28703361749649
            ],
            [
                "Nazionale di calcio femminile della Gran Bretagna. La Nazionale di calcio femminile della Gran Bretagna \u00e8 la rappresentativa calcistica femminile del Regno Unito che rappresenta l'omonimo stato ai Giochi olimpici estivi nel Torneo di calcio femminile. Non vi \u00e8 normalmente nessuna squadra che rappresenti la Gran Bretagna o il Regno Unito: squadre separate competono per l'Inghilterra, la Scozia, il Galles e l'Irlanda del Nord nei tornei UEFA e FIFA. Con le Olimpiadi estive 2012 in programma che si sono tenute a Londra, una squadra di calcio \u00e8 stata creata per prendere il posto della qualificazione automatica dei padroni di casa. In seguito a un accordo tra la British Olympic Association (BOA) e la Football Association (FA), che gestisce la squadra inglese, la FA selezionato il team britannico, che poteva includere i giocatori provenienti da tutto il Regno Unito, poi si \u00e8 ripetuta nell'edizione 2020 (disputata nel 2021 per la pandemia da Covid 19), considerando il piazzamento ottenuto dalla nazionale inglese nel mondiale di calcio femminile nel 2019.",
                14.046950876712799
            ]
        ]
    },
    "tst-it-43": {
        "query": "Come si chiamava il tenore che port\u00f2 al successo il brano J\u00farame di Mar\u00eda Grever?",
        "results": [
            [
                "Jorge Coul\u00f3n. Cominci\u00f2 a fare musica sin da piccolo: a 8 anni lui e il cugino cantavano ranchere messicane. Influenza importante fu anche quella dello zio materno Fauno. Nel 1965 Jorge Coul\u00f3n, lo zio Fauno, Max Berr\u00fa e Oddo Willy formarono il gruppo Los Nubarrones. Dal 1967 fa parte degli Inti-Illimani, di cui \u00e8 rimasto attualmente l'unico componente originale nella formazione che porta questo nome dopo la separazione, avvenuta nel 2004, che ha portato alla nascita della formazione Inti-Illimani Hist\u00f3rico, nel quale sono affluiti i fuoriusciti dalla prima. \u00c8 stato due volte consigliere e deputato di Valpara\u00edso.",
                14.22890418767929
            ],
            [
                "Yvonne George. Trasferitasi in Francia nel 1920, scritturata come cantante dall'impresario Paul Franck, si leg\u00f2 d'amicizia con Jean Cocteau che la fece esibire negli ambienti intellettuali parigini, come il Boeuf sur le toit o il cabaret Chez Fysher, dove era accompagnata al piano rispettivamente da Jean Wiener e Georges Van Parys. La sua consacrazione avvenne nel 1925 all'Olympia. Nei grandi music-hall come l'Empire o il Bobino fu spesso contestata dal pubblico, sconcertato dal suo stile (un miscuglio contraddittorio e modernissimo di immedesimazione empatica e meticolosit\u00e0 quasi maniacale di esecuzione), che la tacciava di intellettuale e le rimproverava la sua emancipazione. Tuttavia si forgi\u00f2 un cerchio di ammiratori \u2013 tra cui il poeta surrealista Robert Desnos che prov\u00f2 per lei un intenso sentimento non corrisposto che gli ispir\u00f2 alcune delle pi\u00f9 belle poesie d'amore della letteratura francese del Novecento, lo scrittore Henri Jeanson, che la difese strenuamente nei suoi articoli giornalistici, e l'impresario-autore Jacques Charles, uno dei padri della rivista francese e suo sincero estimatore \u2013 che riconobbero in lei la creatrice della \u201ccanzone letteraria\u201d. Vestita di nero, il viso pallido ed espressivo all'estremo, Yvonne George interpretava sulla scena le sue canzoni come altrettanti pezzi teatrali, ricorrendo spesso alla mimica o ai modi delle grandi attrici tragiche. Non era tanto la musica che la ispirava, che la trasportava, quanto le potenzialit\u00e0 interpretative offerte dal testo. Diceva: \u201cLa canzone? \u00c8 un'occasione per essere un'altra\u201d. Comp\u00ec tourn\u00e9e a New York, Londra, Barcellona. Per lei composero brani i maggiori musicisti e parolieri dell'epoca: Jean Lenoir, Maurice Yvain, Charles Borel-Clerc. Ma i suoi pezzi preferiti erano le canzoni del folklore marinaio, come Valparaiso, armonizzata da Georges Auric, che port\u00f2 al successo all'Olympia. Fu spesso fotografata da Man Ray e Kees Van Dongen disegn\u00f2 per lei una splendida affiche ritraendone il bel volto di diseuse sensuale e implorante.",
                14.22274786233902
            ],
            [
                "Neil Shicoff. Il debutto al Metropolitan avverr\u00e0 nell'ottobre dell'anno dopo come Rinuccio nel Gianni Schicchi con Cornell MacNeil e Fedora Barbieri, sempre diretto da Levine. Da questo momento comincer\u00e0 una lunga collaborazione (208 recite fino al 2006) con il MET nei ruoli tenorili pi\u00f9 celebri: dal Duca di Mantova nel Rigoletto a Werther. Nel 1984 la morte della madre lo porter\u00e0 in un periodo di depressione che causer\u00e0 una temporanea interruzione della sua carriera.",
                14.09767597913742
            ],
            [
                "Carmen Morales. \u00c8 la maggiore dei tre figli del cantante Antonio Morales \"Junior\" e dell'attrice e cantante Roc\u00edo D\u00farcal. Lola Flores e Luis Sanz furono i suoi padrini al battesimo, e di fatto, il nome Dolores le venne dato da Lola Flores, che durante il battesimo stesso disse: \"Questa bimba deve avere il mio nome\". Carmen e Maria invece le vengono dai nonni materni e paterni, mentre Guadalupe dalla Vergine di Guadalupe in Messico.",
                14.082920372486115
            ],
            [
                "Harry Tierney. Dopo un breve periodo a Londra dove si era recato per lavorare per un editore musicale, nel 1916 torn\u00f2 negli Stati Uniti. Nei due decenni successivi, Tierney fu un compositore di successo. Spesso in collaborazione con il paroliere Joseph McCarthy, scrisse numerose canzoni per i musical di Broadway, tra cui alcuni spettacoli delle Ziegfeld Follies. La sua canzone Alice Blue Gown, nel musical Irene, \u00e8 stata forse la sua canzone pi\u00f9 famosa. Irene, che raggiunse il record di 620 repliche, divent\u00f2 nel 1926 un film con Colleen Moore, rifatto poi nel 1940 e interpretato da Anna Neagle e Ray Milland.",
                14.041214644908905
            ]
        ]
    },
    "tst-it-44": {
        "query": "In quale disciplina era specializzato l'atleta Kalervo Rauhala?",
        "results": [
            [
                "Jaroslav Kulhav\u00fd. Jaroslav Kulhav\u00fd nel 2002 vince l'argento nel cross country e il bronzo nel team relay ai campionati europei juniores. L'anno successivo si aggiudica, sempre tra gli juniores, l'oro nel cross country ai Campionati europei di Graz, oltre a laurearsi campione del mondo di categoria nella medesima specialit\u00e0. Nel 2004 debutta ai Giochi olimpici di Atene, nella prova di cross country, ma si ritira.",
                14.983871877193451
            ],
            [
                "Specialit\u00e0 di atletica leggera non ratificate dalla World Athletics per le categorie assolute. Il triathlon \u00e8 una specialit\u00e0 che in Italia viene praticata solo dagli atleti appartenenti alla categoria ragazzi/e. Ne esistono 2 forme ufficialmente riconosciute dalla FIDAL (ma in alcune competizioni si possono trovare delle varianti): la prima comprende le gare dei 60 metri piani, salto in lungo e getto del peso; la seconda include i 60 metri ostacoli, il salto in alto e il lancio del vortex. Non esiste una regola che stabilisca l'ordine in cui devono essere svolte le gare, anche se solitamente si preferisce iniziare dalle gare di corsa. Questa specialit\u00e0 \u00e8 praticata sia al maschile che al femminile.",
                14.635075271129608
            ],
            [
                "Jaroslav Kulhav\u00fd. Nel 2012 non ottiene successi in Coppa del mondo, ma conquista l'unico alloro che mancava al suo palmar\u00e8s, il titolo olimpico: ai Giochi di Londra precede infatti Nino Schurter e Marco Aurelio Fontana nella prova del cross country, aggiudicandosi cos\u00ec la medaglia d'oro. Nelle tre stagioni seguenti non ottiene medaglie mondiali individuali nel cross country; nel 2014 \u00e8 per\u00f2 campione del mondo di marathon a Pietermaritzburg e medaglia di bronzo nel team relay di cross country, mentre l'anno dopo \u00e8 campione europeo di marathon.",
                14.028803765773773
            ],
            [
                "Jaroslav Kulhav\u00fd. Durante la stagione 2007 \u00e8 bronzo mondiale nel cross country tra gli Under-23, e argento a livello europeo; nella stessa stagione \u00e8 anche campione nazionale ceco Elite di cross country (vincer\u00e0 anche nel 2008 e nel 2010). L'anno successivo partecipa ai Giochi olimpici di Pechino classificandosi diciottesimo nel cross country. Parallelamente, nel ciclocross, tra il 2008 e il 2011 vince le gare internazionali di TOI TOI Cup a Hol\u00e9 Vrchy, Louny, Uni\u010dov e Mnichovo Hradi\u0161t\u011b.",
                13.98592895269394
            ],
            [
                "Kari Ristanen. Dopo il ritiro lavor\u00f2 come commentatore sportivo delle gare di sci di fondo per la televisione finlandese.",
                13.81861299276352
            ]
        ]
    },
    "tst-it-45": {
        "query": "Chi doppi\u00f2 in italiano l'attore Alan Rachins nel film Un fantasma per amico?",
        "results": [
            [
                "Daffy Duck's Quackbusters - Agenzia acchiappafantasmi. Il doppiaggio italiano venne eseguito dal Gruppo Trenta con un cast completamente rinnovato e alcune caratterizzazioni differenti dall'edizione originale: Bugs parla infatti con un lieve sigmatismo, mentre \u00e8 stato rimosso quello esibito da Silvestro. I dialoghi, ad opera di Massimo Corvo, contengono alcune modifiche rispetto a quelli originali, oltre a qualche errore. Ad esempio, Porky avvisa Silvestro dell'incarico presso le Montagne della Superstizione dicendo di avere \"brutte notizie\" sebbene sorrida (infatti nell'edizione originale afferma di avere buone notizie), mentre Agatha e Guendalina vengono quasi sempre scambiate. \u00c8 l'unico film dei Looney Tunes in cui Porky Pig viene chiamato Pallino, nome utilizzato prevalentemente nei fumetti; anche Bugs, come accadeva nei fumetti, viene chiamato Bunny come se quest'ultimo fosse il suo prenome.",
                15.50229799747467
            ],
            [
                "Carlo Ragone. Nel 1996 ha doppiato il personaggio di Clopin nella versione italiana del film Disney Il gobbo di Notre Dame e nel sequel del 2002 Il gobbo di Notre Dame II.",
                15.272592186927795
            ],
            [
                "La sorgente magica della giovinezza. Il primo doppiaggio italiano del film \u00e8 stato eseguito negli anni ottanta, con Franco Latini come voce di Paperino, per la pubblicazione del corto all'interno della VHS Paperino e la sua banda di paperi uscita a ottobre 1985. Invece il secondo doppiaggio, eseguito nel 1989, viene utilizzato nella VHS Paperino e la sua banda di paperi, uscita a settembre 1989 e quindi in tutte le successive occasioni.",
                14.950043797492981
            ],
            [
                "Fantasmi - Italian Ghost Stories. Fantasmi - Italian Ghost Stories \u00e8 un film horror a episodi del 2011, diretto da Tommaso Agnese, Andrea Gagliardi, Roberto Palma, Stefano Prolli, Omar Protani & Marco Farina, Mattia Pace ha partecipato alla colonna sonora.",
                14.63971722126007
            ],
            [
                "Cattivissimo me 2. Il 3 febbraio 2012 l'attore Al Pacino entr\u00f2 a far parte del cast vocale del film, nel ruolo della nemesi di Gru, il principale cattivo della pellicola. Nel maggio dello stesso anno venne inoltre confermato che Steve Carell, Russell Brand e Miranda Cosgrove sarebbero tornati a doppiare gli stessi personaggi a cui avevano prestato le voci nel precedente film, e che Steve Coogan e Kristen Wiig si erano uniti al cast vocale. Il 3 maggio 2013, a causa di divergenze creative, Al Pacino decise di lasciare il cast del film e nello stesso giorno Benjamin Bratt venne scelto per sostituirlo.",
                14.560303807258606
            ]
        ]
    },
    "tst-it-46": {
        "query": "Chi scopr\u00ec l'asteroide 5412 Rou?",
        "results": [
            [
                "121019 Minodamato. L'asteroide, scoperto dagli italiani Mario Di Sora e Franco Mallia, \u00e8 dedicato al giornalista italiano Mino Damato, in quanto presentatore del programma televisivo In viaggio tra le stelle (1973), pioniere della divulgazione scientifica televisiva di astronomia in Italia.",
                16.107151806354523
            ],
            [
                "Lista di asteroidi (96001-97000). | 96116 - || 5412 T-2 || 30 settembre 1973 || C. J. van Houten, I. van Houten-Groeneveld, T. Gehrels",
                15.196170032024384
            ],
            [
                "115449 Robson. L'asteroide \u00e8 dedicato all'astronomo statunitense Monty Robson, fondatore e direttore dell'osservatorio autore della scoperta.",
                14.975176751613617
            ],
            [
                "John Platt (astronomo). Il Minor Planet Center gli accredita la scoperta di due asteroidi, effettuate entrambe nel 1984 mentre era allievo di Eugene Shoemaker al California Institute of Technology. Avrebbe voluto dedicarli ai propri genitori: dopo aver dedicato il primo al padre, non rispett\u00f2 i tempi dettati dall'IAU per la denominazione del secondo. Shoemaker decise quindi di battezzare uno degli altri asteroidi da lui scoperto 3927 Feliciaplatt.",
                14.896650850772858
            ],
            [
                "36169 Grosseteste. L'asteroide \u00e8 dedicato al vescovo di Lincoln e scienziato inglese del XIII secolo, Robert Grosseteste.",
                14.878210008144379
            ]
        ]
    },
    "tst-it-47": {
        "query": "Di quale famiglia fa parte l'asteroide 661 Cloelia?",
        "results": [
            [
                "117086 L\u00f3czy. 117086 L\u00f3czy \u00e8 un asteroide della fascia principale. Scoperto nel 2004, presenta un'orbita caratterizzata da un semiasse maggiore pari a 3,1170501\u00a0UA e da un'eccentricit\u00e0 di 0,0815380, inclinata di 21,58614\u00b0 rispetto all'eclittica.",
                14.283127546310425
            ],
            [
                "Lista di asteroidi (65001-66000). | 65564 - || 2264 T-2 || 29 settembre 1973 || C. J. van Houten, I. van Houten-Groeneveld, T. Gehrels",
                14.020066022872925
            ],
            [
                "90525 Karijanberg. L'asteroide \u00e8 dedicato alla moglie e ai suoceri, rispettivamente Karen, Richard e Janet Halberg. Il nome \u00e8 stato ottenuto unendo le prime lettere del nome di ciascuno con la parte finale del cognome.",
                13.79760193824768
            ],
            [
                "Lista di asteroidi (69001-70000). | 69210 - || 3356 T-2 || 25 settembre 1973 || C. J. van Houten, I. van Houten-Groeneveld, T. Gehrels",
                13.792336463928223
            ],
            [
                "Centaurea stoebe. La famiglia di appartenenza di questa voce (Asteraceae o Compositae, nomen conservandum) probabilmente originaria del Sud America, \u00e8 la pi\u00f9 numerosa del mondo vegetale, comprende oltre 23.000 specie distribuite su 1.535 generi, oppure 22.750 specie e 1.530 generi secondo altre fonti (una delle checklist pi\u00f9 aggiornata elenca fino a 1.679 generi). La famiglia attualmente (2021) \u00e8 divisa in 16 sottofamiglie.",
                13.791963458061218
            ]
        ]
    },
    "tst-it-48": {
        "query": "Come si chiamava inizialmente il figlio pi\u00f9 anziano del 59\u00b0 imperatore del Giappone Uda?",
        "results": [
            [
                "Fujiwara no Kamatari. Suo figlio fu Fujiwara no Fuhito (o Fubito); suo nipote Nakatomi no Omimaro fu a capo del Santuario di Ise, e tramand\u00f2 il nome Nakatomi.",
                15.874792337417603
            ],
            [
                "Takahito, principe Mikasa. Il principe Takahito nacque nel Palazzo imperiale di Tokyo il 2 dicembre 1915 ed era il quarto e ultimo figlio dell'imperatore Taish\u014d e dell'imperatrice Teimei. Sette giorni dopo la sua nascita, il 21 dicembre, ricevette il nome Takahito (\u5d07\u4ec1), che utilizza il kanji \u5d07 (Su, Shu, Takai, agameru o tattobu) che significa \"stimato, onorato, riverito\", e il titolo onorifico di principe Sumi (\u6f84\u5bae, Sumi-no-miya), che utilizza il kanji \u6f84 (ch\u014d, sumi, sumu o sumasu) che si riferisce alla nozione di purezza e limpidezza. La sua titolazione completa da bambino era: Sua Altezza Imperiale il Principe Takahito Sumi (\u6f84\u5bae\u5d07\u4ec1\u89aa\u738b\u6bbf\u4e0b, Sumi-no-miya Takahito Shinno Dinka). Lo stesso giorno ricevette il suo emblema personale (\u304a\u5370, o-shirushi) consistente nell'immagine stilizzata di una Cryptomeria japonica (\u82e5\u6749, Wakasugi).",
                15.708428978919983
            ],
            [
                "Ton Kham. Nato con il nome di principe Dharma o anche Ton, era il primogenito di re Mom Keo e fu proclamato vicer\u00e9 ed erede al trono dal padre nel 1627 con il titolo di upagnuvarat. Nel 1633, alla morte di Mom Keo, divenne il suo successore con il nome regale Ton Kham. Come era gi\u00e0 successo al re Upagnuvarat I, anche Ton Kham, in virt\u00f9 del suo precedente titolo di vicer\u00e9, fu chiamato dai sudditi anche Upagnuvarat II. Il nuovo sovrano ebbe tre figli, i principi Som Phu, Bun Su e Surigna Kuman, quest'ultimo sarebbe divenuto sovrano nel 1638 con il nome regale Surigna Vongsa ed avrebbe portato Lan Xang al periodo di massimo splendore.",
                15.701228737831116
            ],
            [
                "Fujiwara no Michinaga. Michitaka fu reggente dal 990 fino al 995, quando mor\u00ec. Gli successe Michikane che govern\u00f2 come reggente per soli sette giorni, prima che anche lui morisse di malattia. Con i suoi due fratelli maggiori morti, Michinaga ha dovuto lottare con Fujiwara no Korechika, il figlio maggiore di Michitaka e il successore che egli aveva nominato. Korechika era pi\u00f9 popolare a corte di Michinaga, essendo uno dei preferiti dell'imperatrice Teishi e benvoluto dall'imperatore regnante Ichij\u014d, e ricopr\u00ec diverse posizioni prestigiose - era stato nominato Naidaijin (Ministro del Centro) l'anno precedente, e Sangi (consigliere associato alla corte imperiale del Giappone dall'VIII secolo fino al periodo Meiji nel XIX secolo) tre anni prima. Tuttavia, la madre di Ichij\u014d, Fujiwara no Senshi, non amava Korechika e aiut\u00f2 Michinaga, per esempio, costrinse Ichij\u014d a concedere a Michinaga il titolo di Nairan (\u5185\u89a7) nel quinto mese del 995. Inoltre, la posizione di Korechika fu rovinata da uno scandalo che ebbe luogo l'anno successivo, probabilmente organizzato da Michinaga.",
                15.510035872459412
            ],
            [
                "Tokujiro Namikoshi. Tokujiro Namikoshi nacque il 3 novembre 1905 a Tadotsu, citt\u00e0 della prefettura di Kagawa. Il 3 novembre, a quei tempi, si celebrava il compleanno dell'imperatore in carica. I genitori lo chiamarono \"Tokujiro\" ispirandosi al nome del nonno materno, il quale era stato un valoroso samurai. Tokujiro aveva due fratelli maggiori e un fratello e una sorella minori; crebbe nell'agiatezza economica fino al settimo anno di et\u00e0.",
                15.50308632850647
            ]
        ]
    },
    "tst-it-49": {
        "query": "Chi vinse il titolo di miglior giocatore nel campionato europeo di pallamano femminile 2016?",
        "results": [
            [
                "Campionato europeo femminile di pallacanestro Under-20 2012. Il Campionato europeo femminile di pallacanestro Under-20 2012 \u00e8 stata l'undicesima edizione del torneo organizzato dalla FIBA Europe. Il torneo si svolge a Debrecen, in Ungheria, dal 16 al 26 agosto 2012. La  ha vinto il titolo per la terza volta, la seconda consecutiva, battendo in finale la .",
                15.795531511306763
            ],
            [
                "Campionato europeo di pallavolo femminile Under-19 2006. Il Campionato europeo di pallavolo femminile Under-19 2006 si \u00e8 svolto dal 26 agosto al 3 settembre 2006 a Saint-Di\u00e9-des-Vosges e Metz, in Francia. Al torneo hanno partecipato 12 squadre nazionali europee e la vittoria finale \u00e8 andata per la quarta volta, la seconda consecutiva, all'Italia.",
                15.514046311378479
            ],
            [
                "Pallamano ai Giochi della XXX Olimpiade - Torneo femminile. A parte la nazionale del Regno Unito, presente come rappresentativa del Paese ospitante, al torneo olimpico presero parte le prime undici classificate al campionato mondiale 2011 e la nazionale norvegese si presentava come campione del mondo e campione europeo in carica. Le norvegesi, comunque, faticarono nel girone preliminare perdendo contro  e Spagna e concludendo al quarto posto il girone B. Il girone A vide il  chiudere al primo posto e l'esordiente Montenegro conquistare un posto nella fase a eliminazione diretta. Nei quarti di finale le norvegesi eliminarono le brasiliane, mentre le montenegrine riuscirono nell'impresa di eliminare la Francia grazie a un tiro dai 7 metri realizzato da Katarina Bulatovi\u0107 a due secondi dalla fine della partita. In semifinale le norvegesi superarono le sudcoreane, mentre le montenegrine superarono anche le spagnole di un solo punto dopo che quest'ultime avevano recuperato buona parte dello svantaggio accumulato nel corso del secondo tempo. In finale la Norvegia riusc\u00ec a distanziare il Montenegro nella seconda parte del secondo tempo dopo che la partita era stata giocata punto a punto, vincendo la partita 26-23 e confermando il titolo olimpico conquistato a Pechino quattro anni prima.",
                15.217802286148071
            ],
            [
                "Campionato europeo di pallavolo femminile Under-19 2004. Il Campionato europeo di pallavolo femminile Under-19 2006 si \u00e8 svolto dal 3 all'11 settembre 2004 a Bardejov e Pre\u0161ov, in Slovacchia. Al torneo hanno partecipato 12 squadre nazionali europee e la vittoria finale \u00e8 andata per la terza volta all'Italia.",
                15.081414937973022
            ],
            [
                "Pontus Engblom. Il 24 ottobre 2016 ha ricevuto la candidatura come miglior giocatore del campionato al premio Kniksen, che gli \u00e8 stato poi riconosciuto il successivo 30 ottobre.",
                14.945716500282288
            ]
        ]
    },
    "tst-it-50": {
        "query": "Da chi erano fornite le batterie del primo scooter della casa automobilistica VinFast?",
        "results": [
            [
                "Automotrici SB AC 1-4. Le prime due automotrici della serie, numerate 1 e 2, furono costruite nel 1903 dalla Grazer Waggonfabrik, con parte elettrica Ganz, e destinate all'esercizio del prolungamento da Caldaro a Sant'Antonio, caratterizzato da forti pendenze e pertanto elettrificato a 650 V cc.",
                14.699081301689148
            ],
            [
                "Horch-Wagen. Quando August Horch fond\u00f2 nel 1899 quello che fu il primo nucleo dell'omonima azienda, la maggior parte della sua attivit\u00e0 fu costituita dalle autoriparazioni, ma il suo spirito di innovatore non manc\u00f2 di apportare modifiche e migliorie alle vetture che passavano per la sua officina. Non solo, ma gi\u00e0 nella sua mente si deline\u00f2 la possibilit\u00e0 di intraprendere l'attivit\u00e0 di costruttore. I tre anni di esperienza alla Benz come direttore del reparto produzione portarono anche molte idee, tra cui la costruzione di un motore bicilindrico a cilindri paralleli dotato di un pistone supplementare all'interno di uno dei due cilindri che scorreva assieme al pistone normale per attutire le vibrazioni del motore stesso. Tale motore, denominato Sto\u00dffreiem Motor (cio\u00e8 motore esente da vibrazioni in tedesco), era inoltre caratterizzato dall'avere una camera di scoppio in comune tra i due cilindri, una sola valvola di aspirazione ed una sola valvola di scarico. L'accensione del motore era a magnete, secondo un principio ideato in precedenza dallo stesso Horch. La potenza massima era di 5 CV.",
                14.514898300170898
            ],
            [
                "Ducati Desmoquattro. I fratelli Castiglioni, proprietari della Cagiva e clienti della Ducati per la fornitura dei motori Pantah per le loro Alazzurra ed Elefant, acquisirono la casa di Borgo Panigale nel maggio 1985 e decisero di effettuare nuovi investimenti per rilanciare il livello tecnico del marchio per poter competere con le case giapponesi. Si avall\u00f2 quindi la realizzazione di un nuovo motore a 4 tempi, nella classica configurazione bicilindrica a L con distribuzione desmodromica, ma che fosse raffreddato a liquido anzich\u00e9 ad aria, fosse dotato di una testata plurivalvole e alimentato mediante iniezione elettronica.",
                14.336221694946289
            ],
            [
                "VF-1 Valkyrie. In Macross il VF-1 venne sviluppato dalla Stonewell/Bellcom/Shinnakasu per l'U.N. Spacy (l'esercito fittizio del governo terrestre) utilizzando una tecnologia aliena ottenuta dall'astronave aliena SDF-1. Venne proceduto in produzione dal VF-X. Diversamente dai successivi veicoli della serie VF il VF-X fu strettamente un caccia jet, costruito per dimostrare che un caccia con le caratteristiche necessarie per trasformarsi in robot umanoide fosse aerodinamicamente ammissibile. Terminati i test del VF-X venne costruito il VF-0 Phoenix, un prototipo avanzato capace di operare esclusivamente nell'atmosfera, che fu testato tra il 2005 e il 2007 e oper\u00f2 brevemente in servizio dal 2007 fino all'entrata in servizio del VF-1 alla fine del 2008, mentre i problemi venivano risolti sul prototipo del VF-1, il VF-X-1. Il VF-1 debutt\u00f2 in combattimento il 7 febbraio 2009 durante la battaglia di South Ataria Island - la prima battaglia della prima guerra spaziale e rimase il principale caccia in servizio dell'U.N. Spacy per l'intero conflitto. Cinque anni pi\u00f9 tardi venne rimpiazzato dal VF-4 Lightning III, comunque continu\u00f2 a dimostrare il suo valore anche anni pi\u00f9 tardi nella serie Macross 7, quando Maximilian Jenius (uno dei personaggi principali della serie originale) us\u00f2 il suo vecchio caccia in difesa della flotta colonizzatrice.",
                14.142595648765564
            ],
            [
                "Gino Sarfatti. Nel 1946, al ritorno, apre una piccola officina in via Cesena, in un appartamento riadattato sotto la sua abitazione provvisoria e nello spazio adiacente, coperto da una tettoia e l'attivit\u00e0 \u00e8 immediatamente significativa: la prima fornitura navale \u00e8 del 1949. Nello stesso 1949 entra nel nuovo stabilimento, in via Bellinzona, 48, acquisito con fondi della famiglia della moglie e che rester\u00e0 unica sede produttiva della societ\u00e0.",
                14.091640949249268
            ]
        ]
    },
    "tst-it-51": {
        "query": "Qual \u00e8 il nome scientifico del corvo testabruna, e che cosa significa?",
        "results": [
            [
                "Corvus tristis. Il nome scientifico della specie, tristis, deriva dal latino e significa \"triste\", in riferimento alla livrea scura di questi uccelli.",
                16.9779149889946
            ],
            [
                "Triceratops prorsus. La principale differenza rispetto alla specie tipo T. horridus sta nel corno nasale, che punta dritto davanti al becco dell'animale invece che essere rivolto verso l'alto come in accade invece nell'altra specie: questa peculiarit\u00e0 d\u00e0 il nome alla specie, \"prorsus\", in latino, significa infatti dritto.",
                15.240221560001373
            ],
            [
                "Rabano. Rabano, assieme alle varianti sopra elencate, costituisce una famiglia di nomi con origine comune, ma dalla storia onomastica ramificata. La radice comune a tutti \u00e8 il proto-germanico *khrabanaz, indicante il corvo (lo stesso animali a cui si ispirano i nomi Rocco, Brenno e Vasco), derivante a sua volta da un lemma protoindoeuropeo di origine onomatopeica, imitativo di un suono gracchiante o stridulo. Da *khrabanaz discende, in primo luogo, il termine germanico hraban, piuttosto comune nell'onomastica germanica: esso \u00e8 presente all'interno di nomi composti quali Volframo, Beltramo, Gontrano ed Enguerrand, ma era usato anche singolarmente; da Hraban, tramite il latino Rabanus, discende direttamente il tipo base \"Rabano\", che venne portato da san Rabano Mauro, al cui culto si deve la diffusione del nome in Italia, peraltro scarsissima.",
                14.908813893795013
            ],
            [
                "Corvus tristis. Il corvo grigio o corvo faccianuda (Corvus tristis ) \u00e8 un uccello passeriforme della famiglia Corvidae.",
                14.850881278514862
            ],
            [
                "Cloeotis percivali. Il termine generico deriva dalla combinazione delle parole greche \u039a\u03bb\u03bf\u03b9\u00f2\u03c2, collare e ot\u00f2\u03c2, orecchio, con evidente allusione alla particolare forma circolare dei padiglioni auricolari. Il termine specifico invece deriva dal cognome di A.B.Percival, il naturalista britannico che cattur\u00f2 l'olotipo nel 1901 presso Mombasa, in Kenya.",
                14.699557602405548
            ]
        ]
    },
    "tst-it-52": {
        "query": "Di quale gruppo folk faceva parte l'attore Hugh Fraser?",
        "results": [
            [
                "Guy Sigsworth. Nella sua carriera ha collaborato con numerosi artisti di fama, tra i quali Seal, Bj\u00f6rk, Goldie, Madonna, Britney Spears, Kate Havnevik, Bebel Gilberto, David Sylvian e Alanis Morissette. \u00c8 stato membro della band Frou Frou insieme a Imogen Heap.",
                14.740299582481384
            ],
            [
                "The Flower Pot Men. I suoi componenti iniziali erano Tony Burrows, Neil Landon e Robin Shaw, provenienti dal trio vocale The Ivy League attivo dal 1964, ed il cantante Pete Nelson, accompagnati da Ged Peck alla chitarra, Carlo Little alla batteria e, per un breve periodo, da Nick Simper al basso e Jon Lord all'organo Hammond, entrambi poi confluiti nei Deep Purple.",
                14.568926215171814
            ],
            [
                "Yvonne George. Trasferitasi in Francia nel 1920, scritturata come cantante dall'impresario Paul Franck, si leg\u00f2 d'amicizia con Jean Cocteau che la fece esibire negli ambienti intellettuali parigini, come il Boeuf sur le toit o il cabaret Chez Fysher, dove era accompagnata al piano rispettivamente da Jean Wiener e Georges Van Parys. La sua consacrazione avvenne nel 1925 all'Olympia. Nei grandi music-hall come l'Empire o il Bobino fu spesso contestata dal pubblico, sconcertato dal suo stile (un miscuglio contraddittorio e modernissimo di immedesimazione empatica e meticolosit\u00e0 quasi maniacale di esecuzione), che la tacciava di intellettuale e le rimproverava la sua emancipazione. Tuttavia si forgi\u00f2 un cerchio di ammiratori \u2013 tra cui il poeta surrealista Robert Desnos che prov\u00f2 per lei un intenso sentimento non corrisposto che gli ispir\u00f2 alcune delle pi\u00f9 belle poesie d'amore della letteratura francese del Novecento, lo scrittore Henri Jeanson, che la difese strenuamente nei suoi articoli giornalistici, e l'impresario-autore Jacques Charles, uno dei padri della rivista francese e suo sincero estimatore \u2013 che riconobbero in lei la creatrice della \u201ccanzone letteraria\u201d. Vestita di nero, il viso pallido ed espressivo all'estremo, Yvonne George interpretava sulla scena le sue canzoni come altrettanti pezzi teatrali, ricorrendo spesso alla mimica o ai modi delle grandi attrici tragiche. Non era tanto la musica che la ispirava, che la trasportava, quanto le potenzialit\u00e0 interpretative offerte dal testo. Diceva: \u201cLa canzone? \u00c8 un'occasione per essere un'altra\u201d. Comp\u00ec tourn\u00e9e a New York, Londra, Barcellona. Per lei composero brani i maggiori musicisti e parolieri dell'epoca: Jean Lenoir, Maurice Yvain, Charles Borel-Clerc. Ma i suoi pezzi preferiti erano le canzoni del folklore marinaio, come Valparaiso, armonizzata da Georges Auric, che port\u00f2 al successo all'Olympia. Fu spesso fotografata da Man Ray e Kees Van Dongen disegn\u00f2 per lei una splendida affiche ritraendone il bel volto di diseuse sensuale e implorante.",
                14.289535641670227
            ],
            [
                "Ivor Cutler. La prima delle 21 trasmissioni di The Peel Sessions in cui esegu\u00ec i propri brani, ospite di John Peel alla BBC Radio 1, and\u00f2 in onda nel 1969. Il programma aument\u00f2 sensibilmente la sua popolarit\u00e0 e lo avrebbe visto protagonista fino al 1998. Negli anni settanta collabor\u00f2 con il pianista jazz Neil Ardley ed il musicista progressive Robert Wyatt, per il quale suon\u00f2 e cant\u00f2 nel 1974 in Rock Bottom e nel concerto da cui sarebbe stato tratto Theatre Royal Drury Lane 8th September 1974. La collaborazione con Wyatt gli frutt\u00f2 un ingaggio con la Virgin Records, per la quale incise gli album Dandruff nel 1974, Velvet Donkey nel 1975 e Jammy Smears nel 1976. In questi lavori si alternano canzoni e poesie scritte ed interpretate sia da Cutler che da Phyllis King. La collaborazione con la neonata Virgin, che era gi\u00e0 diventata l'etichetta pi\u00f9 importante del rock progressivo, lo rese famoso anche con il pubblico pi\u00f9 giovane. Wyatt avrebbe poi interpretato \"Go and sit upon the grass\" di Cutler con il titolo \"Grass\" in un singolo del 1981, per poi inserirla nella compilation del 1982 Nothing Can Stop Us.",
                14.269325137138367
            ],
            [
                "Ivor Cutler. Durante la sua lunga carriera, Cutler interpret\u00f2 buona parte della propria musica recitando poesie con la sua caratteristica voce baritonale (anche molti dei brani cantati conservavano l'impronta di voce recitante) accompagnandosi di solito con l'harmonium o il piano. Un'altra particolarit\u00e0 era il modo con cui arrotava la erre, pi\u00f9 marcata di quanto non la pronuncino normalmente gli scozzesi. Si esib\u00ec spesso con la poetessa Phyllis King, con la quale partecip\u00f2 al programma della BBC King Cutler, dove recitavano in coppia e alternandosi. Il sodalizio artistico si estese anche nella vita privata ed i due vissero assieme in diversi periodi.",
                14.111146330833435
            ]
        ]
    },
    "tst-it-53": {
        "query": "Quale modalit\u00e0 di visualizzazione si possono scegliere nel Nintendo Classic Mini: Nintendo Entertainment System?",
        "results": [
            [
                "CTIA e GTIA. Il GTIA era retrocompatibile con il CTIA, rispetto al quale aggiungeva 3 nuove modalit\u00e0 di gestione dei colori. Normalmente sul CTIA i colori erano massimo 4 in modalit\u00e0 grafica (e massimo 5 in modalit\u00e0 testuale), a meno di non inserire display list interrupts che permettevano di cambiare palette ad ogni riga. Le 3 nuove modalit\u00e0 cromatiche portavano teoricamente le modalit\u00e0 grafiche possibili a 56 (3 in pi\u00f9 per ognuna delle 14 modalit\u00e0 base) ma in realt\u00e0 non tutte le modalit\u00e0 di base erano supportate ma solo quelle a risoluzione orizzontale dimezzata (160 pixel), dove venivano usati 2 bit colore per ogni pixel. Queste erano le modalit\u00e0 testuali 2 e 3 e la modalit\u00e0 grafica \"F\" dell'ANTIC: il GTIA raddoppiava ulteriormente il numero di bit per gestire il colore, portandoli a 4, ma dimezzando ancora la risoluzione, che dai 320 pixel originali della modalit\u00e0 a 2 colori scendeva ad 80 pixel in quella a 16 colori (la risoluzione verticale di 192 pixel rimaneva invariata).",
                14.329730749130249
            ],
            [
                "Mario Clash. Mario Clash \u00e8 stato sviluppato da Nintendo R&D1, con il director Gunpei Yokoi, lo stesso team responsabile dello sviluppo del Virtual Boy stesso. Shigeru Miyamoto contribu\u00ec alla progettazione del gioco.  Il team ide\u00f2 un sistema che utilizzava immagini 3D per visualizzare la grafica 2D convenzionale, e scelse pertanto il Virtual Boy come hardware finale e Mario Clash e Mario's Tennis come software. Durante lo sviluppo di Mario Clash, un giornalista di Next Generation lo defin\u00ec \"forse il titolo pi\u00f9 promettente\" per Virtual Boy. Come tutti gli altri giochi di Virtual Boy, Mario Clash utilizzava uno schema di colori rosso e nero e l'effetto parallasse, un trucco ottico utilizzato per simulare il 3D.",
                14.184035181999207
            ],
            [
                "Mario Is Missing!. Nintendo Magazine System UK ha recensito la versione SNES e ha scritto che ha avuto successo sia come gioco educativo che divertente, ma ha notato che sarebbe stato adatto solo per persone di una determinata fascia di et\u00e0. SNES Force ha criticato la grafica e il gameplay limitato e ha notato che risultava troppo facile per i giocatori meno giovani e troppo difficile per i giocatori pi\u00f9 giovani. Total! ha dichiarato che la versione NES non era valida come la versione SNES.",
                13.895972609519958
            ],
            [
                "Nintendo Land. Nintendo Land presenta dodici minigiochi, ciascuno basato su un franchise di giochi Nintendo esistente come Mario e The Legend of Zelda, raffigurati come attrazioni nell'omonimo parco di divertimenti immaginario. I minigiochi sono progettati per mostrare le potenzialit\u00e0 di Wii U e del suo controller Wii U GamePad ai nuovi giocatori, utilizzando molte delle caratteristiche del controller, inclusi i suoi controlli touchscreen e capacit\u00e0 di rilevamento del movimento. Alcuni minigiochi incorporano il telecomando Wii Plus e il controller Nunchuk per schemi di controllo alternativi e supporto multiplayer.",
                13.892930388450623
            ],
            [
                "Modalit\u00e0 promiscua. Durante la No Mode, quindi quando non si \u00e8 in modalit\u00e0 promiscua, un'interfaccia di rete (NIC) riceve solo i propri frame, mentre in modalit\u00e0 promiscua, la scheda permette al computer di leggere tutti i frame, anche quelli destinati ad altri computer. Monitor Mode \u00e8 invece una modalit\u00e0 che permette di ricevere pacchetti anche non essendo connessi a una rete WiFi. In alcuni chip, per avere la modalit\u00e0 promiscua funzionante, occorre abilitare la Monitor Mode.",
                13.83352816104889
            ]
        ]
    },
    "tst-it-54": {
        "query": "Come si chiamava la moglie del generale iracheno Abd al-Rahman Arif?",
        "results": [
            [
                "Marcello Caltabiano. Il generale Caltabiano \u00e8 sposato dal 1962 con la signora Gianna Cuttin. La loro figlia, Stefania, \u00e8 nata nel 1964.",
                14.336730897426605
            ],
            [
                "Algar Howard. Howard era il figlio maggiore ma secondogenito di Edward Stafford Howard e di sua moglie, Lady Rachel Anne Georgina Campbell, e venne educato alla Harrow School ed al King's College London. Howard spos\u00f2 Violet Ethel Meysey-Thompson, figlia di Sir Henry Meysey Meysey-Thompson, primo e ultimo Barone Knaresborough, l'11 ottobre 1921. Ella era inoltre vedova del capitano Alexander Moore Vandeleur, 2nd Life Guards, che venne ucciso in azione a Zandvoorde durante la Prima battaglia di Ypres il 30 ottobre 1914. La coppia ebbe due figlie.",
                14.276523768901825
            ],
            [
                "Arghun. Quando mor\u00ec la moglie preferita, Bolgana, Arghun chiese a suo zio e alleato Kublai Khan di mandargli una parente di Bolgana come nuova sposa. Venne scelta la principessa K\u00f6k\u00f6tchin. A Marco Polo venne assegnato il compito di accompagnare la principessa attraverso vie marittime, navigando su una nave mongola attraverso l'Oceano Indiano. Il viaggio dur\u00f2 due anni e Arghun mor\u00ec nel frattempo, cosicch\u00e9 la giovane principessa spos\u00f2 il figlio di Arghun, Ghazan.",
                13.793301045894623
            ],
            [
                "Marco Arrecino Clemente. Nel 62 sua figlia spos\u00f2 il futuro imperatore Tito. Questo matrimonio fu celebrato per promuovere la carriera civile e militare di Tito ma anche per condonare un debito contratto da Vespasiano durante il suo proconsolato. Si pensa che fosse imparentato con il ramo paterno di Vespasiano poich\u00e9 sua figlia (Tertulla) porta lo stesso nome della nonna paterna di Vespasiano.",
                13.748734056949615
            ],
            [
                "Pierre Xavier Emmanuel Ruffey. Nel corso del 1893 prese servizio presso il 1\u00ba Reggimento d'artiglieria, e poi nel 1895 divenne comandante un gruppo di batterie da montagna impiegato durante la spedizione in Madagascar. Di nuovo professore aggiunto di tattica d'artiglieria alla Scuola superiore di guerra nel 1896, assume la direzione del corso l'anno seguente. Promosso tenente colonnello nel 1897, divenne comandante di Corpo (Chef de Corps) del 9\u00ba Reggimento d'artiglieria a Castres nel 1901. In quello stesso anno \u00e8 promosso al grado di colonnello, e il 16 aprile dell'anno successivo sposa a Beaujeu-Saint-Vallier-Pierrejux-et-Quitteur (Alta Saona) la signorina Marie-Th\u00e9r\u00e8se Louise Ruffey.",
                13.732730329036713
            ]
        ]
    },
    "tst-it-55": {
        "query": "Da quanti petali \u00e8 composto il fiore dell'Aesculus hippocastanum, e di che colore sono spesso macchiati?",
        "results": [
            [
                "Eupatorieae. corolla: la forma della corolla normalmente \u00e8 a imbuto o tubolare. I lobi sono 5 e relativamente corti (raramente sono 4); la forma \u00e8 oblunga ma in altri casi hanno una forma triangolare (sottotrib\u00f9 Hebecliniinae) oppure quelli esterni sono pi\u00f9 allargati (sottotrib\u00f9 Praxeliinae) in altri generi ancora (Microspermum, sottotrib\u00f9 Ageratinae) i fiori marginali sono zigomorfi con 3 lobi pi\u00f9 grandi degli altri due. Il colore varia dal bianco al rosso, oppure dal blu alla lavanda, queste piante contengono antocianine, ma mai sono colorate di giallo;",
                15.872744739055634
            ],
            [
                "Nymphoides peltata. I fiori, sorretti da peduncoli lunghi fino a 10\u00a0cm che originano dall'ascella foliare, sono di colore giallo, con corolla composta da 5 petali dal margine finemente sfrangiato. Fioriscono da giugno ad agosto.",
                15.557691156864166
            ],
            [
                "Centaurea solstitialis. Corolla: la corolla \u00e8 tubulosa con apice a 5 lobi esili. Quelli centrali sono zigomorfi e sono ermafroditi, quelli periferici sono attinomorfi, sterili, pi\u00f9 grandi e disposti in modo patente per rendere pi\u00f9 appariscente tutta l'infiorescenza. Il colore della corolla \u00e8 giallo. I fiori esterni sono lunghi fino a 20\u00a0mm.",
                15.493746101856232
            ],
            [
                "Centaurea nigrescens. Corolla: la corolla \u00e8 tubulosa con apice a 5 lobi esili. Quelli centrali sono zigomorfi e sono ermafroditi, quelli periferici sono attinomorfi, pi\u00f9 grandi (i lobi sono allargati) e disposti in modo patente per rendere pi\u00f9 appariscente tutta l'infiorescenza.. Il colore della corolla \u00e8 purpureo o viola (raramente bianco). Dimensione dei fiori fertili interni: 15 \u2013 18\u00a0mm.",
                15.484568893909454
            ],
            [
                "Centaurea nigra. Le infiorescenze raccolgono in genere pochi capolini parzialmente avvolti da alcune foglie bratteali posizionate alla base del peduncolo. I capolini sono formati da un involucro (subsferico o campanulato) composto da diverse squame (brattee) di colore scuro e disposte in modo embricato e scalato al cui interno un ricettacolo fa da base ai fiori. Le squame si dividono in principali e in quelle interne. Le brattee principali hanno una forma pi\u00f9 o meno lanceolata, sono tomentose o glabre; le basi sono nascoste dalle appendici delle squame inferiori (in realt\u00e0 le appendici ricoprono completamente l'involucro). Le appendici sono colorate di marrone scuro o nero, sono piatte e con margini cigliati. In particolare le appendici hanno un'area centrale indivisa a forma ovata o lanceolata (quindi pi\u00f9 lunga che larga; larghezza 0,6 \u2013 0,8\u00a0mm; lunghezza 2 \u2013 3\u00a0mm) e delle ciglia laterali (10 \u2013 20 ciglia per lato) lunghe il doppio della larghezza dell'area indivisa: 2 \u2013 3\u00a0mm. Le ciglia spesso sono sfrangiate. Le squame interne sono troncate e irregolarmente dentate. Diametro dell'involucro: 14 \u2013 18\u00a0mm. Diametro completo dell'infiorescenza: 15 \u2013 30\u00a0mm.",
                15.453866183757782
            ]
        ]
    },
    "tst-it-56": {
        "query": "Quando usc\u00ec il videogioco Dissidia Final Fantasy nei territori PAL?",
        "results": [
            [
                "Shining Force Gaiden: Final Conflict. , il terzo titolo della sottoserie Gaiden, \u00e8 un videogioco di ruolo del 1995 per Sega Game Gear, ed \u00e8 sia il sequel dell'originale Shining Force: The Legacy of Great Intention, sia il prequel di Shining Force II: Ancient Sealing. \u00c8 stato pubblicato dopo l'uscita di entrambi i gioco, con lo scopo di unire le trame dei due titoli. Nonostante il suo titolo, non \u00e8 direttamente correlato con Shining Force Gaiden (1992) o Shining Force Gaiden II (1994), sempre pubblicati per Game Gear.",
                14.479872524738312
            ],
            [
                "Fatal Fury: Wild Ambition. \u00e8 un videogioco picchiaduro a incontri prodotto dalla SNK. Il videogioco \u00e8 stato distribuito nelle sale giochi giapponesi il 28 gennaio 1999, bench\u00e9 la schermata iniziale indichi come anno il 1998. Il titolo fa parte della serie di videogiochi di combattimento Fatal Fury, ed \u00e8 stato uno degli ultimi giochi pubblicati per sistemi arcade Hyper Neo Geo 64. Successivamente \u00e8 stato convertito per Sony PlayStation il 24 giugno 1999 in Giappone e l'11 dicembre 1999 in America Settentrionale. Il gioco \u00e8 stato ripubblicato in versione digitale per PlayStation 3 e PlayStation Portable attraverso il PlayStation Network in Giappone il 25 aprile 2007.",
                14.456417977809906
            ],
            [
                "Corpse Party. La versione completa del gioco \u00e8 arrivata l'anno successivo, con , abbreviato semplicemente in Corpse Party, uscito per Microsoft Windows. Il titolo \u00e8 stato pubblicato in Giappone in varie uscite per tutti i 5 capitoli che lo compongono, dall'8 marzo 2008 fino al 28 luglio del 2011. Ha raggiunto, invece, il mercato americano solo il 25 aprile 2016 grazie anche al contributo della XSEED Games. La trama, la stessa di NewChapter, inizia col gruppo degli studenti della Kisaragi Academy che, dopo essersi riuniti nella propria classe per raccontarsi storie di paura, decidono di partecipare ad un rito magico, il Sachiko Everafter, a causa del quale, successivamente, si scatena un violento terremoto che spedisce il gruppo in una dimensione alternativa dove vi \u00e8 la Heavenly Host, e gli studenti sono separati tra loro da una serie di dimensioni diverse, sovrapposte tra loro. Rispetto alla versione mobile sono stati apportati numerosi cambiamenti e miglioramenti, soprattutto nella grafica e con l'ampliamento delle mappe dei luoghi della scuola, e varie aggiunte, le pi\u00f9 importanti dei quali sono le voci dei doppiatori dei personaggi e i cosiddetti Wrong End, finali negativi in cui si pu\u00f2 incappare durante i capitoli che, a differenza dei comuni game over, non sono quasi mai immediati, e il giocatore capir\u00e0 di star andando incontro ad un \"Wrong End\" solo dopo una lunga serie di eventi negativi e irreversibili.",
                14.232761800289154
            ],
            [
                "Shining Force Gaiden. \u00e8 un videogioco di ruolo del 1992 pubblicato esclusivamente in Giappone per Sega Game Gear, bench\u00e9 in seguito \u00e8 stato oggetto di un remake grazie a Shining Force CD in Giappone, America Settentrionale ed Europa. Si svolge venti anni dopo gli eventi del secondo gioco della serie, ed \u00e8 il predecessore diretto del quarto, Shining Force Gaiden II. Il suo sottotitolo in Shining Force CD \u00e8 stato tradotto come \"Towards the Root of Evil\".",
                14.220634281635284
            ],
            [
                "Shining Force Gaiden: Final Conflict. A differenza della maggior parte dei suoi predecessori, il videogioco non \u00e8 mai stato pubblicato al di fuori del Giappone. Tuttavia sono state create alcune patch non ufficiali per i giocatori di non di lingua giapponese.",
                14.163873970508575
            ]
        ]
    },
    "tst-it-57": {
        "query": "In che contea e dove si trova la citt\u00e0 di G\u00f6d\u00f6ll\u0151?",
        "results": [
            [
                "Goomalling. Goomalling \u00e8 una citt\u00e0 situata nella regione di Wheatbelt, in Australia Occidentale; essa si trova 130 chilometri a nord-est di Perth ed \u00e8 la sede della Contea di Goomalling. Al censimento del 2006 contava 499 abitanti.",
                15.345245718955994
            ],
            [
                "D\u011bhylov. D\u011bhylov (in tedesco Eiglau) \u00e8 un comune della Repubblica Ceca facente parte del distretto di Opava, nella regione della Moravia-Slesia.",
                14.853319883346558
            ],
            [
                "Hodon\u00edn (Pardubice). Hodon\u00edn \u00e8 un comune della Repubblica Ceca facente parte del distretto di Chrudim, nella regione di Pardubice.",
                14.804679274559021
            ],
            [
                "Zdobnice. Zdobnice \u00e8 un comune della Repubblica Ceca facente parte del distretto di Rychnov nad Kn\u011b\u017enou, nella regione di Hradec Kr\u00e1lov\u00e9.",
                14.727588891983032
            ],
            [
                "Llandovery. Llandovery (in gallese:  Llanymddyfri;  ab. ca.) \u00e8 una cittadina del Galles meridionale, facente parte della contea del Carmarthenshire (contea tradizionale: Dyfed) e situata lungo il margine nord-occidentale del parco nazionale delle Brecon Beacons e tra i corsi dei fiumi Towy e Bran.",
                14.726007580757141
            ]
        ]
    },
    "tst-it-58": {
        "query": "Dove visse il drammaturgo Carlo Gozzi nel 1740?",
        "results": [
            [
                "Carlo Angeloni. La sua attivit\u00e0 di compositore \u00e8 indirizzata prevalentemente verso il repertorio sacro, ma non mancano opere teatrali quali I Vespri, del 1863, e l'Asraele degli Abenceraggi, eseguita al teatro Pantera di Lucca nel 1871. Nonostante il discreto successo ottenuto nella citt\u00e0 natale, tutti i tentativi di far rappresentare la sua opera in teatri prestigiosi quali quelli di Bologna e Milano risulteranno vani e del resto le sue composizioni non entreranno mai nei cataloghi degli editori milanesi di maggior rilievo, Lucca e Ricordi. A questo proposito Luigi Landucci, nipote e biografo di Carlo Angeloni, non risparmier\u00e0 le accuse a Giacomo Puccini per il presunto disinteresse dimostrato nei confronti della pubblicazione delle opere del suo maestro. Nel 1877 compone il Miserere, una delle sue migliori creazioni, successivamente il Requiem, scelto per far parte della messa eseguita a Torino in occasione del 31\u00ba anniversario della morte di re Carlo Alberto e lo Stabat mater, eseguito a Lucca nel 1898 dopo molti impedimenti e difficolt\u00e0. Ritiratosi dall'insegnamento nel 1895 e rifiutata la cattedra di contrappunto e fuga offertagli dal liceo musicale Rossini di Pesaro, viene nominato direttore onorario dell'Istituto musicale \"G. Pacini\".",
                14.953172147274017
            ],
            [
                "Carlo Bugatti. Eventi drammatici segneranno gli ultimi anni della sua vita come il suicidio del figlio Rembrandt nel 1916, la morte della figlia Deanice e, infine, quella della moglie Teresa. Nel 1935 a seguito di questi lutti, decide di trasferirsi in Alsazia, a Molsheim, dove il figlio Ettore aveva avviato la famosa fabbrica di automobili Bugatti e dove morir\u00e0 nell'aprile del 1940.",
                14.920346200466156
            ],
            [
                "Francesco Chiusuri. La famiglia paterna di Ferretti era originaria di Imola e, per questo motivo, il pittore fiorentino si trovava nella citt\u00e0 romagnola, dove nel 1702 fu messo a bottega del pi\u00f9 celebre pittore locale, infatti il suo mecenate Ulisse Giuseppe Gozzadini, nobile bolognese, divenne Vescovo di Imola e lo condusse con s\u00e9 prima ad Imola e poi a Bologna.",
                14.81451553106308
            ],
            [
                "Hans Canon. Dal 1860 risiedette a Karlsruhe, in Germania, e dal 1869 a Stoccarda, fino a quando, nel 1874, fece ritorno a Vienna.",
                14.642337501049042
            ],
            [
                "Casa-giardino di Goethe. Il giardino si trovava in condizioni disastrose, tanto che il duca Carlo Augusto pens\u00f2 di regalare il terreno all'amico Goethe. In aprile 1776 lo stesso Goethe acquist\u00f2 la casa con il terreno adiacente per la cifra di 600 talleri. Anche se i soldi furono elargiti dal duca, Carlo Augusto ritenne pi\u00f9 opportuno che Goethe figurasse come ufficiale compratore.",
                14.50853830575943
            ]
        ]
    },
    "tst-it-59": {
        "query": "COme si chiamano i figli dell'allenatore di calcio Gordon Strachan?",
        "results": [
            [
                "Shkodran Mustafi. Mustafi nasce a Bad Hersfeld figlio di Kujtim Mustafi, ha un fratello minore di nome Adrian Mustafi. \u00c8 musulmano praticante.",
                14.202470242977142
            ],
            [
                "Valeria Straneo. Nel 2004 si \u00e8 sposata con Manlio Esposito, con il quale ha avuto due figli: Leonardo, nato nel 2006, e Arianna, nata nel 2007. Malata di sferocitosi ereditaria, dopo un intervento di asportazione della milza, si \u00e8 migliorata meritandosi la convocazione in nazionale ai Giochi olimpici di  nella maratona, grazie al sostegno della stessa FIDAL e del dott. Pierluigi Fiorella, ottenendo l'ottavo posto con un tempo di 2h25'27\".",
                14.15926319360733
            ],
            [
                "Walter Scott, I lord Scott di Buccleuch. Scott ebbe anche una figlia illegittima avuta da Delia, figlia del capitano Thomas Butler. La figlia, Jean, spos\u00f2 poi Robert Scott di Whitslaid. Oltre a questa egli ebbe un figlio illegittimo John (probabilmente da identificarsi con John Scott, prevosto di Crichton, morto nel 1646).",
                14.157640516757965
            ],
            [
                "Nicholas Gordon-Lennox. Nicholas Gordon-Lennox era il figlio pi\u00f9 giovane di Frederick Gordon-Lennox, IX duca di Richmond e di sua moglie, Elizabeth Grace Hudson. Cresciuto nella residenza di famiglia a Goodwood House per poi seguire il fratello maggiore Charles negli Stati Uniti durante la Seconda Guerra mondiale. Egli fece ritorno in Inghilterra nel 1944 per frequentare l'Eton College e successivamente vinse il premio scolastico per la lettura di storia al Worcester College di Oxford.",
                13.790429055690765
            ],
            [
                "Danny Pudi. \u00c8 sposato con Bridget Showalter, da cui ha avuto due figli gemelli: James Timothy e Fiona Leigh, nati il 12 gennaio 2012. Ha corso quattro maratone.",
                13.719084560871124
            ]
        ]
    },
    "tst-it-60": {
        "query": "Quanto pesa lo smorzatore presente nella torre 111 West 57th Street?",
        "results": [
            [
                "Schwerbelastungsk\u00f6rper. Lo Schwerbelastungsk\u00f6rper (in tedesco: \"corpo di carico pesante\") \u00e8 un grande cilindro di calcestruzzo situato a Berlino. Unico esempio superstite della pianificazione urbanistica nazista, venne costruito tra il 1941 e il 1942 su volont\u00e0 di Adolf Hitler dall'architetto Albert Speer in modo da determinare le capacit\u00e0 meccaniche del terreno della capitale tedesca, in vista della pianificata erezione di un monumentale Arco di Trionfo dedicato ai tedeschi caduti nella prima guerra mondiale.",
                14.168392062187195
            ],
            [
                "305/17. La canna, in acciaio, \u00e8 composta da un'anima a 60 righe sinistrorse a passo costante e cerchiatura a manicotti ed a nastro; \u00e8 lunga 5,881 m  e pesa 12790 kg con l'otturatore. Quest'ultimo \u00e8 a vite con manovra continua. La canna \u00e8 inserita nella culla a manicotto che ospita superiormente i due cilindri del freno di sparo idraulico e quello del recuperatore idropneumatico. La culla \u00e8 incavalcata su un affusto a cassa, con altezza al ginocchiello di 1,43 m e settore di elevazione da +20\u00b0 a +65\u00b0, poggiante e ruotante a 360\u00b0 su una piattaforma metallica. Il brandeggio avviene abbassando tramite martinetti le rotelle ai quattro angoli dell'affusto e ruotando manualmente l'affusto, aiutandosi con una fune legata presso la volata della canna. Sul lato sinistro dell'affusto, \u00e8 posizionata la cucchiaia di caricamento, su un sostegno a candeliere. La piattaforma a sua volta poggia su un cassone-vomero affondato nel terreno. Il peso in batteria raggiunge i 33770\u00a0kg; la gittata massima \u00e8 invece di 17600 m, con velocit\u00e0 iniziale del proietto di 545 m/s.",
                13.842548370361328
            ],
            [
                "Schwerbelastungsk\u00f6rper. La struttura \u00e8 formata da una fondazione di 11 metri di diametro, che parte a livello della strada e arriva fino a circa 18 metri di profondit\u00e0, sopra la quale \u00e8 poggiato un cilindro di calcestruzzo alto 14 metri e con un diametro di 21 metri. Per la sua realizzazione sono state utilizzate 12.650 tonnellate di calcestruzzo, equivalenti a quello che avrebbe dovuto essere il peso di uno dei quattro piedi dell'Arco di Trionfo: calcolando una superficie di fondazione di 100 m\u00b2, ci\u00f2 corrisponde ad una pressione di 12,65 kg per cm\u00b2. A questo corpo, ubicato all'incrocio delle attuali Dudenstra\u00dfe, General-Pape-Stra\u00dfe, e Loewenhardtdamm, nel quartiere di Tempelhof, venne dato il nome di Schwerbelastungsk\u00f6rper [Corpo di carico pesante]. Se il blocco fosse sprofondato pi\u00f9 di due centimetri, con uno scostamento della freccia teorica da quella effettivamente registrata, sarebbero state necessarie ulteriori opere di stabilizzazione e di consolidamento del terreno prima di iniziare la costruzione dell'Arco.",
                13.837212800979614
            ],
            [
                "Vickers Type 161. L'unica arma installata sul Type 161 era il cannone automatico calibro 37 mm realizzato dalla britannica Coventry Ordnance Works; inclinato verso l'alto di 45\u00b0 e dotato di 50 proiettili (dal peso di circa 650 g ciascuno), il cannone rappresentava la ragione stessa del progetto, in quanto doveva servire per abbattere i velivoli nemici (specificamente bombardieri) approcciati da una quota inferiore.",
                13.402049779891968
            ],
            [
                "Stefan Struve. Soprannominato Skyscraper (Grattacielo), con i suoi 213 cm di altezza \u00e8 attualmente il lottatore pi\u00f9 alto della federazione.",
                13.309261441230774
            ]
        ]
    },
    "tst-it-61": {
        "query": "In che ruolo giocava l'hockeista Bert Olmstead?",
        "results": [
            [
                "Lance Guest. Interprete teatrale e cinematografico, il suo ruolo pi\u00f9 importante \u00e8 quello di Alex Rogan, protagonista di Giochi stellari. \u00c8 anche protagonista del quarto capitolo della saga de Lo squalo, intitolato Lo squalo 4 - La vendetta. Ha interpretato Jimmy Lloyd in  Halloween II - Il signore della morte del 1981.",
                13.887824356555939
            ],
            [
                "The Iceman. James Franco era stato scritturato per il ruolo di Robert Pronge, in seguito assegnato a Chris Evans. Poco dopo per\u00f2 Franco torna nel progetto nel ruolo minore di Marty. Benicio del Toro era stato scelto per il ruolo di Roy Demeo, andato infine a Ray Liotta. Maggie Gyllenhaal, entrata nel cast col ruolo di Deborah Kuklinski, fu costretta ad abbandonare il progetto a causa della gravidanza, cos\u00ec fu sostituita da Winona Ryder. Prima dell'avvio della produzione, il regista Ariel Vromen gir\u00f2 alcune scene di prova con Michael Shannon nel ruolo di Richard Kuklinski e l'attore Michael Wincott nel ruolo di Robert Pronge. Successivamente Shannon fu tenuto nel ruolo mentre Wincott fu scartato.",
                13.856906592845917
            ],
            [
                "\u00d3scar Vladimir Rojas. Giocava come difensore centrale. Era alto, ed era pertanto abile nel gioco aereo; era anche dotato di discrete doti fisiche e tecniche.",
                13.746147096157074
            ],
            [
                "Otto Graham. Graham crebbe a Waukegan, Illinois, figlio di insegnanti di musica. Entr\u00f2 nella Northwestern University nel 1940 con una borsa di studi per il basket ma il football divenne presto il suo sport principale. Dopo un breve periodo nell'esercito alla fine della seconda guerra mondiale, Graham gioc\u00f2 nella stagione 1946 per i Rochester Royals della National Basketball League, che quell'anno vinsero il titolo. Paul Brown, allenatore di Cleveland, fece firmare ad \"Automatic Otto\" un contratto coi Browns, dove ebbe enorme successo. Dopo aver lasciato il football nel 1955, Graham allen\u00f2 le squadre universitarie nel College All-Star Game e divenne capo-allenatore di football della Coast Guard Academy nel Connecticut. Dopo sette stagioni all'accademia, trascorse tre stagioni di scarso successo come capo-allenatore dei Washington Redskins. Dopo aver rassegnato le dimissioni, fece ritorno alla Coast Guard Academy, dove serv\u00ec come direttore atletico fino al suo pensionamento nel 1984. Fu inserito nella Pro Football Hall of Fame nel 1965.",
                13.743242919445038
            ],
            [
                "Brian McCutcheon. Da giocatore ha giocato per quasi tutta la carriera con squadre affiliate ai Detroit Red Wings, che lo avevano messo sotto contratto nel 1971, e con i quali ha comunque raccolto 37 presenze in NHL.",
                13.675266325473785
            ]
        ]
    },
    "tst-it-62": {
        "query": "Di che colore \u00e8 il corpo del pesce Pseudomugil gertrudae?",
        "results": [
            [
                "Pygocentrus. La livrea \u00e8 tendenzialmente simile per tutte le specie, con fondo grigio-verde, iridescenze metalliche lungo i fianchi; gola e ventre sono rosso vivo. Le pinne sono grigie con chiazze nere, tranne le pettorali e le pinne ventrali, che sono rosse. A volte la pinna anale \u00e8 orlata di rosso.",
                15.864685952663422
            ],
            [
                "Amaurornis moluccana. La gallinella di Wallace misura 22\u201326\u00a0cm di lunghezza; il peso varia dai 129 ai 208 g nei maschi e dai 175 ai 180 g nelle femmine. Nella sottospecie A. m. ruficrissa, gli adulti hanno la sommit\u00e0 della testa e la parte superiore della schiena di colore bruno-oliva. La groppa e le sopracaudali assumono spesso una tonalit\u00e0 pi\u00f9 marrone. Le penne rettrici sono ugualmente bruno-oliva, ma le filettature interne sono pi\u00f9 scure. La maggior parte delle copritrici presenta la stessa colorazione del dorso, ma le secondarie, l'alula e le primarie presentano i bordi marrone scuro. Le remiganti sono scure. Le ascellari sono colore oliva, diversamente dal resto del sottoala che \u00e8 grigio-brunastro scuro con l'estremit\u00e0 chiara. La regione dietro le orecchie \u00e8 bruno-oliva, mentre le orecchie sono grigie. Il mento e la parte alta della gola variano dal grigio al biancastro. La parte bassa della gola, la parte anteriore e laterale del collo, il torace e l'addome sono di colore grigio, pi\u00f9 chiaro subito dopo la muta. I lati del petto, i fianchi e i lati dell'addome mostrano una tonalit\u00e0 pi\u00f9 olivastra. Le cosce, la zona anale e le sottocaudali sono camoscio-rossastre: questa colorazione si sviluppa a met\u00e0 dell'addome, ma poi diviene pi\u00f9 camoscio-rosata. L'iride \u00e8 bruno-rossastra scura. Il becco \u00e8 verdastro, con la base verde chiara o giallo-oliva. All'estremit\u00e0 presenta una piccola macchia arancio, giallo-arancio o rossastra. Le zampe sono giallo-oliva, ma assumono talvolta una tonalit\u00e0 marrone. I due sessi sono identici, ma la femmina presenta una taglia leggermente inferiore.",
                15.595911085605621
            ],
            [
                "Amaurornis magnirostris. La gallinella delle Talaud \u00e8 un Amaurornis grande e robusto, lungo circa 30,5\u00a0cm e ricoperto da un piumaggio molto scuro. La grossa testa e le regioni superiori sono di colore marrone scuro, mentre le regioni inferiori e i fianchi sono di un grigio-bluastro molto scuro. Il becco, grosso e forte, \u00e8 verde chiaro, e le zampe sono gialle, sebbene divengano verde oliva sulla parte posteriore.",
                15.57071167230606
            ],
            [
                "Boreogadus saida. La colorazione \u00e8 marrone variabile dal violaceo al giallognolo sul dorso con una fine punteggiatura pi\u00f9 chiara. Il ventre e i fianchi sono argentati. Le pinne sono scure con margini pi\u00f9 chiari.",
                15.450519263744354
            ],
            [
                "Gadus ogac. \u00c8 molto simile al merluzzo bianco da cui si distingue prevalentemente per la testa pi\u00f9 larga e la colorazione che \u00e8 pi\u00f9 uniforme e scura sul dorso e i fianchi mentre degrada su toni pi\u00f9 chiari sul ventre. La taglia massima registrata \u00e8 di 77 cm.",
                15.448661744594574
            ]
        ]
    },
    "tst-it-63": {
        "query": "Per quale film vinse il Genie Award l'attrice Sophie N\u00e9lisse?",
        "results": [
            [
                "Alexis Colby. Per l'interpretazione di Alexis, Joan Collins ha ricevuto numerosi riconoscimenti: \u00e8 stata nominata sei volte al Golden Globe per la miglior attrice in una serie drammatica, vincendone uno nel 1983; ha ottenuto cinque nomination ai Soap Opera Digest Awards, vincendone due come Miglior cattiva in una soap-opera nel 1984 e nel 1985; ha vinto un People's Choice Award nel 1985 come Personaggio dell'anno; \u00e8 stata nominata agli Emmy nel 1984 e nello stesso anno ha vinto un Telegatto.",
                15.536403059959412
            ],
            [
                "LaChanze. 2020 \u2013 Candidatura per la migliore attrice non protagonista in un musical per The Secret Life of Bees",
                15.279773592948914
            ],
            [
                "Philippe Godeau. Nel 2009 debutt\u00f2 alla regia con Le Dernier pour la route. Protagonisti della storia sono Fran\u00e7ois Cluzet e M\u00e9lanie Thierry. Il film fu candidato a cinque premi C\u00e9sar e vinse migliore promessa femminile per M\u00e9lanie Thierry. Nel 2013 Godeau diresse il suo secondo lungometraggio, 11.6.",
                15.14340889453888
            ],
            [
                "Niels Schneider. Nel 2008 ha ottenuto il suo primo ruolo cinematografico interpretando Sacha nel film Tout est parfait diretto da Yves-Christian Fournier. In seguito ha recitato in due film di Xavier Dolan, J'ai tu\u00e9 ma m\u00e8re (2009) e Les Amours imaginaires (2010). La sua interpretazione in quest'ultimo film, nel quale interpreta uno dei tre protagonisti insieme a Monia Chokri e allo stesso Dolan, gli ha dato grande visibilit\u00e0 e gli ha fatto ottenere il Trofeo Chopard come rivelazione maschile dell'anno al Festival di Cannes 2011.",
                15.062694430351257
            ],
            [
                "Silvia Calderoni. Il suo lavoro nel cinema inizia con La leggenda di Kaspar Hauser, film cult diretto da Davide Manuli (2012), in cui interpreta Kaspar al fianco di Vincent Gallo. Ha lavorato in Last Words (2020) di Jonathan Nossiter con Nick Nolte, Kalipha Touray, Charlotte Rampling, Stellan Skarsgard, Alba Rohrwacher. \u00c8 La Lupa, potente personaggio antropomorfo, nella serie Sky Romolus, diretta da Matteo Rovere. Ha lavorato con le/i registe/ Francesca Comencini, Roberta Torre, Roberto And\u00f2.",
                14.943312048912048
            ]
        ]
    },
    "tst-it-64": {
        "query": "Quale competizione europea ospit\u00f2 la citt\u00e0 di Kaspijsk?",
        "results": [
            [
                "Scelta delle sedi organizzatrici della fase finale del Campionato europeo di calcio 2020. Il 19 settembre 2014 l'UEFA ha reso noto ufficialmente e in via definitiva le tredici citt\u00e0 selezionate per ospitare il primo campionato europeo di calcio in modalit\u00e0 itinerante: Copenaghen, Bucarest, Amsterdam, Dublino, Bruxelles, Bilbao, Budapest, Glasgow, Roma, Monaco di Baviera, San Pietroburgo, Baku e Londra. Quest'ultima ospiter\u00e0 le semifinali e la finale della competizione al nuovo Wembley; Roma, Monaco di Baviera, San Pietroburgo e Baku saranno le sedi di tre partite della fase a gironi e dei quarti di finale; Copenaghen, Bucarest, Amsterdam, Dublino, Bruxelles, Bilbao, Budapest e Glasgow saranno le sedi di tre partite della fase a gironi e degli ottavi di finale.",
                14.518333375453949
            ],
            [
                "Luke Campbell (pugile). Luke Campbell ha partecipato ad una edizione dei giochi olimpici (Londra 2012) e a due dei campionati del mondo (Milano 2009 e Baku 2011) ed europei (Liverpool 2008 e Ankara 2011). Vanta inoltre una partecipazione ai campionati dell'Unione europea (Odense 2009).",
                14.460954487323761
            ],
            [
                "Quidditch (sport reale). La partecipazione \u00e8 limitata ai membri dell\u2019European Commitee (anche chiamato Quidditch Europe o QEurope). Nel 2015 si tennero i primi European Games a Sarteano, in provincia di Siena nel luglio del 2015. e l'edizione fu vinta dalla Francia; mentre nel 2017 l'evento \u00e8 stato disputato ad Oslo vedendo trionfare la nazionale del Regno Unito.",
                14.35857492685318
            ],
            [
                "Chiara Guzzonato. Ha vinto il Bronzo agli Europei a Cagliari del 1974. Ha giocato i Mondiali nel 1975 in Colombia ottenendo il 4\u00ba posto, le Olimpiadi nel 1980 a Mosca e gli Europei del 1978 Poznan (Polonia). Ha vinto anche il Bronzo con la Nazionale Juniores agli Europei del 1973 a Sanremo ed ha disputato gli Europei Juniores nel 1975 a Vigo (Spagna) come capitana. Con la Nazionale Sperimentale ha giocato le Universiadi nel 1977 a Sofia (Bulgaria)",
                14.178815066814423
            ],
            [
                "Palazzo del ghiaccio (San Pietroburgo). L'arena \u00e8 utilizzata principalmente per l'hockey su ghiaccio ed \u00e8 la sede principale dei SKA San Pietroburgo. Ha ospitato il IIHF European Champions Cup nel 2005, 2006, 2007 e 2008. \u00c8 inoltre utilizzata per concerti ed esibizioni, oltre che come pista di pattinaggio.",
                14.162175238132477
            ]
        ]
    },
    "tst-it-65": {
        "query": "Da quanti e quali aerei fu abbattuto il volo El Al 402?",
        "results": [
            [
                "Operazione Bodenplatte. Diversi piloti alleati ottennero lo status di \"asso\" quel giorno. Nessun P-51 venne distrutto, anche se due vennero danneggiati in volo e uno a terra; il 366th Fighter Group perse un P-47. In totale, gli statunitensi dichiararono la distruzione di trentacinque caccia tedeschi, anche se solo quattordici (o forse sedici) di questi abbattimenti possono essere confermati con un certo grado di sicurezza; \u00e8 confermato che la contraerea abbatt\u00e9 altri quattro aerei tedeschi. La Luftwaffe dichiar\u00f2 la perdita di un totale di ventotto caccia del JG 11: quattro piloti, di cui due feriti, riuscirono a riguadagnare il territorio tedesco, mentre quattro vennero fatti prigionieri e i restanti venti vennero uccisi. Circa ventiquattro tra Bf 109 e Fw 190 andarono persi nel corso dell'operazione, e tra i piloti uccisi ci fu anche il noto asso tedesco G\u00fcnther Specht. Il JG 11 dichiar\u00f2 la distruzione a terra di tredici monomotori, due bimotori e un quadrimotore alleati, a cui si aggiungevano cinque caccia danneggiati a Ophoven e dieci o undici vittorie aeree nel cielo di Asch; queste dichiarazioni, comunque, appaiono esagerate rispetto alle perdite dichiarate dall'USAAF. La battaglia su Asch dur\u00f2 45 minuti.",
                15.890128076076508
            ],
            [
                "Sonderkommando Elba. L'unico combattimento di quest'unit\u00e0 avvenne il 7 aprile 1945. 180 Bf 109 pilotati da volontari attaccarono a pi\u00f9 riprese varie formazioni di bombardieri americani Consolidated B-24 Liberator e Boeing B-17 Flying Fortress. 15 di essi vennero colpiti da queste azioni di attacco, e otto andarono distrutti.",
                15.616696774959564
            ],
            [
                "Battaglia di San Carlos (1982). Gli Harrier del No. 1 Squadron della RAF intervennero fin dal primo mattino a sostegno del corpo di spedizione; alle ore 08:00 due aerei al comando del maggiore Jerry Pook e del capitano Mark Hare, decollati dalla portaerei Hermes, bombardarono una rudimentale pista d'atterraggio per elicotteri individuata in precedenza da un reparto del SAS a nord del Monte Kent; furono distrutti con il fuoco dei cannoni di bordo due elicotteri argentini, un A\u00e9rospatiale SA 330 Puma e un Boeing CH-47 Chinook. Le prime perdite aeree britanniche si verificarono alle ore 08:45, quando nei cieli sopra la baia di San Carlos furono abbattuti dal fuoco delle armi leggere argentine due elicotteri A\u00e9rospatiale SA 341 Gazelle dei Royal Marines, che stavano scortando un elicottero da trasporto inviato erroneamente in una zona ancora presidiata dal nemico; a causa della mancanza di collegamento radio i marines a terra non poterono avvisare i piloti del rischio incombente: rimasti inermi in acqua dopo lo schianto, furono presi sotto tiro dagli argentini che ne uccisero tre e ferirono gravemente il quarto. Nelle ore successive, mentre continuavano freneticamente le operazioni di sbarco, gli Harrier della RAF effettuarono altri pattugliamenti di protezione per intervenire contro reparti terrestri argentini; nella zona della testa di ponte non fu rilevata attivit\u00e0 nemica, ma un aereo britannico fu abbattuto dal fuoco antiaereo di una postazione argentina a Port Howard. Il pilota, capitano Jeff Glover, si lanci\u00f2 con il paracadute e fu catturato.",
                15.607721745967865
            ],
            [
                "Operazione Noah. Le cose per\u00f2 alla fine del 1968 presero una piega pi\u00f9 grave per gli israeliani. Il 26 dicembre due terroristi del Fronte Popolare per la Liberazione della Palestina avevano attaccato un aereo della compagnia di bandiera israeliana El Al all'aeroporto di Atene, uccidendo un meccanico israeliano, causando l'immediata rappresaglia delle Forze di difesa israeliane, che la notte del 29 dicembre attaccarono l'aeroporto libanese di Beirut, distruggendo al suolo 14 aerei appartenenti alla \"Lebanese International Airways\", alla Middle East Airlines e alla Trans Mediterranean Airways.",
                15.590293824672699
            ],
            [
                "Battaglia di San Carlos (1982). I piloti delle forze aeree argentine si opposero allo sbarco con abilit\u00e0 e tenacia pur subendo gravi perdite: furono effettuate, tra il 21 e il 25 maggio 1982, 252 missioni aeree delle quali 221 completate con successo, ma durante gli attacchi la Fuerza Aerea Sur perse ventidue aerei. A causa delle perdite, la capacit\u00e0 di combattimento delle forze aeree argentine sub\u00ec perci\u00f2 un significativo decremento con il passare dei giorni: il 21 maggio poterono essere impegnati 45 aerei d'attacco mentre l'ultimo giorno della battaglia entrarono in azione solo 18 aerei da combattimento.",
                15.580794274806976
            ]
        ]
    },
    "tst-it-66": {
        "query": "Che cos'\u00e8 un retronimo?",
        "results": [
            [
                "Purismo (linguistica). Il declino percepito e lamentato dai puristi pu\u00f2 avere la forma del cambiamento del vocabolario, del sincretismo degli elementi grammaticali o dei prestiti. Il purismo linguistico \u00e8 una forma di grammatica normativa. La similarit\u00e0 indesiderata \u00e8 spesso in relazione ad una lingua vicina i cui parlanti sono culturalmente o politicamente dominanti. L'ideale astratto pu\u00f2 invocare logica, chiarezza o la grammatica delle lingue \"classiche\". Viene spesso presentato come conservativo, come una \"protezione\" di una lingua dalle \"aggressioni\" di altre lingue o come \"conservazione\" dello spirito popolare nazionale, ma \u00e8 spesso innovativo nel definire una nuova norma. A volte fa parte di una politica linguistica governativa che viene rafforzata in vari modi.",
                13.517806708812714
            ],
            [
                "Lophuromys woosnami. L'epiteto specifico deriva dal cognome di R.B.Woosnam, il naturalista inglese che cattur\u00f2 l'olotipo sul Monte Ruwenzori nel 1905.",
                13.507096111774445
            ],
            [
                "Mash-up (video). Reverse: consiste nella riproduzione speculare di una sillaba, di un sintagma o di un'intera frase. Ad esempio, avendo la frase \u201cmi piace ballare\u201d, un suo reverse pu\u00f2 essere: \u201cmi piace erallab\u201d, o ancora \u201cmiim piacecaip ballaallab\u201d (ecc.). Un esempio di reverse noto presso chi segue le YTP, \u00e8 l'insieme di una sillaba e del suo speculare: es. \u201cSaaS\u201d, \u201cSooS\u201d, \u201cSeeS\u201d, \u201cMaaM\u201d, \u201cBeeB\u201d (ecc.). Il reverse pu\u00f2 anche essere applicato per la riproduzione speculare di una o pi\u00f9 parti video della source.",
                13.396152794361115
            ],
            [
                "Purismo (linguistica). Purismo regressivo:  L'eradicazione di prestiti molto vecchi. \u00c8 una delle caratteristiche principali dell'ultrapurismo.",
                13.348945796489716
            ],
            [
                "Antrodiaetus. Considerato un sinonimo anteriore di Acattyma L. Koch, 1878 a seguito di un lavoro di Yaginuma del 1960; e anche di Brachybothrium Simon, 1884, dopo uno studio dell'aracnologo Coyle del 1971. Recentemente, nel 2007 \u00e8 stato indicato anche come sinonimo anteriore di Atypoides O. P.-Cambridge, 1883, a seguito di uno studio di Hendrixson & Bond.",
                13.185757458209991
            ]
        ]
    },
    "tst-it-67": {
        "query": "Quale ruolo ricopriva Richard V. Spencer nella societ\u00e0 Intercontinental Exchange?",
        "results": [
            [
                "Thomas Percy, I conte di Worcester. Prese parte alla guerra dei cent'anni e per i servizi resi occup\u00f2 diverse cariche pubbliche dirette a controllare i territori francesi appena conquistati. Venne cos\u00ec nominato Ammiraglio, Ambasciatore e Siniscalco. In ultimo Riccardo II d'Inghilterra nel 1397 gli confer\u00ec il titolo nobiliare di conte di Worcester, che venne creato apposta per lui.",
                14.264532268047333
            ],
            [
                "Nicol\u00f2 Rezzara. Si impegn\u00f2 nell'Opera dei Congressi collaborando con Giuseppe Tovini, in sostituzione del quale assunse la direzione della terza sezione, dedicata ad istruzione ed educazione. Nell'ambito di tale associazione venne nominato nel 1882 membro del comitato centrale, mentre nel 1887 assunse l'incarico di segretario generale, ruolo che ricopr\u00ec consecutivamente per 14 anni.",
                13.885206162929535
            ],
            [
                "Aleksandr Ivanovi\u010d \u010cerny\u0161\u00ebv. Nel 1821 \u010cerny\u0161\u00ebv divenne comandante della Divisione leggera di Guardie a cavallo e stabil\u00ec contatti sempre pi\u00f9 stretti col granduca Nicola, il futuro zar Nicola I di Russia. L'ascesa di Nicola al trono e la repressione della rivolta dei decabristi, gli ufficiali della guardia che non intendevano riconoscere il nuovo zar e chiedevano riforme liberali, diede un impulso alla carriera politica di \u010cerny\u0161\u00ebv, che si un\u00ec al circolo degli ufficiali pi\u00f9 reazionari fedeli al nuovo zar.  Lo zar lo nomin\u00f2 membro della commissione d'inchiesta sulla rivolta. \u010cerny\u0161\u00ebv fu quindi premiato con i titoli di conte (1826) e generale di Cavalleria (1827); ottenne inoltre un seggio al Consiglio di Stato e la nomina a ministro della guerra (1832). Nel 1848, \u010cerny\u0161\u00ebv raggiunse grande influenza nell'Impero e divenne presidente del Consiglio di Stato e poco dopo, alla morte di Vasilij Vasil'evi\u010d Leva\u0161ov, presidente del Consiglio dei ministri, incarico che resse fino al 1856.",
                13.855853259563446
            ],
            [
                "Ferdinando Bocca. Legato da amicizia con il sindaco di Torino, Teofilo Rossi, \u00e8 tra i promotori dell'Esposizione internazionale del 1911. Dal 1898 \u00e8 consigliere e dal 1909 al 1921 presidente della Camera di Commercio di Torino, che rappresenta nell'Unioncamere. Pi\u00f9 volte consigliere comunale, alle elezioni politiche del 1904 \u00e8 candidato liberale contro il socialista Oddino Morgari, poi a quelle del 1913 contro il socialista Giulio Casalini e infine nel 1919 per il Partito Economico, non venendo mai eletto.",
                13.693588554859161
            ],
            [
                "Ferdinando Bocca. Prende la tessera del Partito Nazionale Fascista nel 1927 e negli anni trenta \u00e8 podest\u00e0 di Rivalta Torinese. Nel 1935 \u00e8 presidente delle Concerie italiane riunite e della Manifattura di Cuorgn\u00e8, consigliere della Banca francese e italiana per l'America del Sud, della Elettricit\u00e0 Alta Italia, della Compagnia anonima d'assicurazione di Torino, della Societ\u00e0 italiana radio marittima, della Agricola italo-somala, della Saccarifera somala e dell'Assonime.",
                13.678849279880524
            ]
        ]
    },
    "tst-it-68": {
        "query": "Qual \u00e8 il valore esadecimale del International Klein Blue?",
        "results": [
            [
                "Incomparable (diamante). L'Incomparable \u00e8 un diamante di 407,48 carati, di colore giallo ambrato. \u00c8 il terzo diamante pi\u00f9 grande del mondo (tra quelli lavorati) dopo il Golden Jubilee e il Cullinan I.",
                13.473111808300018
            ],
            [
                "Ordini di grandezza (temperatura). Circa 1027 K (1 XK) \u2014 Temperatura media dell'Universo 10\u221235 secondi dopo il Big Bang. Si tratta della temperatura approssimata alla quale la simmetria prevista dalla Teoria della grande unificazione \u00e8 rotta.",
                12.954828083515167
            ],
            [
                "Ordini di grandezza (temperatura). 300\u00a0000 K \u2014 Stima della temperatura percepibile a 17 metri di distanza dal luogo dell'esplosione di Little Boy, la bomba atomica che colp\u00ec Hiroshima nel corso della seconda guerra mondiale.",
                12.954702198505402
            ],
            [
                "Air Crew Europe Star. L'\"Atlantic Star\" consiste come le altre medaglie del genere in una stella a sei punte di zinco giallo allodiato alta 44mm e larga 38mm. Sul diritto riporta al centro le cifre reali di re Giorgio VI del Regno Unito sormontate dalla corona reale. Le cifre sono attorniate da un cerchio contenente le parole The Air Crew Europe Star. Il retro \u00e8 piano anche se alcune medaglie concesse a personale australiano o sudafricano hanno inscritto il nome dell'insignito.",
                12.920475661754608
            ],
            [
                "Blue (Vivid). Blue \u00e8 un brano musicale del gruppo musicale giapponese ViViD, pubblicato come loro sesto singolo il 13 luglio 2011. Il singolo ha raggiunto la quarta posizione della classifica Oricon dei singoli pi\u00f9 venduti in Giappone ed \u00e8 rimasto in classifica per otto settimane, vendendo  copie. Il brano \u00e8 stato utilizzato come quattordicesima sigla dell'anime Bleach, dal trecentodiciassettesimo al trecentoquarantaduesimo episodio.",
                12.65452092885971
            ]
        ]
    },
    "tst-it-69": {
        "query": "Presso quale scuola prosegu\u00ec gli studi dopo la laurea l'architetto Gunnar Asplund?",
        "results": [
            [
                "Alfa Castaldi. Dopo aver frequentato in modo disordinato e discontinuo i corsi universitari di Architettura e Lettere e Filosofia a Firenze, dove fu allievo del critico d'arte Roberto Longhi, torn\u00f2 a Milano per dedicarsi totalmente alla fotografia.",
                15.74755972623825
            ],
            [
                "Conrad Fredrik von der Lippe. Dopo aver frequentato dal 1851 al 1853 la Polytechnische Schule di Hannover ed essersi trasferito poi a Darmstadt e Vienna, nel 1856 fond\u00f2 uno studio privato di architettura nella sua citt\u00e0 natale di Kristiansand. Fu il primo architetto specializzato del luogo, ed ebbe una grande influenza sullo sviluppo dell'architettura locale. Tra il 1860 e il 1870 fu ispettore degli edifici nella citt\u00e0 di Stavanger.",
                15.523389160633087
            ],
            [
                "Angelo Mangiarotti. Nella sua citt\u00e0 natale, Milano, Mangiarotti frequenta e consegue la laurea in Architettura al Politecnico nel 1948, nello stesso anno collabora per l'allestimento della VIII Triennale di Milano, collaborazione che rinnova anche nel 1951 in occasione della IX. Dopo una breve ma intensa esperienza negli Stati Uniti (nel 1953 e 1954), ritorna alla citt\u00e0 natale per aprire un proprio studio di progettazione nel 1955 insieme al collega Bruno Morassutti per realizzazione di prodotti di disegno industriale e riqualifica, restauro e realizzazione di edifici abitativi e pubblici; la collaborazione dura poco, e termina nel 1960. Durante la sua esperienza statunitense, Mangiarotti viene a contatto con importanti nomi della scena internazionale come Frank Lloyd Wright, Walter Gropius, Mies van der Rohe e Konrad Wachsmann. Sempre in quel biennio partecipa al concorso \u201cLOOP\u201d di Chicago e, sempre nella metropoli dell'Illinois, \u00e8 professore invitato dell'Institute of Design dell'Illinois Institute of Technology. Nel 1957 partecipa alla realizzazione del quartiere Feltre di Milano. Due anni pi\u00f9 tardi realizza la prima versione di uno dei suoi oggetti di disegno industriale pi\u00f9 famosi: la sedia \"59\". Nel 1961 orienta la sua professione in un nuovo settore: l'automobile. Entra, infatti, in Alfa Romeo come consulente, ma gli stimoli dati dalla casa automobilista italiana lo portano, sempre nel '61 a effettuare diversi studi di automobili componibili, utilizzando moduli e parti intercambiabili, al fine di trovare diverse soluzioni pratiche ed volumetriche. L'interesse verso l'automobilismo aumenta e lo porta a studiare una galleria del vento per la verifica del coefficiente di penetrazione aerodinamica delle autovetture. Entrambi i progetti per\u00f2 non ebbero esito produttivo. Progetta anche una pensilina per l'ingresso dello stabilimento Alfa Romeo di Arese, anch'esso per\u00f2 non viene realizzato. La sua attivit\u00e0 di progettista procede negli anni parallelamente a quella di architetto, realizzando molti stabilimenti per aziende private, e di urbanista, realizzando molte soluzioni urbane, quartieri e infrastrutture. La sua attivit\u00e0 professionale \u00e8 accompagnata costantemente da quella didattica: nell'anno accademico 1963-1964 riceve una cattedra all'Istituto Superiore di Disegno industriale di Venezia e due anni dopo realizza uno dei suoi prodotti di disegno industriale pi\u00f9 famosi: la lampada Lesbo, insieme alla \"sorella\" Saffo, in vetro soffiato per l'azienda italiana di arredamento e illuminazione Artemide. Altri prodotti famosi sono le realizzazioni create per Agape come sedia Tre3 o la libreria componibile Cavalletti, il tavolo Quattrotto e la famiglia di lavabi in pietra o marmo o i tavoli Eros ed Eccentrico, in marmo di Carrara. Questi materiali, insieme al vetro e al legno, erano molto amati da Mangiarotti, soprattutto da quando la sua passione per la scultura si fece sempre pi\u00f9 forte. Passione che era scatenata dall'enorme interesse del progettista nei confronti della materia e dei metodi a lui possibili per lavorarla. Oltre che per Agape, Mangiarotti collabora anche con Zanotta con la poltrona IN 301 del 1968; uno degli oggetti pi\u00f9 rilevanti del disegno industriale italiano e facente parte della collezione permanente del Triennale Design Museum ed esposta nell'edizione curata da Alessandro Mendini \"Quali cose siamo\". Collabora, come direttore artistico, fra gli anni ottanta e gl'anni novanta (dall'1986 al 1992) con l'azienda Colle Cristalleria realizzando brocche, decantatori e altri contenitori realizzati a mano in cristallo. Mangiarotti, oltre che in occidente (Stati Uniti e Europa) \u00e8 molto conosciuto anche in Giappone dove d\u00e0 vita al Mangiarotti & Associates Office con sede a Tokyo. L'attivit\u00e0 didattica affianca quella progettuale anche in questi anni: nel 1976 svolge alcune attivit\u00e0 didattiche all'universit\u00e0 di Adelaide in Australia, per poi tornare in Italia: nel 1982 \u00e8 professore a contratto presso la Facolt\u00e0 di architettura di Palermo, nel 1983 insegna alla Facolt\u00e0 di Architettura di Firenze. Ritorna alla sua prima universit\u00e0: il Politecnico di Milano, dove si \u00e8 laureato, nel 1997, questa volta da docente tenendo un corso in Disegno industriale. Il Politecnico nel 2002 gli conferir\u00e0 la laurea ad honorem in Disegno industriale. Negl'anni il designer milanese si dedica con particolare attenzione alle problematiche produttive industriali e ai processi di pre-fabbricazione (temi base dell'Analisi del ciclo di vita) al fine di dirutte l'impatto ambientale della produzione delle sue realizzazioni. Altre sue opere di disegno industriale famose sono l'orologio \"Secticon\" del 1956, o i prodotti in vetro per Knoll, o il T-table per Baleri Italia di Enrico Baleri e gli arredi in legno per Cassina. Famose sono anche le sue opere per l'azienda italiana Vistosi, come il lampadario Giogali del 1967, una delle opere pi\u00f9 famose dell'artista. Pubblica un libro nel 1987 \u201cIn nome dell'architettura\u201d.",
                15.431520283222198
            ],
            [
                "Wilhelm Peterson-Berger. Peterson-Berger studi\u00f2 al Conservatorio di Stoccolma dal 1886 al 1889 e poi a Dresda per un anno. Fu direttore di scena dell'Opera di Stoccolma tra il 1908 e il 1910.",
                15.063667833805084
            ],
            [
                "Sven Grahn. Sven Grahn ha frequentato l'Istituto Reale di Tecnologia, dove si \u00e8 laureato in ingegneria civile e fisica tecnica nel 1969. Dopo avere lavorato per sei anni all'Istituto di Meteorologia dell'Universit\u00e0 di Stoccolma, nel 1975 \u00e8 entrato a far parte della Swedish Space Corporation, occupandosi dello sviluppo di satelliti scientifici. Nell'organizzazione Grahn ha ricoperto gli incarichi di progettista, project manager e dirigente della comunicazione d'impresa, finch\u00e9 nel 2001 \u00e8 diventato vice presidente del settore progettazione. Nel 2006 Grahn si \u00e8 ritirato dal lavoro a tempo pieno, continuando a svolgere part-time l'attivit\u00e0 di consulente. Nello stesso anno \u00e8 stato nominato membro dell'Accademia Reale Svedese di scienze ingegneristiche.",
                14.968924105167389
            ]
        ]
    },
    "tst-it-70": {
        "query": "Come si chiamava la prima professoressa donna che lavor\u00f2 presso l' University College Cork?",
        "results": [
            [
                "Vivianne Crowley. D'altra parte, Vivianne Crowley \u00e8 una psicologa professionista, che ha insegnato psicologia delle religioni al King's College, prestigioso istituto della University of London. Ha insegnato anche come professore aggiunto allo Union Institute di Cincinnati (Ohio). \u00c8 stata inoltre docente presso il Cherry Hill Seminary, un istituto di formazione a distanza per sacerdoti pagani, dove si occupa di counseling pastorale. Ha insegnato psicologia delle religioni anche all'Heythrop College, anch'esso parte della University of London, dove ha contribuito a fondare la prima facolt\u00e0 di questa disciplina in Europa, destando scandalo, perch\u00e9 una \"strega confessa\" insegnava in un'universit\u00e0 cattolica.",
                15.810866296291351
            ],
            [
                "Sacerdozio femminile. Ad esempio la Comunit\u00e0 ha cambiato il nome di alcuni dei suoi uffici sacerdotali. Nel 1998 Gail E. Mengel e Linda L. Booth sono diventate le prime due donne apostoli della Comunit\u00e0. Alla conferenza mondiale della Chiesa nel 2007 Becky Lee Savage \u00e8 stata ordinata come prima donna a servire in qualit\u00e0 di \"Primo Presidente\". Nel 2013 Booth \u00e8 diventata la prima donna eletta per servire come presidente nel \"Consiglio dei Dodici\".",
                14.211839258670807
            ],
            [
                "Sacerdozio femminile. Le prime tre donne a essere state ordinate come sacerdoti nella comunione anglicana furono Florence Li Tim-Oi nel 1944 e Jane Hwang e Joyce M. Bennett nel 1971 a Hong Kong.",
                14.197915494441986
            ],
            [
                "Ruth First. Dopo il liceo si iscrisse all'universit\u00e0 (University of the Witwatersrand) e si laure\u00f2 nel 1946.  Mentre era all'universit\u00e0 partecip\u00f2 alla fondazione della Federazione degli Studenti Progressisti (Federation of Progressive Students),  e divenne segretaria della Lega dei Giovani Comunisti (Young Communist League).",
                14.11668199300766
            ],
            [
                "Ruth First. Dopo la laurea lavor\u00f2 per il municipio di Johannesburg come ricercatrice per la sezione dell'assistenza sociale mentre insegnava politica nelle scuole serali per cittadini di colore.",
                13.939502775669098
            ]
        ]
    },
    "tst-it-71": {
        "query": "In quale gruppo musicale suona Anders il fratello del musicista Peter Iwers?",
        "results": [
            [
                "Jeremy Stacey. Negli anni novanta ha fatto parte dei Lemon Trees con il fratello gemello Paul Stacey (produttore di tre album degli Oasis) alla chitarra, e ha lavorato con Guy Chambers e i Denzil. Ha lavorato poi con Sheryl Crow, Robbie Williams, Will Young, Neil Diamond, Thomas Anders, Charlotte Gainsbourg, Roger Daltrey, Gary Barlow, Nerina Pallot, James Morrison, Mary Chapin Carpenter, Duncan James, Eric Clapton, Joe Cocker, Beverley Knight, Matia Bazar, Andrea Bocelli, Black, Patricia Kaas, Ryan Adams.",
                14.679873764514923
            ],
            [
                "Andrea Pellegrini. ed ha conseguito il Diploma in Jazz con lode presso l'Istituto superiore di studi musicali Pietro Mascagni. \u00c8 stato delegato italiano presso EMU European Music School Union (International Music Council UNESCO) dal 2005 al 2011. Ha collaborato con il giornale musicale Continuum, le riviste Jazzit e Audiophile Sound, il sito di cultura contemporanea Alleo.it e la casa editrice Erasmo pubblicando numerosi articoli, recensioni, interviste e due libri. Fra i suoi allievi Giulio Carmassi (Pat Metheny Unity Group), Novi (Tommaso Novi) e Motta (Francesco Motta). Fra i suoi tre figli, Francesco Pellegrini detto \"Maestro Pellegrini\", fagottista, chitarrista rock e cantautore, \u00e8 membro degli Zen Circus, fra i Big al Festival di Sanremo 2019, e ha collaborato con Nada, Motta, Criminal Jokers e altri; Chiara Pellegrini, cantante e polistrumentista, \u00e8 membro della band Faya, vincitrice al Creole Global Music Contest di Berlino 2019.",
                14.22114759683609
            ],
            [
                "Bobbie Friberg da Cruz. Possiede il passaporto capoverdiano. Ha un fratello minore chiamato Johan, anch'egli calciatore, che ha disputato 17 partite in Allsvenskan tra il 2005 e il 2007 con la maglia del GAIS quando ancora era in squadra con Bobbie.",
                14.12033087015152
            ],
            [
                "Andreas Raelert. Fratello maggiore di Michael, ha ottenuto piazzamenti di altissimo livello all'Ironman Hawaii. In particolare ha conseguito un ottimo secondo posto nell'edizione del 2010, alle spalle dell'australiano Chris McCormack e un altro secondo posto nell'edizione del 2012. Ha inoltre conquistato il gradino pi\u00f9 basso del podio nelle edizioni del 2009 e del 2011.",
                13.851111948490143
            ],
            [
                "Frederik Nielsen. \u00c8 il nipote di Kurt Nielsen, l'unico tennista danese ad aver mai raggiunto la finale di un torneo dello Slam in singolare.",
                13.789641201496124
            ]
        ]
    },
    "tst-it-72": {
        "query": "Durante il Chuseok da quali animali si vestono gli abitanti dei villaggi passando di casa in casa con artisti di pungmul?",
        "results": [
            [
                "Cultura di Chvalynsk. Ci sono anche molti esempi di gioielli personali: collane di conchiglie, pietra e denti di animali, bracciali di pietra o di osso, pendenti di zanna di cinghiale. Gli animali i cui denti sono serviti a decorare questi indoeuropei sono cinghiali, orsi, lupi, cervi e altri. Alcuni di questi denti devono essere stati difficili da reperire. Non \u00e8 possibile stabilire se fossero utilizzati come denaro.",
                16.394728660583496
            ],
            [
                "Ceramica chiota. Il Wild Goat prosegue nel VI secolo a.C. diviso in due gruppi: l'\"Animal Chalice Style\", che riunisce gli animali in una fascia continua intorno al labbro, tra un'abbondante decorazione di riempimento la quale invade anche l'interno del vaso (primo quarto del VI secolo a.C.), e lo \"stile a calice\" che preferisce figure singole, talvolta anche figure umane, in campi vuoti e con decorazione secondaria pi\u00f9 leggera (tra il primo quarto e la met\u00e0 del VI secolo a.C., leggermente posteriore al gruppo precedentemente descritto). Altre forme oltre al tipico calice ricevono questo tipo di decorazione: phialai, kantharoi, piatti, oinochoai, hydriai, bench\u00e9 siano meno frequenti.",
                14.460148334503174
            ],
            [
                "Vij (racconto). I cosacchi del villaggio, riunitisi come ogni sera per la cena, raccontano vari aneddoti sulla p\u00e0nno\u010dka e sui sortilegi da lei compiuti come serva del Demonio. Oltre alla capacit\u00e0 della ragazza di assumere la forma di un cane o di un fascio di fieno, dalle storie dei cosacchi emerge un particolare che consente di individuare la duplice matrice folklorica di questo personaggio. La p\u00e0nno\u010dka, infatti, \u00e8 al contempo strega e vampiro: strega per aver incantato pi\u00f9 d'un uomo (come \u00e8 accaduto a Chom\u00e0) e vampiro per aver succhiato il sangue ai bambini e agli adulti. In questa sua seconda natura l'immagine della p\u00e0nno\u010dka si riallaccia innanzitutto alle leggende diffuse nelle campagne slave, dove per l'appunto ebbe origine il mito del vampiro; il suo accanirsi contro i neonati sembra inoltre assimilarla alle lamie delle tradizioni greche e romane, mentre il fatto che combini dispetti come rubare pipe e cappelli e tagliare le trecce alle fanciulle la farebbe assomigliare a un folletto piuttosto che a una strega. \u00c8 in ogni modo evidente che le fonti di Gogol', soprattutto per quello che riguarda la natura vampiresca del personaggio, provengono in questo caso pi\u00f9 dalle tradizioni orali della sua terra natale che non dalla letteratura romanzesca.",
                14.427318453788757
            ],
            [
                "Stile delle capre selvatiche. Il periodo medio viene suddiviso in una fase I e una fase II con il momento di cesura posto intorno al 625 a.C. quando la decorazione inizia ad essere fissata in formule stereotipate, che utilizzano un limitato repertorio faunistico il quale, come accade anche nella ceramica corinzia, tende ad assumere forme ingrandite e allungate,  atte a riempire velocemente la superficie del vaso. La stessa evoluzione informa il fiore di loto, piccolo e delicato all'inizio e pi\u00f9 grande nella fase finale del medio periodo. Le fasce con decorazione secondaria diminuiscono e sono sostituite da semplici strisce colorate, prive di ornamentazione.",
                14.283843040466309
            ],
            [
                "Il diavolo nel campanile. Infatti gli arredamenti delle case, pure questi tutti uguali tra loro, prevedono, in ogni dove, la presenza di tanti orologi di varia fattura e grandezza e in tutti i mobili e manufatti di legno del villaggio sono intarsiati orologi e cavoli. In ogni casa le basse e panciute massaie sono davanti al focolare, con la mano destra girano il mestolo per cucinare con molta cura crauti e maiale, e con la mano sinistra impugnano un pesante orologetto in modo d'averlo sempre sott'occhio. I gatti domestici del villaggio hanno delle sveglie legate alle loro code per gioco dai ragazzi. Nel giardino di ogni casa i figli, fumando le pipe e con l'orologio in mano, sorvegliano il maiale al quale per scherzo hanno legato una sveglia sulla coda come ai gatti. Di fronte alla porta i paffuti e anziani padroni di casa col doppio mento e la pipa in bocca siedono su una poltrona di cuoio con lo schienale alto e portano il proprio orologio in tasca. Seduti sulla poltrona hanno la gamba destra accavallata sul ginocchio sinistro e fumando guardano attentamente il grande orologio del campanile del palazzo comunale. Questo grandissimo orologio \u00e8 \u00aborgoglio e meraviglia del villaggio\u00bb, ha sette facce, una su ciascun lato del campanile ettagonale, in modo da essere ben visibile da tutte le case del borgo. I quadranti sono grandi e bianchi e le lancette nere e pesanti. Al suo interno vi \u00e8 un campanaro che ha il compito di sorvegliare il grande orologio che da tempo immemorabile possiede un'estrema puntualit\u00e0, unica al mondo, sul quale sono regolati tutti gli altri orologi di Vondervotteimittiss. Questo custode ha una mansione priva di fatica, d'impegno e di responsabilit\u00e0, e proprio per questo \u00e8 molto rispettato nel villaggio. Infatti le proporzioni dei suoi vestiti (rispetto a quelli degli altri cittadini) sono pi\u00f9 abbondanti e invece del doppio ha il triplo mento.",
                14.021904468536377
            ]
        ]
    },
    "tst-it-73": {
        "query": "Da chi era composta la formazione iniziale del gruppo musicale Health?",
        "results": [
            [
                "Culture (gruppo musicale). Nato nel 1976 con il nome di The African Disciples, il gruppo era formato da Joseph Hill, Albert \"Ralph\" Walker e Roy \"Kenneth\" Dayes e iniziarono a registrare alcuni singoli contenuti nel loro primo album discografico Two Sevens Clash pubblicato nel 1977. Dopo la pubblicazione del secondo lavoro discografico, il gruppo entra in discussione con la Joe Gibbs Music, etichetta che produceva i lavori del gruppo per il loro primo album.",
                15.970604956150055
            ],
            [
                "The Flower Pot Men. I suoi componenti iniziali erano Tony Burrows, Neil Landon e Robin Shaw, provenienti dal trio vocale The Ivy League attivo dal 1964, ed il cantante Pete Nelson, accompagnati da Ged Peck alla chitarra, Carlo Little alla batteria e, per un breve periodo, da Nick Simper al basso e Jon Lord all'organo Hammond, entrambi poi confluiti nei Deep Purple.",
                15.786973774433136
            ],
            [
                "Formazione degli Evanescence. La band fu fondata dalla cantante Amy Lee e dal chitarrista Ben Moody nel 1995. Pi\u00f9 tardi, nel 1999, fu chiesto a David Hodges di unirsi alla band. Partecip\u00f2 anche al processo di scrittura della maggior parte della canzoni del demo album Origin e dell'album di debutto, Fallen. David, tuttavia, lasci\u00f2 la band spontaneamente il 19 dicembre 2002, al termine della registrazione del nuovo materiale, in quanto riteneva che la sua permanenza avrebbe portato la band a una maggiore ed erronea appartenenza al rock cristiano.",
                15.209734737873077
            ],
            [
                "Trust Company. Formatosi nel 1997 da 3 membri: Kevin Palmer (voce), James Fukai (chitarra) e Jason Singleton (batteria).",
                14.965000689029694
            ],
            [
                "This Town Needs Guns. Il gruppo nasce nel 2004 a Oxford. La formazione originale era composta da Stuart Smith alla chitarra ritmica e alla voce, Tim Collis alla chitarra solista, Simon Thompson alla batteria e Ian Lewis al basso. Ian e Simon lasciarono la band nel 2005, per essere sostituiti agli inizi del 2006 da Jamie Cooper al basso e Chris Collis (fratello del chitarrista Tim) alla batteria. Nelle sue precedenti carriere, il bassista Jamie Cooper aveva lavorato come graphic designer; il batterista Chris Collis era stato un bibliotecario presso l'Universit\u00e0 di Oxford; il chitarrista Tim Collis era un insegnante di scuola primaria e Stuart Smith lavorava per la costruzione di siti web di un editore.",
                14.917413294315338
            ]
        ]
    },
    "tst-it-74": {
        "query": "Da chi era diretto il primo film di debutto di Lil Dagover?",
        "results": [
            [
                "Nacho Mart\u00ednez. Inizi\u00f2 la carriera cinematografica con Tasio, film diretto da Montxo Armend\u00e1riz nel 1984. Il personaggio per cui viene maggiormente ricordato \u00e8 quello del torero Diego in Matador, di Pedro Almod\u00f3var, in cui recitava accanto ad un giovanissimo Antonio Banderas.",
                15.18072646856308
            ],
            [
                "Wheeler Oakman. Nato a Washington nel 1890, Wheeler Oakman intraprese la carriera cinematografica nel 1912 alla Selig Polyscope, una casa di produzione di Chicago per cui gir\u00f2 quasi tutti i suoi primi film, diretto soprattutto da Colin Campbell. Lavor\u00f2 con alcuni dei pi\u00f9 popolari attori cowboy di quell'epoca, come Tom Santschi, Tom Mix e William S. Hart.",
                14.988700807094574
            ],
            [
                "Bill Travers. Travers inizi\u00f2 la sua carriera cinematografica nel 1949 e fece il suo esordio nel cinema l'anno successivo. Egli recit\u00f2 spesso con la sua seconda moglie, Virginia McKenna, accanto alla quale lavor\u00f2 nel famoso film Nata libera (1966), interpretando il ruolo del naturalista George Adamson. La vicenda della leonessa Elsa e l'esperienza maturata nella realizzazione del film e dalla collaborazione con gli Adamson influenzarono Travers e sua moglie, portandoli ad avvicinarsi ai temi della salvaguardia della natura in Africa. La coppia continu\u00f2 nei decenni successivi a impegnarsi in attivit\u00e0 di protezione degli animali selvatici africani e di salvaguardia del loro habitat naturale, fondando nel 1984 l'organizzazione Zoo Check e dando vita nel 1991 alla Born Free Foundation.",
                14.896857559680939
            ],
            [
                "Pio Marma\u00ef. Inizi\u00f2 la sua carriera come interprete teatrale nel dramma di Jean-Claude Berutti Les Temps difficiles. Nel 2008, esord\u00ec al cinema nel film cult Le premier jour du reste de ta vie (Il primo giorno del resto della tua vita), diretto da R\u00e9mi Bezan\u00e7on. Per la sua interpretazione di Albert Duval, ottenne una prima candidatura al Premio C\u00e9sar come migliore promessa maschile. Segu\u00ec una seconda candidatura nella stessa categoria per il film drammatico D'amour et d'eau fra\u00eeche (Amore e acqua fresca).",
                14.892705857753754
            ],
            [
                "Margaret Livingston. Il suo debutto cinematografico risale al 1916, in un film diretto da Paul Powell. Prese parte in tutto a circa un'ottantina di pellicole, di cui una cinquantina erano film muti, dimostrando cos\u00ec di non aver avuto grandi problemi nel passaggio dal muto al sonoro. Una delle sue performance pi\u00f9 notevoli fu quella di coprotagonista in Aurora di Friedrich Wilhelm Murnau, dove lavor\u00f2 al fianco di George O'Brien e di Janet Gaynor. Fu anche doppiatrice: sua la voce di Louise Brooks in La canarina assassinata. Tra i registi che la diressero, Clarence Brown, Sidney Olcott, Frank Borzage, John Ford, Frank Capra, Allan Dwan, Roy Del Ruth, Paul Leni, Mervyn LeRoy e Michael Curtiz.",
                14.662558257579803
            ]
        ]
    },
    "tst-it-75": {
        "query": "Di che colore \u00e8 la crosta lavata del formaggio Maroilles?",
        "results": [
            [
                "Marshallia. Gruppo 2A: il colore della corolla va da lavanda pallido a violetto (raramente \u00e8 bianca); l'antesi va da agosto a settembre;",
                15.178976237773895
            ],
            [
                "Canestrato (formaggio siciliano). Il canestrato ha una forma cilindrica con facce piane e talvolta concave, derivata dal canestro in cui viene prodotto. La crosta esterna \u00e8 di colore bianco-giallognolo e su di essa sono evidenti i solchi lasciati dai giunchi che formano il canestro.",
                14.89091569185257
            ],
            [
                "Pecorino rosso. Il nome deriva dalla caratteristica particolare ed unica del pecorino rosso di essere strofinato durante la stagionatura, oltre che con l'olio di oliva, anche con il sugo di pomodoro, che gli conferisce il tipico colore rosso. Il trattamento \u00e8 fatto a mano, cominciando a spalmare le forme quando il formaggio ha circa due mesi e la sua pasta \u00e8 ancora tenera e fresca. L'impasto di olio e sugo di pomodoro, che viene spalmato, crea sulla buccia uno strato protettivo, che comunque lascia 'respirare' il formaggio per tutta la durata della stagionatura. Tale procedimento implica che la stagionatura minima sia quella media (secondosale) ed esclude le tume e i primisali.",
                14.833815157413483
            ],
            [
                "Nostrano Valtrompia. Il processo produttivo \u00e8 quello tipico dei formaggio di tipo \"grana\" e quindi a pasta cotta: parziale scrematura per affioramento naturale, eventuale insemenzamento con aggiunta di sieroinnesto, coagulazione con caglio di vitello in caldaia (rigorosamente in rame nelle malghe) a circa 38\u00a0\u00b0C, rottura della cagliata con spino fino a raggiungere la dimensione di un chicco di riso, cottura della pasta caseosa a circa 50\u00a0\u00b0C, estrazione con tela, messa in fascera, spurgo e rivoltamenti, salatura a secco e maturazione, stagionatura con oliatura. Al latte crudo in caldaia si aggiunge lo zafferano come colorante (conferisce alla pasta il classico color paglierino intenso che diventa oro con l'invecchiamento protratto: lo zafferano non ha alcun ruolo a livello aromatico, anche perch\u00e9 se ne aggiunge pochissimo).",
                14.742134273052216
            ],
            [
                "Nostrano Valtrompia. Aromi intensi, caratteristici di formaggio valligiano e tipicamente di malga nella versione di alpeggio. Il gusto \u00e8 dolce e lievemente sapido. Assume classiche note appena piccanti e, in alcuni casi, piacevolmente amarognole quando la stagionatura \u00e8 prolungata (nel qual caso la struttura \u00e8 compatta e lievemente granulosa). La versione di fondo valle presenta aromi pi\u00f9 di burro fuso, fiori freschi e fruttati (pera, ananas), erbe aromatiche secche nonch\u00e9 struttura pi\u00f9 fondente e tenera (soprattutto con stagionatura al minimo consentito).",
                14.664566814899445
            ]
        ]
    },
    "tst-it-76": {
        "query": "Chi era raffigurato nel simbolo del partito Fronte Democratico Popolare?",
        "results": [
            [
                "Befana fascista. A partire dal 1934, dopo la caduta in disgrazia di Turati, la \"Befana fascista\" mut\u00f2 la denominazione in \"Befana del duce\" (o \"Natale del duce\" per le zone in cui era tradizione distribuire i doni ai bambini in tale data), allo scopo di utilizzare la ricorrenza per avallare il culto della personalit\u00e0 di Benito Mussolini, avviata dal nuovo segretario del PNF, Achille Starace.",
                14.275935590267181
            ],
            [
                "Nahdlatul Ulama. Il PPP \u00e8 arrivato secondo, dopo l'organizzazione Golkar sponsorizzata dal governo nelle elezioni del 1977 e del 1982; tuttavia, nel 1984, il nuovo portavoce della NU Abdurrahman Wahid (conosciuto anche come Gus Dur), figlio di Wahid Haschim, ha ritirato la NU dal PPP, poich\u00e9 era insoddisfatto dell'ininfluenza del NU nel PPP.",
                14.07489162683487
            ],
            [
                "Shepard Fairey. Per comprendere come questo poster abbia avuto tanto successo in cos\u00ec poco tempo \u00e8 necessario analizzare dal punto di vista grafico l\u2019importanza che assumono i singoli elementi che lo compongono, ossia: colori, immagine e carattere tipografico utilizzato. Dal punto di vista del colore Fairey, ispirandosi anche alle opere grafiche di Andy Warhol, scelse di rendere i volumi dell\u2019immagine attraverso una quadricromia che mostrasse le ombre e le luci. I colori proposti (rosso, beige e blu in due tonalit\u00e0 differenti) sono un chiaro richiamo alla bandiera statunitense e una semplice ma efficace tecnica per caricare l\u2019opera di una grande forza patriottica. Le diverse sfumature di blu aiutano a definire le forme del personaggio rappresentato e conferiscono al poster profondit\u00e0. Il colore beige sul volto del futuro presidente \u00e8 stata considerata una mossa strategica per indicare che il colore della pelle \u00e8 un fattore ininfluente. Anche l\u2019immagine utilizzata dall'artista per questo manifesto non \u00e8 stata frutto di una scelta casuale, bens\u00ec di una ben precisa e ponderata. Il ritratto di Obama, mostra il presidente con lo sguardo che sembra volgere al futuro e con un\u2019espressione seria ma che trasmette concentrazione, sicurezza e autorit\u00e0, impattando positivamente chi guarda questo artefatto grafico. Un altro elemento che conferisce una certa aura di iconicit\u00e0 a \u201cHope\u201d \u00e8 la somiglianza tra il ritratto di Obama proposto da Fairey nella sua opera e quello pi\u00f9 famoso del 35\u00ba Presidente degli Stati Uniti, John Fitzgerald Kennedy, considerato uno dei pi\u00f9 celebri di sempre, anch'esso raffigurato guardando in alto verso sinistra, nella stessa direzione di Obama, coincidenza che rende l\u2019opera capace di veicolare una forte fiducia e speranza negli elettori. Sotto l\u2019immagine e a essa strettamente collegata, spicca la scritta \u201cHope\u201d e la parola occupa la parte sottostante del manifesto e il carattere scelto, lineare e senza grazie, combinato con l\u2019uso esclusivo delle maiuscole, oltre a conferire un senso di solidit\u00e0, non lascia spazio a incertezze e permette soprattutto leggibilit\u00e0 anche da grandi distanze.",
                14.033701956272125
            ],
            [
                "Irmgard S\u00f6rensen-Popitz. Il manifesto presenta una figura stilizzata di uomo, in rosso su fondo bianco, con i simboli del lavoro dei pubblicitari: la paletta da pittore e i pennelli in una mano e una grande campana nell'altra, a simboleggiare l'efficacia della pubblicit\u00e0 verso il pubblico. Il lettering \u00e8 in nero, maiuscolo, in un carattere sans serif sullo stile del Bodoni. Nel manifesto prevalgono le linee curve, sia nella figura dell'uomo sia nella disposizione del lettering, e la rappresentazione stessa \u00e8 ancora in una certa misura didascalica. Tuttavia \u00e8 evidente una semplicit\u00e0 e sintesi maggiore che nell'Art Nouveu e che anticipa i canoni minimalisti e rigorosi del Bauhaus.",
                13.849888026714325
            ],
            [
                "Colori e simboli dell'Unione Sportiva Salernitana 1919. Il cambiamento del 1986 nacque a Dallas dal grafico americano Jack Lever, il quale raffigur\u00f2 un ippocampo disegnato solo nella sua parte superiore, bagnato dalle onde marine e sormontato da cinque bastioni volti a rievocare le fortificazioni longobarde e normanne. Alla destra dell'ippocampo vi \u00e8 una piccola stella ad otto punte: ricorda il Follaro, antica moneta della Zecca di Salerno. Grazie a Jack Lever il marchio della Salernitana si lega alla storia della citt\u00e0 che rappresenta. Lo stesso ippocampo, pur se nel logo della squadra appare stilizzato, ha rappresentato l'antica ed illustre Scuola Medica Salernitana.",
                13.782967865467072
            ]
        ]
    },
    "tst-it-77": {
        "query": "In che parco di quale citt\u00e0 \u00e8 stata realizzata una riproduzione in scala del Museo di Groninga?",
        "results": [
            [
                "Park an der Ilm. Il Park an der Ilm (in forma abbreviata \"Ilmpark\"), noto anche come \"Parco di Goethe\" (in tedesco Goethepark), \u00e8 il pi\u00f9 grande e famoso parco della citt\u00e0 di Weimar, in Turingia. Il suo aspetto attuale risale all'epoca neoclassica e romantica. Il Park an der Ilm \u00e8 parte dell'ensemble Weimar classica, che nel 1998 \u00e8 stato dichiarato dall'UNESCO Patrimonio dell'umanit\u00e0.",
                14.250350534915924
            ],
            [
                "Fagianaia Reale. L'edificio \u00e8 stato restaurato fra il 1928 e il 1930 ad opera di Piero Portaluppi, per ospitare la sede del Golf Club Milano. Risale agli anni trenta la concessione per la realizzazione di un campo da golf nell'area nord-orientale del Parco, su una superficie di circa 90 ettari. Vennero incaricati della realizzazione due fra i maggiori golf designer europei del tempo, l'architetto inglese Peter Gannon e l'ex maggiore dell'esercito inglese Cecil Blandford. L'iniziale modesto campo a nove buche che realizzarono venne ben presto portato a diciotto buche, con un corposo ampliamento delle superfici impiegate. Per la realizzazione della Club House venne nuovamente incaricato Piero Portaluppi, che riadatt\u00f2 la ex Fagianaia Reale alle nuove esigenze. L'ultimo ampliamento dell'edificio risale al 1956-1958. Fra gli anni sessanta e gli anni settanta vengono sopraelevati di un piano i corpi di fabbrica laterali, con l'apertura di due logge simmetriche e la realizzazione di due balconi in corrispondenza delle porte laterali; viene inoltre eretto un nuovo corpo di servizio pi\u00f9 basso, verso ovest. Nel 1984 vengono aggiunti due nuovi blocchi a ovest, contenenti celle frigorifere e locali tecnologici; nel 1993 viene infine realizzata una veranda in alluminio che copre lo spazio fra le ali sporgenti verso nord.",
                14.247139275074005
            ],
            [
                "Park an der Ilm. Nella sistemazione del nuovo parco fu preso a modello il parco realizzato anni prima a W\u00f6rlitz. A testimonianza dell'amicizia del duca di Weimar Carlo Augusto con Leopoldo III, principe di Anhalt-Dessau (principato nel quale si trovava il parco di W\u00f6rlitz, lo stesso Carlo Augusto commission\u00f2 nel 1782 la costruzione nel parco del cosiddetto \"Dessauer Stein\"\", dedicato, come recita una placca apposta pochi anni dopo, \"Francisco Dessaviae Principi\".",
                14.062317430973053
            ],
            [
                "Palazzo Ducale (Rivalta). Del parco e dei giardini con giochi d'acqua, costruiti utilizzando l'acqua del vicino torrente Crostolo, sono rimasti solo il perimetro cintato, una vasca ovale in parziale rovina e presumibilmente una vasca lobata pur anch'essa ormai priva di riferimento all'originario contesto. Delle numerose statue che ornavano i giardini, molte furono distrutte mentre alcune vennero tolte e ricollocate nel cosiddetto Parco del Popolo, attuale parco civico nel centro della citt\u00e0; altre due furono collocate sul ponte del Crostolo - in localit\u00e0 San Pellegrino - mentre una si trova, in evidenza, nella centrale piazza Prampolini. A pochi passi dalla villa ducale si erge un cedro del Libano secolare dall'imponente altezza di 27 metri. \u00c8 stato ipotizzato trattarsi di uno degli alberi dell'originario parco estense, ma la posizione, accanto all'angolo di nord-est della villa, non consente di averne la certezza.",
                14.04915851354599
            ],
            [
                "Wittumspalais. Nel 1870/71 il granduca Carlo Alessandro commission\u00f2 importanti lavori di ristrutturazione. Nel 1919 il Wittumspalais fu acquisito dal Goethe-Nationalmuseum. Fortemente danneggiato durante la Seconda guerra mondiale, fu riaperto come museo solo nel 1949. Il Wittumspalais \u00e8 parte dell'ensemble Klassisches Weimar, dichiarato dall'UNESCO nel 1998 Patrimonio dell'umanit\u00e0.",
                13.975150644779205
            ]
        ]
    },
    "tst-it-78": {
        "query": "Come sono chiamati i chiostri del convento della chiesa di Sant'Isidoro a Capo le Case?",
        "results": [
            [
                "Monastero di San Benedetto (Conversano). di Santa Maria \u201cde Viridario\u201d di Methoni guidate da Dametta Paleologo, probabilmente imparentata con la famiglia imperiale di Costantinopoli. Nonostante fosse ora occupato da un ordine religioso femminile, San Benedetto non perse le antiche prerogative e anzi papa Gregorio X permise alla badessa di poter indossare la mitra e impugnare il pastorale, che erano insegne vescovili, e le conferm\u00f2 la piena giurisdizione sul clero di Castellana. La straordinaria situazione, pressoch\u00e9 unica nella cristianit\u00e0 occidentale, fece coniare per il monastero di San Benedetto la dizione di Monstrum Apuliae (\"stupore di Puglia\"). La madre superiora aveva pure l'eccezionale privilegio (per una donna) del baciamano, seduta sul trono badessale, da parte del clero maschile. Il convento godette, inoltre, di notevole prosperit\u00e0 economica.",
                14.671170115470886
            ],
            [
                "Turismo in Abruzzo. Si trova nella periferia nord-ovest di Caramanico, nella localit\u00e0 San Lorenzo. Il convento fu fondato nel 1590 sopra la cappella di San Lorenzo, vi si celebrarono i capitoli provinciali del 1627, 1632, 1796 e 1821, in seguito fu soppresso con le leggi piemontesi. Nel 1866 fu riacquistato dai Cappuccini, e riconsacrato nel 1901, tornando in piena attivit\u00e0 solo negli anni '60. In quest'occasione si sono svolti dei lavori di restauro, piuttosto compromettenti per la storica struttura, che hanno rovinato la facciata, rendendola moderna, il chiostro del convento invece \u00e8 stato ripristinato, seguendo il modello originale, nel 1985. Il convento \u00e8 una casa di accoglienza per gruppi giovanili, famiglie, comunit\u00e0, essendo un ambiente favorevole alle esigenze dello spirito, nonch\u00e9 per sacerdoti e religiosi che vanno a Caramanico per le cure termali. Dell'antica chiesa dei Cappuccini rimangono il tabernacolo ligneo del 1728, posto sul presbiterio, un pregevole paliotto in cuoio e la pala dell'altare maggiore, opera di Silvestro Buono (1598) ritraente la Gloria di San Lorenzo. Aveva anche altari laterali, ma nel 1740 sono stati ricollocati in varie chiese a Sulmona. La facciata \u00e8 una imitazione di quella che doveva essere sino al XIX secolo, \u00e8 a salienti, terminazione a spioventi, rosone centrale ad oculo, e nartece porticato che immette all'ingresso vero e proprio.",
                14.368139266967773
            ],
            [
                "Cappella del Preziosissimo Sangue. Gli edifici passarono poi ai padri del Pontificio Istituto Missioni Estere, che ne fecero la loro casa generalizia e la sede del loro collegio intitolato a sant'Alberico Crescitelli.",
                14.27734923362732
            ],
            [
                "Felice Casati. Non se ne conosce il nome secolare n\u00e9 la famiglia di origine. \u00c8 ipotizzabile una possibile appartenenza ad uno dei rami della famiglia Casati. Cappuccino, fu maestro noviziale ad Orta e Vigevano dal 1621 al 1630. Uomo pio e caritatevole, durante l'epidemia di peste del 1630 fu alla direzione del celebre lazzaretto di Milano, affiancato dal fedele Michele Pozzobonelli, fino al 1632. Divenuto dunque padre guardiano a Cremona e in altri conventi lombardi, fu eletto provinciale di Lombardia dal 1637 al 1640 e nuovamente dal 1648 al 1651.",
                14.173926711082458
            ],
            [
                "Chiesa di Santa Maria dei Calderari. La chiesa \u00e8 menzionata per la prima volta in una bolla di papa Urbano III del 1186 tra le chiese filiali di San Lorenzo in Damaso con il nome di Santa Maria de cacabariis. Nel catalogo di Cencio Camerario (fine XII secolo) compare al n. 173 con il nome di sancte Marie. Il termine cacabaris deriva dai fabbricanti di caccabi, ossia di catini e vasi di rame ed altri vasi da cucina. Fu una delle prime chiese di Roma in cui si venerava la Madonna con il titolo di Immacolata Concezione, cosa rara nel Medioevo.",
                14.15322196483612
            ]
        ]
    },
    "tst-it-79": {
        "query": "In quale squadre di calcio milit\u00f2 il calciatore cileno Alberto Fouillioux nel 1972?",
        "results": [
            [
                "Pablo Albertinazzi. Cresciuto nel Tiro Federal, ha giocato vari anni nella massima divisione argentina, vincendo anche il campionato sudamericano con la maglia del Club Sportivo Ben Hur. In Italia ha giocato in Serie B d'Eccellenza con Rieti e in Serie B con San Severo, Catanzaro, Cagliari, Corato e Maddaloni.",
                15.830487847328186
            ],
            [
                "Calciatore sudamericano dell'anno 1972. Il premio di calciatore sudamericano dell'anno per il 1972 fu assegnato a Te\u00f3filo Cubillas, calciatore peruviano dell'Alianza Lima.",
                15.033741354942322
            ],
            [
                "Nahuel Ben\u00edtez. Nahuel Ben\u00edtez inizia la carriera da calciatore nel 2003 quando viene acquistato dal club della sua citt\u00e0 nat\u00eca, il Ferrocarril Concordia dove compie tutta la trafila delle giovanili. Durante la militanza nel club di Concordia, il Boca Juniors lo chiama per sostenere un periodo di prova, che suo malgrado non si rivela soddisfacente per gli osservatori del club di Buenos Aires. Nel 2007 il suo cartellino viene acquistato dall'Independiente, dove milita per due stagioni nella formazione primavera prima di trasferirsi, nel 2009, al San Lorenzo.",
                14.776775240898132
            ],
            [
                "Valdeir. Cresciuto nel settore giovanile dell'Atl\u00e9tico Goianiense, esord\u00ec in massima serie brasiliana durante il campionato 1986 con il club rosso-nero, assommando 19 presenze. Nel 1989 fu acquistato dal Botafogo, e vi rimase per quattro stagioni: con la formazione di Rio de Janeiro visse uno dei migliori periodi della sua carriera, ottenendo un secondo posto nel campionato 1992. Pass\u00f2 poi al Bordeaux, in Francia, vivendo la sua prima esperienza in Europa: gioc\u00f2 33 partite, con 5 gol, nella Division 1 1992-1993. Nel 1993 inviato in prestito al San Paolo, facendo dunque ritorno in Brasile, e poi al Flamengo (1994-1995), con cui gioc\u00f2 nel Campionato Carioca. Tornato al Bordeaux, ebbe l'occasione di partecipare alla Coppa UEFA. Dopo 29 presenze e 11 gol in Division 1, fu nuovamente ceduto in prestito, al Fluminense, con cui disput\u00f2 due stagioni in massima serie nazionale. Pass\u00f2 poi per varie altre squadre brasiliane, per poi ritirarsi nel 2003.",
                14.675761580467224
            ],
            [
                "Alberto Molina. Al termine del campionato viene inviato come combattente sul fronte francese, proseguendo saltuariamente l'attivit\u00e0 calcistica. Dopo la liberazione della Francia di Vichy, nel 1944, rimane nel paese transalpino, ingaggiato dal Tolone in Division 2: vi milita per otto stagioni, disputando complessivamente sette campionati cadetti, con l'intermezzo di un'annata nel Montpellier, militante in Division 1. Qui rimane dal dicembre 1952 fino al termine della stagione 1952-1953, nella quale gioca 4 partite nella massima divisione francese.",
                14.606313824653625
            ]
        ]
    },
    "tst-it-80": {
        "query": "Come si chiamano i figli della filosofa greca antica Teano?",
        "results": [
            [
                "Ciane (figlia di Liparo). Ciane fu sposa di Eolo, che arrivando alle isole Eolie da Metaponto (da cui era fuggito per via di un omicidio) si innamor\u00f2 della ragazza. Ottenne cos\u00ec da Liparo la sua mano, oltre che la sovranit\u00e0 su Lipari. Ciane fu la madre di Astioco, Suto, Androcle,  Feremone, Giocasto e Agatirno.",
                16.103975355625153
            ],
            [
                "Le Muse galanti. Il tiranno Policrate ordina che le ragazze di Samo festeggino la dea Giunone. Confida, poi, al suo poeta di corte Anacreonte, che con questa scusa vuole riconoscere Th\u00e9mire, che egli ama pur non avendo presente il suo viso. Al momento della celebrazione le giovani di Samo porgono il proprio omaggio alla dea. Intermezzo. Policrate riconosce Th\u00e9mire (che entra nel tempio a capo del gruppo, con un cesto di fiori), ma si accorge che anche Anacreonte \u00e8 innamorato di lei. Il tiranno, quindi, brucia dalla gelosia. Quando Th\u00e9mire arriva da lui, prova a dichiararle il suo sentimento, ma lei lo respinge. In un momento di solitudine, Th\u00e9mire manifesta tutto il suo amore per Anacreonte. Una volta incontratasi con il poeta, lo rimprovera per la sua superficialit\u00e0, ma subito dopo essi iniziano a cantare del loro Amore.",
                14.789628207683563
            ],
            [
                "Stichus. D. D. Leitao ha ravvisato nelle affermazioni di Gelasimo riguardanti la sua discendenza dalla Fame una parodia del Simposio di Platone, che, se davvero ci fosse, dovrebbe essere attribuita a Menandro (\u00e8 probabile che Plauto abbia effettuato delle modifiche ma difficilmente avrebbe potuto ideare una parodia del genere, essendo poco plausibile il fatto che conoscesse le opere di Platone). Le analogie ravvisate da Leitao sono: la genealogia (Gelasimo figlio di Fames, in greco \u03a0\u03b5\u1fd6\u03bd\u03b1 o \u03a0\u03b5\u03af\u03bd\u03b7, Eros figlio di Penia, in greco \u03a0\u03b5\u03bd\u03af\u03b1; in greco si nota una certa somiglianza tra i due nomi); l'immagine del maschio gravido (presente in entrambi); il costante riferimento al pieno e al vuoto (mai presente negli altri discorsi dei parassiti di Plauto, potrebbe trattarsi di una metafora indicante il processo filosofico in generale).",
                14.768238723278046
            ],
            [
                "Nest verch Rhys. Storici recenti pensano che ella abbia dato ad Owain almeno due figli, Llywelyn ed Einion, quest'ultimo potrebbe essere invece stato uno dei suoi fratelli, ma uno dei suoi figli di nome faceva davvero Llywelyn tuttavia il nome della madre \u00e8 ignoto e se fosse stata davvero Nest, con il suo illustre casato, forse sarebbe stato palesato.",
                14.579839408397675
            ],
            [
                "Byzas. Giove s'innamor\u00f2 di Io, la figlia di Inaco, re di Argo e dio del fiume Argos. Giove trasform\u00f2 temporaneamente la sua amante in una giovenca per proteggerla dall'ira di sua moglie Giunone. Nei suoi vagabondaggi, Io attravers\u00f2 il Bosforo, dando allo stretto il suo nome (\u03b2\u03bf\u03cc\u03c2 \u03c0\u03cc\u03c1\u03bf\u03c2 - boos poros, che in greco significa guado della mucca). Dopo riassumendo la sembianza originale, diede alla luce una bambina, Ceroessa.",
                14.425943434238434
            ]
        ]
    },
    "tst-it-81": {
        "query": "Quante medaglie d'argento vinse il velocista statunitense Herman Frazier?",
        "results": [
            [
                "Dalia Henry. Con  ha disputato tre edizioni dei Giochi olimpici (Barcellona 1992, Atlanta 1996, Sydney 2000), cinque dei Campionati mondiali (1983, 1986, 1990, 1994, 1998) e i Campionati americani del 1993.",
                15.081738829612732
            ],
            [
                "Louis Hostin. Ha conquistato una medaglia d'argento nei giochi olimpici di Amsterdam (1928) e due medaglie d'oro nelle Olimpiadi di Los Angeles del 1932 e di Berlino nel 1936. Nel 1937 vinse la medaglia d'argento ai campionati mondiali di Parigi. Nel 1994 \u00e8 entrato nella Hall of Fame nella categoria pesi massimo-leggeri.",
                15.04826009273529
            ],
            [
                "Ed Clancy. Con i compagni di quartetto Paul Manning, Geraint Thomas e Bradley Wiggins, Clancy si aggiudica quindi due titoli mondiali nell'inseguimento a squadre, nel 2007 a Palma di Maiorca e nel 2008 a Manchester. Ai Giochi olimpici di Pechino \u00e8, ancora insieme a Manning, Thomas e Wiggins, uno degli elementi \u2013 pi\u00f9 precisamente il primo, il Man One \u2013 del quartetto che vince la medaglia d'oro nell'inseguimento a squadre. In quei Giochi la formazione britannica migliora per due volte il record mondiale sulla distanza dei 4 chilometri, prima in batteria, con 3'55\"202, e poi in finale contro la Danimarca, stabilendo il tempo di 3'53\"314. Per questi risultati nel 2009 Clancy viene nominato Membro dell'Ordine dell'Impero Britannico.",
                14.952303647994995
            ],
            [
                "Stati Uniti d'America ai Giochi della XX Olimpiade. Il bottino della squadra fu di 94 medaglie: 33 d'oro, 31 d'argento e 30 di bronzo. Gli Stati Uniti dominarono le gare di nuoto, con 17 medaglie d'oro su 29 gare; primeggiarono inoltre nel tiro con l'arco, dove si aggiudicarono entrambi i titoli in palio. Nel medagliere complessivo conclusero al secondo posto, preceduti dall'Unione Sovietica. L'atleta di gran lunga plurititolato fu il nuotatore Mark Spitz, che conquistando sette medaglie d'oro stabil\u00ec il record di vittorie in una Olimpiade, superato solo a  da un altro nuotatore statunitense: Michael Phelps.",
                14.79544460773468
            ],
            [
                "Charles Paumier du Verger. 6 argenti (carabina 300 metri in piedi, carabina 300 metri 3 posizioni a squadre a Bruxelles 1905; carabina 300 metri in piedi a Milano 1906; carabina 300 metri 3 posizioni a squadre, pistola 50 metri a Zurigo 1907; pistola 50 metri a squadre a Vienna 1908).",
                14.69155466556549
            ]
        ]
    },
    "tst-it-82": {
        "query": "Cosa significa il nome Alamanni, riferito alle trib\u00f9 germaniche?",
        "results": [
            [
                "Rabano. Rabano, assieme alle varianti sopra elencate, costituisce una famiglia di nomi con origine comune, ma dalla storia onomastica ramificata. La radice comune a tutti \u00e8 il proto-germanico *khrabanaz, indicante il corvo (lo stesso animali a cui si ispirano i nomi Rocco, Brenno e Vasco), derivante a sua volta da un lemma protoindoeuropeo di origine onomatopeica, imitativo di un suono gracchiante o stridulo. Da *khrabanaz discende, in primo luogo, il termine germanico hraban, piuttosto comune nell'onomastica germanica: esso \u00e8 presente all'interno di nomi composti quali Volframo, Beltramo, Gontrano ed Enguerrand, ma era usato anche singolarmente; da Hraban, tramite il latino Rabanus, discende direttamente il tipo base \"Rabano\", che venne portato da san Rabano Mauro, al cui culto si deve la diffusione del nome in Italia, peraltro scarsissima.",
                14.298579633235931
            ],
            [
                "Alessandri (famiglia). La Famiglia Alessandri \u00e8 una famiglia del Cile d\u2019origine piemontese. Si fece conoscere nel diciannovesimo secolo ma divenne importante e determinante per la storia del paese nel ventesimo secolo. Alcuni suoi membri hanno giocato (e giocano ancora) un ruolo significativo nella politica cilena.",
                14.27486139535904
            ],
            [
                "Amelanchier alnifolia. Amelanchier alnifolia (Nutt.) Nutt. ex M. Roem., 1847, nota in inglese coi nomi Saskatoon, Pacific serviceberry, Western serviceberry, alder-leaf shadbush, dwarf shadbush, o western juneberry, \u00e8 un arbusto della famiglia delle Rosacee, con frutti a bacca, eduli, originaria del Nord America dall'Alaska e nella maggior parte del Sud ovest del Canada occidentale, nonch\u00e9 degli Stati Uniti d'America nordoccidentali.",
                14.15891295671463
            ],
            [
                "Adelelmo di Le Mans. Il suo nome ha origini tedesche, Adalhem, da adal (nobile) e helm (elmo). Lo si ritrova anche con la grafia Adelin, comune ad altri santi della Chiesa cattolica.",
                13.950811445713043
            ],
            [
                "Maffei (famiglia). In araldica lo stemma del Cervo simboleggia per il casato Maffei antichissima origine nobile guerriera avvenuta in terre lontane d'Oriente, probabilmente in Asia minore, in quanto dai versi sciolti del Sacerdote Giuseppe Maria Salerno in Palermo si apprende che la casata singe dalla Grecia i primi albori da un Principe Alfeo, questo Principe osservava un fiume il Tigri, dove trov\u00f2 gli Allori, onore e gloria. Si deduce pertanto che l'illustre Alfeo risiedeva nei pressi del fiume Tigri, che nasce appunto in Anatolia nell'odierna Turchia, dove anticamente il Cervo era simbolo importante fra le trib\u00f9 locali. Si presume che Alfeo antenato dei Maffei dall'Asia minore si port\u00f2 nel Peloponneso dopodich\u00e9 giunse in Sicilia.",
                13.882169425487518
            ]
        ]
    },
    "tst-it-83": {
        "query": "Dove trascorse la luna di miele il politico statunitense Mark Warner?",
        "results": [
            [
                "L'ombra della Luna. Winter de Ballesteros, condesa de Los Aguilares, trascorre i suoi primi anni al Gulab Mahal, allevata dalla zia Juanita, in compagnia della cugina Ameera, in un contesto sereno, tra giochi e favole indiane, ma dopo la morte del padre, durante la ritirata da Kabul nel 1843, si mette in moto il meccanismo per farla trasferire in Inghilterra, com'era desiderio di Sabrina se la piccola fosse rimasta orfana: cos\u00ec Winter arriva a Ware all'et\u00e0 di sei anni e mezzo, del tutto malaccetta e sgradita nella famiglia materna, considerata dai parenti alla stregua di un'ospite straniera che nulla a che fare coi Grantham. Nonostante il grande affetto del bisnonno, che, sebbene la bambina non somigli minimamente alla nipote, coi capelli scuri e i tratti spagnoli ereditati dal padre, riversa su di lei tutto l'attaccamento che aveva per sua madre, Winter comincia a soffrire di solitudine e a rimpiangere fortemente l'India. Quando compie undici anni viene fidanzata con il nipote del vecchio sir Ebenezer Barton, Conway, trentaseienne commissario del Lunjore (una provincia dell'India affidatagli sotto l'influenza dello zio) che vede nella bimba, unica erede dei Ballesteros, l'occasione per diventare immensamente ricco. Pigro, vagabondo e ubriacone, Conway non si guarda dal condurre una vita dissoluta e ben presto il suo fisico ne risente; cos\u00ec, quando tempo dopo Lord Ware lo richiama in Inghilterra per sposare la sua pupilla, che sta per compiere diciassette anni, a Conway manca il coraggio di presentarsi, dato il suo aspetto prematuramente invecchiato e obeso, e decide di far venire in India la ragazza per sposarlo, dando l'ordine al suo fidato assistente, il trentenne capitano Alex Randall, uno dei soldati di sir Henry Lawrence costretti a diventare amministratori, di andare in Inghilterra a prelevare la fidanzata, oltre che a convincere il vecchio; il giovane, suo malgrado, parte per Ware ma al suo arrivo, nel marzo del 1856, il conte \u00e8 gi\u00e0 morto.",
                14.67345666885376
            ],
            [
                "Ritorno a Eden. Durante la luna di miele a Eden, la tenuta di propriet\u00e0 di Stephanie, i neo-sposi partono per una gita in barca sul fiume: nel corso dell'escursione, Marsden getta la moglie in acqua, dove finisce inevitabilmente tra le fauci di alcuni coccodrilli. Convinto che la moglie sia morta e dopo aver fatto passare l'accaduto per un incidente, Marsden entra in possesso delle propriet\u00e0 della moglie defunta, godendosi la sua relazione con Jilly Stewart, amica di Stephanie.",
                14.6101393699646
            ],
            [
                "Dominic Fortune. Nel 1934 fu coinvolto nella guerra tra Bolivia e Paraguay combattendo come pilota per entrambe le parti prima di tornare a Los Angeles, dove lavor\u00f2 come guardia del corpo di tre stelle del cinema. Cercando di svelare un complotto ai suoi danni, si rec\u00f2 a Berlino per le Olimpiadi del 1936, dove sgomin\u00f2 una quinta colonna americana riunitasi per uccidere il presidente Roosevelt e sua moglie e per ottenere finanziamenti dai tedeschi e dagli italiani per sostenere i simpatizzanti nazisti negli Stati Uniti. Non molto tempo dopo, inizi\u00f2 una relazione romantica con Sabbath Raven, la proprietaria della Mississippi Queen, un casin\u00f2 galleggiante ormeggiato appena fuori delle acque territoriali degli Stati Uniti. Nel 1937, in un'avventura in Europa, incontr\u00f2 i genitori del Dottor Destino e pi\u00f9 tardi i supercriminali Barone Von Strucker e Barone Zemo. Trascorse qualche tempo in Latveria e in Wakanda dove si trov\u00f2 coinvolto in un piano nazista per utilizzare come arma il minerale vibranio. Non molto tempo dopo, dopo essere stato sfrattato dal suo ufficio, inizi\u00f2 a vivere a bordo della Mississippi Queen su invito di Sabbath. In quello stesso anno scopr\u00ec un complotto di propaganda nazista nel settore dei fumetti, distrusse un culto di zombie, svent\u00f2 un attentato del Barone Strucker ai danni di un senatore degli Stati Uniti, smascher\u00f2 la falsa diva bambina Tina Timmons e salv\u00f2 l'ambasciatore britannico da un terrorista. Nel 1938 imped\u00ec al magnate Jacob Einhorn di vendere segreti degli Stati Uniti al Giappone in cambio della propriet\u00e0 di terreni dopo la loro invasione, svent\u00f2 il piano della star del cinema muto Noble Flagg e del gangster Olga Cimaglia di prendere il controllo della malavita di Los Angeles, in primavera aiut\u00f2 Dum Dum Dugan a salvare il suo circo da un gruppo di teppisti assunti dal magnate Spencer Keene.",
                14.150115489959717
            ],
            [
                "To the Wonder. Neil conosce a Parigi Marina, una giovane donna di origini russe, madre di una bambina di dieci anni. Tra i due nasce una grande storia d'amore che li porter\u00e0 a viaggiare, sin alla \"meraviglia dell'occidente\" (Mont Saint-Michel). I due, poi, si trasferiscono in un piccolo centro dell'Oklahoma, luogo in cui il loro amore, apparentemente senza fine, entra in crisi. Marina, anche a causa della scadenza del visto, torna in Europa. Neil, nel frattempo diventato tecnico specializzato in inquinamento ambientale, riallaccia un legame con una vecchia fiamma, Jane. Marina, tornata di nuovo negli Stati Uniti, cerca conforto nella parola di un sacerdote spagnolo (Padre Quintana), che, per\u00f2, \u00e8 a sua volta entrato in crisi con la propria fede.",
                14.04180908203125
            ],
            [
                "L'ombra della Luna. Alex, determinato a compiere il suo dovere di soldato, arrabbiato con s\u00e9 stesso, si diriger\u00e0, infine, invece, alla Residenza del commissario per salvare Winter, non avendo il coraggio di abbandonarla al suo destino; dalla Residenza, presa di mira dai sepoy e dalla plebaglia della citt\u00e0, il giovane fuggir\u00e0 con Winter nella giungla, insieme a una delle favorite di Conway, Lou Cottar, e a un'amica di Winter, Lottie, incinta di sette mesi di un ufficiale britannico morto nella presa di Delhi, e le metter\u00e0 in salvo nascondendole in un rifugio segreto, lo Hirren Minar, una palazzina di caccia dove cercheranno di adattarsi a vivere nascosti tra i mille pericoli della giungla. All'incirca un mese dopo Lottie metter\u00e0 al mondo una bambina, Amanda, che, alla morte della ragazza, verr\u00e0 presa in custodia da Lou. Scioccato dalla terribile esperienza del parto di Lottie, Alex, consapevolmente innamorato di Winter, decider\u00e0 di tenerla lontano per non rischiare una gravidanza in quel momento cos\u00ec critico (senza sapere che Winter \u00e8 gi\u00e0 incinta dopo l'unica, breve notte incosciente passata con lei nella foresta); stanati da un incendio dal loro nascondiglio sicuro, i tre saranno infine catturati e, dopo gli eventi di Cawnpore, portati al Gulab Mahal, protetti da Walayat, marito della cugina di Winter, Ameera, la figlia di Juanita. Tornata infine nell'amato palazzo rosa del Gulab Mahal, teatro dei pochi anni di felicit\u00e0 della sua infanzia, Winter qui una sera si sposa precipitosamente con Alex, senza che i due abbiano, tuttavia, ben chiarito i sentimenti reciproci l'un l'altra (lui pensa di essere per lei un amico che la protegge e lei per lui una sgradevole responsabilit\u00e0); sar\u00e0 solo dopo, infatti, che il giovane abbia scoperto la gravidanza di Winter, che finalmente potr\u00e0 crollare ogni ostacolo tra i due. Dopo pochi giorni di vera felicit\u00e0, tuttavia, Alex sar\u00e0 costretto a guardare in faccia la realt\u00e0 e i suoi doveri e a partire per il Lunjore e per la guerra e Winter, col cuore a pezzi, lo lascer\u00e0 andare.",
                13.971637725830078
            ]
        ]
    },
    "tst-it-84": {
        "query": "Come era classificata Omega Centauri fino al 1677?",
        "results": [
            [
                "Beta Pavonis. Classificata per lungo tempo come gigante blu di classe A7III, Beta Pavonis pare in realt\u00e0 essere una stella subgigante, che ancora non ha terminato la fusione dell'idrogeno nel suo nucleo, e quindi nelle pi\u00f9 recenti pubblicazioni viene classificata di tipo spettrale A7IV o A5IV.",
                14.669582605361938
            ],
            [
                "G Scorpii. La stella nel XVIII secolo fu denominata Gamma Telescopii da Nicolas Louis de Lacaille, in un tempo in cui i confini delle costellazioni non erano ben definiti. Fu poi Benjamin Apthorp Gould che la incluse successivamente nella costellazione dello Scorpione, assegnandogli la lettera G forse per il fatto che in precedenza la stella era denominata con la lettera greca Gamma.",
                14.204687356948853
            ],
            [
                "Upsilon Ursae Majoris. Upsilon Ursae Majoris \u00e8 una subgigante bianco-gialla di classe spettrale F0IV con una massa doppia rispetto al Sole. Sta ormai terminando l'idrogeno interno da fondere in elio e si appresta ad aumentare di dimensioni ed evolvere verso lo stadio di gigante. Si tratta di una variabile Delta Scuti che varia la sua magnitudine da +3,68 a +3,86 in periodi multipli; il periodo principale \u00e8 di 3,19 ore, ma ne esistono altri compresi tra 1,6 e 2,1 ore. Con una velocit\u00e0 di rotazione di  impiega appena 1,4 giorni ad effettuare una rotazione su se stessa.",
                14.079587936401367
            ],
            [
                "Gamma Ophiuchi. Gamma Ophiuchi \u00e8 una stella bianca di sequenza principale di classe spettrale A0 V. Diversi studi affermano che la temperatura effettiva di questa stella va da un minimo di 8750 a un massimo di 9500 K, ruota su se stessa molto velocemente (almeno 210 km/s), circa 105 volte pi\u00f9 velocemente del Sole.",
                14.023424983024597
            ],
            [
                "Cadillac Sixty Special. La Fleetwood Sixty Special ritorn\u00f2 nel 1987 come modello di alto livello nella gamma della Fleetwood, questa volta per\u00f2 a trazione anteriore. Le Fleetwood Sixty Special del 1987 e del 1988 erano auto artigianali con un pianale allungato di 127 mm rispetto a quello della De Ville, su cui erano basate. Questo allungamento aument\u00f2 lo spazio per le gambe dei passeggeri. Nel 1989 il modello fu aggiornato, ed ora condivideva il passo di 2.891 mm con la De Ville e la Fleetwood. Rimase in produzione fino al 1993. Quando la Fleetwood sostitu\u00ec la Brougham nel 1993, il modello che era precedentemente conosciuto come Fleetwood, fu rinominato semplicemente Sixty Special. Dall'esordio di 55 anni prima, questa fu l'unica occasione in cui il nome Sixty Special non fu associato al termine \u201cFleetwood\u201d.",
                13.84882938861847
            ]
        ]
    },
    "tst-it-85": {
        "query": "Quanti megapixel ha la fotocamera Canon EOS 70D?",
        "results": [
            [
                "Google Glass. Fotocamera: Google Glass ha la capacit\u00e0 di scattare foto da 5 MP e registrare video HD a 720p. Glass Enterprise Edition 2 ha una fotocamera 8MP FOV 80\u00b0 migliorata.",
                14.432185530662537
            ],
            [
                "Sony Xperia U. La fotocamera principale ha una risoluzione di 5 megapixel ed \u00e8 in grado di registrare video a 720p; inoltre \u00e8 presente anche una fotocamera frontale da 0,3 megapixel.",
                13.4624764919281
            ],
            [
                "Nokia Lumia 920. Fotocamera posteriore di 8,7 megapixel con autofocus, Dual Flash LED e lenti digitali Nokia per donare effetti particolari alle foto.",
                13.162785291671753
            ],
            [
                "HTC One X. L'HTC One X presenta una fotocamera posteriore da 8 Mpx con apertura massima di F2.0, obbiettivo grandangolare da 28\u00a0mm, singolo flash led a cinque livelli di luminosit\u00e0 (determinati dalla distanza dal soggetto) e con un chip immagine dedicato. La fotocamera ha un tempo di avvio di 0.7 secondi, ed una velocit\u00e0 di scatto di 0.2 secondi. La videocamera pu\u00f2 registrare video fino ad una risoluzione massima di 1080p a 30 frame al secondo. Inoltre si possono cattura foto durante una ripresa video o eseguire degli scatti a raffica. \u00c8 possibile anche registrare video al rallentatore con risoluzione 768 x 432 pixel. Le modalit\u00e0 di scatto includono anche HDR e Panorama. L'HTC One X non presenta alcun tasto fisico dedicato alla fotocamera.",
                12.868226051330566
            ],
            [
                "Pentax PC35 AF. Impostazione automatica della velocit\u00e0 pellicola (DX codificato) 25-1600 ISO. Manuale di impostazione ISO per non pellicola DX di fronte alla telecamera e va da ISO 100-1000.",
                12.850557208061218
            ]
        ]
    },
    "tst-it-86": {
        "query": "Quale immagine raffiguravano le banconote del secondo karbovanec ucraino?",
        "results": [
            [
                "Chandragupta II il Grande. Inoltre, Chandragupta II fu il primo re della dinastia Gupta ad emettere monete d'argento, come quello illustrate a destra. Erano destinate a sostituire la moneta d'argento delle Satrapie occidentali dopo la vittoria di Chandragupta II, modellate sulle monete del regno conquistato. La differenza principale fu di sostituire il simbolo dinastico dei satrapi occidentali (tre archi e una collina) con il simbolo dinastico dei Gupta (la mitica aquila Garu\u1e0da). Inoltre, Chandragupta emesse anche monete di piombo e di rame basate sui modelli dei satrapi occidentali.",
                15.36717003583908
            ],
            [
                "2 lire (banconota). La stampa delle banconote da 2 lire, interrotta nel 1898, riprese sotto Vittorio Emanuele III. Queste banconote si rifanno direttamente a quelle da 1 lira dello stesso periodo salvo per qualche differenza di immagine, colore e dimensione. Sul dritto figura, cos\u00ec come per il tipo precedente, la scritta a grandezza variabile Buono di cassa a corso legale da DUE lire, a destra di questa in un ovale marrone chiaro il ritratto di Vittorio Emanuele III di profilo rivolto a sinistra; in alto il numero di serie mentre in basso le firme del Cassiere Speciale e del Delegato della Corte dei Conti. Sul retro sono raffigurati due cerchi intervallati da un esagono irregolare; nei cerchio \u00e8 inscritta la cifra 2 e la parola Lire, nell'esagono \u00e8 invece inscritto lo stemma dei Savoia; in alto il decreto legge. La filigrana \u00e8 assente. La terza emissione \u00e8 una serie speciale per l'esercito ed \u00e8 conosciuta dai collezionisti come Armata Diaz. La rarit\u00e0 dei pezzi varia a seconda della serie e il prezzo per esemplari in ottima conservazione pu\u00f2 arrivare a .",
                14.938085496425629
            ],
            [
                "2 lire (banconota). Sotto il regno di Umberto I si stamparono i primi buoni di cassa da 2 lire (dal 22 febbraio 1894 al 13 luglio 1898). Questi sono di dimensioni medio-piccole (82 x 45mm) e presentano un colore beige e blu-nero sul dritto e marrone-rosso sul rovescio. Sul fronte campeggia la scritta (a dimensione variabile) Buono di Cassa a corso Legale da DUE lire e sulla sinistra, contornato da una greca, un esagono irregolare nel quale \u00e8 inscritto il ritratto a trequarti di Umberto I. Nel centro, in basso, le firme del Cassiere Speciale e del Delegato della Corte dei Conti che per tutte le 6 serie di questo tipo furono Dell'Aria e Righetti, rispettivamente. Il retro ricorda molto quello dell'omologa banconota da 1 lira; sono infatti presenti due cerchi intervallati da un esagono irregolare, nel cerchio di sinistra \u00e8 inscritta la cifra 2 e la scritta lire, mentre nell'esagono \u00e8 riprodotto lo stemma dei Savoia. Il numero di serie \u00e8 riportato sul dritto. La filigrana disegna delle linee orizzontali a sinusoide. Questo tipo di banconota \u00e8 estremamente rara e pu\u00f2 raggiungere il prezzo di  per un pezzo in ottime condizioni.",
                14.921707093715668
            ],
            [
                "Secondo trittico di Valle Castellana. Come nella Madonna di Corridonia e in altre opere di quegli anni, l'artista accanton\u00f2 momentaneamente il fondo oro, stendendo un colore rosso uniforme e stese dei drappi alle spalle dei santi, ora dorati, ora decorati da ricami e damascature. Variata \u00e8 l'espressione dei santi, il loro atteggiamento espressivo e la loro fisionomia. Sebastiano in particolare porta un caschetto alla \"sforzesca\", come andava di moda in quegli anni nel Ducato di Milano; il suo stesso vestito e i suoi gesti delicati riflettono il raffinato mondo delle corti principesche. Vivo \u00e8 il Bambino, che sta disteso sulle braccia della madre e, con un polso sotto il mento, si volta in basso per benedire le committenti, di poco pi\u00f9 grandi della mela appoggiata vicino a loro, simbolo del peccato originale. Permangono quindi stilemi arcaici, nel pannello centrale, come le proporzioni gerarchiche.",
                14.861379325389862
            ],
            [
                "Monete da 50 euro italiane. Per rappresentare l'Ungheria \u00e8 stato scelto di rappresentare, sul rovescio di questa moneta, un particolare del dipinto Rozsi Szinyei Morse del pittore Szinyei Merse, il cui nome \u00e8 riportato in basso. Sulla sinistra c'\u00e8 una R, simbolo di zecca; sulla sinistra \u00e8 riportato, invece, il valore nominale su due livelli (50 EURO). Tutto intorno la scritta EUROPA DELLE ARTI. Frapiccini \u00e8 l'autore sia del rovescio che del recto che \u00e8 in comune a tutte le monete della serie Europa delle arti.",
                14.766363561153412
            ]
        ]
    },
    "tst-it-87": {
        "query": "Quali tecnologie legacy non supporta Microsoft Edge?",
        "results": [
            [
                "Firefox OS. Da Firefox OS sono stati derivati altri sistemi operativi, tra cui B2G OS (non pi\u00f9 attivo), H5OS (anch'esso non pi\u00f9 attivo), KaiOS e My Home Screen di Panasonic.",
                13.937403678894043
            ],
            [
                "Opel Adam. Non \u00e8 dotata di lettore CD, ma presenta un navigatore di serie che verr\u00e0 poi sostituito dalle applicazioni CarPlay e AndroidAuto, con i quali \u00e8 possibile usare il navigatore tramite cellulare o tablet senza la necessit\u00e0 di dover ricorrere ad eventuali aggiornamenti.",
                13.752511858940125
            ],
            [
                "GlassFish. GlassFish 5.0 offre pieno supporto alle specifiche Java EE 8 (ne \u00e8 l'implementazione di riferimento) con le ultime versioni delle API per le tecnologie quali, ad esempio: Java Servlet 4, JavaServer Pages (JSP 2.3), Enterprise JavaBeans (EJB 3.2), Java Persistence API (JPA 2.1), Contexts and Dependency Injection (CDI 2.0), Java Message Service (JMS 2.0), ecc.",
                13.705275416374207
            ],
            [
                "Microsoft Office 2013. l'invio di messaggi di posta elettronica, poich\u00e9 Outlook non \u00e8 incluso in Windows RT ed \u00e8 sostituito dalla app Mail;",
                13.36437702178955
            ],
            [
                "AVG Technologies. AVG compete nell'industria degli Antivirus contro Avira, F-Secure, Frisk, Kaspersky, McAfee, Panda Security, Sophos e Symantec tra gli altri.",
                13.323620915412903
            ]
        ]
    },
    "tst-it-88": {
        "query": "Di quale gruppo musicale fa parte la cantante Wheein?",
        "results": [
            [
                "F(x). A dicembre le f(x) pubblicano il singolo \"Wish List\", che fa parte dell'album natalizio di S.M. Entertainment, Winter Garden. Il gruppo vince il premio Global Fans Choice ai Mnet Asian Music Awards, alla fine del 2015.",
                15.050379037857056
            ],
            [
                "F(x). Il 13 febbraio 2015 Amber debutta come solista pubblicando l'EP Beautiful. Il singolo estratto dell'album, \"Shake That Brass\", ha come feature Taeyeon delle Girls' Generation. Amber ha partecipato alla composizione e alla scrittura della maggior parte delle canzoni dell'EP.",
                14.080174922943115
            ],
            [
                "Hiroki Uchi. Diventa immediatamente uno dei cantanti del gruppo V. West e inizia a partecipare a uno show televisivo dedicato alla band.",
                13.995990753173828
            ],
            [
                "Shinee. Il 10 dicembre 2018 Onew si arruola nell'esercito come dettato dalla legge della Corea del Sud, ponendo quindi temporaneamente fine alle promozioni del gruppo. Il 5 dicembre esce il suo primo album, Voice, con il quale il cantante si augura che la sua voce possa portare conforto ai fan durante sua assenza. Il leader fin\u00ec il servizio attivo di leva il 20 luglio 2020.",
                13.971676230430603
            ],
            [
                "Neon naege banhaess-eo. Lee Shin, uno studente universitario che studia Musica Occidentale, \u00e8 il chitarrista e cantante della famosa band The Stupid, noto per essere un ragazzo bello, ma arrogante e dal cuore di ghiaccio, al quale interessa solo la musica e che non ha aspirazioni per il suo futuro. Lee Gyu-won, invece, \u00e8 una ragazza aperta e solare iscritta a Musica Tradizionale Coreana, e suona il gayageum: a spingerla in questa direzione \u00e8 il nonno Lee Dong-jin, uno dei tre pi\u00f9 grandi musicisti tradizionali, il cui pi\u00f9 grande desiderio \u00e8 vedere la nipote diventare un talento della musica che lui tanto ama. Per essere all'altezza delle aspettative del nonno, Gyu-won s'immerge completamente negli studi, tanto da non conoscere altro. Dopo aver assistito a un concerto live dei The Stupid, la ragazza rimane affascinata dall'esibizione di Lee Shin.",
                13.96397876739502
            ]
        ]
    },
    "tst-it-89": {
        "query": "In quale cantone \u00e8 situato il comune francese Labalme?",
        "results": [
            [
                "Aganmalom\u00e8. Aganmalom\u00e8 \u00e8 un arrondissement del Benin situato nella citt\u00e0 di Kpomass\u00e8 (dipartimento dell'Atlantico) con 5.560 abitanti (dato 2006).",
                14.251502215862274
            ],
            [
                "Capobianco. Il Cantone di Capobianco \u00e8 una divisione amministrativa dell'arrondissement di Bastia, Corsica, Francia.",
                14.20317167043686
            ],
            [
                "Mal\u00e9me. Mal\u00e9me \u00e8 una localit\u00e0 greca dell'isola di Creta, appartenente all'unit\u00e0 periferica della Canea e al comune di Platanias. \u00c8 situata nella parte nordoccidentale dell'isola, circa 15 chilometri a ovest del capoluogo, la Canea.",
                14.095426619052887
            ],
            [
                "Agonkanm\u00e8. Agonkanm\u00e8 \u00e8 un arrondissement del Benin situato nella citt\u00e0 di Kpomass\u00e8 (dipartimento dell'Atlantico) con 7.997 abitanti (dato 2006).",
                13.717428863048553
            ],
            [
                "Dekanm\u00e8. Dekanm\u00e8 \u00e8 un arrondissement del Benin situato nella citt\u00e0 di Kpomass\u00e8 (dipartimento dell'Atlantico) con 10.505 abitanti (dato 2006).",
                13.493880450725555
            ]
        ]
    },
    "tst-it-90": {
        "query": "Quali licenze a codice sorgente aperto di Microsoft sono state approvate dalla Open Source Initiative?",
        "results": [
            [
                "HPL Engine. Nel 2010 la prima versione del motore grafico (HPL1) e Penumbra: Overture sono state pubblicate come Open Source sotto licenza GPL, dopo la fine della promozione da parte del Humble Indie Bundle.",
                14.032809138298035
            ],
            [
                "Microsoft Store (software). Sono supportate sia applicazioni gratuite, anche open source, sia a pagamento, con prezzi che variano tra 1,49 e 999,99 $; gli sviluppatori possono inoltre offrire delle versioni di prova gratuite. Microsoft ricava una quota del 30% sulle vendite dell'applicazione; una volta che l'applicazione raggiunge un ricavo di 25.000 $, la quota scende al 20%. Sono anche permesse transazioni di terze parti gestite dall'app, di cui Microsoft non prende alcuna quota. I singoli sviluppatori possono registrarsi per 37 \u20ac, e le societ\u00e0 per 75 \u20ac.",
                13.981288313865662
            ],
            [
                "Microsoft Office 2013. Insieme ad Office RT, Microsoft ha anche realizzato due varianti delle applicazioni di Office 2013 disponibili come app di Windows Store gratuite alla pubblicazione di Windows 8 e RT, come OneNote MX, una versione di OneNote ottimizzata per tablet, e un client Microsoft Lync.",
                13.547308087348938
            ],
            [
                "Microsoft Store (software). Microsoft Store (precedentemente Windows Store) \u00e8 una piattaforma di distribuzione digitale, simile a Ubuntu Software Center e Mac App Store, sviluppata da Microsoft e disponibile a partire da Windows 8, che consente agli sviluppatori di pubblicare le loro applicazioni, compresi i driver di dispositivo.",
                13.539815306663513
            ],
            [
                "Microsoft Office 2013. Poich\u00e9 la versione di Office RT inclusa sui dispositivi con Windows RT \u00e8 basata sulla versione Home and Student, non pu\u00f2 essere usata per attivit\u00e0 commerciali, a scopo o non a scopo di lucro, a meno che la societ\u00e0 non abbia gi\u00e0 un contratto multilicenza per Office 2013, o l'utente non abbia un abbonamento a Microsoft 365 con diritti d'uso commerciale.",
                13.514061331748962
            ]
        ]
    },
    "tst-it-91": {
        "query": "Dove \u00e8 nata Victoire Sid\u00e9m\u00e9ho Dzidudu Dogb\u00e9 Tomegah Klassou?",
        "results": [
            [
                "Charles Victor Daremberg. Nacque nel 1817 a Digione da genitori rimasti sconosciuti, in casa di una levatrice che lo registr\u00f2 solo con il nome di Charles Victor.",
                14.8518306016922
            ],
            [
                "William Grover-Williams. Grover-Williams nacque a Montrouge, nel dipartimento degli Hauts-de-Seine. Il padre Frederick era un allevatore di cavalli che, stabilitosi in Francia, spos\u00f2 una ragazza del posto, Hermance Dagan. La coppia, oltre a William, aveva altri tre figli: Elizabeth (nata nel 1897), Alice e Frederic.",
                14.835333347320557
            ],
            [
                "Alethea Sedgman. Sedgman \u00e8 nata il 24 gennaio 1994 a Carlton, in Australia, ed \u00e8 cresciuta in una fattoria dello stato di Victoria. Ha frequentato la Natimuk Primary School prima di iscriversi all'Horsham College. Nel 2010 ha conseguito il diploma statale in letteratura inglese. Attualmente (2012) vive a Natimuk (Victoria).",
                14.587199449539185
            ],
            [
                "Annie Dillard. Annie Dillard \u00e8 nata a Pittsburgh, in Pennsylvania, il 30 aprile 1945. Scrittrice molto prolifica e versatile, nella sua lunga carriera ha scritto saggi di critica letteraria (Living By Fiction), raccolte poetiche (Tickets for a Prayer Wheel e Mornings Like This: Found Poems), romanzi (come Il lungo fiume della vita, saga sulla colonizzazione del Nord-Ovest) e opere a carattere autobiografico (An American Childhood e The Writing Life). Insegnante alla Wesleyan University a Middletown, nello Stato del Connecticut, vive tra Hillsborough, Carolina del Nord e la Contea di Wythe in Virginia.",
                14.542238235473633
            ],
            [
                "Willeke Alberti. Willy Albertina Verbrugge, in seguito nota con il nome d'arte Willeke Alberti, nasce ad Amsterdam il 3 febbraio 1945.",
                14.478216290473938
            ]
        ]
    },
    "tst-it-92": {
        "query": "Con quale altri titoli usc\u00ec nelle sale cinematografiche statunitensi il film Faster, Pussycat! Kill! Kill!?",
        "results": [
            [
                "In the Days of Trafalgar. Distribuito dalla Kinematograph Trading Company, usc\u00ec nelle sale cinematografiche britanniche nell'aprile 1914; ha il titolo alternativo Black-Eyed Susan. Negli Stati Uniti, il film \u00e8 conosciuto come The Battling British.",
                15.038912534713745
            ],
            [
                "The Cheyenne Raiders: or, Kit Carson on the Santa Fe Trail. Distribuito dalla General Film Company, il film usc\u00ec nelle sale cinematografiche USA il 24 giugno 1910.",
                14.598709106445312
            ],
            [
                "Cogan - Killing Them Softly. La distribuzione del film nelle sale cinematografiche statunitensi, inizialmente prevista a partire dal 21 settembre 2012, \u00e8 stata prima posticipata al 19 ottobre affinch\u00e9 non entrasse in concorrenza con quella The Master, anch'esso distribuito dalla Weinstein Company, e poi al 30 novembre dello stesso anno. In Italia, il film \u00e8 stato distribuito da Eagle Pictures a partire dal 18 ottobre 2012.",
                14.52138900756836
            ],
            [
                "Anime sporche. Il film fu distribuito negli Stati Uniti dal 21 febbraio 1962 al cinema dalla Columbia Pictures. \u00c8 stato poi pubblicato in DVD negli Stati Uniti dalla Columbia TriStar Home video nel 2004.",
                14.192676901817322
            ],
            [
                "Ai confini della civilt\u00e0. Distribuito dalla Paramount Pictures, il film fu presentato in prima a New York il 7 dicembre 1924. Usc\u00ec in Italia nel 1924. Usc\u00ec anche in Finlandia il 21 marzo 1926. In Spagna, gli venne dato il titolo di Voluntad triunfante.",
                14.034651279449463
            ]
        ]
    },
    "tst-it-93": {
        "query": "Quale scultore ha realizzato l'opera raffigurata sulla copertina del disco The Eternal Idol?",
        "results": [
            [
                "World's Only Female Tribute to Iron Maiden. La copertina dell'album \u00e8 stata disegnata da Derek Riggs, gi\u00e0 autore delle copertine di molti album degli Iron Maiden. La copertina raffigura Edwina T. Head, una versione femminile di Eddie (mascotte degli Iron Maiden) e allora mascotte ufficiale del gruppo. Le Maidens dichiararono scherzosamente in un'intervista che Edwina fu ispirata a Paris Hilton.",
                16.13590508699417
            ],
            [
                "Immersione (album). La copertina dell'album fu realizzata dal fotografo Mario Convertino, autore anche della copertina di Una giornata uggiosa, ultimo lavoro di Battisti con Mogol. Il disco \u00e8 stato ristampato in cd qualche decennio dopo.",
                14.972043573856354
            ],
            [
                "Beatlesongs!. La copertina originale dell'LP caus\u00f2 forti polemiche poich\u00e9 era costituita da un disegno opera dell'illustratore William Stout che comprendeva una caricatura di Mark David Chapman, l'uomo che aveva assassinato John Lennon, appena due anni prima. Chapman, in divisa da fan dei Beatles, \u00e8 posizionato sull'estrema sinistra dell'illustrazione di copertina con in mano un lembo di uno striscione con la scritta \"We Love You Beatles\" e una copia del romanzo Il giovane Holden di J.D. Salinger. In seguito, a causa delle critiche ricevute, la Rhino ritir\u00f2 il disco e lo ristamp\u00f2 con una copertina differente. Le note interne dell'album sono opera di Ken Barnes.",
                14.822600185871124
            ],
            [
                "Eufranore. Le sculture attribuite a Eufranore dalle fonti sono numerose; uno degli ultimi lavori sembra essere stata la quadriga bronzea con Filippo II di Macedonia e Alessandro (Plinio, XXXIV, 77-78), databile tra il 338 a.C. (Battaglia di Cheronea) e il 336 a.C., anno della morte di Filippo. Numerosi sono stati anche i tentativi di identificazione delle sue opere, ma l'unica unanimemente accettata dagli studiosi \u00e8 la statua monumentale in marmo ritrovata nel 1907 durante gli scavi del tempio di Apollo Patroos, a 20 metri a sud del tempio, nell'agor\u00e0 di Atene, con ogni probabilit\u00e0 la statua di culto di cui riferisce Pausania (Paus., I, 3.4), databile al 330 a.C. circa e conosciuta anche tramite numerose copie (Atene, Museo dell'agor\u00e0 S 2154). La scultura frammentaria rappresenta il dio nella veste talare del citaredo; una ripresa del tipo iconografico \u00e8 visibile sulla pelike del Pittore di Marsia conservata all'Ermitage di San Pietroburgo (ST1795). Per una simile monumentalit\u00e0 e sontuosit\u00e0 del panneggio sono stati avvicinati a quest'opera due bronzi del IV secolo a.C., una Atena e una Artemide entrambe al Museo del Pireo.",
                14.763826429843903
            ],
            [
                "Ecce Homo (El\u00edas Garc\u00eda Mart\u00ednez). L'Ecce Homo \u00e8 una pittura murale novecentesca di El\u00edas Garc\u00eda Mart\u00ednez, artista minore spagnolo. L'opera \u00e8 ubicata nel Santuario de Misericordia di Borja, in Spagna.",
                14.743192970752716
            ]
        ]
    },
    "tst-it-94": {
        "query": "Come si chiamano le varie specie di Foudia?",
        "results": [
            [
                "Feddea cubensis. La famiglia di appartenenza della  Feddea cubensis  (Asteraceae o Compositae, nomen conservandum) \u00e8 la pi\u00f9 numerosa del mondo vegetale, comprende oltre 23000 specie distribuite su 1535 generi",
                14.494170725345612
            ],
            [
                "Feddea cubensis. Feddea cubensis   Urb., 1925 \u00e8 una pianta erbacea perenne appartenente alla famiglia delle Asteraceae. \u00c8 anche l'unica specie sia del genere Feddea che della trib\u00f9 Feddeeae.",
                14.376783668994904
            ],
            [
                "Rallicula. Le diverse razze di R. fobesi mostrano una grande variazione da esemplare a esemplare; altrimenti le differenze di colorazione fra le specie sono generalmente minori.",
                14.350792706012726
            ],
            [
                "Feddea cubensis. La posizione tassonomica di questa specie \u00e8 rimasta incerta fino a poco tempo fa. Le due bande stigmatiche laterali confluenti all'apice sono caratteri tipici delle specie della trib\u00f9 delle Inuleae Cass. e i condotti mediani delle squame dell'involucro somigliano a quelle delle specie del genere Iphionopsis A. Andreb., ma potrebbe anche far parte del complesso Pluchea Cass.. In realt\u00e0 recenti studi sia morfologici che di tipo cladistico/filogenetico sul DNA dei cloroplasti, dimostrano che  Feddea cubensis  \u00e8 \u201cgruppo fratello\u201d delle Heliantheae s.l. senza per\u00f2 una chiara condivisione di sinapomorfie e quindi \u00e8 stata proposta una nuova trib\u00f9 (Feddeeae) per contenere questo genere monotipico endemico dell'isola di Cuba in via di estinzione. Il cladogramma a lato (tratto dallo studio citato e semplificato) dimostra chiaramente la posizione filogenetica della specie di questa voce.",
                14.140250027179718
            ],
            [
                "Gadus. Gadus \u00e8 un genere comprendente 4 specie di grossi pesci d'acqua salata, comunemente conosciuti come Merluzzi ed appartenenti alla famiglia Gadidae.",
                13.971437513828278
            ]
        ]
    },
    "tst-it-95": {
        "query": "Quale sport faceva l'atleta canadese Cedric Liddell?",
        "results": [
            [
                "Canada ai Giochi della II Olimpiade. Il Canada fu rappresentato da due atleti nell'atletica leggera: George Orton e Ronald MacDonald. Orton vinse una medaglia d'oro nei 2500 metri siepi, una medaglia di bronzo nei 400 metri ostacoli e un 5\u00ba posto nei 400 metri siepi mentre Ronald MacDonald arriv\u00f2 sesto o settimo nella maratona.",
                14.596749126911163
            ],
            [
                "Canada ai Giochi della XX Olimpiade. Il Canada partecip\u00f2 alle XX Olimpiadi, svoltesi a Monaco di Baviera dal 26 agosto all'11 settembre 1972, con una delegazione di 208 atleti impegnati in 18 discipline per un totale di 136 competizioni.  Il portabandiera fu il judoka Doug Rogers, che era stato medaglia d'argento a Tokyo 1964. Il bottino della squadra fu di due medaglie d'argento e tre di bronzo: un bottino modesto, se rapportato alla consistenza numerica della squadra canadese. I migliori risultati vennero dal nuoto, che port\u00f2 quattro delle cinque medaglie complessive.",
                13.820313513278961
            ],
            [
                "Ciad ai Giochi della XX Olimpiade. Il Ciad partecip\u00f2 alle XX Olimpiadi, svoltesi a Monaco di Baviera dal 26 agosto all'11 settembre 1972, con una delegazione di quattro atleti impegnati in due discipline: atletica leggera e pugilato. Il portabandiera fu Ahmed Senoussi, che ai Giochi di Citt\u00e0 del Messico 1968 aveva raggiunto la finale nel salto in alto. Fu la terza partecipazione di questo paese ai Giochi. Non fu conquistata nessuna medaglia.",
                13.784763395786285
            ],
            [
                "Adolphe Klingelhoeffer. Nato e cresciuto a Parigi, Klingelhoeffer era figlio di un diplomatico brasiliano all'ambasciata francese e, a causa di queste sue origini, \u00e8 spesso considerato brasiliano da alcune fonti. Inizialmente si dedic\u00f2 all'atletica leggera ed in particolare alla corsa ad ostacoli dove, dal 1899 al 1904, vinse 6 titoli nazionali francesi. Alle Olimpiadi 1900 di Parigi partecip\u00f2 alle gare dei 60 metri piani, 200 metri piani e 110 metri ostacoli ma in tutte e tre le gare raccolse scarsi risultati. Nel frattempo, si dedic\u00f2 anche al rugby dove vinse un titolo nazionale con il Racing Club nel 1902.",
                13.66843181848526
            ],
            [
                "Lisdeivis V\u00edctores. Con  ha disputato due edizioni dei Giochi olimpici (Atlanta 1996, Sydney 2000), tre dei Campionati mondiali (1994, 1998, 2002) e i Campionati americani del 2003.",
                13.530350625514984
            ]
        ]
    },
    "tst-it-96": {
        "query": "Quante tipologie di disturbi del linguaggio esistono?",
        "results": [
            [
                "Comunicazione aumentativa e alternativa. Tra gli anni cinquanta e gli anni settanta il progresso della medicina fece s\u00ec che un numero sempre maggiore di soggetti riuscissero a sopravvivere a ictus, traumi e malattie, pur mantenendo danni cerebrali che rendevano impossibile o difficoltosa la comunicazione. I riabilitatori iniziarono ad utilizzare un numero sempre maggiore di ausili alla comunicazione, anche se i tentativi rimanevano sempre nell'ambito dell'oralit\u00e0 e non erano sistematici.",
                14.197080790996552
            ],
            [
                "Comunicazione aumentativa e alternativa. Il progresso della medicina, il fatto che la disabilit\u00e0 non venisse pi\u00f9 nascosta (anche alcuni personaggi famosi dell'epoca, come John F. Kennedy, dichiararono di avere parenti con disabilit\u00e0 comunicativa) e che le varie comunit\u00e0 di sordi esigessero il diritto di essere educati ad una lingua dei segni, aprirono la strada all'idea di proporre a soggetti con gravi disabilit\u00e0 linguistiche e motorie una serie di simboli grafici, parte di un vero e proprio linguaggio alternativo.",
                13.806666672229767
            ],
            [
                "Purismo (linguistica). Purismo moderato e discontinuo: a questo stadio si osserva un atteggiamento moderato durante un lungo periodo di tempo.  Esempi: spagnolo, francese, portoghese e italiano.",
                13.316811978816986
            ],
            [
                "Comunit\u00e0 sorda. Nella comunit\u00e0 sorda esistono due fenomeni negativi: la sordofobia e l'audismo, che sono una specie di fobia per l'identit\u00e0 culturale, ed una sotto forma di razzismo nel mondo udente il secondo.",
                13.29862779378891
            ],
            [
                "Sindrome di Mowat-Wilson. La terapia \u00e8 sintomatica e di supporto. Tutti i bambini con la sindrome di Mowat-Wilson necessitano di interventi logoterapeutici e abilitativi motori.",
                13.080351650714874
            ]
        ]
    },
    "tst-it-97": {
        "query": "Quale fiume attraversa la citt\u00e0 Sakata?",
        "results": [
            [
                "Battaglia del fiume Kajaly. Gli obiettivi finali dell'avanzata russa erano le foci del fiume Don, presso cui si situava la citt\u00e0 di Tanais coll'annesso emporio impiantato dai mercanti di Genova (\"Tana\"), attualmente Rostov sul Don e la citt\u00e0 pi\u00f9 meridionale di Tmutorokan (attuale Krasnodar Krai limitrofa alla citt\u00e0 di Azov). I Cumani, guidati dal Khan Gzak e dal gran Khan Kan'\u010dak si attestarono lungo il corso del fiume Kajaly in attesa di rinforzi provenienti dalle aree del lago d'Aral e del bacino del fiume Volga. Il 2 maggio, per via di una forte pioggia, la marcia dei russi rallent\u00f2, in quanto la steppa si era trasformata in un pantano, mentre le piogge precedenti avevano ingrossato notevolmente anche i corsi d'acqua meno importanti, quali il Kajaly che venne descritto come \"fiume dalle acque turbinose\" nel poema epico. La sera del 3 maggio i russi piombarono su un villaggio cumano depredandolo e compiendo una strage di civili nella piana vicino all'attuale citt\u00e0 di Luhans'k, mentre le retroguardie cumane impegnarono nel pomeriggio del 4 maggio i russi a nord-est dall'attuale citt\u00e0 di Taganrog, ripiegando verso il basso corso del fiume Don.",
                14.465189218521118
            ],
            [
                "Siscia. Ottaviano era deciso ad occupare l'alta valle del fiume Sava. Si racconta che l'esercito mosse da Senia, lungo il fiume Kupa, occupando prima e non senza difficolt\u00e0, la fortezza di Terponus degli Arupini, poi quella di Metulum (vicino a Josipdol-Ogulin), capitale degli Iapodi. E mentre un contingente fu lasciato nella capitale, il grosso dell'esercito proseguiva, seguendo l'alta valle della Kupa in direzione di Segesta, capitale dei Segestani e futura Siscia. Questa localit\u00e0, di importanza strategica fondamentale per un'avanzata verso est, cadde dopo 30 giorni di duro assedio. Una volta conquistata questa importante roccaforte, Ottaviano vi lasci\u00f2 25 coorti agli ordini di Fufio Gemino, e torn\u00f2 a Roma. Al termine di tra duri anni di campagne militari nell'area, Ottaviano lasci\u00f2, sembra in modo permanente, a presidio di Emona e Siscia, un paio di guarnigioni legionarie.",
                13.994290947914124
            ],
            [
                "Oktjabr'sk. Sorge nella parte sudoccidentale della oblast''', sulla sponda destra del Volga in corrispondenza del bacino artificiale di Samara, circa 150 chilometri a ovest del capoluogo regionale Samara.",
                13.796658158302307
            ],
            [
                "Battaglia del fiume Kajaly. Il granduca Igor' Svjatoslavi\u010d radun\u00f2, ai primi di aprile 1185 nella capitale Novhorod-Sivers'kyj, circa 30.000 soldati, per la maggior parte appartenenti alla fanteria. Solo il principe Vsevolod Svjatoslavi\u010d (1147 - 1196), suo fratello, regnante sul principati di Kursk e di Trub\u010devsk, si schier\u00f2 al di lui fianco con altri 20.000 uomini, per la maggior parte - ancor una volta - fanti. Alla met\u00e0 di aprile, l'armata del granduca Igor si spost\u00f2 ad occidente sul fiume Sula. La Sula, affluente di sinistra del Dnepr, segnava il confine del territorio controllato dai russi con quello in mano ai Cumani. Giunto lungo la riva destra dell'alto corso del fiume Dnestr, presso l'attuale citt\u00e0 di Kremenchuk, al tempo, presso la frontiera tra i domini slavi e quelli turchi, elimin\u00f2 la pirateria fluviale operata dai cumani ai danni dei possedimenti slavi. Nessun altro sovrano russo invi\u00f2 forze militari, eccettuati Vladimir Igorevi\u010d, figlio di suo fratello Viatoslav, principe di Putivl' e di Svjatoslav Ol'govi\u010d (figlio di Oleg Svjatoslavi\u010d), un altro suo nipote, principe di Ryl'sk. Comunque questi due ultimi apporti erano di quantitativo assai modesto, circa 10.000 uomini per parte.",
                13.772392868995667
            ],
            [
                "Battaglia del fiume Kajaly. Il fiume Don non era stato raggiunto dall'esercito d'invasione slavo, quindi il fiume Kajaly deve per forza di cose trovarsi come affluente di destra del fiume Don medesimo.",
                13.755467653274536
            ]
        ]
    },
    "tst-it-98": {
        "query": "Quando fu inaugurato il mercato coperto di Oxford?",
        "results": [
            [
                "Morris Oxford. William Morris chiam\u00f2 \"Oxford\" la prima vettura prodotta dall'azienda da lui fondata, in onore alla sua citt\u00e0 di residenza. Per contenere i costi, quasi tutti i componenti del veicolo vennero acquistati da societ\u00e0 esterne, per poi venire assemblati dalla Morris. La prima Oxford era una piccola vettura con motore a quattro cilindri in linea e valvole laterali, da 1.108 cm\u00b3 di cilindrata. La testata era acquistata da White and Poppe",
                15.475785970687866
            ],
            [
                "Mercato dei tessuti (Ypres). L'edificio originale venne eretto fra il 1200 e il 1304, su iniziativa del conte di Fiandra Baldovino IX e sua moglie Maria di Champagne, lungo la via navigabile detta Ieperlee, oggi coperta. Col suo beffroi era la testimonianza della potenza e ricchezza raggiunta dalla citt\u00e0 tramite il commercio e la produzione delle famose tele di Fiandra.",
                14.684617757797241
            ],
            [
                "Morris Oxford. Una versione commerciale della Oxford MO venne venduta dal 1950 al 1956 con carrozzeria in versione furgonata e pick-up. Fu commercializzata con il nome di Morris Cowley MCV.",
                14.243645668029785
            ],
            [
                "Morris Oxford. La Oxford \u00e8 una serie di autovetture mid-size prodotta dalla Morris, a pi\u00f9 riprese, dal 1913 al 1971. La Oxford prodotta dal 1913 al 1914 \u00e8 stato il primo modello di autovettura commercializzato dalla casa automobilistica di Cowley. La vettura prendeva il nome dall'omonima cittadina britannica (in cui nacque il fonatore dell'azienda, William Morris), vista all'epoca la consuetudine della British Motor Corporation di assegnare ai nomi delle proprie auto quelli delle citt\u00e0 inglesi.",
                14.223429203033447
            ],
            [
                "Frankfurter Tor. Il nome della piazza deriva, dall'originaria porta nella cinta daziaria, esistente a partire dal 1716 e realizzata in origine in legno in quanto l'intera cinta era costituita da palizzate. Nel 1802 vennero completati i lavori per la realizzazione in pietra della nuova porta, che venne definitivamente demolita nel 1867, insieme al sistema di chiusura della citt\u00e0. La denominazione non venne per\u00f2 mantenuta, come gi\u00e0 indicato, nel luogo originario, bens\u00ec a ovest di questo. L'antica Frankfurter Tor sorgeva in corrispondenza dell'attuale stazione di Weberwiese sulla linea U5 della metropolitana.",
                13.894007921218872
            ]
        ]
    },
    "tst-it-99": {
        "query": "Che lavoro facevano i genitori del regista Andrej Krav\u010duk?",
        "results": [
            [
                "Dmitrij Andreevi\u010d Lizogub. Dmitrij Lizogub nacque il 10 agosto 1849, in una delle pi\u00f9 ricche famiglie della regione di \u010cernigov. Il padre, Andrej Ivanovi\u010d (1804-1864), uomo colto e grande appassionato di arte e letteratura, era un liberale che fu membro del comitato provinciale per la liberazione dei contadini e che finanzi\u00f2 il grande poeta ucraino \u0160ev\u010denko durante il suo esilio; sua madre Nade\u017eda Dmitrievna Dunin-Borkovskaja (1820-dopo 1864) apparteneva a una nobile famiglia di origine polacco-danese. La coppia ebbe tre figli maschi: Ilja (1846-1906), Dmitrij, F\u00ebdor (1851-1928), e una femmina. Nel 1860, Andrej Lizogub si ammal\u00f2 e la famiglia dovette trasferirsi in Francia; qui Dmitrij studi\u00f2 al collegio di Montpellier: \u00ab L'educazione in Francia, lontano da quelle condizioni che sviluppano nell'uomo russo gli istinti dello schiavo, e che per lungo tempo permangono in lui, fece s\u00ec che dalla natura di Lizogub fosse assente un tratto caratteristico della gente del nostro paese, l'involontario tremore di fronte all'autorit\u00e0. Parlando con un superiore l'uomo russo involontariamente d\u00e0 una particolare intonazione alla voce, prende una posa e uno sguardo rispettosi. Simili riflessi d'allineamento spirituale erano ignoti a Lizogub \u00bb.",
                14.425763547420502
            ],
            [
                "J\u00e1n Kad\u00e1r. Nacque a Budapest, ma fin dalla sua primissima infanzia i genitori si stabilirono nella citt\u00e0 slovacca di Ro\u017e\u0148ava. Dopo il liceo si iscrisse alla facolt\u00e0 di giurisprudenza dell'Universit\u00e0 Comenio di Bratislava, ma gi\u00e0 nel 1938 si trasfer\u00ec al dipartimento di cinematografia della Scuola di arti applicate di Bratislava, una delle prime scuole di cinema in Europa, ove studi\u00f2 sotto la guida del regista slovacco Karel Plicka fino alla chiusura del dipartimento nel 1939. Per effetto del primo arbitrato di Vienna la sua citt\u00e0 natale pass\u00f2 all'Ungheria e a causa delle leggi razziali fu detenuto in un campo di lavoro. Successivamente Kad\u00e1r disse che fu questa la prima occasione in cui si comport\u00f2 da ebreo, rifiutando la conversione ed essendo perci\u00f2 costretto a portare al braccio una fascia gialla, al posto della fascia bianca riservata ai battezzati.",
                14.304547011852264
            ],
            [
                "Michelangelo Frammartino. Nato nel 1968 a Milano da genitori calabresi originari di Caulonia, i suoi non gli impartiscono un'educazione religiosa, non battezzandolo nemmeno. Studia architettura al Politecnico di Milano e poi cinema alla Civica Scuola di Cinema Luchino Visconti. Comincia a lavorare nel mondo della videoarte realizzando videoinstallazioni come La casa delle belle addormentate (1997), ispirata da Kawabata e prodotta da Filmmaker Doc. Dirige anche diversi cortometraggi, tra cui Scappa Valentina (2001).",
                13.880742132663727
            ],
            [
                "Diana K\u00f6rner. \u00c8 la madre dell'attrice Lara-Joy K\u00f6rner ed \u00e8 stata la moglie dell'attore Werner Kreindl (1927-1992) e del pilota Hubert Hahne.",
                13.807233273983002
            ],
            [
                "Antonino Polifroni. Imprenditore edile padre di sei figli, comincia la propria attivit\u00e0 tra gli anni sessanta e settanta del secolo scorso, lavora con appalti pubblici e privati nella Piana di Gioia Tauro ma la 'Ndrangheta vuole manifestare il suo potere e la sua violenza chiedendo il pizzo a Polifroni ma questi si rifiuta sempre e scattano minacce, soprusi, intimidazioni, telefonate minacciose, fucilate alle finestre di casa, incendi ai cantieri dell'impresa edile di Polifroni, l'imprenditore per\u00f2 continua a rifiutare e denuncia il tutto alle forze dell'ordine. Nel 1992 per queste sue denunce subisce un attentato dinanzi casa e rimane ferito, in seguito gli viene imposto un altro tipo di estorsione e cio\u00e8 rifornirsi di materiale da imprese mafiose ma anche questa volta l'imprenditore rifiuta categoricamente.",
                13.67975777387619
            ]
        ]
    },
    "tst-it-100": {
        "query": "Qual \u00e8 il capoluogo della provincia di Oudalan?",
        "results": [
            [
                "Dipartimento di M\u00e9dina Yoro Foulah. Il dipartimento di M\u00e9dina Yoro Foulah (fr. D\u00e9partement de M\u00e9dina Yoro Foulah) \u00e8 un dipartimento del Senegal, appartenente alla regione di Kolda. Il capoluogo \u00e8 la cittadina di Medina Yoro Foulah.",
                14.682523965835571
            ],
            [
                "Dipartimento di Kaolack. Il dipartimento di Kaolack (fr. D\u00e9partement de Kaolack) \u00e8 un dipartimento del Senegal, appartenente alla regione omonima. Il capoluogo \u00e8 la citt\u00e0 di Kaolack, capoluogo regionale.",
                14.56616759300232
            ],
            [
                "\u02bfAbd Rabbih Man\u1e63\u016br H\u0101d\u012b. Da allora ha rivendicato la presidenza, affermando l'illegittimit\u00e0 delle proprie dimissioni. Il 6 marzo 2015 ha proclamato Aden nuova capitale del paese ma la sua dichiarazione ha solamente valore politico, in quanto per cambiare la capitale serve una revisione della costituzione che attribuisce questo ruolo a Sana'a, citt\u00e0 sotto il controllo dei ribelli sciiti houti.",
                14.26785659790039
            ],
            [
                "Prefettura di Kpendjal. La prefettura di Kpendjal \u00e8 una prefettura del Togo situata nella regione di Savane con 155.091 abitanti al censimento 2010. Il capoluogo \u00e8 la citt\u00e0 di Mandouri.",
                14.247719407081604
            ],
            [
                "Mulay Isma'il. Dopo aver sedato queste rivolte, Ism\u0101\u02bf\u012bl restaur\u00f2 e fortific\u00f2 Oujda, citt\u00e0 al confine con l'Algeria ottomana e, tra il 1678 e il 1679, guid\u00f2 una spedizione nei territori ottomani, ma l'artiglieria turca respinse l'esercito del sultano, obbligandolo a riconoscere il limite del fiume Tafna come confine tra la Reggenza di Algeri e il Marocco. Ism\u0101\u02bf\u012bl organizz\u00f2 una spedizione nell'estremo sud nel 1678 e le oasi di Tuat nella provincia di Chenguit (nell'attuale Mauritania) riconobbero la sua autorit\u00e0. Durante la spedizione edific\u00f2 varie fortezze nella regione, disponendo guarnigioni e nominando governatori. Il controllo del Marocco su Timbuktu venne ripristinato nel 1670. Nel 1680 un discendente dei marabutti di Dila, A\u1e25mad ibn \u02bfAbd All\u0101h, sostenuto dagli Ottomani di Algeri, foment\u00f2 una rivolta nella regione di Tadla e nelle province occidentali dell'attuale Marocco. La punizione non si fece attendere e circa 10.000 capi dei ribelli e delle loro famiglie vennero inchiodati sulle mura di F\u00e8s e Marr\u0101kesh, per gettare il terrore nelle due ex capitali dell'impero.",
                14.17877459526062
            ]
        ]
    },
    "tst-it-101": {
        "query": "Quanti piani ha la torre Eshkol dell' Universit\u00e0 di Haifa?",
        "results": [
            [
                "Edificio principale dell'Universit\u00e0 statale di Mosca. L'edificio comprende un auditorium con 1.500 posti a sedere, 19 sale per conferenze, 140 aule di lezione, 6.000 camere per gli studenti, un club studentesco, una biblioteca, numerosi laboratori scientifici, una piscina e varie palestre. La guglia di 57 metri che sovrasta l'edificio regge una stella di 9 metri di diametro e del peso di 12 tonnellate.",
                14.450664699077606
            ],
            [
                "Bonjour Tristesse (edificio). Il progetto di Siza Vieira prevedeva una disposizione con quattro grandi appartamenti per piano, che dovevano essere accessibili attraverso quattro scale, e vari servizi per la comunit\u00e0 dovevano essere integrati al piano terra. Per ragioni di costi, tuttavia, il piano fu modificato, le finestre e le altezze dei soffitti furono ridotte per creare pi\u00f9 spazio per gli appartamenti.  Attualmente, ci sono due scale attraverso le quali si possono raggiungere 46 appartamenti distribuiti su sei piani.",
                14.444585978984833
            ],
            [
                "Torre Genex. Il grattacielo \u00e8 formato da due torri unite da un ponte a due piani e da un ristorante girevole sul tetto. L'altezza \u00e8 di 115 metri, con il ristorante 135-140 metri, ed \u00e8 il secondo palazzo per altezza di Belgrado dopo la torre U\u0161\u0107e.",
                14.22002786397934
            ],
            [
                "Edificio principale dell'Universit\u00e0 statale di Mosca. L'edificio principale dell'Universit\u00e0 statale di Mosca () \u00e8 il pi\u00f9 alto dei sette grattacieli moscoviti progettati durante il periodo stalinista e noti come Sette Sorelle. Esso viene utilizzato, fin dalla sua costruzione, dall'Universit\u00e0 statale di Mosca (), fondata nel 1755 da Michail Lomonosov.",
                14.053760468959808
            ],
            [
                "Palazzo Toscana. Il palazzo era alto quattro piani, e fu costruito in stile neoclassico. Nella parte posteriore vi era un grande giardino che si estendeva fino al vicino palazzo Rothschild.",
                14.044307053089142
            ]
        ]
    },
    "tst-it-102": {
        "query": "Quante sottospecie ha l'Uria aalge, e come si chiamano?",
        "results": [
            [
                "Amaurornis phoenicurus. Come \u00e8 gi\u00e0 stato detto, la gallinella pettobianco viene generalmente suddivisa in tre sottospecie, A. p. phoenicurus, A. p. insularis e A. p. leucomelana, ma alcuni ne riconoscono una quarta, A. p. midnicobaricus. Esse si differenziano soprattutto per la diversa estensione della colorazione grigia su testa e fianchi, e per la colorazione delle regioni inferiori, pi\u00f9 olivacea in A. p. midnicobaricus. Tuttavia, vi sono ugualmente variazioni nella colorazione tra un individuo e l'altro, e alcune popolazioni mostrano un aspetto intermedio dei disegni della testa.",
                14.84298950433731
            ],
            [
                "Petroica macrocephala. Attualmente gli studiosi riconoscono cinque sottospecie di petroica della Nuova Zelanda, ognuna ristretta alle seguenti isole e gruppi insulari: Isola del Nord, Isola del Sud, isole Snares, isole Chatham e isole Auckland. In passato quattro di esse venivano considerate specie a tutti gli effetti (la sottospecie delle Chatham veniva classificata assieme a quella dell'Isola del Sud), ma gli studi genetici hanno dimostrato che queste sottospecie si sono differenziate solo recentemente. Esse sono:",
                14.523138582706451
            ],
            [
                "Centaurea phrygia. Centaurea pseudophrygia C.A.Mey. subsp. alutacea (Dobrocz.) Mikheev (sinonimo della sottospecie alutacea)",
                14.52058094739914
            ],
            [
                "Auxis. Le due specie sono diffuse in tutti i mari e gli oceani tropicali e subtropicali e sono entrambe presenti nel mar Mediterraneo con le loro sottospecie nominali (A. thazard thazard e A. rochei rochei).",
                14.439405381679535
            ],
            [
                "Adela. Il taxon comprende 53 specie, diffuse tra Olartico e Africa meridionale, di cui 11 in Europa e 6 in Italia; si conoscono anche 2 specie fossili, rinvenute nell'ambra del Baltico:",
                14.180849015712738
            ]
        ]
    },
    "tst-it-103": {
        "query": "Dove \u00e8 situata Jomsborg secondo il Libro di famiglia nordico?",
        "results": [
            [
                "Jedburgh (Regno Unito). Jedburgh si trova a nord-ovest delle Cheviot Hills e del Northumberland National Park (Inghilterra), a circa 20\u00a0km a sud/sud-est di Melrose e a circa 90\u00a0km a nord-ovest di Newcastle-upon-Tyne (Inghilterra).",
                14.725671470165253
            ],
            [
                "Assedio di Stralsund (1807). La citt\u00e0 di Stralsund, situata nella Germania settentrionale lungo la costa del mar Baltico, costituiva un dominio della Svezia fin dalla sua conquista nel 1628, durante la guerra dei trent'anni; la citt\u00e0 era il capoluogo ed il porto principale della Pomerania svedese, che nel 1807 era tutto ci\u00f2 che rimaneva dei possedimenti della Svezia lungo la costa meridionale del Baltico, un tempo molto pi\u00f9 estesi.",
                14.131495535373688
            ],
            [
                "Raghnall mac Gofraidh. Raghnall diede comunque al fratellastro dei possedimenti, nello specifico la parte nord dell'isola di Lewis and Harris che le cronache descrivono dispregiativamente come rocciosa, montagnosa e completamente indatatta a coltivazioni tanto che i locali vivevano essenzialmente di caccia e di pesca. In effetti l'isola fa parte della pi\u00f9 grande isola di Lewis and Harris che a sua volta \u00e8 parte delle Ebridi Interne e mentre una parte \u00e8 montagnosa l'altra \u00e8 piatta e paludosa. Le condizioni dell'isola erano tali che Olaf non era in condizioni di sostenere adeguatamente se stesso ed i suoi uomini, tanto che la vita che conducevano doveva essere molto dura. La permanenza di Olaf in quelle terre \u00e8 attestata anche da alcune cronache dell'Islanda che raccontano di come Gu\u00f0mundur Arason tent\u00f2 di invadere la Norvegia nel 1202 per farsi dichiarare Vescovo di Holar. Una tempesta obblig\u00f2 Gu\u00f0mundur ad attraccare nelle Ebridi Interne, quasi certamente all'isola di Sanday, una piccola Isola tidale collegata alla sua grande vicina Canna, la pi\u00f9 occidentale delle Ebridi Interne. Gli islandesi affermarono di aver incontrato tale Olaf, fratello di Raghnall.",
                14.09918063879013
            ],
            [
                "Jedburgh (Regno Unito). Jedburgh (in Scots:  Jeddart/Jethart;; 4\u00a0000 ab. ca.) \u00e8 una cittadina con status di burgh delle Lowlands, nel sud della Scozia, appartenente all'area amministrativa degli Scottish Borders e storicamente alla contea del Roxburghshire e situata al \"confine\" con l'Inghilterra.",
                14.042052209377289
            ],
            [
                "Raghnall mac Gofraidh. Negli anni compresi fra la morte di Magnus III di Norvegia ed il regno di Haakon IV di Norvegia la presenza dei norvegesi nelle isole fu trascurabile a causa della Guerra civile di Norvegia. Alla met\u00e0 dell'XII secolo Godred and\u00f2 alla corte di Norvegia e divenne Vassallo di Inge I di Norvegia, la situazione nel 1209 era per\u00f2 ben diversa visto che i norvegesi stavano preparando una spedizione contro le Isole, gli annali locali riportano, per l'anno seguente, che c'era stata guerra nelle Isole e che Iona era stata depredata. Questi resoconti sono corrobarati dalla B\u00f6glunga s\u00f6gur, una saga del XIII secolo che sopravvive in due versioni, in entrambe si annota come i Bagler e i Birkibeinar, le fazioni avverse che si combattevano nella guerra civile, decisero di rifarsi delle perdite che subivano razziando le Isole. La cronaca attesta come Raghnall e suo figlio Gofraid Donn che governava Man non avevano pagato le tasse dovute al re di Norvegia e la spedizione era stata la punizione per tale mancanza, i due dovettero quindi recarsi alla corte di Inge II di Norvegia dove si riconciliarono con il sovrano. Tale avvenimento avvenne attorno al 1210 l'anno in cui anche Giovanni razzi\u00f2 il loro regno e questo pu\u00f2 spiegare perch\u00e9 Raghnall fosse assente dai propri domini, questo viaggio forse mise anche di malanimo il sovrano inglese che pot\u00e9 vedere nel depredamento delle Isole una buona punizione per l'uomo che gli aveva giurato obbedienza solo pochi anni prima.",
                13.89224237203598
            ]
        ]
    },
    "tst-it-104": {
        "query": "Chi divenne sovrano dei Maurya nel 268 a.C.?",
        "results": [
            [
                "Sen Surintra. Principe Mom Keo, che sarebbe diventato re di Lan Xang nel 1627 con il nome regale Mom Keo Secondo altre fonti Mom Keo fu il figlio di re Voravongse II",
                16.191725254058838
            ],
            [
                "Ton Kham. Nato con il nome di principe Dharma o anche Ton, era il primogenito di re Mom Keo e fu proclamato vicer\u00e9 ed erede al trono dal padre nel 1627 con il titolo di upagnuvarat. Nel 1633, alla morte di Mom Keo, divenne il suo successore con il nome regale Ton Kham. Come era gi\u00e0 successo al re Upagnuvarat I, anche Ton Kham, in virt\u00f9 del suo precedente titolo di vicer\u00e9, fu chiamato dai sudditi anche Upagnuvarat II. Il nuovo sovrano ebbe tre figli, i principi Som Phu, Bun Su e Surigna Kuman, quest'ultimo sarebbe divenuto sovrano nel 1638 con il nome regale Surigna Vongsa ed avrebbe portato Lan Xang al periodo di massimo splendore.",
                15.902328252792358
            ],
            [
                "Mom Keo. Il principe Surignalinga Kumara, detto anche Surigna Kuman, che divenne re di Lan Xang nel 1638 con il nome regale Surigna Vongsa, succedendo allo zio Viksai. Regn\u00f2 fino al 1690 ed ebbe tre figli:",
                15.68198537826538
            ],
            [
                "Viksai. Viksai era il secondogenito del sovrano Mom Keo, che aveva regnato dal 1627 al 1633. Fu proclamato re nel 1637, alla morte del fratello e predecessore Ton Kham. Il nuovo sovrano ebbe due figli, i principi Bu e Soi, che furono confinati rispettivamente a Muang Xieng-Khan e a Sapuluan quando nel 1638 sal\u00ec al trono il cugino Surigna Vongsa, figlio di Ton Kham.",
                15.637275457382202
            ],
            [
                "Kham Keut. Alla morte di Khai Bua Ban, predecessore di Kham Keut, l'aristocrazia di corte offr\u00ec nel 1436 il trono al governatore di Vientiane, il principe Vang Buri, che nel timore di essere ucciso rifiut\u00f2. Fu allora che Kham Keut chiese di diventare sovrano affermando di essere una reincarnazione del padre, e convinse i nobili citando i nomi dei cortigiani e degli animali del tempo di Samsenthai (regno dal 1372 al 1417). Divenne re nel 1436, nel periodo pi\u00f9 oscuro del regno, e mor\u00ec nel 1438 per cause naturali. Nei due anni in cui fu sovrano non si registrarono eventi rilevanti. Alla sua morte il trono fu assegnato a Maha Devi, che aveva ormai superato i 90 anni. Divenne l'unica donna alla guida del regno nel 1438, con il nome regale di Keo Phim Fa.",
                15.542495489120483
            ]
        ]
    },
    "tst-it-105": {
        "query": "Quale specie di rettili sono presenti nel Parco nazionale di Garajonay?",
        "results": [
            [
                "Isole Gili. Una delle specie pi\u00f9 caratteristiche e facili da distinguere \u00e8 il grosso geco Tokay, riconoscibile non solo per la tipica livrea a macchie, ma anche per le forti vocalizzazioni che eccheggiano nell'isola. Gli altri gechi presenti sono specie di piccole dimensioni, come il comune geco delle case asiatico, il geco delle case dalla coda piatta e Gehyra mutilata. Un'altra specie di rettile comune soprattutto in ambienti acquatici (come il lago di Gili Meno) \u00e8 il varano d'acqua asiatico, erroneamente creduto aggressivo e velenoso. Velenose sono invece alcune specie di serpenti; tra quelle che vivono dentro le boscaglie delle Gili ci sono il cobra sputatore indonesiano e Dendrelaphis pictus.",
                15.607966601848602
            ],
            [
                "Parco dei Mughetti. I rettili sono rappresentati dal ramarro (Lacerta viridis), dalla natrice (Natrix natrix), dal biacco (Coluber viridiflavus), dall'orbettino (Anguis fragilis) e dal colubro di Esculapio (Elaphe longissima).",
                15.149804413318634
            ],
            [
                "Calanchi del Cannizzola. Tra le principali specie di rettili, risultano alquanto comuni il gongilo (Chalcides ocellatus), il biacco (Hierophis viridiflavus) e la lucertola campestre (Podarcis siculus). Scarsa la presenza di mammiferi, limitata quasi esclusivamente al riccio comune (Erinaceus europaeus).",
                15.147701561450958
            ],
            [
                "Parco delle gole della Breggia. Gli uccelli si insediano nel parco per covare, e le specie conosciute sono europee, europeo-turchestane, oloartiche, paleoxeromontane, paleomontane e mediterranee.",
                14.562110602855682
            ],
            [
                "Parco dei Mughetti. Per quanto riguarda i mammiferi molto comuni sono il riccio (Erinaceus europaeus), il toporagno (Sorex araneus), la talpa (Talpa europaea), la lepre comune (Lepus europaeus), il coniglio selvatico (Oryctolagus cuniculus), il moscardino (Muscardinus avellanarius), il ghiro (Glis glis), l'arvicola (Arvicola terrestris), lo scoiattolo (Sciurus vulgaris), la donnola (Mustela nivalis) e la volpe (Vulpes vulpes).",
                14.44457870721817
            ]
        ]
    },
    "tst-it-106": {
        "query": "Chi ha recitato nel ruolo di Sienna Brooks nel riadattamento cinematografico del romanzo Inferno di Dan Brown?",
        "results": [
            [
                "Samantha Barks. Nota per aver interpretato il ruolo di \u00c9ponine nel venticinquesimo anniversario di Les Mis\u00e9rables e nell'omonimo adattamento cinematografico di Tom Hooper.",
                14.719831883907318
            ],
            [
                "Samantha Barks. La Barks riprende il ruolo di \u00c9ponine nell'adattamento cinematografico di Les Mis\u00e9rables di Tom Hooper. Ha appreso la notizia da Sir Cameron Mackintosh durante una chiamata alla ribalta di Oliver. Nel film ha lavorato al fianco di Anne Hathaway, Hugh Jackman, Russell Crowe e Eddie Redmayne.",
                14.23150247335434
            ],
            [
                "Il lato positivo - Silver Linings Playbook. Il film, interpretato da Bradley Cooper, Jennifer Lawrence e Robert De Niro, \u00e8 l'adattamento cinematografico del romanzo L'orlo argenteo delle nuvole di Matthew Quick. La pellicola ha ricevuto otto nomination ai premi Oscar 2013, aggiudicandosi quello alla miglior attrice protagonista vinto da Jennifer Lawrence; ha debuttato al Toronto International Film Festival l'8 settembre 2012, vincendo in quell'occasione il Premio del Pubblico.",
                14.202102482318878
            ],
            [
                "Omert\u00e0 (film). \u00c8 un film noir con protagonisti Spencer Tracy, Pat O'Brien e Diana Lynn. Charles Bronson interpreta una piccola parte nel ruolo di Angelo Korvac. \u00c8 basato sul romanzo del 1950 Omert\u00e0 (The People Against O'Hara) di Eleazar Lipsky.",
                14.124991953372955
            ],
            [
                "Ci rivedremo all'inferno (film). \u00c8 un film di guerra britannico con protagonisti Lee Marvin, Roger Moore e Barbara Parkins. \u00c8 una storia d'avventura ambientata a Zanzibar e nell'Africa Orientale Tedesca nel 1914-1918 ed \u00e8 molto liberamente ispirato da eventi reali. \u00c8 basato sul romanzo Ci rivedremo all'inferno di Wilbur Smith.",
                14.06424218416214
            ]
        ]
    },
    "tst-it-107": {
        "query": "Come mor\u00ec l'attrice Frances Farmer?",
        "results": [
            [
                "Francesca Calvo. Mor\u00ec nel 2003 all'et\u00e0 di 53 anni all'ospedale di Pavia, dove si stava sottoponendo ad un ciclo di cure mediche per una grave malattia.",
                15.039012670516968
            ],
            [
                "Otis Skinner. Otis Skinner mor\u00ec nella sua casa di New York il 4 gennaio 1942, circa un mese dopo essersi ammalato durante uno spettacolo di beneficenza. La sua ultima apparizione sulle scene era stata nel 1935 in Seven Keys to Baldpate di George M. Cohan. Sua moglie, Maud Durbin, con cui era stato sposato per oltre quarant'anni, era morta il giorno di Natale del 1936.",
                14.992326855659485
            ],
            [
                "Michelle Thomas. Verso la seconda met\u00e0 della nona e ultima stagione della sitcom Otto sotto un tetto le sue comparse si fanno sempre pi\u00f9 sporadiche fino a scomparire del tutto. Nell'agosto del 1997, proprio mentre si girava quest'ultima stagione, le venne diagnosticato una rara forma di cancro allo stomaco. Michelle continu\u00f2 a girare le scene fino a quando non ce la fece pi\u00f9 a causa della continua crescita del suo male che lei non volle curare, a quanto pare, per non compromettere la propria possibilit\u00e0 di concepire un figlio. Nel 1998 Michelle and\u00f2 a sottoporsi al trattamento che aveva precedentemente rifiutato, ma era ormai troppo tardi; il cancro era allo stadio finale e se la port\u00f2 via in pochissimo tempo. Mor\u00ec a New York il 22 dicembre 1998 a 30 anni, assistita dall'attore Malcolm-Jamal Warner, che recitava ne I Robinson la parte del figlio di Bill Cosby, Theo, e di cui Michelle faceva la ragazza. La nona serie di questo telefilm \u00e8, in pratica, il suo canto del cigno, una vita che si spegneva sotto le camere da presa.",
                14.926888823509216
            ],
            [
                "Barbara Nichols. Nichols mor\u00ec il 5 ottobre 1976, all'et\u00e0 di 47 anni, per insufficienza epatica a causa di complicazioni alla milza e al fegato conseguenti a un incidente automobilistico occorsole molti anni prima. Venne sepolta al Pinelawn Memorial Park a Farmingdale, New York.",
                14.446065664291382
            ],
            [
                "Fran\u00e7oise Dolto. Nel 1980 la Scuola Freudiana viene sciolta da Lacan. Fran\u00e7oise Dolto pubblicher\u00e0 ancora opere come Il gioco del desiderio, L'immagine inconscia del corpo, La causa dei bambini ma, affetta da fibrosi polmonare, muore nel 1988.",
                14.326562285423279
            ]
        ]
    },
    "tst-it-108": {
        "query": "Da quali parole deriva la parola Pleiotropia?",
        "results": [
            [
                "Cloeotis percivali. Il termine generico deriva dalla combinazione delle parole greche \u039a\u03bb\u03bf\u03b9\u00f2\u03c2, collare e ot\u00f2\u03c2, orecchio, con evidente allusione alla particolare forma circolare dei padiglioni auricolari. Il termine specifico invece deriva dal cognome di A.B.Percival, il naturalista britannico che cattur\u00f2 l'olotipo nel 1901 presso Mombasa, in Kenya.",
                15.3263618350029
            ],
            [
                "Anthops ornatus. Il termine generico deriva dalla combinazione delle due parole greche \u0386\u03bd\u03b8\u03c9\u03c2-, fiore e -\u1f64\u03c8, aspetto, con chiara allusione alla particolare forma della foglia nasale. A ci\u00f2 fa riferimento anche il termine specifico ornatus, ovvero ornato.",
                15.212803542613983
            ],
            [
                "Tisiologia. Il termine deriva dalla parola tisi (nella lingua greca \u03c6\u03b8\u03af\u03c3\u03b9\u03c2), utilizzata dal \"padre\" della medicina Ippocrate, ad indicare la consunzione delle persone affette.",
                15.04432088136673
            ],
            [
                "Cissoide. La parola cissoide deriva dal greco kissoeid\u0113s \"forma di edera\" da kissos \"edera\" e -oeid\u0113s \"simile a\".",
                14.894537270069122
            ],
            [
                "Mecicobothrium. Il nome deriva dal greco , mikik\u00f2s cio\u00e8 longitudinalmente, in senso longitudinale e , bothr\u00e8ueiv, cio\u00e8 scavare una buca, una fossa, per la forma e l'orientamento della tana.",
                14.828199923038483
            ]
        ]
    },
    "tst-it-109": {
        "query": "Quanti anni di servizio si fece il panfilo HMY Britannia (1953)?",
        "results": [
            [
                "General Service Medal (1918). Concessa per 30 giorni di servizio continuo durante il periodo compreso tra l'ottobre 1951 e l'ottobre 1954 nell'area del Canale di Suez in Egitto.",
                14.313810467720032
            ],
            [
                "Propulsione Walter. L'U\u00a01407, un sottomarino costruito dalla Blohm & Voss appartenente alla classe XVII, al termine del conflitto fu portato in Inghilterra e, con la nuova designazione HMS Meteorite, avviato a una serie di prove sperimentali che si protrassero fino al 1946; il motore Walter venne identificato con la sigla H.T.P. (High Test Peroxide). Dal 1951 al 1959 l'URSS, ha costruito per proprie prove, il sottomarino S-99, ma lo mise presto fuori servizio dopo una serie di incidenti. Nel 1956 e 1958, vennero messi in servizio i sottomarini Explorer e Excalibur. Essi sono gli unici sottomarini inglesi con propulsione HTP. Nel corso delle prove si verificarono una serie di danni provocati da esplosioni nel motore, cosicch\u00e9 l'equipaggio di Explorer rinomin\u00f2, sarcasticamente, la loro nave \"Exploder\". Hellmuth Walter concep\u00ec nel 1960 un batiscafo per profondit\u00e0 di immersione fino a 5000\u00a0m. Il progetto fu chiamato STINT, doveva essere azionato con una turbina Walter con processo freddo, ma non fu mai realizzato. Il motore Walter non venne mai prodotto in serie per la mancanza di esperienza pratica, ma viene ancora considerato un buon sistema propulsivo indipendente da aerazione esterna (acronimo inglese AIP = Air-Independent Propulsion).",
                14.203210234642029
            ],
            [
                "General Service Medal (1918). Concessa per un totale di 180 giorni di servizio attivo nel rimuovere mine e bombe nel Regno Unito tra il maggio del 1945 ed il settembre 1949. Elisabetta II estese poi l'elegibilit\u00e0 sino al 1956.",
                14.048705458641052
            ],
            [
                "Hansa-Brandenburg W.12. Realizzato per sostituire nei reparti aerei della Kaiserliche Marine, la marina militare dell'Impero tedesco, il precedente ed oramai troppo vulnerabile pari ruolo Hansa-Brandenburg KDW, fu il primo idrovolante biposto di produzione tedesca; introdotto nelle fasi finali della prima guerra mondiale rimase in servizio con la marina tedesca fino alla fine del conflitto e, risultando particolarmente longevo, nei Paesi Bassi fino al 1933 come dotazione della Marine Luchtvaartdienst, la componente aerea della Koninklijke Marine, la marina militare olandese.",
                13.915703177452087
            ],
            [
                "Carro armato incrociatore. Il carro era molto rudimentale e troppo piccolo per l'uso inteso dall'Inghilterra, ma le sospensioni erano efficienti, e furono la base per il Cruiser Mk III (A13). In seguito alla prova di due prototipi, fu iniziata la produzione dell'A13, venendo prodotto in 65 esemplari. Il Mk III pesava 14.200 kg, aveva un equipaggio di 4 persone, un motore da 340 cavalli che gli dava una velocit\u00e0 massima di 48 km/h. Era armato di cannone da 2 libbre (40 mm) e mitragliatrice. Quando fu introdotta in servizio, per\u00f2, nel 1937, l'esercito non era ancora dotato di una divisione corazzata ufficiale.",
                13.894398808479309
            ]
        ]
    },
    "tst-it-110": {
        "query": "Quale centro abitato \u00e8 stato usato per rappresentare la cittadine di Jarden nella serie tv The Leftovers, Svaniti nel nulla?",
        "results": [
            [
                "W Brassens. I suoi adattamenti, molto riusciti, colpiscono per la profonda ricontestualizzazione delle vicence, generalmente nella citt\u00e0 di Milano; per citare un esempio - del resto ricordato dallo stesso Svampa in uno degli intermezzi parlati dell'album - il march\u00e9 de Brive-la-Gaillarde del brano H\u00e9catombe diviene il mercato di Porta Romana. Allo stesso modo, Margot diviene una dolce ragazza dell'Ortica, quartiere della citt\u00e0 meneghina presso Lambrate.",
                13.771117866039276
            ],
            [
                "Defiance (serie televisiva). Nel 2046 gli esseri umani e i Votan lottano per ricostruire un mondo, la Terra, totalmente cambiata e semidistrutta. In tutto l'emisfero occidentale, i comandi generali dei Votan sono presenti in gran parte del Centro e Sud America, mentre la nuova e unificata Repubblica Terrestre ha un importante punto d'appoggio nelle citt\u00e0 popolose del nord-est del Nord America, ora riorganizzata come un'unit\u00e0 territoriale nota come \"Columbia\", che comprende BosWash, il Corridoio Qu\u00e9bec-Windsor e le Province marittime canadesi, con capitale New York. Il resto del Nord America rimane una regione di calanchi, lentamente ricolonizzata in diverse piccole repubbliche indipendenti e citt\u00e0-stato. Una di queste comunit\u00e0 \u00e8 la citt\u00e0-stato indipendente di Defiance, situata nel cuore del continente e costruita sulle rovine di St. Louis, nel Missouri. Il marine Joshua Nolan, nativo di Saint Louis che aveva lasciato all'et\u00e0 di dieci anni all'inizio della guerra con gli alieni, torna in quello che ormai \u00e8 poco pi\u00f9 che un campo profughi. Qui si unisce alla comunit\u00e0 locale, Defiance, impegnandosi a proteggerla da violenti scontri umani-alieni, sciacalli e altri eventuali pericolosi visitatori occasionali.",
                13.700921952724457
            ],
            [
                "Cielo di sabbia. Durante il tragitto, uno degli pneumatici scoppia e l'auto esce di strada. Poco dopo si ferma nello stesso posto un'altra automobile con problemi: una Buick sulla quale viaggiano tre gangster, dei quali uno gravemente ferito, chiamato Buddy. Dopo che i suoi complici Bad Tiger e Timmy gli hanno dato il colpo di grazia, questi s'impossessano della Ford V8 costringendo i ragazzi a seguirli in qualit\u00e0 di ostaggi. Ascoltando la conversazione tra i due malviventi, apprendono che essi stanno cercando un loro ex complice, Strangler, che se l'\u00e8 filata con i proventi di una rapina; in Jane matura quindi l'idea di andare a cercarlo per avvertirlo, dopo essere sfuggiti dalle grinfie di Bad Tiger e Timmy. L'occasione viene fornita loro dall'arrivo di un nugolo di cavallette durante una sosta; giungono poi in una cittadina nel cui emporio, dov'erano entrati per acquistare delle provviste, Jane racconta una storia strappalacrime che impressiona una vedova che l'ha ascoltata, la quale per spirito di carit\u00e0 si offre di ospitare i giovani in casa sua. Per alcuni giorni questi perci\u00f2 si riposano e si rifocillano presso la signora Carson, ma riprendono poi il cammino. Una sera si fermano al bivacco di alcuni vagabondi, tra i quali spicca un uomo ben vestito di nome Floyd, che incarica i ragazzi di andare in citt\u00e0 a comprare dei panini in una tavola calda, dando loro un biglietto da 100 dollari. Questo fa sorgere dei cattivi pensieri a due avventori del diner, ma Floyd, che ha osservato la scena da lontano, si palesa per salvare la situazione. Il giorno dopo Floyd insegna ai ragazzi come prendere di straforo un treno merci senza correre troppi rischi; giunti a Fort Worth, le loro strade di separano. Sul treno incontrano Daggart, un vecchio vagabondo del quale alleviano gli ultimi istanti di vita.",
                13.658112585544586
            ],
            [
                "Wild Cards. La maggior parte delle storie del ciclo sono ambientate a Manhattan o nelle sue vicinanze. Dato che \u00e8 il sito originale in cui il virus \u00e8 stato rilasciato, Manhattan contiene Jokertown, la pi\u00f9 grande e antica comunit\u00e0 di persone infettate. Questa \u00e8 basata sul quartiere reale di Bowery. Negli anni successivi al rilascio del virus Jokertown ha offerto ospitalit\u00e0 a basso costo a quelli la cui vita era stata distrutta dagli effetti del virus. Il vicinato ha una cattiva reputazione, per quasi tutta la serie, causa della sua povert\u00e0 e dell'aspetto di molti dei suoi residenti. Le imprese economiche sono principalmente night club e locali di spogliarelli, di cui alcuni rivolti a quelli che cercano esperienze inusuali con i joker. Per la maggior parte del XX secolo Jokertown \u00e8 stata oggetto del turismo di naturali alla ricerca di sensazioni forti.",
                13.628364264965057
            ],
            [
                "Mockingbird Lane. L'abitazione dei protagonisti, risultato anche di un'estensione virtuale, \u00e8 rappresentata da un edificio costruito presso gli Universal Studios, in cui si possono notare rivestimenti smerlati, ringhiere in ferro battuto, decorazioni con motivi a rombi e modanature piastrellate, combinati per dare un aspetto Neo-Vittoriano; in particolare, vennero usati dettagli che ricordano lo stile Queen Anne Style, come quelli della Carson Mansion di Eureka, in California. L'atrio prende in prestito elementi anche dal grande scalone del Titanic, mentre nella cantina si pu\u00f2 notare l'applicazione di una volta a botte con piastrelle lucide meticolosamente applicate per generare un suggestivo effetto chiaroscuro. La casa, molto pi\u00f9 grande rispetto a quella della serie originale, nel complesso si presenta come un palazzo regale ma ottenebrato, non come quello di una casa infestata ma comunque con un'imponenza minacciosa.",
                13.598492920398712
            ]
        ]
    },
    "tst-it-111": {
        "query": "Nel capitolo 8 del videogioco F.E.A.R. il protagonista di chi ha una visione?",
        "results": [
            [
                "Slender: The Eight Pages. Slender: The Eight Pages inizia con una donna che scavalca una recinzione e vaga in una foresta di notte; l'intera esperienza di gioco \u00e8 vista attraverso l'obiettivo di una telecamera, ed il personaggio \u00e8 dotato di una torcia dalla durata limitata. Il giocatore pu\u00f2 alternativamente correre per pochi secondi ad una velocit\u00e0 discretamente pi\u00f9 alta del normale o, quando sorpreso da Slender Man, scattare per 10 secondi ad una velocit\u00e0 molto alta, diminuendo tuttavia l'ammontare massimo di resistenza fisica del personaggio. Mano mano che ci si avvicina alla suddetta creatura, la telecamera avr\u00e0 delle interferenze.",
                14.778543710708618
            ],
            [
                "Occhio di Falco (Ultimate Marvel). Occhio di Falco riceve l'ordine da parte di Fury di mettersi a capo della spedizione S.H.I.E.L.D. presso la Repubblica del Sud-Est Asiatico. Sembra che la rivoluzione in atto presso quella zona stia degenerando e vuole che lui sia li a monitorare la cosa. Difatti non solo il governo viene abbattuto ma al suo posto \u00e8 sorta una nazione di metaumani denominata Tian.",
                14.5424964427948
            ],
            [
                "Personaggi di Mario. In Mario & Luigi: Viaggio al centro di Bowser c'\u00e8 l'attacco speciale Magikoopa. In New Super Mario Bros. Wii appare Kamek, che aiuta i Bowserotti nella battaglia al castello ed \u00e8 il boss della torre del mondo 8. Nello scontro finale contro Bowser, Kamek si traveste da Peach per ingannare Mario. Inoltre i Magikoopa dovevano apparire come nemici, ma sono stati scartati. In Super Mario 3D Land compaiono in vari livelli e attaccano con raggi dalla bacchetta. Inoltre il boss del mondo 5 \u00e8 un Kamek travestito da Bowser. In New Super Mario Bros. U Kamek \u00e8 il boss intermedio del mondo 7.",
                14.357534885406494
            ],
            [
                "Slender: The Eight Pages. Slender Man \u00e8 l'unico antagonista del gioco. Si presenta come un uomo alto e magro con la pelle bianca, vestito con abito elegante nero, lunghe braccia, che quasi arrivano al suolo. La maggiore particolarit\u00e0 del personaggio \u00e8 il fatto di non possedere un volto.",
                13.917833089828491
            ],
            [
                "Sarevok. Quando Rieltav and\u00f2 a Candlekeep per negoziare un trattato, Sarevok, vedendolo una minaccia al suo piano, raggiunse il padre a Candlekeep sotto la falsa identit\u00e0 di Koveras e aiut\u00f2 segretamente il protagonista a ucciderlo. Cos\u00ec facendo, sperava di far arrestare il protagonista e i suoi compagni ma questi ultimi riuscirono a fuggire e a tornare a Baldur's Gate dove interrompono l'incoronazione di Sarevok. Infuriato, Sarevok cerc\u00f2 di uccidere il protagonista per poi fuggire nel tempio di Bhaal dove venne sconfitto definitivamente. Il suo corpo si dissolse in polvere dorata e la sua essenza si \u00e8 unit\u00e0 a quella di Bhaal.",
                13.83655333518982
            ]
        ]
    },
    "tst-it-112": {
        "query": "In quale cantone si trova il comune francese Mercy-le-Haut?",
        "results": [
            [
                "Diga di Hospitalet. La diga di Hospitalet \u00e8 una diga a gravit\u00e0 situata in Svizzera, nel Canton Vallese, nel comune di Bourg-Saint-Pierre, sul versante del passo del Gran San Bernardo.",
                13.793365180492401
            ],
            [
                "La Planche des Belles Filles. La Planche des Belles Filles \u00e8 situata nel dipartimento dell'Alta Saona. Essa domina il comune di Plancher-les-Mines, situato a sud-ovest, e proprio all'interno di questo comune si ha l'unico accesso stradale alla cima.",
                13.629467785358429
            ],
            [
                "Domh\u00fctte. La Domh\u00fctte (2.940 ) \u00e8 un rifugio alpino situato nel Massiccio del Mischabel (Alpi Pennine) nel comune di Randa (Canton Vallese).",
                13.407379806041718
            ],
            [
                "Morgat. Morgat (in bretone: Morgad) \u00e8 una popolare localit\u00e0 balneare francese sull'Oceano Atlantico, situata nella penisola di Crozon e di fronte alla Baia di Douarnenez, nel nord-ovest della Bretagna (Francia nord-occidentale). Dal punto di vista amministrativo, si tratta di una frazione del comune di Crozon, comune dell'arrondissement di Ch\u00e2teaulin, nel dipartimento del Finist\u00e8re.",
                13.262266457080841
            ],
            [
                "Circondario dell'Alta Argovia. Il circondario dell'Alta Argovia (ufficialmente in tedesco Verwaltungskreis Oberaargau, \"circondario amministrativo dell'Alta Argovia\") \u00e8 una regione storica e uno dei circondari in cui \u00e8 suddiviso il Canton Berna, in Svizzera; si trova nella regione dell'Emmental-Alta Argovia.",
                13.250356614589691
            ]
        ]
    },
    "tst-it-113": {
        "query": "Chi fu il doppiatore italiano del Sergente Debbie Callahan nel film scuola di polizia dell'84?",
        "results": [
            [
                "Daffy Duck's Quackbusters - Agenzia acchiappafantasmi. Il doppiaggio italiano venne eseguito dal Gruppo Trenta con un cast completamente rinnovato e alcune caratterizzazioni differenti dall'edizione originale: Bugs parla infatti con un lieve sigmatismo, mentre \u00e8 stato rimosso quello esibito da Silvestro. I dialoghi, ad opera di Massimo Corvo, contengono alcune modifiche rispetto a quelli originali, oltre a qualche errore. Ad esempio, Porky avvisa Silvestro dell'incarico presso le Montagne della Superstizione dicendo di avere \"brutte notizie\" sebbene sorrida (infatti nell'edizione originale afferma di avere buone notizie), mentre Agatha e Guendalina vengono quasi sempre scambiate. \u00c8 l'unico film dei Looney Tunes in cui Porky Pig viene chiamato Pallino, nome utilizzato prevalentemente nei fumetti; anche Bugs, come accadeva nei fumetti, viene chiamato Bunny come se quest'ultimo fosse il suo prenome.",
                15.348501980304718
            ],
            [
                "Tab Thacker. Scuola di polizia 4 - Cittadini in... guardia (Police Academy 4: Citizens on Patrol), regia di Jim Drake (1987)",
                15.347120225429535
            ],
            [
                "Al Paradise. Visto il successo lo show venne riproposto nel 1984 sempre con la conduzione di Lionello affiancato dall'esordiente Franca D'Amato (con lo pseudonimo di Accademia) diviso in tre cicli di 6 puntate ciascuno che vedeva cambiare il cast di primadonna e showgirl: Milva e Bonnie Bianco, le Gemelle Kessler e Sara Carlson, Mariangela Melato e Elisa Scarrone. Tra gli ospiti anche Jerry Lewis, Vivian Reed, Antonello Fassari, Massimo Wertm\u00fcller e l'illusionista Arturo Brachetti, per le coreografie di Don Lurio. La sigla di coda del 1984 era Tutti clowns, cantata dal coro Akademia's Sound e incisa anche sul lato B del 33 giri Fantastico Rockfeller della Cinevox.",
                15.310724318027496
            ],
            [
                "Tab Thacker. Stefano Onofri in Scuola di polizia 4 - Cittadini in... guardia, Scuola di polizia 5 - Destinazione Miami",
                14.81520026922226
            ],
            [
                "Antonello Governale. Tra i personaggi dell'animazione, \u00e8 noto per aver doppiato Sweetchuck in Scuola di polizia e Mr. Thickley in Tazmania.",
                14.623030841350555
            ]
        ]
    },
    "tst-it-114": {
        "query": "Dove affond\u00f2 l'incrociatore leggero Emden nel '45?",
        "results": [
            [
                "Prezidentas Smetona. La Prezidentas Smetona pass\u00f2 alla marina sovietica che la ribattezz\u00f2 Pirm\u016bnas; nell'agosto del 1940 la nave fu trasferita al 2\u00ba Distaccamento del Baltico della sezione navale dell'NKVD, dove assunse il nome di Korall e venne riconvertita in pattugliatore. Il 22 giugno 1941, con l'inizio dell'invasione tedesca dell'URSS, la nave venne ritrasferita alla marina militare riacquisendo il suo precedente ruolo di dragamine, prestando poi servizio nel Baltico per tutta la durata della guerra. Alle 10:25 dell'11 agosto 1945, poco dopo aver lasciato il porto di Helsinki insieme ad alcuni rimorchiatori, la Korall affond\u00f2 dopo essere stata oggetto di un'esplosione, poco al largo dell'isola estone di Aegna; le cause dell'affondamento non sono chiare, venendo attribuite da taluni all'urto con una mina e da altri al sommergibile tedesco U-745, che in quel momento aveva lanciato due siluri contro il piccolo convoglio sovietico. Il relitto venne individuato nel 2007 dalle autorit\u00e0 estoni, circa 35 chilometri dal porto di Tallinn ad una profondit\u00e0 di 80 metri.",
                16.397168397903442
            ],
            [
                "Naufragio della petroliera Haven. Il naufragio della petroliera Haven \u00e8 stato un grave incidente marittimo avvenuto l'11 aprile 1991 nel tratto di mare davanti a Arenzano e causato da una grande esplosione avvenuta a bordo della superpetroliera VLCC Haven. Nell'incidente morirono quattro membri dell'equipaggio ed il comandante.",
                16.218120098114014
            ],
            [
                "Naufragio della petroliera Haven. Alle 9:30 del 14 aprile la petroliera concluse la sua agonia con un'ennesima esplosione, che la fece inabissare ad un miglio e mezzo dal porto di Arenzano, tra Arenzano e Cogoleto, su un fondale di circa 80 metri ().",
                15.795467615127563
            ],
            [
                "Moby Prince. La sera del 10 aprile 1991 il Moby Prince entr\u00f2 in collisione con la petroliera Agip Abruzzo mentre usciva dal porto di Livorno per una traversata di linea verso Olbia, scatenando un vasto incendio. Nel rogo morirono 140 delle 141 persone a bordo, tra equipaggio e passeggeri. L'unico superstite fu il giovane mozzo napoletano Alessio Bertrand.",
                15.524426817893982
            ],
            [
                "Moby Prince. Il 28 maggio 1998 la nave, posta sotto sequestro, affond\u00f2 nelle acque del porto di Livorno mentre era ormeggiata alla banchina; in seguito fu recuperata per poi essere avviata alla demolizione in Turchia.",
                15.148628950119019
            ]
        ]
    },
    "tst-it-115": {
        "query": "Quali squadre giocarono la Supercoppa UEFA 2011?",
        "results": [
            [
                "Supercoppa italiana 2011 (calcio femminile). La Supercoppa italiana 2011 di calcio femminile si \u00e8 disputata sabato 10 settembre 2011 allo stadio Italo Nicoletti di Riccione. La sfida ha visto contrapposte la , vincitrice della Serie A 2010-2011 e detentore della Coppa Italia 2010-2011, e il , finalista della Coppa Italia 2010-2011.",
                17.66788226366043
            ],
            [
                "Supercoppa dei Paesi Bassi 2012. Si \u00e8 svolta il 5 agosto 2012 all'Amsterdam ArenA tra il PSV Eindhoven, vincitore della KNVB beker 2011-2012, e l'Ajax, vincitore della Eredivisie.",
                17.099991858005524
            ],
            [
                "Supercoppa italiana 2012 (calcio femminile). La Supercoppa italiana 2012 di calcio femminile si \u00e8 disputata domenica 9 settembre 2012 allo Stadio Romeo Galli di Imola. La sfida vede contrapposte la Torres, vincitrice della Serie A 2011-2012 e il Brescia, vincitore della Coppa Italia 2011-2012.",
                16.927856266498566
            ],
            [
                "UEFA Women's Champions League 2011-2012. Partecipano al torneo 2011-2012 un totale di 54 squadre provenienti da 46 diverse federazioni affiliate alla UEFA. L'Olympique Lione ha partecipato come squadra campione in carica e come squadra vincitrice della Division 1 F\u00e9minine 2010-2011.",
                16.89848095178604
            ],
            [
                "UEFA Women's Champions League 2011-2012. La UEFA Women's Champions League 2011-2012 \u00e8 stata la terza edizione della UEFA Women's Champions League e l'undicesima edizione del torneo europeo femminile di calcio per club destinato alle formazioni vincitrici dei massimi campionati nazionali d'Europa. Il torneo \u00e8 stato vinto per la seconda volta consecutiva dalle francesi dell'Olympique Lione, che nella finale giocata all'Olympiastadion di Monaco di Baviera hanno sconfitto le tedesche dell'1. FFC Francoforte.",
                16.681208193302155
            ]
        ]
    },
    "tst-it-116": {
        "query": "Quante presenze fece in campionato nell'Arsenal il calciatore Moritz Volz?",
        "results": [
            [
                "Gavin Crawford. Crawford inizi\u00f2 al Woolwich Arsenal come ala destra, per poi trasformarsi in centrocampista centrale. Nei primi quattro anni all'Arsenal fu spesso titolare, diventando capitano dopo la morte di Joe Powell nel 1896. Tuttavia, un infortunio rovin\u00f2 la stagione 1897-1898 a Crawford, che perse il posto da titolare. Gioc\u00f2 in totale 138 gare con il Woolwich Arsenal, segnando 18 gol e disputando 83 amichevoli.",
                15.414213359355927
            ],
            [
                "Shkodran Mustafi. Il 30 agosto 2016 viene ufficializzato il suo trasferimento all'Arsenal per la cifra di 41 milioni di euro. Il 1\u00ba febbraio 2021, dopo aver vinto 2 FA Cup e 2 Community Shield, e collezionato 151 presenze e 9 reti, lascia i gunners e si trasferisce in Germania.",
                15.082654654979706
            ],
            [
                "Nazim \u018fliyev. Tra i migliori marcatori della storia del campionato azero, \u018fliyev realizz\u00f2 246 marcature giocando circa 349 incontri di campionato.",
                15.02314418554306
            ],
            [
                "Mikkel Vendelbo. L'8 gennaio 2014 \u00e8 stato ingaggiato dai tedeschi dello Holstein Kiel. \u00c8 rimasto in squadra per un anno e mezzo, totalizzando 51 presenze e 2 reti nel solo campionato.",
                14.626785218715668
            ],
            [
                "Shkodran Mustafi. Il 1\u00ba febbraio 2021 si trasferisce a titolo definitivo allo , con cui firma un contratto fino a fine stagione. Colleziona 13 presenze e 1 gol nel campionato tedesco terminato con la retrocessione della squadra di Gelsenkirchen.",
                14.617639124393463
            ]
        ]
    },
    "tst-it-117": {
        "query": "In quale comune si trova la collina Auk\u0161tojas?",
        "results": [
            [
                "Storia dell'Alto Mantovano. Casale Ermanfridi \u00e8 posta da alcuni nei pressi della confluenza del fiume Mella nell'Oglio. Un diploma longobardo menziona la corte che si trovava in brixiano territorio, ma fornisce pochi elementi utili per una pi\u00f9 precisa identificazione. Va tuttavia notato che Casale Ermenfrit viene enumerato nel diploma prima di una selva in finibus Sermionensi loco qui dicitur Gussunagus, da identificarsi con S. Martino Gusnago. Un'area, cio\u00e8, della pianura padana nella quale ora c'\u00e8 contiguit\u00e0 dei confini fra le province di Brescia, Cremona e Mantova. Per Vignoli bisognerebbe pensare alla cosiddetta zona dei Casali, posta leggermente pi\u00f9 a est presso la confluenza del Chiese nell'Oglio, e compresa tra gli abitati di Casalmoro, Casalpoglio, Casaloldo e Casalromano.",
                13.346117794513702
            ],
            [
                "Preghena. Si trova sull'altopiano del Mezal\u00f3n, nella parte settentrionale della Val di Non, delimitato dai torrenti Pescara e Barnes, dove si trova l'intero comune di Livo",
                13.338772594928741
            ],
            [
                "Parco dei Mughetti. I comuni interessati sono quelli di Origgio, Uboldo e Gerenzano in provincia di Varese e Cerro Maggiore nella citt\u00e0 metropolitana di Milano. Il Parco si estende nelle aree agricolo e boschive situate lungo il corso inferiore del torrente Bozzente, a pochi chilometri di distanza della sua confluenza nel fiume Olona. Confina inoltre con altri tre parchi sovracomunali: a nord con il parco del bosco del Rugareto e con il parco del fontanile di San Giacomo e a sud con il parco dei Mulini. Il territorio del parco fa parte delle aree prioritarie per la conservazione della biodiversit\u00e0 nella pianura lombarda.",
                13.229463398456573
            ],
            [
                "Antanas Lingis. Personaggio dal carattere imprevedibile, si rendeva spesso protagonista di azioni violente sul campo. Per mantenersi, Lingis lavorava presso una filiale della \u017dem\u0117s \u016bkio banke (Banca dell'Agricoltura) a Kaunas e fece parte del 4\u00ba reggimento artiglieria. La mattina del 12 dicembre 1932, Lingis prov\u00f2 a suicidarsi, sparandosi un colpo di pistola al cuore. La motivazione che diede ai medici fu: Sono stanco di vivere. Mor\u00ec a soli 36 anni, il 6 giugno 1941, dopo una lunga malattia.",
                13.176160633563995
            ],
            [
                "Vysokov. Vysokov \u00e8 un comune della Repubblica Ceca facente parte del distretto di N\u00e1chod, nella regione di Hradec Kr\u00e1lov\u00e9.",
                13.127531349658966
            ]
        ]
    },
    "tst-it-118": {
        "query": "Come mor\u00ec il generale tedesco Adolf Joseph Ferdinand Galland?",
        "results": [
            [
                "Giuseppe Folchi. Una banale caduta sulla neve fu causa dell'ictus emorragico che lo port\u00f2 alla morte nell'inverno del 1962.",
                14.704709231853485
            ],
            [
                "Joseph Eybler. Nel 1833 Eybler fu colpito da un ictus mentre conduceva il Requiem di Mozart: per questo motivo non riusc\u00ec ad adempiere pienamente ai suoi doveri di corte. Per i servigi profusi a corte fino a quel momento fu elevato nel 1835 al rango di nobile e da quel momento fu conosciuto come Joseph Leopold, Edler von Eybler. Mor\u00ec nel 1846.",
                14.692070543766022
            ],
            [
                "Giovanni Adolfo II di Sassonia-Weissenfels. Giovanni Adolfo ritir\u00f2 le truppe sassoni in Boemia, ma cinque mesi dopo mor\u00ec d'infarto all'et\u00e0 di 62 anni.",
                14.653286516666412
            ],
            [
                "Juan Jos\u00e9 Castelli. Nel 1811 firm\u00f2 una tregua con l'impero spagnolo, ma questo lo trad\u00ec e colse impreparato l'Esercito del Nord, infliggendo una dura sconfitta alle forze argentine nella Battaglia di Huaqui. Al suo ritorno a Buenos Aires, il primo triumvirato lo fece incarcerare per la sconfitta. Castelli mor\u00ec nel 1812 per un cancro alla lingua.",
                14.285225331783295
            ],
            [
                "Leopold von Plessen. Il 25 aprile 1837, Leopold von Plessen mor\u00ec di una paralisi del polmone a causa di malattia influenzale. La sua morte venne ricordata largamente dal principe di Metternich come \"una piccola perdita per uno Stato tedesco ma una grande perdita per il governo federale\". Von Plessen venne sepolto accanto alla moglie nel Monastero di Doberan ove ancora oggi si trova la sua tomba.",
                14.260058104991913
            ]
        ]
    },
    "tst-it-119": {
        "query": "Qual'era la specialit\u00e0 dell'atleta ungherese Gergely Kulcs\u00e1r?",
        "results": [
            [
                "Ungheria ai Giochi della XX Olimpiade. L'Ungheria partecip\u00f2 alle XX Olimpiadi, svoltesi a Monaco di Baviera dal 26 agosto all'11 settembre 1972, con una delegazione di 232 atleti impegnati in 20 discipline per un totale di 134 competizioni. Il portabandiera fu il giavellottista Gergely Kulcs\u00e1r, che nelle tre precedenti edizioni dei Giochi aveva conquistato altrettante medaglie.",
                14.939108192920685
            ],
            [
                "Ungheria ai Giochi della XX Olimpiade. Il bottino della squadra fu di trentacinque medaglie: sei d'oro, tredici d'argento e sedici di bronzo, che le valsero l'ottavo posto nel medagliere complessivo. L'Ungheria risult\u00f2 prima nel medagliere della scherma, grazie alle vittorie nella spada individuale e a squadre, e seconda nel pentathlon moderno, dove all'argento della classifica a squadre si somm\u00f2 l'oro di Andr\u00e1s Balcz\u00f3 nella gara individuale.",
                14.396746218204498
            ],
            [
                "Jaroslav Kulhav\u00fd. Jaroslav Kulhav\u00fd nel 2002 vince l'argento nel cross country e il bronzo nel team relay ai campionati europei juniores. L'anno successivo si aggiudica, sempre tra gli juniores, l'oro nel cross country ai Campionati europei di Graz, oltre a laurearsi campione del mondo di categoria nella medesima specialit\u00e0. Nel 2004 debutta ai Giochi olimpici di Atene, nella prova di cross country, ma si ritira.",
                14.35462349653244
            ],
            [
                "Jaroslav Kulhav\u00fd. Nel 2012 non ottiene successi in Coppa del mondo, ma conquista l'unico alloro che mancava al suo palmar\u00e8s, il titolo olimpico: ai Giochi di Londra precede infatti Nino Schurter e Marco Aurelio Fontana nella prova del cross country, aggiudicandosi cos\u00ec la medaglia d'oro. Nelle tre stagioni seguenti non ottiene medaglie mondiali individuali nel cross country; nel 2014 \u00e8 per\u00f2 campione del mondo di marathon a Pietermaritzburg e medaglia di bronzo nel team relay di cross country, mentre l'anno dopo \u00e8 campione europeo di marathon.",
                14.194333732128143
            ],
            [
                "Georges Lumpp. Partecip\u00f2 all'Olimpiade 1900 di Parigi nella gara di quattro con, in cui vinse la medaglia d'argento assieme a Charles Perrin, Daniel Soubeyran ed \u00c9mile Wegelin.",
                13.719028294086456
            ]
        ]
    },
    "tst-it-120": {
        "query": "Qual \u00e8 il capoluogo della contea di Gogebic negli Stati Uniti?",
        "results": [
            [
                "Distretto elettorale di Gobabis. Il distretto elettorale di Gobabis \u00e8 un distretto elettorale della Namibia situato nella Regione di Omaheke con 20.993 abitanti al censimento del 2011. Il capoluogo \u00e8 la citt\u00e0 di Gobabis.",
                14.426735818386078
            ],
            [
                "Gainesville (Texas). Gainesville \u00e8 un comune (city) degli Stati Uniti d'America e capoluogo della contea di Cooke nello Stato del Texas. La popolazione era di  abitanti al censimento del 2010.",
                14.093907535076141
            ],
            [
                "Dowerin. Dowerin \u00e8 una citt\u00e0 situata nella regione di Wheatbelt, in Australia Occidentale; essa si trova 156 chilometri a est di Perth ed \u00e8 la sede della Contea di Dowerin. Al censimento del 2006 contava 352 abitanti.",
                13.991136968135834
            ],
            [
                "Wagin. Wagin \u00e8 una citt\u00e0 situata nella regione di Wheatbelt, in Australia Occidentale; essa si trova 230 chilometri a sud-est di Perth ed \u00e8 la sede della Contea di Wagin. Al censimento del 2006 contava 1.427 abitanti.",
                13.880640923976898
            ],
            [
                "Paducah (Texas). R. Potts, uno dei primi coloni della regione, si trasfer\u00ec da Paducah, nel Kentucky, a met\u00e0 degli anni 1800 e offr\u00ec in seguito terra libera in cambio del voto per nominare il nuovo insediamento Paducah e renderlo il capoluogo della contea. Quando la contea di Cottle fu organizzata nel 1892, Paducah divenne ufficialmente il capoluogo della contea. Nel 1891 fu istituito un ufficio postale con Charles H. Scott come direttore postale. Il Paducah Post fu fondato nel 1893 e fu ancora pubblicato settimanalmente negli anni 1980. Nei primi anni 1900 la citt\u00e0 aveva una banca, un deposito di legname, una compagnia telefonica, una loggia degli Odd Fellows, una scuola (iniziata nel 1893) e chiese metodiste e battiste. La popolazione di Paducah nel 1903 era di 151 abitanti. La Quanah, Acme and Pacific Railway arriv\u00f2 a Paducah il giorno di Natale del 1909 e la citt\u00e0 fu incorporata l'anno successivo, quando la sua popolazione era di 1.350 abitanti. Il numero dei residenti aument\u00f2 a 1.800 nel 1915, ma scese a 1.357 nel 1920; raggiunse un picco di 2.952 abitanti nel 1950, e successivamente scese gradualmente. Il censimento del 1980 registrava 2.216 residenti e quarantotto aziende a Paducah. Negli anni 1980 Paducah era un centro per l'agricoltura e l'allevamento; venivano coltivati cotone, cereali, erba medica, oltre all'allevamento del bestiame, nelle sue vicinanze. Il suo ospedale fu chiuso nel 1985. Le attivit\u00e0 della citt\u00e0 negli anni 1980 comprendevano un impianto di produzione di benzina e un punto di spedizione per la linea della Burlington Northern Railroad. A quel tempo Paducah manteneva ancora una biblioteca e un museo, un aeroporto e una casa di riposo. Si teneva anche il Cotton Festival ogni settembre e l'Old Settler's Reunion ogni aprile. Nel 1990 la popolazione della citt\u00e0 era di 1.788 abitanti. Nel 2000 la popolazione era di 1.498 abitanti.",
                13.842974603176117
            ]
        ]
    },
    "tst-it-121": {
        "query": "Quale Brigata perpetr\u00f2 l'azione nominata Gukurahundi in Zimbabwe?",
        "results": [
            [
                "Seconda guerra matabele. La seconda guerra matabele, nota anche come rivolta dei Matabele e, in Zimbabwe, come Prima Chimurenga (\"Lotta Rivoluzionaria\"), fu combattuta tra il 1896 e il 1897 nel paese oggi noto come Zimbabwe. Vide schierarsi la Compagnia Britannica del Sudafrica (altrimenti detta BSAC) contro il popolo Ndebele (oppure Matabele).",
                15.064878582954407
            ],
            [
                "Brigata Belfast. Il 6 marzo 1988 tre membri della Brigata Belfast (Mair\u00e9ad Farrell, Danny McCann e S\u00e9an Savage) vengono uccisi, disarmati, da uomini del SAS nelle strade di Gibilterra, dove stavano pianificando un attentato contro il locale reggimento britannico. A Belfast si registrarono gli scontri di guerriglia urbana pi\u00f9 intensi dal periodo dello sciopero della fame del 1981 e dieci giorni dopo, durante i funerali dei tre nel cimitero di Milltown, Michael Stone, militante dell'UFF, davanti ai media di tutto il mondo attacc\u00f2 i partecipanti a colpi di pistola e con granate, prima di essere bloccato da una folla inferocita e in seguito salvato dal linciaggio dall'arrivo della RUC. Stone aveva ucciso tre uomini, uno dei quali membro dell'IRA. Durante il funerale di quest'ultimo, tre giorni dopo, due soldati britannici in borghese vengono inspiegabilmente a trovarsi con l'auto in mezzo al corteo funebre. La folla, temendo una replica dell'attacco di Stone, blocca la macchina e immobilizza i due che poi vengono presi in consegna da alcuni uomini dell'IRA che, dopo averli interrogati e picchiati, li uccidono.",
                14.603894114494324
            ],
            [
                "Jabulani Sibanda. \u00c8 l'attuale presidente della Associazione Nazionale dei Veterani di Guerra per la Liberazione dello Zimbabwe. Sotto la sua leadership dell'associazione, indusse molti zimbabwesi a ribellarsi al colonialismo del Paese africano, cercando cos\u00ec di riportare lo Zimbabwe ad un'era pre-colonialistica. \u00c8 stato espulso dall'Unione Nazionale Africana di Zimbabwe - Fronte Patriottico nel 2004, in modo da fare parte della Dichiarazione di Tsholotsho.",
                14.289535880088806
            ],
            [
                "Associazione nazionale dei veterani di guerra per la liberazione dello Zimbabwe. L'Associazione nazionale dei veterani di guerra per la liberazione dello Zimbabwe (conosciuta con l'acronimo ZNLWVA, dall'inglese Zimbabwe National Liberation War Veterans Association) \u00e8 un'associazione istituita nello Zimbabwe, attiva a partire dal 1980, formata da molti tra i combattenti dell'episodio bellico della prima Chimurenga (negli anni '70), con lo scopo di opporre resistenza (con proteste e manifestazioni) al regime condotto da Ian Smith.",
                14.24992549419403
            ],
            [
                "Confronto tra Indonesia e Malaysia. Nel periodo successivo alla Rivolta del Brunei, i membri rimanenti del TNKU raggiunsero l'Indonesia. Temendo le possibili rappresaglie inglesi (che non vennero mai attuate), molti cinesi comunisti (circa un centinaio), lasciarono il Sarawak. I loro compatrioti rimasti nel Sarawak vennero conosciuti col nome di CCO dagli inglesi o chiamati anche PGRS (Pasukan Gelilya Rakyat Sarawak - Sarawak People's Guerilla Force). Soebandrio si incontr\u00f2 con un gruppo di potenziali capi a Bogor, e il generale Abdul Nasution invi\u00f2 tre istruttori dal 2\u00ba battaglione dei Resimen Para Komando Angkatan Darat (RPKAD) presso i confini col Sarawak, dove vi erano 300 volontari pronti per l'allenamento. Tre mesi pi\u00f9 tardi giunsero anche due luogotenenti.",
                14.245505213737488
            ]
        ]
    },
    "tst-it-122": {
        "query": "Da chi fu liberato il dio Ares dopo essere stato catturato da gli Aloadi?",
        "results": [
            [
                "Arieo. Ad un dato segnale, per\u00f2, gli ufficiali e gran parte delle truppe vennero catturati o uccisi, e tutti gli strateghi, che erano entrati nella tenda di Tissaferne nel suo accampamento, furono catturati. Furono poi portati da Artaserse e giustiziati. Alcuni dei soldati sopravvissuti tornarono all'accampamento greco e, sentendo ci\u00f2 che raccontavano, gli altri mercenari si prepararono ad attaccare i persiani. Arieo venne subito inviato a placare i Greci, e disse loro che solo Clearco era stato ucciso, per motivi di tradimento, e cerc\u00f2 di convincerli a deporre le armi, che i Greci non volevano consegnare. I mercenari alla fine decisero di lasciare il campo e di tornare da soli in patria. Arieo si un\u00ec a Tissaferne per inseguire i Greci, senza alcun successo.",
                15.583268284797668
            ],
            [
                "Zeus. I miti degli eroi. Due coniugi greci sono segnati da una grande tragedia. Admeto vuole il potere, ma i genitori non ne vogliono sapere, finch\u00e9 non chiede aiuto ad Ade il signore dei morti. Questi glielo d\u00e0 e lo fa regnare per molti anni a condizione che alla fine questi gli consegni un'anima. Admeto accetta ma al momento di pagare il prezzo non riesce a trovare una persona da uccidere e che soprattutto decida di morire al posto di Admeto. Cos\u00ec Alcesti viene a saperlo di nascosto e ritiene di sacrificarsi lei per il bene del marito. Admeto \u00e8 disperato e solo Eracle riesce a salvare la situazione riscattando l'anima di Alcesti nell'Ade e a riportare la sposa in vita.",
                15.358999848365784
            ],
            [
                "Zeus. I miti degli eroi. Il giovane eroe greco Teseo viene a sapere che nell'isola di Creta il re Minosse preleva dalla Grecia un gruppo di giovani maschi e femmine per darli in pasto al suo figlio disgraziato: il Minotauro. Questi \u00e8 un essere met\u00e0 uomo e met\u00e0 toro, rinchiuso in un grande labirinto costruito da Dedalo e Icaro.Teseo parte con un gruppo di compagni per ucciderlo, arrivato si reca a palazzo dove incontra la bellissima principessa Arianna che lo aiuta nell'impresa: lei gli dona un gomitolo di lana in modo che l'ero possa trovare la via del ritorno nel labirinto, senza perdersi.Infatti il trucco riesce: Teseo dopo un po' nel labirinto trova alcuni cadaveri dei suoi compagni e infine la mostruosa bestia che uccide con un colpo di spada ben assestato. Infine l'eroe ritorna verso la Grecia portandosi con s\u00e9 Arianna che ben presto abbandona, mentre lei dorme, nell'isola abitata dal dio Dioniso.Tuttavia il fato si vendica contro Teseo: questi si dimentica di issare la vela bianca, simbolo della vittoria e lascia quella nera, segno della sua morte e il padre, vedendo la barca ritornare, si lascia cadere in mare da una rupe.",
                15.296353459358215
            ],
            [
                "Zeus. I miti dell'amore. Adone \u00e8 il simbolo stesso della bellezza. Egli era cos\u00ec splendido che perfino le dee Afrodite e Persefone (futura moglie di Ade, dio dell'Oltretomba) s'innamorano pazzamente di lui. Zeus stabilisce che entrambe siano a goderne i favori, ma Afrodite, scaltra come non mai, indossa la sua cintura della bellezza, consumando ben otto mesi d'amore con Adone. Persefone lo scopre e si reca da Ares, comunicandogli del tradimento della moglie sfacciata. Ares s'infuria come una belva e si trasforma in cinghiale, trafiggendo Adone mentre sta cacciando con Afrodite.",
                15.004531979560852
            ],
            [
                "Arieo. Successivamente Tissaferne, promettendo ad Artaserse che avrebbe distrutto completamente le truppe greche, lo persuase a venire a patti con Arieo, se quest'ultimo avesse tradito i mercenari. Tissaferne incontr\u00f2 Arieo e lo invit\u00f2 ad unirsi a lui, e insieme convinsero i Greci a credere che Artaserse fosse disposto a perdonarli e a lasciarli tornare in patria. Clearco, Menone ed altri tre generali \u2013 Agia di Arcadia, Socrate di Acaia e Prosseno di Beozia \u2013 insieme a 20 ufficiali e 200 soldati incontrarono Tissaferne con scopi apparentemente pacifici.",
                15.001545071601868
            ]
        ]
    },
    "tst-it-123": {
        "query": "Dove doveva partire e arrivare il volo Air France 296 del 1988 che fece un incidente?",
        "results": [
            [
                "Ricerche del volo Air France 447. Verso le ore 16 del 1\u00ba giugno, i funzionari di Air France ed il governo francese comunicarono in conferenza stampa che con ogni probabilit\u00e0 l'aereo era precipitato nell'oceano Atlantico e che \u00abnon c'era pi\u00f9 nulla da fare per i passeggeri a bordo\u00bb.",
                15.922182381153107
            ],
            [
                "Ricerche del volo Air France 447. La difficolt\u00e0 di trovare superstiti dell'Airbus A330 di Air France, era nota fin dalle prime ore di luned\u00ec 1\u00ba giugno, l'Aeronautica Brasiliana e il Comando Navale decisero dunque di iniziare a raccogliere i detriti che si trovano nella zona in cui vennero concentrate le ricerche. L'aereo militare R-99B sorvol\u00f2 l'area in cui probabilmente l'Airbus precipit\u00f2 ed identific\u00f2 nuovi elementi di rottami a sud-ovest dell'arcipelago di San Pietro e Paolo.",
                15.6319859623909
            ],
            [
                "Flash Airlines. Il 3 gennaio 2004, il Volo Flash Airlines 604, operato dal Boeing 737-300 con marche SU-ZCF, si schiant\u00f2 nel Mar Rosso, poco dopo essere decollato dall'Aeroporto Internazionale di Sharm el-Sheikh, mentre era diretto a Parigi. Tutti i passeggeri (prevalentemente turisti francesi) e i membri dell'equipaggio morirono.",
                15.363193929195404
            ],
            [
                "Cronologia del Volo Air France 447. L'equipaggio del volo 447 \u00e8 composto da tre piloti: il capitano Marc Dubois, 58 anni, e i due primi ufficiali David Robert, 37 anni, e Pierre Cedric Bonin, 32 anni. Il volo \u00e8 operato con un Airbus A330-200 (entrato in servizio nel 2005), velivolo che necessita di due piloti per essere condotto; in questo caso ve ne sono a bordo tre in quanto la lunghezza della rotta \u00e8 tale da prevedere dei turni di riposo regolamentari per i piloti, che devono quindi avvicendarsi tra loro. L'aereo decolla alle 22:03 del 31 maggio 2009 dall'aeroporto Gale\u00e3o di Rio de Janeiro, con arrivo previsto all'aeroporto Charles de Gaulle di Parigi alle 09:10 del 1\u00ba giugno. L'ultimo contatto radio dell'aereo risale alle 01:33, quando l'equipaggio informa il controllore ATLANTICO di aver superato il punto di controllo INTOL e annuncia gli orari previsti di transito presso i punti di controllo successivi: SALPU alle 01:48, ORARO alle 02:00. L'equipaggio trasmette il codice SELCAL e il test risulta eseguito con successo. Alle 01:35 Il controllore chiede all'equipaggio di mantenere quota 35 000 piedi (livello di volo FL350) e di fornire l'orario stimato per il punto TASIL, senza ottenere risposta dai piloti.",
                15.339565098285675
            ],
            [
                "Ricerche del volo Air France 447. In serata, il vice capo del Centro Aeronautico Brasiliano, Jorge Amaral, conferm\u00f2 che, una manciata di minuti dopo che l'Airbus aveva trasmesso l'ultimo messaggio ACARS, i piloti del volo TAM Airlines diretto dall'Europa al Brasile segnalarono l'avvistamento di bagliori arancioni in mezzo all'Atlantico - che potevano indicare dei rottami in fiamme - a circa 1300\u00a0km da Fernando de Noronha. Un avvistamento identico, simile a qualcosa di lampeggiante sopra l'oceano, venne segnalato dal pilota spagnolo del volo Air Comet 974, in volo da Lima a Madrid.",
                15.110208451747894
            ]
        ]
    },
    "tst-it-124": {
        "query": "In quale anno vinse l'oro nella coppa del mondo la nazionale di pallavolo maschile di Cuba?",
        "results": [
            [
                "Campionato mondiale maschile di pallacanestro 2014. Il XVII Campionato mondiale maschile di pallacanestro si \u00e8 svolto in Spagna dal 30 agosto al 14 settembre 2014. \u00c8 stata la prima edizione con la nuova denominazione FIBA World Cup. A vincere il titolo sono stati gli , che hanno battuto in finale la .",
                16.5328488945961
            ],
            [
                "Campionato mondiale di pallamano maschile 1954. Il campionato mondiale di pallamano maschile 1954 \u00e8 stato la seconda edizione del massimo torneo di pallamano per squadre nazionali maschili, organizzato dalla International Handball Federation (IHF). Il torneo si \u00e8 disputato dal 13 al 17 gennaio 1954 in Svezia, in sette impianti. Vi hanno preso parte sei rappresentative nazionali, tutte provenienti dall'Europa. Il torneo \u00e8 stato vinto per la prima volta dalla , che in finale ha sconfitto la .",
                15.949701368808746
            ],
            [
                "Pallacanestro ai Giochi della XXIV Olimpiade - Torneo maschile. Il torneo maschile di pallacanestro ai Giochi della XXIV Olimpiade ebbe inizio il 17 settembre 1988 e si concluse il 30 settembre. L'Unione Sovietica sconfisse in finale la  con il risultato di 76-63; il bronzo and\u00f2 agli .",
                15.309273064136505
            ],
            [
                "Campionato mondiale per club FIVB 2012 (maschile). Il torneo \u00e8 iniziato il 13 ottobre 2012 e si \u00e8 concluso il 19 ottobre. Il titolo \u00e8 stato vinto dalla Trentino Volley, che per la quarta volta consecutiva si \u00e8 laureata Campione del Mondo per club e si \u00e8 aggiudicata il premio di 250.000 $.",
                15.237897217273712
            ],
            [
                "Coppa panamericana di pallavolo maschile 2012. La VII Coppa panamericana di pallavolo maschile si \u00e8 svolta dal 9 al 14 luglio a Santo Domingo, nella Repubblica Dominicana. Al torneo hanno partecipato 8 squadre nazionali nordamericane e sudamericane e la vittoria finale \u00e8 andata per la quinta volta agli Stati Uniti.",
                15.177757322788239
            ]
        ]
    },
    "tst-it-125": {
        "query": "Quanti brani si potevano scegliere per creare una versione personalizzata dell'album The Future Is Medieval dei Kaiser Chiefs?",
        "results": [
            [
                "Time Capsule: Songs for a Future Generation. Time Capsule: Songs for a Future Generation \u00e8 un album di greatest hits pubblicato dai B-52's nel 1998. Nell'album sono presenti 16 tra singoli e tracce preferite dai fan della band in ordine cronologico, con l'aggiunta di 2 inediti. Uno dei due inediti, Debbie, \u00e8 un tributo a Debbie Harry dei Blondie. Un'altra canzone esclusiva presente nella raccolta \u00e8 un remix della hit del 1986 Summer of Love. Le edizioni commercializzate in Brasile, Europa e Giappone includono tracce differenti rispetto all'edizione americana. La copertina dell'album raffigura i 5 membri fondatori della band in piedi davanti all'Unisphere. L'album ha raggiunto la posizione 93 nella classifica U.S. Billboard 200.",
                14.779113471508026
            ],
            [
                "World's Only Female Tribute to Iron Maiden. L'edizione statunitense dell'album contiene 11 tracce, di cui una nascosta (una versione live di Remember Tomorrow), che comincia circa due minuti dopo la fine di Hallowed Be Thy Name. L'edizione giapponese (commercializzata il 6 dicembre 2006) contiene la stessa traccia ma non nascosta, oltre ad altre due tracce live: Seventh Son of a Seventh Son e Genghis Khan; quest'ultima contiene anche una parte di Where Eagles Dare.",
                14.760412991046906
            ],
            [
                "Souvenir: The Singles 2004-2012. Souvenir: The Singles 2004\u20132012 \u00e8 il primo greatest hits della band inglese dei Kaiser Chiefs. Pubblicato il 4 giugno 2012, raccoglie tutti i singoli pubblicati dalla band dal 2004 al 2012 nonch\u00e9 una canzone inedita, Listen to Your Head, uscita come singolo il 1\u00ba maggio 2012.",
                14.144676387310028
            ],
            [
                "Idolize Yourself: The Very Best of Billy Idol. Il disco contiene 16 brani celebri della carriera di Idol, e due nuove tracce, John Wayne e New Future Weapon, composte per l'occasione.",
                13.881533205509186
            ],
            [
                "The Story of Light. Classic Rock ha prodotto un'edizione limitata dell'album con un libro di 12 pagine riguardo alla realizzazione dell'album, un'intervista esclusiva a Steve Vai e una copertina alternativa del disco.",
                13.835878789424896
            ]
        ]
    },
    "tst-it-126": {
        "query": "Come si chiamano i due approdi principali dell'isola Angistri?",
        "results": [
            [
                "Passo di Bondione. Dalla val Seriana il passo \u00e8 raggiungibile in circa 4 ore mediante il sentiero indicato con il segnavia del CAI numero 322 che si sviluppa da Lizzola, frazione di Valbondione; dalla val di Scalve tramite la valle del Gleno, mentre dalla provincia di Sondrio e dalla val Camonica tramite il passo di Belviso, che a sua volta permette di raggiungere la zona dell'Aprica.Il passo di Bondione permette inoltre di raggiungere le vette del Pizzo dei Tre Confini e del monte Gleno, ed \u00e8 incluso nel sentiero naturalistico Antonio Cur\u00f2, che tocca luoghi limitrofi tra cui la valle della Cerviera, il rifugio Antonio Cur\u00f2 ed il rifugio Nani Tagliaferri.",
                13.810631334781647
            ],
            [
                "Isole Gili. Le isole sono raggiungibili unicamente tramite traghetti da Bali o da Lombok e, data la bellezza del fondale e della fauna marina, sono meta ambita per praticare diving e snorkeling. \u00c8 nato nel 2000 un progetto di ripopolamento delle tartarughe marine e di protezione della barriera corallina per opera dell'associazione Gili Eco Trust.",
                13.76202267408371
            ],
            [
                "Aeroporto di Sint Eustatius-F. D. Roosevelt. In previsione dell'aumento dei flussi turistici sull'isola, diretti soprattutto al vulcano quiescente Quill Crater e al capoluogo Oranjestad, il governo locale ha stanziato fondi per allungare la pista di 300\u00a0m e dotarla di un terminal pi\u00f9 moderno.",
                13.426567018032074
            ],
            [
                "Turismo in Abruzzo. Il castello infatti in epoca recente, soprattutto con dei servizi fotografici e delle scelte di set cinematografici azzeccati, \u00e8 diventata una vera attrazione di massa della Valle dell'Aventino. Esso \u00e8 accessibile dalla parte storica di Roccascalegna, attraverso Porta da Terra, e dal piazzale della chiesa baronale di San Pietro. Una scalinata ripida, scavata nella roccia, conduce all'accesso alla rocca, dove si trovano i resti dell'antico ponte lavatoio, e del fossato antistante. Varcato il portone di accesso, sorvegliato dalla torre nord a pianta cilindrica, si trovano i resti di un'altra torre quadrata, quella che sarebbe crollata nel 1940, e dove nel 1646 sarebbe stato ucciso il barone Corvo de Corvis. La struttura, soprattutto nella parte ad est, si fonde completamente con la cresta rocciosa, e sono visibili tre torri cilindriche (la Torre Angioina, la Torre del Carcere e del Magazzino) fuse con la muratura, le quali sono state adibite oggi a Museo delle Armi da Guerra e del Brigantaggio, mentre la parte ad ovest non presenta tracce di manomissioni in muratura, dato che la cresta stessa della roccio montuosa costituisce da s\u00e9 un valido baluardo difensivo contro gli attacchi. Fa da cornice e cerniera solo il camminamento delle guardia e una cortina muraria che si raccorda alla torre cilindrica dell'ingresso, e alla torre della sommit\u00e0, a pianta quadrata. Il corpo centrale del castello vede una piazza d'armi, e una cappella del XVI secolo, sconsacrata da secoli, e divenuta sede di convegni e mostre fotografiche.",
                13.327998340129852
            ],
            [
                "Sangihe. Sangihe (indonesiano: Sangihe Besar, ossia Grande Sangihe, anche Sanghir, Sangi o Sangir) \u00e8 l'isola principale delle Isole Sangihe, in Indonesia.",
                13.145232498645782
            ]
        ]
    },
    "tst-it-127": {
        "query": "Qual \u00e8 la temperatura di ebollizione del liquido freni DOT 4?",
        "results": [
            [
                "Alcol propargilico. Il flash point dell'alcol propargilico \u00e8 a 33\u00a0\u00b0C. Una concentrazione del 2,8% in un volume d'aria (es: 66 g/m3) pu\u00f2 provocare l'esplosione del gas.",
                14.188250482082367
            ],
            [
                "Fiat 40 Boghetto. Il Boghetto \u00e8 un trattore a cingoli dalla grande capacit\u00e0 di trazione. Il motore Fiat-OCI tipo 40 \u00e8 un quadricilindrico ad iniezione, ma non avendo un rapporto di compressione elevato l'accensione viene comandata da una candela laterale. Tra i brevetti dell'ingegner Boghetto, c'\u00e8 quello della carica stratificata. Il motore, consegnato con la messa a punto per l'alimentazione a gasolio, pu\u00f2 essere impostato dall'operatore stesso, con poche operazioni di regolazione di rapporto di compressione, anticipo e portata della pompa di iniezione ed aspirazione, per l'alimentazione a petrolio, alcol, benzina, gassogeno e (previa l'installazione di alcune componenti aggiuntive) metano. A motore freddo, viene avviato a manovella il motore a benzina (dall'apposito serbatoio aggiuntivo da 5,5 litri a sinistra del cruscotto), per poi passare al normale funzionamento a iniezione. A caldo l'avviamento avviene direttamente a gasolio. Il serbatoio principale, da 70 litri, \u00e8 posizionato tra il cruscotto ed il motore. Nella versione a metano, il gas \u00e8 collocato in due bombole da 40 litri totali, posizionate sui parafanghi. Il raffreddamento \u00e8 ad acqua (23 litri), mentre per accelerare il riscaldamento in inverno si usa una tendina installabile sul radiatore. Il cambio, originariamente a 3 marce avanti, nel 1941 viene portato a 4 marce, pi\u00f9 la retro. La frizione centrale \u00e8 bidisco, a secco, con innesto a pedale. Tra la coppia conica ed i semialberi, sono calettate le frizioni di sterzo a secco, con i freni a tamburo. I due semialberi attivano, tramite una doppia riduzione, le ruote dentate motrici posteriori. La sterzatura avviene mediante volante disassato sulla destra, che disinnesta una delle due frizioni di sterzo; proseguendo il movimento del volante, si attiva anche il freno del cingolo sul lato di sterzata. Per la frenatura su entrambi i cingoli, si utilizza un pedale sulla destra del piantone. Posteriormente si pu\u00f2 applicare la puleggia (destra o sinistra) e/o la presa di forza. Il gancio di traino, a richiesta, pu\u00f2 essere regolabile in altezza e larghezza. Tra il largo sedile a due posti e la puleggia \u00e8 ricavato un vano attrezzi. Il treno di rotolamento \u00e8 costituito dalla ruota motrice dentata, da cinque rulli di appoggio e due rulli reggi-cingolo in alto, ruota anteriore tendi-cingolo e da cingoli da 310\u00a0mm di larghezza, in acciaio, con pattini a molla installabili.",
                14.134232342243195
            ],
            [
                "2,3,3,3-Tetrafluoropropene. Il fluido \"R-1234yf\" fa parte di una nuova classe di refrigeranti pronti a sostituire i clorofluorocarburi e gli idrofluorocarburi nei sistemi di condizionamento per applicazioni automotive. Il fluido \"R-1234yf\" ha un global warming potential (GWP) pari a 4.Pi\u00f9 basso di 335 volte rispetto all'R-134a (GWP = 1430) e un tempo di semivita in atmosfera circa 400 volte pi\u00f9 basso. Questo refrigerante \u00e8 stato sviluppato per rispettare la direttiva 2006/40/EC che richiede ai produttori di automobili di usare un fluido refrigerante con GWP inferiore a 150.",
                13.739692628383636
            ],
            [
                "Isotta Fraschini D65. L'autocarro \u00e8 un 4\u00d72 con ruote posteriori motrici gemellate. La cabina \u00e8 in posizione avanzata. La motorizzazione del D65 \u00e8 basata su un diesel quadricilindrico da 5330\u00a0cm\u00b3, erogante 78 cavalli a 1900 giri al minuto. La versione D65 2/4, prodotta dal 1943, \u00e8 invece spinta da un motore a benzina erogante 80 cavalli.",
                13.469419181346893
            ],
            [
                "149/12 Mod. 14. Il Mod. 18 fu prodotto in quantit\u00e0 notevoli e si distingueva per lo scudo curvo posizionato davanti alle ruote e per la coppia di sedili per serventi posti sulla coda in senso di marcia. L'alzo va da +3\u00b030' a +65\u00b0 e la carreggiata sale a 1,50 m. Il freno di sparo \u00e8 idraulico a controasta con valvola per il ritorno e recuperatore a molla.",
                13.258258640766144
            ]
        ]
    },
    "tst-it-128": {
        "query": "In quale epoca geologica i nimravidi erano pi\u00f9 diffusi?",
        "results": [
            [
                "Oviraptoridae. Quasi tutti gli oviraptoridi provengono da depositi desertici del deserto del Gobi. Anche nel tardo Cretaceo, gran parte di quest'area era un ambiente desertico, o almeno molto secco. In molte delle localit\u00e0 in cui sono stati ritrovati, i resti di oviraptoridi sono tra i fossili pi\u00f9 abbondanti presenti, secondi solo agli ankylosauri e ai protoceratopsidi. Ci\u00f2 \u00e8 coerente con l'idea che questi animali fossero principalmente erbivori, che in tutti gli ecosistemi tendono a superare di gran lunga i carnivori. Gli oviraptoridi sembrano essere stati molto pi\u00f9 abbondanti negli habitat aridi dominati principalmente da piccoli dinosauri (come quelli conservati nelle formazioni Barun Goyot e Djadochta) che negli ecosistemi pi\u00f9 umidi dove sono comuni i dinosauri di maggiore stazza (come la Formazione Nemegt). Lo stesso modello vale per i protoceratopsidi, indicando che entrambi i gruppi preferivano un habitat secco e desertico e si nutrivano principalmente dei tipi di piante resistenti e a bassa crescita che crescono in climi aridi.",
                15.681645929813385
            ],
            [
                "Lunataspis aurora. Il lunataspide (Lunataspis aurora) \u00e8 un artropode estinto, appartenente agli xifosuri. Visse nell'Ordoviciano superiore (circa 445 milioni di anni fa) e i suoi resti fossili sono stati ritrovati in Canada (Manitoba). \u00c8 considerato il pi\u00f9 antico degli xifosuri, rappresentati attualmente dal limulo.",
                15.241540491580963
            ],
            [
                "Lunataspis aurora. I fossili di Lunataspis sono stati ritrovati in sedimenti marini e si suppone che questo animale vivesse lungo le coste di un antico oceano, proprio come i limuli attuali; Lunataspis \u00e8 quindi importante anche perch\u00e9 stabilisce il pi\u00f9 antico ritrovamento di questa associazione ecologica ancora attuale.",
                14.849115312099457
            ],
            [
                "Sinornithosaurus. Il Sinornithosaurus \u00e8 un dinosauro che visse in Cina 120-125 milioni di anni fa. Alcuni scienziati sostengono che avesse un morso velenoso, ma la teoria \u00e8 molto dubbia.",
                14.792144477367401
            ],
            [
                "Omo Kibish. \"Questo sposta all'indietro la nascita di uomini anatomicamente moderni\", disse il geologo Frank Brown, coautore dello studio e decano della University of Utah's College of Mines and Earth Sciences. La rivista Nature pubblic\u00f2 lo studio nel numero del 17 febbraio 2005. Brown condusse le ricerche con il geologo e geocronologo Ian McDougall dell'Australian National University di Canberra, e con l'antropologo John Fleagle della New York state's Stony Brook University.",
                14.76713877916336
            ]
        ]
    },
    "tst-it-129": {
        "query": "Quante medaglie ha vinto in totale tra olimpiadi e mondiali l'atleta norvegese Magnar Solberg?",
        "results": [
            [
                "J\u00f8rgen Graabak. In carriera ha partecipato a tre edizioni dei Giochi olimpici invernali,  (1\u00ba nel trampolino lungo, 1\u00ba nella gara a squadre),  (18\u00ba nel trampolino normale, 10\u00ba nel trampolino lungo e 2\u00ba nella gara a squadre) e  (medaglia d'oro nel trampolino lungo e nella gara a squadre a , medaglia d'argento nel trampolino normale), e a sei dei Campionati mondiali, vincendo sei medaglie.",
                16.090125381946564
            ],
            [
                "P\u00e5l Gunnar Mikkelsplass. In carriera prese parte a due edizioni dei Giochi olimpici invernali,  (17\u00b0 nella 15\u00a0km, 12\u00b0 nella 30\u00a0km) e  (2\u00b0 nella 15\u00a0km, 6\u00b0 nella 30\u00a0km, 9\u00b0 nella 50\u00a0km, 6\u00b0 nella staffetta), e a cinque dei Campionati mondiali, vincendo quattro medaglie.",
                15.908928215503693
            ],
            [
                "Tove Alexandersson. Tra le atlete pi\u00f9 forti di sempre nella storia dell'orientamento, ha vinto un totale di 19 medaglie d'oro ai Campionati mondiali di orientamento e 10 medaglie d'oro ai Campionati mondiali di sci orientamento. Nel 2018 ha vinto l'evento Sky Marathon ai Campionati del mondo di skyrunning, nella sua seconda gara in assoluto nella specialit\u00e0. Nel 2021 ha vinto la gara di combinata ai Campionati mondiali di sci alpinismo. Gareggia per lo Stora Tuna OK nell'orientamento e per l'Alfta-\u00d6sa OK nello sci orientamento.",
                15.167425453662872
            ],
            [
                "Markus Gandler. In carriera prese parte a due edizioni dei Giochi olimpici invernali,  (34\u00b0 nella 10\u00a0km, 41\u00b0 nella 50\u00a0km, 28\u00b0 nell'inseguimento) e  (2\u00b0 nella 10\u00a0km, 7\u00b0 nell'inseguimento, 9\u00b0 nella staffetta), e a tre dei Campionati mondiali, vincendo una medaglia.",
                15.094164669513702
            ],
            [
                "Norvegia ai Giochi della XX Olimpiade. La Norvegia partecip\u00f2 alle XX Olimpiadi, svoltesi a Monaco di Baviera dal 26 agosto all'11 settembre 1972, con una delegazione di 112 atleti impegnati in 15 discipline per un totale di 70 competizioni.  Portabandiera alla cerimonia di apertura fu il lottatore Harald Barlie, alla sua quarta Olimpiade.",
                15.037812411785126
            ]
        ]
    },
    "tst-it-130": {
        "query": "Quale sport faceva il marito della sciatrice canadese Karen Percy?",
        "results": [
            [
                "Karen Carlson. \u00c8 stata sposata con l'attore e cantante David Soul dal 1968 al 1977. Attualmente \u00e8 sposata con l'attore/compositore Devin Payne.",
                14.477206647396088
            ],
            [
                "Kari Ristanen. Dopo il ritiro lavor\u00f2 come commentatore sportivo delle gare di sci di fondo per la televisione finlandese.",
                14.284346282482147
            ],
            [
                "Inseguendo la vittoria. Zach Conroy e Celeste Mercier sono una coppia non solo nel pattinaggio artistico, ma anche nella vita: dopo aver perso l'oro a Tokyo in favore dei rivali Jason Bright e Cindy Halgyord, sono decisi ad andare ai campionati di Parigi e vincere. Un giorno, per\u00f2, durante l'allenamento, Celeste si frattura una caviglia e deve rimanere ferma per otto mesi. L'allenatore Bryan Hemmings decide di trovare una nuova partner temporanea per Zach, ma la cosa non \u00e8 facile perch\u00e9 molte pattinatrici non vogliono fare coppia con lui perch\u00e9 \u00e8 gi\u00e0 capitato in passato che ferisse la partner.",
                14.278805792331696
            ],
            [
                "Katherine Chancellor. Un paio di anni dopo, Derek divorzia da Katherine e lei mette a capo dell'azienda Victor Newman. Ben presto diventa amica della giovane alcolizzata Nikki Reed, la quale, con somma contentezza di Katherine, si sposa con Victor. Nel 1984 Katherine si sottopone ad un lifting (vengono mandati in onda i filmati reali dell'intervento subito dall'attrice Jeanne Cooper). Gi\u00e0 da tempo, Katherine stava tentando di far terminare il matrimonio tra l'amico John Abbott e Jill. Dopo molti tentativi, Katherine riesce nel suo intento, mostrando a John delle foto raffiguranti Jill che lo tradisce con suo figlio Jack. Quando, poco dopo, Jill viene ferita con un colpo di pistola, Katherine viene indagata insieme a John e a Jack. Il colpevole si rivela poi essere il massaggiatore Sven.",
                13.737036168575287
            ],
            [
                "Nicole Bradtke. Nata come Nicole Provis, si sposa nel 1994 con il cestista australiano Mark Bradtke e ne prende il cognome. Sua sorella Natasha si \u00e8 sposata con il tennista Todd Woodbridge, il che lo rende suo cognato.",
                13.716348707675934
            ]
        ]
    },
    "tst-it-131": {
        "query": "Cosa raffiguravano le monete del sovrano Bahram I dell'impero sasanide?",
        "results": [
            [
                "Chandragupta II il Grande. .La prova della conquista della regione di Saurastra durante il regno di Chandragupta II si nota nelle sue rare monete d'argento imitate direttamente dalle monete dei satrapi occidentali e conservano alcune tracce delle antiche iscrizioni in caratteri greci, mentre sul retro, sostituiscono il tipo Gupta, un pavone con la chaitya, la mezzaluna e la stella.",
                15.582870602607727
            ],
            [
                "Chandragupta II il Grande. Inoltre, Chandragupta II fu il primo re della dinastia Gupta ad emettere monete d'argento, come quello illustrate a destra. Erano destinate a sostituire la moneta d'argento delle Satrapie occidentali dopo la vittoria di Chandragupta II, modellate sulle monete del regno conquistato. La differenza principale fu di sostituire il simbolo dinastico dei satrapi occidentali (tre archi e una collina) con il simbolo dinastico dei Gupta (la mitica aquila Garu\u1e0da). Inoltre, Chandragupta emesse anche monete di piombo e di rame basate sui modelli dei satrapi occidentali.",
                15.411601781845093
            ],
            [
                "Chandragupta II il Grande. Il re Chandragupta ha continuato l'emissione della maggior parte delle monete d'oro introdotte dal padre Samudragupta, come ad esempio lo Scettro (raro per Chandragupta II) e la Tigre-Assassina. Tuttavia, Chandragupta II ha introdotto una serie di nuovi conii, come ad esempio il Cavaliere e il Leone-Assassino, entrambi utilizzati dal figlio Kumaragupta I.",
                15.015590906143188
            ],
            [
                "Museo delle banconote dell'Alpha Bank. Tra le mostre del museo vi sono alcuni rari esemplari di moneta greca. Le esposizioni includono le prime banconote emesse dal primo governatore della Grecia Giovanni Capodistria. Le note di Kapodistrias sono semplici e consistono in un Fenice di colore rosa su sfondo bianco. La collezione del museo contiene anche i pre-Kapodistrian buoni del tesoro emessi dal governo provvisorio greco \"pisters\" o \"grossia\".",
                14.901122689247131
            ],
            [
                "Monete da 50 euro italiane. Per rappresentare l'Ungheria \u00e8 stato scelto di rappresentare, sul rovescio di questa moneta, un particolare del dipinto Rozsi Szinyei Morse del pittore Szinyei Merse, il cui nome \u00e8 riportato in basso. Sulla sinistra c'\u00e8 una R, simbolo di zecca; sulla sinistra \u00e8 riportato, invece, il valore nominale su due livelli (50 EURO). Tutto intorno la scritta EUROPA DELLE ARTI. Frapiccini \u00e8 l'autore sia del rovescio che del recto che \u00e8 in comune a tutte le monete della serie Europa delle arti.",
                14.62752115726471
            ]
        ]
    },
    "tst-it-132": {
        "query": "Chi f\u00f9 l'artista italiano che introdusse il termine Carte Costruite riferito ai collages realizzati con carte precedentemente preparate a tempera o acrilico?",
        "results": [
            [
                "Bolaffi Arte. Bolaffi Arte o Bolaffiarte o ancora BOLAFFIARTE \u00e8 stata una rivista italiana d'arte, nata dall'iniziativa congiunta di Giulio Bolaffi Editore e Mondadori. L'apporto della grande esperienza editoriale di Mondadori fu molto importante per il successo della rivista. L'obiettivo della rivista era fornire diverse informazioni sul mondo dell'arte, visite agli atelier degli artisti, alle gallerie, alle collezioni private e pubbliche ed ai musei. Nel primo numero della rivista De Chirico ospita Bolaffi Arte, Giuseppe Panza di Biumo apre le porte della villa lombarda, e i lettori poterono ammirare Rauschemberg, Rothko, Kline, Morris e tanti altri artisti.",
                14.833356142044067
            ],
            [
                "Riordino dei musei del Castello Sforzesco. In quello stesso periodo, anche Franco Albini e Carlo Scarpa erano occupati in alcuni allestimenti: il primo al Palazzo Bianco di Genova e il secondo al Museo Correr di Venezia. Si definirono in questo modo le due grandi tendenze della museografia italiana; \u00abIn Palazzo Bianco, la programmatica neutralit\u00e0 che Albini scelse nei confronti delle opere d'arte esposte si risolse nel rigore formale dell'allestimento: ogni particolare \u2014 rileva Argan \u2014 \u00e8 stato minutamente studiato e condotto alla massima semplificazione, affinch\u00e9 le opere d'arte fossero veramente le sole protagoniste dello spazio museo' [...] il suo talento di artista creativo non risiede certo nell'essersi annullato di fronte al tema, ma nell'aver saputo costruire un testo equilibratissimo e insieme aperto a diverse possibilit\u00e0 di lettura: un'opera tipicamente albiniana. Nel Museo Correr, Scarpa, \"assumendo le libert\u00e0 che gli erano consentite, rimaneggia le strutture interne riformando parzialmente la pianta in funzione narrativa e crea un precedente di cui la museografia italiana decreter\u00e0 il successo. Ma pi\u00f9 che la definizione degli spazi interni (e con ragione, dato il carattere delle raccolte del Correr) conta la relazione che l'architetto istituisce tra spazio e oggetti e tra questi e l'apparecchiatura. Le vetrine e i supporti, declinati in numerose varianti caso per caso, non si limitano ad assolvere gli scopi per cui sono costruiti, ma tendono a mediare oggetto e spazio espositivo, prolungando espressivamente l'oggetto nello spazio\u00bb.",
                14.78402042388916
            ],
            [
                "Low Cost Design. Giuseppe Finessi, architetto, ricercatore in Architettura degli interni e Allestimento presso il Dipartimento di Progettazione dell'Architettura del Politecnico di Milano, ha analizzato il progetto Low Cost Design in un'ottica di paragone con il passato, ricordando i suoi incontri con Bruno Munari, Ettore Sottass e Michele Provinciali, tre grandi artisti/designer e innovatori che creavano con mezzi semplici (Bruno Munari, per esempio, con il solo ausilio di fogli di carta e una forbice creava le copertine per i libri editi da Einaudi; Ettore Sottass e le sue fotografie in bianco e nero conosciute come \u201cDesign Metaphors\u201d; Michele Provinciali, con l'ausilio di saponette, bastoncini per ghiaccioli, tappi metallici e gessetti colorati sapeva creare \u201cnuovi universi\u201d dal sovrapporsi di diverse texture e materiali.",
                14.247668027877808
            ],
            [
                "Luigi Loperfido. Nato a Matera, da una madre che non lo riconobbe, fu iscritto in anagrafe come Luigi Medauro e affidato a una levatrice originaria di Grottole, Maria Giuseppa Barra, e a un macellaio di Montescaglioso, Emanuele Loperfido, che lo adottarono legalmente solo nel 1890. Nello stesso anno, appena tredicenne e analfabeta, emigr\u00f2 con un parente negli Stati Uniti. A New York, il giovane Luigi trov\u00f2 impiego come garzone in un salone da barba, dove fu notato da un medico facoltoso, che rest\u00f2 sorpreso dalla sua intelligenza. I due strinsero presto amicizia: il medico lo accolse in casa propria e gli permise di formarsi culturalmente, contribuendo a far maturare in lui la passione per l'arte. Nel 1897 la rivista americana The art amateur menzionava un busto di George Washington modellato dal Loperfido, del quale lodava la straordinaria perizia artistica. Un talento testimoniato anche dal bassorilievo in bronzo (datato 1897), raffigurante l'intimit\u00e0 tra un satiro e una ninfa. Il ricorso a personaggi della mitologia greca dimostra che, seppure in maniera autodidatta, il giovane artista aveva raggiunto un livello culturale notevole. Nel \"periodo newyorkese\", Luigi Loperfido, realizz\u00f2 numerose altre sculture, di cui oggi resta soltanto un particolare modello in gesso che si compone di due pezzi: una statua del console romano Marco Atilio Regolo e il relativo basamento, riccamente decorato. In particolare, Atilio Regolo \u00e8 rappresentato nell'atto di esortare i romani a riprendere il conflitto bellico contro Cartagine. Una posa solenne e drammatica, di chiara ispirazione neoclassica, che \u00e8 possibile riscontrare anche in un dipinto del fiammingo Adriens Cornelis Lens, conservato all'Hermitage di San Pietroburgo.",
                14.208203315734863
            ],
            [
                "Cosma di Iacopo. Dal suo nome \u00e8 derivata la tradizione di definire il contributo artistico dei marmorari romani con gli aggettivi \"cosmati\", \"cosmatesco\" e quindi Stile cosmatesco. Fu Camillo Boito, in un articolo dal titolo Architettura Cosmatesca, pubblicato nel 1860, ad \"inventare\" per la prima volta l'aggettivo, tuttavia confondendo Cosma di Jacopo con il Cosma autore della cappella del Sancta Sanctorum, che invece apparteneva ad un'altra famiglia, quella dei Mellini.",
                14.17049765586853
            ]
        ]
    },
    "tst-it-133": {
        "query": "Qual \u00e8 la stringa SMILES del feromone bombykol?",
        "results": [
            [
                "Semiochimico. I feromoni sono messaggeri chimici che agiscono tra individui della stessa specie; tale interazione \u00e8 detta relazione intraspecifica.",
                14.40208888053894
            ],
            [
                "Sialil-Lewis X. Il Sialil-LewisX, (o sialil LeX, o sLeX, o sLe*), \u00e8 un tetrasaccaride tipicamente legato alla superficie cellulare, mediante legami O-glicosidici. SLeX svolge un ruolo nel riconoscimento cellula-cellula, \u00e8 inoltre il mediatore dell'attrazione degli spermatozoi da parte della cellula uovo nelle fasi del legame, fusione e formazione dello zigote. La prima segnalazione di questa essenziale funzione svolta dal tetrasaccaride nel processo della fecondazione si \u00e8 avuta nel 2011",
                13.438934206962585
            ],
            [
                "Esametonio. Agisce sui recettori delle sinapsi pregangliari sia del sistema nervoso parasimpatico sia del sistema nervoso simpatico, entrambi presentanti recettori ionotropici per l'acetilcolina. A livello postgangliare invece, l'esametonio non ha alcun effetto in quanto il neurotrasmettitore per il sistema simpatico \u00e8 la noradrenalina mentre per il parasimpatico \u00e8 sempre l'acetilcolina, ma con recettori di tipo muscarinico.",
                13.306214094161987
            ],
            [
                "Sherlock Holmes nel tempo e nello spazio. Il veleno si chiama Radix pedis diaboli (\"radice del piede del diavolo\" in latino), Sterndale lo ha raccolto dall'Africa per curiosit\u00e0. Il contenuto tossico della radice della pianta viene vaporizzato dal calore e diffuso nell'atmosfera locale. Una volta spieg\u00f2 a Mortimer di cosa si trattava e di cosa era capace. Mortimer poi ne rub\u00f2 un po' per uccidere i suoi fratelli gettandolo sul fuoco poco prima di andarsene. Mortimer pens\u00f2 che Sterndale sarebbe stato in mare prima che arrivassero le notizie a Plymouth, ma Sterndale riconobbe gli effetti del veleno dalla descrizione della tragedia del parroco e dedusse subito quello che era successo.",
                13.041326761245728
            ],
            [
                "Allelochimico. Gli allomoni sono sostanze chimiche che comunicano segnali favorevoli a chi li emette, permettono di allontanare altre specie a favore dell'emittente.",
                12.94149649143219
            ]
        ]
    },
    "tst-it-134": {
        "query": "Quale nome utente utilizza su Youtube il regista David F. Sandberg?",
        "results": [
            [
                "Olivier Megaton. Noto soprattutto per aver diretto film come Transporter 3 e Colombiana, il cineasta ha scelto lo pseudonimo Megaton poich\u00e9 \u00e8 nato esattamente nel giorno del ventesimo anniversario del bombardamento atomico di Hiroshima.",
                13.647927105426788
            ],
            [
                "Forzano. Andrea Forzano, indicato talvolta come Andrea Della Sabbia (1914-1992) \u2013 regista e sceneggiatore italiano",
                13.607339799404144
            ],
            [
                "David A.R. White. David White si trasfer\u00ec a Los Angeles in California. David ha fatto diverse apparizioni in serie come Coach, Bayside School e Melrose Place. White ha recitato in film come The Visitation, Bells of Innocence con Chuck Norris e Mercy Streets. Ha anche prodotto il film The Moment After e nel 2012 ha anche prodotto lo show storico Apostolo Pietro e l'ultima crociata con Robert Loggia. Nel 2014 \u00e8 apparso nel film God's not Dead come pastore David e nel sequel, God's not dead 2 come pastore David nel 2016",
                13.466223061084747
            ],
            [
                "LiquidFeedback. alcune comunit\u00e0 garantiscono una forma di anonimato formale, permettendo la registrazione su LQFB sotto pseudonimo (nickname).",
                13.20958811044693
            ],
            [
                "Eddsworld. Edward Gould posta il primo video della serie, Edd (in cui compare il suo omonimo protagonista) nel 2003. Nei video successivi appariranno i membri principali del cast: Tom ( Thomas Ridgwell), Matt (Matt Hargreaves) e Tord (Tord Larsson). Essi sono tutti alter ego di amici reali di Gould, che partecipano in prima battuta alla realizzazione degli episodi, in primis come doppiatori. La serie diventa stabile nel 2006, con la nascita di YouTube, divenendo in breve tempo una delle pi\u00f9 seguite sul social.",
                13.09844571352005
            ]
        ]
    },
    "tst-it-135": {
        "query": "In quale anno vinse la settima Suomen Cup la squadra di calcio Helsingin Jalkapalloklubi?",
        "results": [
            [
                "Conny Karlsson (calciatore). Risolto quindi questo problema, Karlsson conquist\u00f2 stavolta da allenatore un triplete storico per il calcio svedese. Sotto i suoi ordini, infatti, l'Helsingborgs IF fu la prima squadra del paese ad aggiudicarsi in un solo anno la Supercupen (l'equivalente della Supercoppa italiana), il campionato e la coppa nazionale. Karlsson fu quindi premiato col titolo di \"miglior allenatore svedese dell'anno\". Tuttavia, tutta questa gloria in patria fu macchiata da un cammino in Europa League: superati al terzo turno preliminare gli israeliani dello Bnei Yehuda con un 3-1 complessivo, l'Helsingborgs IF si arrese ai play-off contro i belgi dello Standard Liegi (4-1 complessivo).",
                15.46297436952591
            ],
            [
                "Eesti Karikas 2012-2013. La Coppa d'Estonia 2012-2013 (in estone Eesti Karikas) \u00e8 stata la 21\u00aa edizione del torneo. La competizione \u00e8 iniziata il 5 giugno 2012 ed \u00e8 terminata il 18 maggio 2013. Il Flora Tallinn ha vinto il trofeo per la sesta volta.",
                15.196060001850128
            ],
            [
                "Nordisk Mesterskap 1937-1947. La Nordisk Mesterskap 1937-1947 di calcio fu la 4\u00aa edizione del torneo. La Nazionale vincitrice fu la , giunto al suo secondo titolo.",
                15.156048595905304
            ],
            [
                "Coppa Henri Delaunay. La coppa Henri Delaunay () \u00e8 il riconoscimento conferito dal 1960 alla squadra nazionale di calcio  campione d'Europa maschile.",
                14.667902290821075
            ],
            [
                "Futbola Klubs J\u016brnieks. Nel 1968 assunse il nome di FK J\u016brnieks con cui \u00e8 diventato celebre: due anni pi\u00f9 tardi arriv\u00f2 il primo titolo, con la conquista della Coppa Lettone, mentre nel 1972 arriv\u00f2 pure la doppietta campionato/coppa. In seguito i risultati furono pi\u00f9 modesti, ma il club mantenne comunque la massima divisione lettone fino al 1991, ultimo anno sotto il dominio sovietico, quando, arrivando 14\u00ba retrocesse in 1. L\u012bga.",
                14.578920185565948
            ]
        ]
    },
    "tst-it-136": {
        "query": "Su quale isola fu trovato un frammento di mascella di un mesoplodonte di Travers nel 1872?",
        "results": [
            [
                "Agkistrognathus campbelli. Gli scarsi resti fossili di Agkistrognathus provengono dalla Sulphur Mountain Formation nella Columbia Britannica (Canada), dove sono stati ritrovati altri resti di talattosauri come Thalattosaurus e Paralonectes, e sono stati descritti per la prima volta nel 1993. Agkistrognathus sembrerebbe essere stato una forma specializzata all'interno del gruppo, ed \u00e8 possibile che fosse imparentato con l'enigmatica Hescheleria, anch'essa dotata di una protuberanza ossea sulla mandibola (anche se orientata diversamente). D'altra parte, la mancanza di denti globosi specializzati indicherebbe che questo animale potrebbe essere stato il membro pi\u00f9 basale della famiglia dei talattosauridi. Il nome deriva dal greco agkistros (\"uncino\") e gnathos (\"mascella\"), con evidente riferimento alla struttura uncinata.",
                15.44284439086914
            ],
            [
                "Raptorex. Secondo le ricerche di Peter Larson, che ha tentato di rintracciare le origini del campione, l'olotipo del Raptorex (attualmente designato come PV18 LH e ospitato nella collezione del Long Hao Institute of Geology and Paleontology di Hohhot, Mongolia Interna, Cina) fu acquistato da un rivenditore di fossili mongolo da un uomo d'affari americano a Tokyo, Giappone, che successivamente port\u00f2 il fossile negli Stati Uniti, dove \u00e8 stato di nuovo messo in vendita a Tucson, in Arizona Gem. Fu poi in seguito venduto da Hollis Butts al Dr. Henry Kriegstein, un oculista collezionista di fossili. Fino a quel momento, il fossile era stato identificato come un esemplare giovanile di Tarbosaurus, rinvenuto in Mongolia. Kriegstein fece esaminare il fossile dal noto paleontologo americano Paul Sereno, che lo interpret\u00f2 come un esemplare subadulto di una nuova specie proveniente dalla Formazione Yixian, dalla Cina. Dopo aver descritto il fossile Sereno lo invi\u00f2 di nuovo in Cina, da dove era venuto.",
                15.029962301254272
            ],
            [
                "Lonesome George. Infine, nel 2011 un nuovo studio evidenzi\u00f2 una maggior compatibilit\u00e0 genetica fra abingdonii e Chelonoidis nigra porteri, la sottospecie stanziata sull'isola di Santa Cruz, sulla quale George viveva dal 1972. Di conseguenza gli vennero affiancate due femmine del luogo, ma la convivenza non port\u00f2 ad accoppiamenti n\u00e9 a deposizioni di uova.",
                14.997704267501831
            ],
            [
                "Jan Juc. Alla fine degli anni novanta nei pressi della citt\u00e0 di Jan Juc un giovane surfista, Staumn Hunder, ha ritrovato l'unico resto fossile di un cetaceo preistorico. I fossili, ora ospitati nella collezione paleontologica del museo di Victoria a Melbourne, sono stati classificati come Janjucetus hunderi dal nome della citt\u00e0 australiana.",
                14.962581634521484
            ],
            [
                "Protosphargis veronensis. Dopo una trentina d'anni di dimenticatoio, la Societ\u00e0 Geologica Italiana organizz\u00f2 una riunione estiva a Verona; nell'occasione venne allestita un'esposizione paleontologica nel palazzo del Marchese Ottavio di Canossa; nel cortile del palazzo riapparvero le due lastre dimenticate, con tanto di ossa. Il 2 settembre 1883 giunse a Verona Giovanni Capellini, illustre paleontologo bolognese, che esamin\u00f2 le lastre e giunse alla conclusione che si trattava di uno scheletro di tartaruga; senza rendere pubblica la scoperta, tratt\u00f2 l'acquisto con Don Mignolli (al quale rilasci\u00f2 anche la dichiarazione che, se si fosse trattato di resti umani, avrebbe restituito le lastre); lo stesso Don Mignolli si rese conto che solo uno scienziato di grande fama avrebbe potuto risolvere l'enigma. Pochi giorni dopo, il 10 settembre 1883, le lastre erano a Bologna e il Capellini pot\u00e9 iniziare il lavoro di pulitura che avrebbe liberato dalla roccia lo scheletro fossile di quella che \u00e8 una delle pi\u00f9 grandi tartarughe marine note.",
                14.850831747055054
            ]
        ]
    },
    "tst-it-137": {
        "query": "Chi erano i candidati per il premio BAFTA al miglior attore non protagonista nel 1989?",
        "results": [
            [
                "Jesse Plemons. Nel 2021 ottiene il plauso della critica per la sua performance nel film Il potere del cane, con il quale riceve la sua prima candidatura al Premio Oscar, ai British Academy Film Awards come miglior attore non protagonista. Lo stesso anno recita assieme a Daniel Kaluuya e Lakeith Stanfield nella pellicola Judas and the Black Messiah, basata sulle vicende di Fred Hampton.",
                15.181596875190735
            ],
            [
                "Jesse Plemons. 2016 \u2013 Candidatura per il migliore attore non protagonista in una miniserie o film televisivo per Fargo",
                15.109218955039978
            ],
            [
                "Nacho Mart\u00ednez. Candidato nel 1986 al premio Fotogramas de Plata como miglior attore cinematografico, recit\u00f2 con \u00c1ngela Molina in La mitad del cielo, di Manuel Guti\u00e9rrez Arag\u00f3n, ed ebbe un piccolo ruolo nel cult-movie Il viaggio in nessun luogo, di Fernando Fern\u00e1n G\u00f3mez.",
                15.074056267738342
            ],
            [
                "Senza esclusione di colpi (film 1989). Il film segna il debutto della superstar del wrestling Hulk Hogan come protagonista. Hogan aveva gi\u00e0 avuto un'esperienza cinematografica nel film Rocky III, diretto e interpretato da Sylvester Stallone.",
                14.764334082603455
            ],
            [
                "Parental Guidance. Candidato per la Miglior performance in un film - Giovane attore non protagonista di dieci anni di et\u00e0 o meno a Kyle Harrison Breitkopf",
                14.679174780845642
            ]
        ]
    },
    "tst-it-138": {
        "query": "In quale chiesa e dove si riun\u00ec il concilio di Nicea II?",
        "results": [
            [
                "Angelotto Fosco. Il 6 giugno 1409 il de Fuschis si trasfer\u00ec a Cividale per seguire i lavori del concilio dell'obbedienza romana aperto dal papa Gregorio XII. Il concilio friulano, svoltosi in condizioni particolarmente difficili, si rivel\u00f2 un sostanziale fallimento, dopo che a Pisa la cosiddetta obbedienza pisana il giorno prima aveva deposto sia il papa Gregorio XII che l'antipapa Benedetto XIII (Scisma d'Occidente) dichiarandoli scismatici ed eretici notori.",
                15.237666964530945
            ],
            [
                "Juan de Mella. Partecip\u00f2 al concilio di Firenze e fu membro della commissione che redasse la Laetentur coeli, bolla di unione delle chiese latine e greche, che venne proclamata nel duomo di Firenze il 6 luglio 1439.",
                15.1871657371521
            ],
            [
                "Storia della vita religiosa a Vicenza. Cos\u00ec nel 606, alla morte di Severo, il Patriarcato si divise in due sedi, Aquileia e Grado. Ad Aquileia venne nominato il patriarca Giovanni, tricapitolino, con il sostegno dei Longobardi; a Grado, alla cui sede venne riservata la giurisdizione sui territori sotto la dominazione bizantina, fu nominato il patriarca Candidiano, cattolico, sostenuto dall'esarca.",
                15.182607293128967
            ],
            [
                "Youhanna Boutros Helou. Il sinodo si svolse nel monastero Nostra Signora di Louiaze (Loaisah) alla presenza del delegato apostolico Aloisio Gandolfi il 13 e 14 aprile 1818. Gli atti del sinodo furono sottoposti a Propaganda Fide per la loro approvazione. Questa apport\u00f2 alcune modifiche con il decreto Cum per litteras del 15 marzo 1819; la documentazione fu infine approvata da Pio VII con il breve Quod de constanti del 25 maggio successivo. Tuttavia la definitiva applicazione dei canoni di questo sinodo fu opera del successore di Helou, Youssef Boutros Hobaish.",
                15.076811075210571
            ],
            [
                "Storia della vita religiosa a Vicenza. Dopo la morte di Paolino, il sinodo di Aquileia-Grado elesse nel 571 Elia, anch'egli convinto tricapitolino, cio\u00e8 contrario agli orientamenti dell'imperatore e del papa. Il Patriarcato era tutto con lui: come ribad\u00ec un sinodo convocato a Grado nel 579, la Chiesa tricapitolina rimaneva rigorosamente calcedoniana, manteneva il credo niceno-costantinopolitano, non professava alcuna eresia cristologica e venerava Maria come \"Madre di Dio\".",
                14.679279208183289
            ]
        ]
    },
    "tst-it-139": {
        "query": "Quante reti ha segnato con la nazionale argentina il calciatore Mario Bolatti?",
        "results": [
            [
                "Herbert Martin. Nella breve storia della nazionale del Saarland \u00e8 il secondo giocatore per numero di presenze dietro il solo Waldemar Philippi, avendo effettuato 17 presenze (su 19 totali della nazionale). Inoltre detiene, unitamente a Herbert Binkert, il record di gol realizzati con 6 reti.",
                14.723514795303345
            ],
            [
                "Francisco Cerro. Il 22 novembre 2012 ha esordito con la Nazionale argentina, disputando l'amichevole vinta per 2-1 contro il Brasile.",
                14.5876944065094
            ],
            [
                "Mario Chiarini. Le sue 170 partite disputate lo rendono il secondo giocatore con pi\u00f9 presenze all'attivo nella storia della Nazionale azzurra, dietro a Ruggero Bagialemani.",
                14.295467138290405
            ],
            [
                "Arnold Peralta. Ha giocato 26 partite con la Nazionale maggiore, debuttando il 7 settembre 2011 in un'amichevole persa per 3-0 contro il Paraguay. Partecipa ai Giochi Olimpici di Londra 2012, esordendo il 26 luglio nella partita pareggiata 2-2 contro il Marocco. In seguito \u00e8 stato convocato anche per i Mondiali del 2014 con la nazionale maggiore, ma non ha potuto prendere parte alla manifestazione a causa di un infortunio, diventandone al termine, il capitano.",
                14.257765531539917
            ],
            [
                "Thaulow Goberg. Disput\u00f2 25 partite per la . Esord\u00ec il 16 settembre 1923, in occasione della sconfitta per 2-3 contro la . Il 27 settembre 1931, gioc\u00f2 la sua 25\u00aa e ultima partita in Nazionale, che coincise con una vittoria per 2-1 contro la Svezia. Ricevette cos\u00ec il Gullklokka.",
                13.954205870628357
            ]
        ]
    },
    "tst-it-140": {
        "query": "Grazie a quale progetto \u00e8 stato scoperto 19521 Chaos?",
        "results": [
            [
                "C/1852 K1 Chacornac. C/1852 K1 (Chacornac) \u00e8 una cometa non periodica scoperta il 15 maggio 1852 dall'astronomo francese Jean Chacornac: a causa del ritardo della comunicazione della scoperta, gli astronomi Adolph Cornelius Petersen, tedesco, che l'osserv\u00f2 il 17 maggio 1852 e George Phillips Bond, statunitense, che l'osserv\u00f2 il 18 maggio 1852, per alcuni giorni ne furono ritenuti gli scopritori.",
                15.340226292610168
            ],
            [
                "Henry George Madan. Nel 1877 l'astronomo statunitense Asaph Hall scopr\u00ec entrambi i satelliti naturali di Marte. Per essi furono proposti vari nomi, ma Hall segu\u00ec il suggerimento di  Henry Madan, che propose Deimus (in seguito Deimos) e Phobus (in seguito Fobos), dai nomi dei figli di Ares ed Afrodite che accompagnano il padre in battaglia nel quindicesimo libro dell'Iliade.",
                13.746261358261108
            ],
            [
                "Alexei Filippenko. Nel 1984 all'universit\u00e0 della California Institute of Technology fece un dottorato di ricerca in astronomia. Le sue ricerche sono indirizzate specificatamente nello studio delle galassie attive e le supernove nello spettro visibile, nell'ultravioletto e nell'infrarosso. Ha studiato argomenti nuovi e poco conosciuti come l'energia oscura, ed \u00e8 un sostenitore della teoria fisica del Big Freeze. Filippenko ha fatto infatti parte del team di Saul Perlmutter, Brian P. Schmidt e Adam Riess, che scopr\u00ec l'esistenza dell'energia oscura nel periodo 1990-98, rivoluzionando la cosmologia moderna.",
                13.487482905387878
            ],
            [
                "Cinque di Cambridge. Il \"Progetto Venona\" fu un'operazione anglo-americana che, alla fine degli anni quaranta, consent\u00ec agli statunitensi la decrittazione di alcuni messaggi sovietici in codice. All'arrivo di Philby a Washington venne scoperta la presenza di una spia sovietica infiltrata nel ministero degli esteri britannico, il cui nome in codice era HOMER. Si trattava di Donald Maclean. Per aiutare l'amico Philby si ritrov\u00f2 a lavorare in stretto contatto con il responsabile del progetto, Meredith Gardner (1912 - 2002), grazie al quale era sempre aggiornato. Comunque non si preoccup\u00f2 pi\u00f9 di tanto e non fece nulla di concreto, confidando nella solida copertura del compagno. Nell'agosto del 1950 venne raggiunto da Guy Burgess, che, sempre a causa della sua arroganza, era stato trasferito per un'accesa discussione con il ministro per il quale lavorava. Messo al corrente del \"progetto Venona\", Burgess, nel terrore di essere scoperto, peggior\u00f2 la sua posizione a causa dell'alcool e cos\u00ec si mise in cattiva luce di fronte a tutti: colleghi, amici e superiori. Nel 1951, per\u00f2, la situazione precipit\u00f2: il numero di persone sospettate di essere Homer si ridusse da 35 a 9, e Maclean era ancora nella lista.",
                13.35132622718811
            ],
            [
                "125071 Lugosi. 125071 Lugosi \u00e8 un asteroide della fascia principale. Scoperto nel 2001, presenta un'orbita caratterizzata da un semiasse maggiore pari a 2,3052467\u00a0UA e da un'eccentricit\u00e0 di 0,0696755, inclinata di 4,82687\u00b0 rispetto all'eclittica.",
                13.34002935886383
            ]
        ]
    },
    "tst-it-141": {
        "query": "Come \u00e8 soprannominato il cestista Domantas Sabonis dagli amici?",
        "results": [
            [
                "Melvin Levett. Soprannominato \"Helicopter\" per la sua abilit\u00e0 nelle schiacciate, venne scelto al secondo giro del Draft NBA 1999 dai Detroit Pistons, e fu poi girato ai Los Angeles Lakers; tuttavia non gioc\u00f2 alcuna partita in NBA. Ha poi giocato tra l'altro in Ungheria nel Szolnoki, nei Cincinnati Stuff in International Basketball League, nei Kentucky ProCats in American Basketball Association.",
                14.488235592842102
            ],
            [
                "Tamba Hali. Tamba Hali, pronosticato come una scelta della fine del primo giro del Draft 2006, fu scelto a sorpresa come 20\u00ba assoluto dai Chiefs, bisognosi di rinforzare una difesa non all'altezza. Dopo un ottimo training camp coi Chiefs, Tamba Hali si guadagn\u00f2 il soprannome di \"The TambaHawk\" (una variante di \"tomahawk\") e il posto di defensive end titolare.",
                14.253098964691162
            ],
            [
                "Mamuka Gorgodze. Viene soprannominato Gorgodzilla dai tifosi di club, e Gulliver dai suoi connazionali, per la sua taglia fisica imponente e il suo stile di gioco aggressivo.",
                14.170815706253052
            ],
            [
                "Gu\u00f0mundur Benediktsson. Gu\u00f0mundur ha commentato per la televisione islandese R\u00daV le partite della propria nazionale durante il Campionato europeo di calcio 2016 e, grazie alle sue colorite esultanze in occasione delle reti segnate dai calciatori islandesi (in particolare la rete islandese segnata all'ultimo minuto nell'incontro contro l'Austria), \u00e8 diventato conosciuto a livello internazionale ed \u00e8 stato soprannominato il \"commentatore folle\".",
                14.063060402870178
            ],
            [
                "Roddy White. Dopo la sua prestazione nella settimana 14 nella sconfitta 29\u201325 contro i New Orleans Saints al Louisiana Superdome, la personalit\u00e0 di ESPN Chris Berman (mentre stava commentando le azioni salienti della partita su SportsCenter) diede a White il soprannome di \"Rowdy\" Roddy White, ispirato all'ex lottatore di wrestling e leggenda della WWE \"Rowdy\" Roddy Piper. White ricevette un passaggio da touchdown anche nella gara di playoff contro gli Arizona Cardinals, che per\u00f2 sconfissero i Falcons.",
                13.880764126777649
            ]
        ]
    },
    "tst-it-142": {
        "query": "Chi ha doppiato in italiano l'attrice Catherine McCormack nel film Il sarto di Panama?",
        "results": [
            [
                "Daffy Duck's Quackbusters - Agenzia acchiappafantasmi. Il doppiaggio italiano venne eseguito dal Gruppo Trenta con un cast completamente rinnovato e alcune caratterizzazioni differenti dall'edizione originale: Bugs parla infatti con un lieve sigmatismo, mentre \u00e8 stato rimosso quello esibito da Silvestro. I dialoghi, ad opera di Massimo Corvo, contengono alcune modifiche rispetto a quelli originali, oltre a qualche errore. Ad esempio, Porky avvisa Silvestro dell'incarico presso le Montagne della Superstizione dicendo di avere \"brutte notizie\" sebbene sorrida (infatti nell'edizione originale afferma di avere buone notizie), mentre Agatha e Guendalina vengono quasi sempre scambiate. \u00c8 l'unico film dei Looney Tunes in cui Porky Pig viene chiamato Pallino, nome utilizzato prevalentemente nei fumetti; anche Bugs, come accadeva nei fumetti, viene chiamato Bunny come se quest'ultimo fosse il suo prenome.",
                15.60110491514206
            ],
            [
                "Troppo vento per Winny-Puh. Il doppiaggio italiano, a cura di Roberto De Leonardis, fu eseguito negli stabilimenti Fono Roma con la partecipazione della C.D.C. Rispetto al cast originale, che vede il cambiamento del solo doppiatore di Christopher Robin, in quello italiano cambiano anche quelli di Uffa (passato dal deceduto Giorgio Capecchi a Corrado Gaipa) e De Castor.",
                15.286920368671417
            ],
            [
                "Snoopy cane contestatore. Il film giunse nei cinema italiani nel marzo 1973. Il doppiaggio italiano \u00e8 affidato alla C.V.D., eseguito negli stabilimenti Fono Roma e diretto da Fede Arnaud su dialoghi di Roberto De Leonardis, che cur\u00f2 anche i testi italiani delle canzoni assieme a Cino Tortorella. L'orchestra e il coro sono diretti da Pietro Carapellucci, con la partecipazione del suo complesso vocale e di Gianna Spagnuolo. Il film presenta un cast di doppiatori diverso rispetto al film precedente, ad eccezione di Isa Di Marzio, che per\u00f2 anzich\u00e9 doppiare Lucy come in Arriva Charlie Brown, presta la voce a Clara; e di Alida Cappellini, che mentre nel primo film doppiava Patty, qui prende il posto della Di Marzio su Lucy, doppiando al contempo Linus.",
                15.151055753231049
            ],
            [
                "Dascha Lehmann. Cominci\u00f2 la sua attivit\u00e0 di doppiatrice nel 1989, prestando la voce a Cory Crow ne Le nuove avventure di Pippi Calzelunghe. \u00c8 la voce tedesca, tra le altre, di Katie Holmes, Keira Knightley, Jennifer Love Hewitt, Alyssa Milano, Shannon Elizabeth, Brittany Daniel.",
                14.889008939266205
            ],
            [
                "The Little World of Don Camillo. Il combattivo prete fu interpretato dall'attore di origini italiane Mario Adorf, mentre Brian Blessed ebbe la parte di Peppone. La voce narrante e quella del crocifisso sono di Cyril Cusack che, curiosamente, interpreter\u00e0 il vescovo nel film Don Camillo del 1983.",
                14.872380077838898
            ]
        ]
    },
    "tst-it-143": {
        "query": "Come si chiamano gli abitanti di Formentera?",
        "results": [
            [
                "Sept-\u00celes. I primi abitanti dell'area erano popolazioni indigene di diverse culture. Lo storico Montagnais e gli abitanti Innuit, che abitavano i luoghi all'arrivo degli Europei, la chiamavano Uashat ( \"Grande baia\"). Nel 1535 Jacques Cartier raggiunse le isole e registr\u00f2 le prime informazioni su di esse chiamandole \"les Yles Rondes\" (le isole rotonde). Non fu il primo europeo a raggiungere l'area. infatti nel luogo trov\u00f2 pescatori Baschi che ogni anno vi si recavano per la pesca di merluzzo e di balene.",
                14.983890891075134
            ],
            [
                "Personaggi de I segreti di Nicholas Flamel, l'immortale. Chiamati anche hombres del saco. \"In genere sono creature innocue, ma fungono da sentinella per altre molto pi\u00f9 pericolose\".",
                14.492013335227966
            ],
            [
                "Italo-portoricani. Gli italo-portoricani (in lingua spagnola italo-puertorriquenos) sono gli abitanti di Porto Rico che discendono da italiani emigrativi fin dai tempi della colonia spagnola.",
                14.006692290306091
            ],
            [
                "Balearici. I Balearici (in latino Baliares) furono una popolazione iberica stanziatasi nelle isole Baleari intorno al 2000 a.C..",
                13.88908064365387
            ],
            [
                "Timor (Australia). La citt\u00e0 era conosciuto come \"Cox Town\" dal cognome di un macellaio che fece costruire un ponte sul torrente Bet Bet. Dal 1856 la cittadina \u00e8 censita come Timor.",
                13.778106331825256
            ]
        ]
    },
    "tst-it-144": {
        "query": "Quali corsi d'acqua attraversa la linea 8 della metropolitana di Parigi?",
        "results": [
            [
                "Depositi della metropolitana di Parigi. Il deposito di Auteuil, per la prima volta interamente sotterraneo, entra in servizio nel 1925; gli vengono affidate le grandi revisioni per i treni delle linee 8 e 9. Questo deposito comprende due fasci binari, uno congiunto alla linea 8 (oggi linea 10) a porte d'Auteuil, e l'altro alla linea 9 a porte de Saint-Cloud. Le grandi revisioni erano deputate a Charonne (linea 8), e a Saint-Ouen (linea 9).",
                15.109493255615234
            ],
            [
                "Depositi della metropolitana di Parigi. Il deposito di Cr\u00e9teil, di recentissima costruzione, si occupa della manutenzione dei treni della linea 8. Si raccorda al capolinea di Pointe du Lac.",
                15.080368757247925
            ],
            [
                "Depositi della metropolitana di Parigi. Il deposito di Auteuil si occupa della manutenzione dei treni della linea 10 e (transitoriamente) della linea 9. Si raccorda a met\u00e0 strada fra Porte d'Auteuil e Michel-Ange Molitor. Si raccorda alla linea 9 a Porte de Saint-Cloud. Ha la particolarit\u00e0 di essere completamente sotterraneo, con un accesso pedonale in avenue Sarrail.",
                14.632019996643066
            ],
            [
                "Cresmiero. Dopo la cosiddetta \"gronda\" entra nel quartiere di San Carlo attraversando, spesso in aree fortemente antropizzate, tutta l'espansione moderna della citt\u00e0. All'approssimarsi del Serio inizia il diversivo che lo porta a scorrere pi\u00f9 o meno parallelamente al fiume fino a sfociare a valle della tangenziale.",
                14.254080057144165
            ],
            [
                "Depositi della metropolitana di Parigi. A Javel si effettua la manutenzione dei treni delle linee 8 e 9 (questi ultimi solo fino a quando non sar\u00e0 stato rinnovato il deposito di Boulogne). Si collega alla stazione Lourmel. Caratteristico \u00e8 il tetto, interamente a vetrate.",
                14.165451049804688
            ]
        ]
    },
    "tst-it-145": {
        "query": "In quale categoria di pesi hanno gareggiato gli atleti capoverdiani nei giochi olimpici estivi a Parigi 2024? ",
        "results": [
            [
                "Lotta greco-romana ai Giochi della XXX Olimpiade - 84 kg. La categoria 84\u00a0kg sar\u00e0 \u00e8 stata la quinta categoria maschile di peso per la lotta greco-romana ai Giochi della XXX Olimpiade; la gara si \u00e8 svolta il 6 agosto 2012. Ha visto la partecipazione di 20 atleti in rappresentanza di altrettanti paesi.",
                16.10620367527008
            ],
            [
                "Lotta greco-romana ai Giochi della XXX Olimpiade - 74 kg. La categoria 74\u00a0kg \u00e8 stata la quarta categoria maschile di peso per la lotta greco-romana ai Giochi della XXX Olimpiade; la gara si \u00e8 svolta il 5 agosto 2012. Ha visto la partecipazione di 19 atleti in rappresentanza di altrettanti paesi.",
                15.774076104164124
            ],
            [
                "Anthony Obame. Nel 2012 ha rappresentato il Gabon ai Giochi olimpici di Londra nella categoria degli atleti di peso superiore agli 80 chilogrammi, nella quale \u00e8 giunto sino alla finale dove \u00e8 stato sconfitto, con verdetto di preferenza arbitrale, dall'italiano Carlo Molfetta. Grazie a questo argento, \u00e8 diventato il primo medagliato olimpico nella storia del suo paese. Il 19 luglio 2013 ha conquistato, a Puebla (Messico), uno storico oro mondiale nella categoria massima +87\u00a0kg. Due anni dopo ha conquistato il bronzo.",
                15.505047798156738
            ],
            [
                "Erislandy Sav\u00f3n. Sav\u00f3n si \u00e8 qualificato alle Olimpiadi di Rio dei Janeiro 2016 nella categoria dei pesi massimi, \u00e8 stato eliminato alla semifinale conquistando per\u00f2 il bronzo olimpico.",
                15.49645459651947
            ],
            [
                "Lotta libera ai Giochi della XXX Olimpiade - 84 kg maschile. La categoria 84\u00a0kg \u00e8 stata la quinta categoria maschile di peso per la lotta libera ai Giochi della XXX Olimpiade; la gara si \u00e8 svolta l'11 agosto 2012. Ha visto la partecipazione di 19 atleti di altrettanti paesi.",
                15.409335494041443
            ]
        ]
    },
    "tst-it-146": {
        "query": "Quante pareti e margini ha l'orbita oculare?",
        "results": [
            [
                "Dotti lacrimali. Attorno al rivestimento fibroso si ha uno strato di tessuto muscolare striato, continuo con la parte lacrimale del orbicolare dell'occhio. Alla base di ogni papilla lacrimale, le fibre muscolari sono disposte circolarmente e formano una sorta di sfintere.",
                14.84224247932434
            ],
            [
                "Riflesso oculo-cefalico. Dai nuclei vestibolari partono fibre che, tramite il fascicolo longitudinale mediale, raggiungono i nuclei somato-motori dei tre nervi oculomotori: il nervo oculomotore (III nervo cranico), il nervo trocleare (IV nervo cranico) ed il nervo abducente (VI nervo cranico), responsabili dei movimenti del globo oculare.",
                14.41115140914917
            ],
            [
                "Riflesso oculo-cefalico. La rotazione del capo \u00e8 captata da recettori dell'orecchio interno: le macule dell'utricolo, del sacculo e le creste ampollari dei tre canali semicircolari, che sono raggiunti da fibre periferiche del ganglio vestibolare di Scarpa, annesso al nervo vestibolococleare (VIII nervo cranico). Il segnale viaggia centralmente verso i quattro nuclei vestibolari (superiore, laterale, mediale, inferiore), presenti nel bulbo del tronco encefalico.",
                14.370611429214478
            ],
            [
                "Riflesso oculo-cefalico. In tal modo i movimenti della testa determinano l'insorgenza di potenziali d'azione nei tre nervi oculomotori, che aggiustano la posizione dei globi oculari per consentire lo sguardo fisso.",
                14.336099028587341
            ],
            [
                "Ottaedrite. Le ottaedriti devono il loro nome alla struttura cristallina i cui piani sono paralleli a quelli di un ottaedro. Avendo l'ottaedro 8 facce, ma essendo le facce opposte parallele tra loro, ci sono solo 4 piani nella struttura intrecciata delle ottaedriti.",
                14.221536636352539
            ]
        ]
    },
    "tst-it-147": {
        "query": "Quale modello \u00e8 stato sostituito dall'introduzione della Aston Martin Vanquish?",
        "results": [
            [
                "Standard Vanguard. Sia la Vanguard che la Ensign vennero rimpiazzate nel 1963 dalla Triumph 2000. Con la fine della produzione dei modelli, che furono gli ultimi prodotti dalla casa automobilistica di Coventry, il nome della Standard scomparve dal mercato britannico dopo 60 anni di attivit\u00e0.",
                17.1546950340271
            ],
            [
                "Cadillac Sixty Special. Nel 1977 il modello venne temporaneamente ritirato dal mercato, e venne sostituito dalla Cadillac Fleetwood Brougham, che and\u00f2 ad occupare, nella gamma offerta, il posto della vettura Cadillac pi\u00f9 costosa e lussuosa.",
                16.28162431716919
            ],
            [
                "Bentley Eight. La Bentley Eight \u00e8 un modello di vettura di lusso prodotta dalla Bentley, tra il 1984 e il 1992 ed \u00e8 stato il modello alla base della gamma Bentley. \u00c8 stata sostituita soltanto nel 2005 dalla Continental Flying Spur, a seguito dell'acquisizione della Bentley da parte del Gruppo Volkswagen.",
                16.250564217567444
            ],
            [
                "Cadillac Fleetwood. La Fleetwood abbandon\u00f2 l'architettura a trazione anteriore nel 1993 con il lancio della nuova generazione. Il nome Fleetwood and\u00f2 quindi ad indicare il nuovo modello che avrebbe sostituito la Brougham del 1992.",
                16.145841598510742
            ],
            [
                "Cadillac Seville. La produzione della Seville Touring Sedan termin\u00f2 il 16 maggio 2003, mentre la Seville Luxury Sedan cess\u00f2 di essere assemblata il 4 dicembre dello stesso anno. Nel 2004 solo la seconda era ancora commercializzata. La Seville fu sostituita dalla Cadillac STS.",
                15.670881032943726
            ]
        ]
    },
    "tst-it-148": {
        "query": "Come si chiama e in che anno \u00e8 uscito il primo film diretto da Sergej Iosifovi\u010d Parad\u017eanov?",
        "results": [
            [
                "Nelle steppe dell'Asia centrale. Il lavoro fu commissionato a Borodin nel 1879 ed era stato pensato per essere uno dei cosiddetti dodici tableaux vivants per celebrare il giubileo d'argento dello zar Alessandro II, che aveva fatto molto per espandere l'Impero russo verso est. Il progetto non venne portato a termine, a causa del tentativo di assassinare lo zar, avvenuto nel mese di febbraio di quell'anno nel Palazzo d'inverno. La prima esecuzione pubblica del poema sinfonico avvenne l'8 aprile 1880 a San Pietroburgo nel teatro del Palazzo d'Inverno, da parte dell'orchestra dell'Opera Russa diretta da Nikolaj Rimskij-Korsakov. Quando l'anno seguente Borodin si rec\u00f2 a Weimar per incontrare Franz Liszt, gli fece ascoltare il poema; il musicista ungherese rimase cos\u00ec colpito dalla composizione che ne volle fare una trascrizione per pianoforte a quattro mani; per l'autore fu istintivo apporre la dedica del lavoro a Liszt. Il brano fu, ed \u00e8 tuttora, ben accolto nelle sale da concerto.",
                15.153934597969055
            ],
            [
                "Michail Arcyba\u0161ev. Arcyba\u0161ev inizi\u00f2 a pubblicare racconti a partire dal 1895, ma fu solamente a partire dal 1903-04 che raggiunse una certa fama. La sua opera pi\u00f9 famosa \u00e8 senza dubbio \"Sanin\", iniziata nel 1901. Pubblicata a puntate dal 1907, venne pubblicata in forma completa l'anno successivo. In questo romanzo l'antieroe Sanin \u00e8 caratterizzato da uno stile di vita egoistico e di cinico edonismo, in risposta ai problemi della societ\u00e0 che lo circonda. In generale i personaggi principali ideati da Arcyba\u0161ev sono accomunati dalla negazione di tutto, con l'eccezione di quelli che l'autore chiama le realt\u00e0 primitive, ovvero il sesso e la morte. I critici pi\u00f9 conservatori condannarono l'opera per la sua immoralit\u00e0 mentre i critici pi\u00f9 progressisti la ritennero di scarso valore letterario; ciononostante il romanzo god\u00e8 di ampia popolarit\u00e0 all'epoca.",
                14.772860288619995
            ],
            [
                "\u0160tefan Uher. Uher incominci\u00f2 dal cortometraggio. Il suo primo lungometraggio fu \"Noi della 9A\" (My z deviatej A, 1962) sulla vita di un gruppo di studenti quindicenni e sulla loro scuola. \"Il sole nella rete\" (Slnko v sieti) fu il suo secondo lungometraggio.",
                14.448636174201965
            ],
            [
                "G\u00e9rard Pir\u00e8s. G\u00e9rard Pir\u00e8s ha esordito nel cinema come assistente del regista Michel Deville per il film Le armi segrete del generale Fiascone (Martin soldat, 1966). Nel 1969 ha diretto il suo primo lungometraggio, Erotissimo, con Annie Girardot come protagonista. Negli anni '70 ha lavorato con discreto successo, spesso in produzioni italo-francesi, alternando film leggeri a film drammatici e affrontando temi di costume che hanno scalfito mode e comportamenti. Tra gli altri, nel 1975 ha diretto Jean-Louis Trintignant nel drammatico Appuntamento con l'assassino (L'agression), per poi realizzare nel 1976, sempre con lo stesso protagonista, la commedia di costume Caccia al montone (L'ordinateur des pompes fun\u00e8bres).",
                14.35355293750763
            ],
            [
                "Trishul (film). Trishul (Devanagari: \u0924\u094d\u0930\u093f\u0936\u0942\u0932) \u00e8 un film indiano del 1978 diretto da Yash Chopra e prodotto da Gulshan Rai. \u00c8 stato scritto da Salim-Javed, con musiche di Khayyam e testi di Sahir Ludhianvi. Il film fu un \"blockbuster\" ai box office ed uno dei maggiori incassi del 1978, insieme a Muqaddar Ka Sikander e Don.",
                14.316496968269348
            ]
        ]
    },
    "tst-it-149": {
        "query": "Chi ha allenato nel 2017 la squadra di calcio Fredrikstad Fotballklubb?",
        "results": [
            [
                "Frank Gr\u00f8nlund. Gr\u00f8nlund vest\u00ec la maglia del Lillestr\u00f8m dal 1970 al 1983, vincendo due campionati (1976 e 1977) e tre Coppe di Norvegia (1977, 1978 e 1981). Dal 1984 al 1985, fu allenatore-giocatore dello Skeid.",
                16.42571657896042
            ],
            [
                "Per Mosgaard. Mosgaard fu allenatore del Lyn Oslo dal 1970 al 1971. Ricopr\u00ec il medesimo incarico anche al Moss, dal 1976 al 1977. Nel 1983, torn\u00f2 al Moss e guid\u00f2 il club fino alla vittoria della prima Coppa di Norvegia della sua storia. L'anno successivo, sostitu\u00ec Jan Aas sulla panchina del Fredrikstad, portando il club alla vittoria nella Coppa di Norvegia 1984, ma non riuscendo ad impedire la retrocessione. Rimase in panchina fino al 1985.",
                16.120337665081024
            ],
            [
                "Svein Hammer\u00f8. Hammer\u00f8 fu tecnico dello Start nel 1982, prima di essere sostituito da Erik Ruthford Pedersen. Nel 1988 fu alla guida dello Djerv 1919, prima che Tony Knapp ne prendesse il posto. Fu poi assistente di Harald Aabrekk allo Haugesund.",
                15.77288144826889
            ],
            [
                "Joar Hoff. Hoff fu allenatore del Sander dal 1971 al 1972, nel 1974 e nel 1977. Guid\u00f2 il Lillestr\u00f8m nel 1973, dal 1975 al 1976 e nel 1982. Nel 1978, fu tecnico del V\u00e5lerengen e dal 1979 al 1981 dello Str\u00f8mmen. Guid\u00f2 ancora lo Str\u00f8mmen nel 1983, per poi diventare allenatore del L\u00f8renskog nel 1985.",
                15.772473514080048
            ],
            [
                "Tony Knapp. Proprio al Poole Town, cominci\u00f2 la sua carriera da allenatore. Successivamente, si trasfer\u00ec in Islanda e guid\u00f2 il KR Reykjav\u00edk e la Nazionale (diventando contemporaneamente tecnico del Vidar). Dal 1978 al 1981, fu il tecnico del Viking: con questa squadra, nel 1979, realizz\u00f2 il double. Dal 1982 al 1982, fu l'allenatore del Fredrikstad. Torn\u00f2 poi ad essere commissario tecnico dell'Islanda, finch\u00e9 nel 1986 non fu scelto per guidare il Brann. Nel 1988, subentr\u00f2 a Svein Hammer\u00f8 come allenatore del Djerv 1919, non riuscendo per\u00f2 a salvare la squadra dalla retrocessione. Nel 2003, fu allenatore dello Staal e dello Stavanger. In seguito, guid\u00f2 Hundv\u00e5g e Lillesand. Fece poi ritorno allo Staal, dove raggiunse per tre stagioni il secondo posto finale. Il 1\u00ba novembre 2011, dichiar\u00f2 di non aver raggiunto l'accordo per il rinnovo contrattuale e che per questo avesse promesso alla sua famiglia d'essersi ritirato dal mondo del calcio.",
                15.563370168209076
            ]
        ]
    },
    "tst-it-150": {
        "query": "Come si chiamano i candidati ammessi alle elezioni presidenziali in Iran del 2013 che si sono ritirati durante la campagna elettorale?",
        "results": [
            [
                "Elezioni presidenziali in Nagorno Karabakh del 2012. Il presidente uscente Bako Sahakyan ha annunciato subito la sua ricandidatura. Inizialmente erano quattro i candidati alle elezioni: oltre al presidente uscente si sono proposti Vitaly Balasanyan (deputato parlamentare, 1959), Arcady Soghomonyan (vice decano della facolt\u00e0 di agraria dell'universit\u00e0 di Stepanakert, 1962) e Valery Khachatryan (non occupato, 1947) ma quest'ultimo ha ritirato la propria candidatura ad una decina di giorni dal voto. Tutti i candidati erano indipendenti.",
                15.431013464927673
            ],
            [
                "Ahmad Shafiq. \u00c8 stato sconfitto di misura nelle elezioni presidenziali del 2012, perdendo il ballottaggio contro Mohamed Morsi, candidato del Partito Libert\u00e0 e Giustizia, col 48,3% dei voti a fronte del 51,7% del suo avversario.",
                15.082510471343994
            ],
            [
                "Ahmad Shafiq. Con i Fratelli Musulmani e il loro candidato del partito Libert\u00e0 e Giustizia Mohamed Morsi, Shafiq fu uno dei due che superarono il 23-24 maggio 2012 la prima fase per il ballottaggio finale, giungendo secondo in termini di voti rispetto a Morsi. La seconda e decisiva votazione fu svolta il 16\u201317 giugno 2012. Furono rivolte accuse al ministro degli Interni egiziano che avrebbe consegnato 900.000 certificati elettorali a soldati egiziani affinch\u00e9 potessero votare per Shafiq. Il candidato che giunse terzo alla prima votazione, Hamdin Sabahi, aveva chiesto che le elezioni fossero momentaneamente sospese fin quando non fosse stata condotta un'opportuna verifica delle accuse.",
                14.755621790885925
            ],
            [
                "Nahdlatul Ulama. Il PPP \u00e8 arrivato secondo, dopo l'organizzazione Golkar sponsorizzata dal governo nelle elezioni del 1977 e del 1982; tuttavia, nel 1984, il nuovo portavoce della NU Abdurrahman Wahid (conosciuto anche come Gus Dur), figlio di Wahid Haschim, ha ritirato la NU dal PPP, poich\u00e9 era insoddisfatto dell'ininfluenza del NU nel PPP.",
                14.432372093200684
            ],
            [
                "Elezioni presidenziali in Nagorno Karabakh del 2012. \u00c8 risultato confermato il presidente uscente, Sahakyan, che eserciter\u00e0 il suo secondo ed ultimo mandato (consecutivo) cos\u00ec come previsto dalla Costituzione dello stato.",
                14.270495057106018
            ]
        ]
    }
}