{
    "tst-fr-1": {
        "query": "\u00c0 la suite de quel grand \u00e9v\u00e9nement a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9ee la ville de La Belli\u00e8re ?",
        "results": [
            [
                "Duc de La Valli\u00e8re. Le duc de La Valli\u00e8re \u00e9tait un titre nobiliaire fran\u00e7ais cr\u00e9\u00e9 par Louis XIV le 13 mai 1667 pour sa ma\u00eetresse Louise de La Baume Le Blanc (1644-1710). Le titre entra\u00eenait aussi la  Pairie de France. Il s'\u00e9teignit de facto avec la mort de l\u2019arri\u00e8re-petit-neveu de Louise, Louis-C\u00e9sar de La Baume Le Blanc de La Valli\u00e8re, le fameux bibliophile et militaire fran\u00e7ais. Pour Louise de La Valli\u00e8re, le duch\u00e9-pairie de La Valli\u00e8re et de Vaujours fut \u00e9rig\u00e9 par le Roi-Soleil sur les ch\u00e2teaux et seigneuries de La Valli\u00e8re (\u00e0 Reugny), Vaujours, St-Christophe et Courcelles-de-Touraine.",
                14.193170011043549
            ],
            [
                "Meienberg. Cit\u00e9e pour la premi\u00e8re fois par \u00e9crit en 1247 sous le nom de , la ville est fond\u00e9e avant 1247 par les Habsbourg et devient un bailliage en 1273 avec une dizaine de villages environnants. La ville fut presque enti\u00e8rement incendi\u00e9e le  par les conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s lors de la bataille de Sempach et ne retrouvera jamais son statut d'en-temps.",
                14.010682284832
            ],
            [
                "H\u00e9racle de Montboissier. En 1158, donc peu apr\u00e8s le conflit, des n\u00e9gociations s'ouvrent entre les deux parties entre Anse, partiellement r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e par l\u2019\u00c9glise de Lyon, et Villefranche, que Humbert de Beaujeu a fond\u00e9 dans les ann\u00e9es 1140-1141. Il n'y a pas de traces de la r\u00e9ussite ou non de ces n\u00e9gociations. De nombreux auteurs estiment qu'elles ont \u00e9chou\u00e9, puisque le conflit reprend quelques ann\u00e9es plus tard. Bruno Galland estime possible qu'elles aient tout de m\u00eame r\u00e9ussi, entra\u00eenant un arr\u00eat des combats de plusieurs ann\u00e9es. Il note ainsi que H\u00e9racle et son chapitre confirment en  la fondation d'une coll\u00e9giale \u00e0 Belleville par Humbert III, ce qui suppose une paix entre les deux seigneurs f\u00e9odaux.",
                13.998786866664886
            ],
            [
                "Boulevard Adolphe-Billault. La voie fut cr\u00e9\u00e9e vers la fin des ann\u00e9es 1940, lors des travaux de restructuration du quartier, d\u00e9truit par les bombardements de la Seconde Guerre mondiale. Initialement, elle \u00e9tait con\u00e7ue comme une prolongation du boulevard Benoni-Goullin. La reconfiguration entra\u00eena la disparition presque totale de la \u00ab\u00a0rue Petit-Pierre\u00a0\u00bb (situ\u00e9e l\u00e9g\u00e8rement au sud du boulevard), qui devait son nom \u00e0 la famille Petitpierre, fabricant d'indienne, dont la manufacture se trouvait dans cette art\u00e8re. Ferdinand Petitpierre (1746-1803) est \u00e0 la fois oncle et beau-fr\u00e8re de Ferdinand Favre, ancien maire de Nantes.",
                13.957655727863312
            ],
            [
                "Pointe-\u00e0-l'\u00c9glise (Louisiane). \u00c0 la fin du , les pionniers cadiens cr\u00e9\u00e8rent des clairi\u00e8res en br\u00fblant les taillis, de la m\u00eame mani\u00e8re que les Am\u00e9rindiens br\u00fblaient dans le but de faire pousser des p\u00e2turages susceptibles d'attirer des troupeaux de bisons. \u00c9tienne d'Aigle III, descendant d'immigrants venant de la ville de Qu\u00e9bec, cr\u00e9a en 1843 une clairi\u00e8re connue sous le nom de Plaquemine Br\u00fbl\u00e9, pr\u00e8s du bayou Mermenteau. Il s'agit du premier colon \u00e0 s'installer sur ce qui allait devenir Pointe-\u00e0-l'\u00c9glise.",
                13.74355262517929
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-2": {
        "query": "\u00c0 quel \u00e2ge le comte Carlo Gozzi s'est-il engag\u00e9 dans l'arm\u00e9e ?",
        "results": [
            [
                "Carlo de Nembrini-Gonzaga. N\u00e9 \u00e0 Zadar (ville de culture italienne mais situ\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque dans l'empire d'Autriche), il est issu d'une illustre famille noble. En 1871, il rejoint la marine austro-hongroise en tant qu'aspirant. Il participe au voyage en Extr\u00eame-orient de la corvette Erzherzog Friedrich de 1874 \u00e0 1876 en tant cadet de  et accoste au japon en septembre et  et en .",
                15.829276323318481
            ],
            [
                "G\u00e9d\u00e9on de Contamine. Initialement destin\u00e9 \u00e0 devenir eccl\u00e9siastique, il fut tonsur\u00e9 \u00e0 Li\u00e8ge en septembre 1777. La mort pr\u00e9matur\u00e9e de son p\u00e8re en 1779 et de son fr\u00e8re a\u00een\u00e9 en 1780, le rendirent a\u00een\u00e9 de sa famille. En 1780, \u00e0 l'\u00e2ge de 16 ans il d\u00e9buta une carri\u00e8re militaire en suivant les cours de l'\u00e9cole d'artillerie de Douai \u00e0 la suite de quoi il entra au 3e r\u00e9giment provincial d'\u00e9tat-major en qualit\u00e9 de sous-lieutenant. En  il rejoignit les gardes du corps o\u00f9 servait sa famille. \u00c0 ce titre il fut pr\u00e9sent aux journ\u00e9es des 5 et 6 octobre 1789 qui, sous la pression populaire, verront le retour de Louis XVI \u00e0 Paris. Il est licenci\u00e9 le  en cons\u00e9quence de l'ordonnance promulguant la suppression du corps.",
                15.250983953475952
            ],
            [
                "Girolamo Carafa. Il accepte alors une offre pour passer au service de l'empereur Ferdinand II de Habsbourg, alors que commence la guerre de Trente Ans. Carafa est envoy\u00e9 en Boh\u00e8me en 1620 : il participa fortement \u00e0 la victoire imp\u00e9riale lors de la Bataille de la Montagne Blanche, lorsque, dans une action d\u00e9cisive, il parvint \u00e0 emp\u00eacher l'union des troupes de Gabriel Bethlen avec celles de ses alli\u00e9s boh\u00e9miens. Apr\u00e8s la victoire, l'empereur fit de Carafa l'un de ses conseillers personnels, le nomma mar\u00e9chal de camp (feldmarschall) et lui conf\u00e9ra le titre de Prince du Saint-Empire (Reichsf\u00fcrst). Il participa ensuite \u00e0 des affrontements autour de Milan.",
                15.249581575393677
            ],
            [
                "Carlo de Nembrini-Gonzaga. Apr\u00e8s son retour en Europe, il sert au bureau hydrographique pendant quelques mois afin de suivre une formation. Il n'appr\u00e9cie cependant pas ce travail et, en 1877, il est autoris\u00e9 \u00e0 quitter la marine. En 1878, il est secr\u00e9taire au consulat g\u00e9n\u00e9ral italien de Yokohama. Il se marie \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque avec une Japonaise nomm\u00e9e Ishigane.",
                14.950669527053833
            ],
            [
                "Carlo de Nembrini-Gonzaga. Carlo de Nembrini-Gonzaga ( - ) est un diplomate italien. Il est conseiller \u00e9tranger au Japon durant l'\u00e8re Meiji et enseigne l'allemand et l'anglais.",
                14.875903606414795
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-3": {
        "query": "\u00c0 quel embranchement appartient l'esp\u00e8ce Pseudomugil gertrudae  ?",
        "results": [
            [
                "Pseudeuophrys lanigera. Phlegra variegata<ref name=\"Denis, 1957\">Denis, 1957 : \u00ab Zoologisch-systematische Ergebnisse der Studienreise von H. Janetschek und W. Steiner in die spanische Sierra Nevada 1954. VII. Araneae. \u00bb Sitzungsberichte der \u00d6sterreichischen Akademie der Wissenschaften'''', , .</ref> et Aelurillus tristis ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9es en synonymie par H\u0119ciak et Pr\u00f3szy\u0144ski en 1984.Euophrys littoralis a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en synonymie par Montardi, Bounias-Delacour, Courtial, Danflous, D\u00e9jean, Guerbaa, Jacquet, Lecigne, Montagne et Villepoux en 2023.",
                15.41005551815033
            ],
            [
                "Pseudeuophrys lanigera. Cette esp\u00e8ce a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite sous le protonyme Attus laniger par l'arachnologiste fran\u00e7ais Eug\u00e8ne Simon en 1871. Elle est plac\u00e9e dans le genre Euophrys par Simon en 1876 puis dans le genre Pseudeuophrys par Logunov en 1998.",
                14.756786942481995
            ],
            [
                "Mirischia. En 2004 Mirischia a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 parmi les Compsognathidae, et comme \u00e9troitement apparent\u00e9 \u00e0 Compsognathus du Jurassique sup\u00e9rieur de l'Europe et \u00e0 Aristosuchus'' du Cr\u00e9tac\u00e9 inf\u00e9rieur d'Angleterre. Il serait alors le seul compsognathid\u00e9 connu des Am\u00e9riques. En 2010, Naish a sugg\u00e9r\u00e9 qu'il pourrait aussi \u00eatre un membre basal de la super-famille des Tyrannosauroidea.",
                14.399708271026611
            ],
            [
                "Jardinier d'Archbold. D'apr\u00e8s la classification de r\u00e9f\u00e9rence (version 5.1, 2015) du Congr\u00e8s ornithologique international, cette esp\u00e8ce est constitu\u00e9e des deux sous-esp\u00e8ces suivantes :",
                14.289220809936523
            ],
            [
                "Teinurosaurus. Le genre a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 chez les Coeluridae par von Huene, mais est de nos jours consid\u00e9r\u00e9 comme un Neotheropoda incertae sedis, voire un nomen dubium par T. R. Holtz et al. en 2004.",
                14.25136935710907
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-4": {
        "query": "\u00c0 quel genre appartient le film Police Academy ?",
        "results": [
            [
                "Cin\u00e9ma comique fran\u00e7ais. Jacques Tati cr\u00e9e un style de com\u00e9die particulier en jouant sur des effets de burlesque, c'est un moyen pour lui de parler des changements de soci\u00e9t\u00e9 entre les ann\u00e9es 1940 et 1960 : Jour de f\u00eate (1949)  a pour th\u00e8me la vie d'un village fran\u00e7ais apr\u00e8s la guerre, Les Vacances de monsieur Hulot (1953), la nouvelle soci\u00e9t\u00e9 des ann\u00e9es 1950 dans les vacances en mer, Mon oncle (1958) oppose le Paris traditionnel, tel qu'il existait encore au d\u00e9but des ann\u00e9es 1950 \u00e0 un monde en train d'\u00e9merger, et Playtime (1967) \u00e9voque la nouvelle soci\u00e9t\u00e9, qui va \u00e9merger dans les ann\u00e9es 1970.",
                14.409596979618073
            ],
            [
                "Paul Brannigan. Il est connu gr\u00e2ce \u00e0 son premier r\u00f4le au cin\u00e9ma, celui du h\u00e9ros Robbie dans le film de Ken Loach, La Part des anges (Angel's Share) sorti en 2012. Il obtint pour cette performance la distinction du meilleur r\u00f4le lors des BAFTA Scotland Awards de 2012. De son propre aveu, Brannigan vient d'un milieu socio-culturel identique \u00e0 celui de Robbie : pauvre, ch\u00f4meur et charg\u00e9 de famille (un fils), il a m\u00eame effectu\u00e9 un court s\u00e9jour en prison. Selon lui, le cin\u00e9ma a \u00ab\u00a0sauv\u00e9 sa vie\u00a0\u00bb.",
                14.160685002803802
            ],
            [
                "Tel p\u00e8re... tel flic !. Tel p\u00e8re... tel flic ! ou Une famille de flics au Qu\u00e9bec (Family of Cops) est un t\u00e9l\u00e9film am\u00e9ricain r\u00e9alis\u00e9 par Ted Kotcheff, diffus\u00e9 la premi\u00e8re fois en 1995. Le t\u00e9l\u00e9film g\u00e9n\u00e9rera deux suites : Le justicier braque la mafia (Family of Cops 2) et Le justicier reprend les armes (Family of Cops 3).",
                13.916956961154938
            ],
            [
                "Cops : Les Forces du d\u00e9sordre. : Les Forces du d\u00e9sordre ou Soyons flics au Qu\u00e9bec, est une com\u00e9die am\u00e9ricaine r\u00e9alis\u00e9e par Luke Greenfield, sortie en 2014.",
                13.489204943180084
            ],
            [
                "Cin\u00e9ma comique fran\u00e7ais. Si la com\u00e9die existait bien avant l'invention du cin\u00e9ma sous forme litt\u00e9raire, sc\u00e9nique ou musicale, elle est pr\u00e9sente d\u00e8s les d\u00e9buts du . L'un des tout premiers films de Louis Lumi\u00e8re, L'Arroseur arros\u00e9 est du genre comique.",
                13.335588991641998
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-5": {
        "query": "\u00c0 quel ordre appartient le Chipiu de Tucuman ?",
        "results": [
            [
                "Quadrumane. En 1863 dans son ouvrage sur La Place de l'homme dans la nature, Thomas Henry Huxley s'\u00e9l\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s nettement contre le nom de quadrumanes et montre que les singes sup\u00e9rieurs pourraient \u00e0 juste titre \u00eatre inclus dans les bimanes. Si Charles Darwin ne voit aucun inconv\u00e9nient \u00e0 ce que le passage entre la quadrumanie et la bip\u00e9die se fasse progressivement, il rejoint la position d'Huxley dans son ouvrage La Filiation de l'homme et la s\u00e9lection li\u00e9e au sexe en 1871 et propose de replacer l'humanit\u00e9 dans l'ordre des primates de Linn\u00e9 en la classant dans une famille ou un sous-ordre.",
                13.929825723171234
            ],
            [
                "Chiapas (Phantasialand). L'attraction porte le nom Chiapas, un des trente et un \u00c9tats mexicains. Son ajout a permis au parc l'extension de sa zone th\u00e9matique d\u00e9di\u00e9e au Mexique.",
                13.789247334003448
            ],
            [
                "Chingkankousaurus. Selon Molnar et ses coll\u00e8gues (1990), le fossile appartiendrait \u00e0 un membre des Tyrannosauridae alors que Chure (2001) le classe chez les Coelurosauria. Selon Brusatte et ses coll\u00e8gues (2013), le genre appartiendrait bien \u00e0 la super-famille des Tyrannosauroidea, mais serait un nomen dubium.",
                13.488536655902863
            ],
            [
                "Quercus hintoniorum. Quercus hintoniorum est une esp\u00e8ce d'arbustes du sous-genre Quercus et de la section Lobatae. L'esp\u00e8ce est end\u00e9mique du Coahuila au Mexique.",
                13.469433009624481
            ],
            [
                "Sinovenator. En 2002, lors de sa description, Sinovenator est class\u00e9 parmi la famille des Troodontidae. L'analyse phylog\u00e9n\u00e9tique men\u00e9e par Alan Turner et ses coll\u00e8gues et publi\u00e9e en 2012 confirme cette place :",
                13.44434243440628
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-6": {
        "query": "\u00c0 quel poste jouait Mario Bolatti lorsqu'il a rejoint le club de l'AC Fiorentina ?",
        "results": [
            [
                "Marco Landucci. Apr\u00e8s avoir mis fin \u00e0 sa carri\u00e8re de joueur, Landucci ne quitte pas pour autant le monde du football, puisqu'il entame une carri\u00e8re d'entra\u00eeneur. Gr\u00e2ce \u00e0 Pantaleo Corvino, le responsable du centre de formation de son club des d\u00e9buts, la Fiorentina, il entre en 2005 au club en tant qu'entra\u00eeneur des gardiens des \u00e9quipes de jeunes (Primavera).",
                14.946566343307495
            ],
            [
                "Ario Costa. Ario Costa \u00e9volue durant sa carri\u00e8re au poste de pivot. Il a \u00e9t\u00e9 manager g\u00e9n\u00e9ral de plusieurs clubs italiens (Naples, Cr\u00e9mone, Brescia, Forl\u00ec).",
                14.762796640396118
            ],
            [
                "Marco Landucci. En 1994, il rejoint la Serie C et les Campaniens de l'US Avellino qu'il fait remonter en seconde division gr\u00e2ce \u00e0 ses parades d\u00e9cisives r\u00e9alis\u00e9es aux tirs au but lors de la finale de playoff contre Gualdo.",
                14.723807573318481
            ],
            [
                "Marco Landucci. Pur produit du centre de formation de la Fiorentina, le grand club de sa r\u00e9gion natale, il commence sa carri\u00e8re professionnelle en 1981 lorsqu'il est pr\u00eat\u00e9 par son club \u00e0 la modeste \u00e9quipe de Viareggio.",
                14.596721410751343
            ],
            [
                "Marco Landucci. \u00c0 la suite de bonnes prestations, le s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe nationale italienne Azeglio Vicini le convoque m\u00eame en s\u00e9lection en 1988, mais Landucci n'entrera jamais en jeu. Il est notamment sacr\u00e9 cette m\u00eame ann\u00e9e meilleur joueur de la Fiorentina de la saison, succ\u00e9dant \u00e0 Roberto Baggio.",
                14.266122579574585
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-7": {
        "query": "\u00c0 quel poste le footballeur Alberto Fouillioux a-t-il jou\u00e9 principalement ?",
        "results": [
            [
                "Alberto Mario Gonz\u00e1lez. Alberto Mario Gonz\u00e1lez (n\u00e9 le  \u00e0 Buenos Aires en Argentine et mort le ) est un joueur de football international argentin, qui \u00e9voluait au poste de milieu de terrain.",
                15.991025269031525
            ],
            [
                "Bouzid Mahiouz. Bouzid Mahyouz (n\u00e9 le  \u00e0 Alger, en Alg\u00e9rie) est un footballeur international alg\u00e9rien, qui \u00e9voluait au poste de d\u00e9fenseur.",
                15.379422008991241
            ],
            [
                "Julio Carde\u00f1osa. Carde\u00f1osa joue au poste de milieu de terrain gauche. Il est dot\u00e9 d'une excellente technique et d'un bon toucher du ballon. Il est le leader du Betis qui remporte la Coupe d'Espagne en 1977 et se classe cinq fois parmi les premiers du classement en championnat.",
                15.330007374286652
            ],
            [
                "Fernando Argila. Apr\u00e8s avoir jou\u00e9 pendant deux saisons avec l'\u00e9quipe de basket-ball du FC Barcelone, il devient gardien de but de l'\u00e9quipe de football du Bar\u00e7a de 1941 \u00e0 1943. Il joue peu car il co\u00efncide avec deux grands gardiens comme Juan Jos\u00e9 Nogu\u00e9s et Luis Mir\u00f3.",
                15.14576643705368
            ],
            [
                "Alberto Cuello. Alberto Cuello (n\u00e9 le  dans la province de Tucum\u00e1n en Argentine et mort \u00e0 une date inconnue) est un joueur de football international argentin, qui \u00e9voluait au poste de d\u00e9fenseur.",
                15.095397770404816
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-8": {
        "query": "\u00c0 quel rang de la f\u00e9d\u00e9ration internationale de volley-ball l'\u00e9quipe de Cuba est-elle class\u00e9e ? ",
        "results": [
            [
                "Sabina Altynbekova. S\u00e9lectionn\u00e9e pour disputer le  avec l'\u00e9quipe du Kazakhstan f\u00e9minine de volley-ball, Sabina Altynbekova attire toutes les attentions m\u00e9diatiques de par sa beaut\u00e9. Bien que l'\u00e9quipe kazakhe finit le tournoi \u00e0 une anecdotique septi\u00e8me place et qu'Altynbekova ne joue que tr\u00e8s peu, elle est l'attraction de la comp\u00e9tition, jusqu'\u00e0 g\u00eaner son \u00e9quipe et ses co\u00e9quipi\u00e8res. L\u2019entra\u00eeneur national Nurlan Sadikov d\u00e9clare m\u00eame :",
                15.041137039661407
            ],
            [
                "Mark\u00e9ta Slukov\u00e1. Malgr\u00e9 ces quelques coups d'\u00e9clat, leur carri\u00e8re stagne jusqu'\u00e0 la fin d'ann\u00e9e 2013, le duo collectionnant les cinqui\u00e8mes et les neuvi\u00e8mes places sur le Circuit professionnel du FIVB Beach Volley World Tour sans parvenir \u00e0 franchir le palier vers les podiums en tournois Open ou Grand Chelem.",
                13.903785765171051
            ],
            [
                "Cuba aux Jeux paralympiques. Cuba participe aux Jeux paralympiques depuis les Jeux d'\u00e9t\u00e9 de 1992 \u00e0 Barcelone, et a pris part \u00e0 tous les Jeux d'\u00e9t\u00e9 depuis cette date. Les athl\u00e8tes cubains participent principalement aux \u00e9preuves d'athl\u00e9tisme et de judo, mais ont pris part \u00e9galement \u00e0 des \u00e9preuves de natation, de force athl\u00e9tique, de tennis de table, et (en 2012) de cyclisme et de tir sportif. Les Cubains ont remport\u00e9 \u00e0 ce jour 70 m\u00e9dailles, dont 31 en or. Parmi ces m\u00e9dailles d'or, 26 ont \u00e9t\u00e9 obtenues en athl\u00e9tisme, et 5 en judo. Cuba n'a jamais pris part aux Jeux paralympiques d'hiver.",
                13.80012971162796
            ],
            [
                "Rusney Castillo. Il joue avec l'\u00c9quipe de Cuba \u00e0 la Coupe du monde de baseball d'octobre 2011 \u00e0 Panama, o\u00f9 il se distingue avec 26 coups s\u00fbrs en 41 pr\u00e9sences au b\u00e2ton, pour une moyenne de ,512. Il maintient aussi un pourcentage de pr\u00e9sence sur les buts de ,524 et une moyenne de puissance de ,824 dans les 10 matchs de la comp\u00e9tition, o\u00f9 Cuba perd en finale face aux Pays-Bas.",
                13.628483355045319
            ],
            [
                "Heviel Cordov\u00e9s. International cubain, Cordov\u00e9s prend part aux \u00e9liminatoires de la Coupe du monde 2010. Avec l'\u00e9quipe olympique, il dispute les Jeux panam\u00e9ricains de 2011, suivis du tournoi pr\u00e9-olympique de la CONCACAF, qualificatif aux JO 2012.",
                13.37615042924881
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-9": {
        "query": "\u00c0 quel statut l'empereur K\u014dk\u014d a-t-il fait passer ses fils ?",
        "results": [
            [
                "Fujiwara no Nariko. \u00c0 la fin de 1141, Toba presse Sutoku d'abdiquer le tr\u00f4ne et le remplace par Narihito, son fils et celui de Nariko, qui prend le nom d'empereur Konoe. Comme Narihito a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par Fujiwara no Kiyoko, la consort de Sutoku, il devrait avoir le titre officiel de  mais dans la proclamation de son ascension, il est nomm\u00e9  \u00e0 la place,",
                16.902321457862854
            ],
            [
                "Fujiwara no Hiroko. Cependant, malgr\u00e9 les grandes attentes de son p\u00e8re et l'affection de l'empereur, Hiroko se r\u00e9v\u00e8le incapable d'avoir des enfants. En 1068, Fujiwara no Kanshi devient k\u014dg\u014d et Hiroko prend la poste de ch\u016bg\u016b. Apr\u00e8s la mort de l'empereur Go-Reizei la m\u00eame ann\u00e9e, Hiroko se fait bhikkhuni. Lors de ses derni\u00e8res ann\u00e9es au d\u00e9but du , l'\u00e2ge d'or du syst\u00e8me Sekkan est r\u00e9volu. Toutefois, les relations de Hiroko \u00e0 ses figures centrales, dont son p\u00e8re Yorimichi et sa tante l'imp\u00e9ratrice Fujiwara no Sh\u014dshi lui valent le respect de sa famille comme vestige de cette tradition.",
                16.529939770698547
            ],
            [
                "Incident de Kusuko. Lorsque l'empereur Kanmu meurt en 806, son fils le prince h\u00e9ritier Ate acc\u00e8de au tr\u00f4ne du chrysanth\u00e8me sous le nom d'empereur Heizei. Heizei \u00e0 son tour nomme son fr\u00e8re, le prince Kamino comme prince h\u00e9ritier. Cette d\u00e9cision semble avoir \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9e par l'opinion de Kanmu et le fait que Heizei est malade et ses enfants encore jeunes. M\u00eame dans ce cas, un conflit de succession interne \u00e0 la cour ne peut \u00eatre \u00e9vit\u00e9. Le jeune fr\u00e8re du nouvel empereur par une autre m\u00e8re, le prince Iyo, est accus\u00e9 l'ann\u00e9e suivante d'avoir foment\u00e9 un coup d'\u00c9tat et finalement se suicide.",
                16.424394726753235
            ],
            [
                "Sh\u014dshi. L'influence de Michinaga signifie que les deux fils de Sh\u014dshi ont plus de chances de monter sur le tr\u00f4ne que les enfants de Teishi, en particulier apr\u00e8s la mort de Teishi en 1001. Lorsqu'Ichij\u014d abdique en 1011 et meurt peu de temps apr\u00e8s, le fils ain\u00e9 de Sh\u014dshi, le futur empereur Go-Ichij\u014d, est d\u00e9sign\u00e9 prince h\u00e9ritier. \u00c0 cette \u00e9poque, Sh\u014dshi se retire du palais imp\u00e9rial pour vivre dans un manoir des Fujiwara dans la r\u00e9gion du lac Biwa, probablement accompagn\u00e9e par Murasaki. En 1016 lorsque Michinaga fait d\u00e9poser l'empereur Sanj\u014d \u2014 mari\u00e9 \u00e0 Kenshi, s\u0153ur cadette de Sh\u014dshi \u2014 Go-Ichij\u014d devient empereur. Le second fils de Sh\u014dshi, l'empereur Go-Suzaku, devient prince h\u00e9ritier en 1017. Avec un empereur et un prince h\u00e9ritier pour fils, la position de Sh\u014dshi est assur\u00e9e et elle acquiert une grande influence \u00e0 la cour.",
                16.289267420768738
            ],
            [
                "Ono no Imoko. Ono est d\u00e9sign\u00e9 par l'imp\u00e9ratrice Suiko comme envoy\u00e9 officiel (Kenzuishi) aupr\u00e8s de la cour des Sui en 607 dans le cadre des missions japonaises en Chine imp\u00e9riale, et il remet la fameuse lettre du prince japonais Sh\u014dtoku qui commence ainsi : \u00ab\u00a0Le Fils du Ciel o\u00f9 le soleil se l\u00e8ve (Japon) au Fils du Ciel o\u00f9 le soleil se couche (Chine), que la bonne sant\u00e9 soit avec vous \u00bb. L'empereur Yang est en col\u00e8re d'avoir \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 de cette fa\u00e7on, mais il n'est pas clair s'il a \u00e9t\u00e9 irrit\u00e9 plus par l'insulte aux Sui d\u00e9sign\u00e9s comme \u00e9tant la terre du soleil couchant ou par l'utilisation du titre fils du Ciel pour se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 lui-m\u00eame et \u00e0 l'empereur de ce que la Chine ne consid\u00e8re comme rien de plus qu'un \u00e9tat barbare relativement insignifiant au nord-est.",
                16.174923539161682
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-10": {
        "query": "\u00c0 quelle altitude se situe Altadena ?",
        "results": [
            [
                "Massif de Terre Neuve. Le massif de Terre Neuve a une altitude moyenne de 600 m\u00e8tres avec de nombreux mornes d\u00e9passant les  d'altitude, comme le morne Rouge  ; la plupart s'\u00e9levant autour de la ville de Terre-Neuve.",
                14.532805740833282
            ],
            [
                "Torre Avalanz. La Torre Avalanz appel\u00e9 aussi Torre Dataflux est un gratte-ciel de 182 m\u00e8tres de hauteur situ\u00e9 \u00e0 , dans l'agglom\u00e9ration mexicaine de Monterrey. Il a \u00e9t\u00e9 construit de 1998 \u00e0 2000.",
                14.070197641849518
            ],
            [
                "Torre Aura Altitude. La Torre Aura Altitude est un gratte-ciel r\u00e9sidentiel de  construit en 2008 \u00e0 Zapopan au Mexique. Il est occup\u00e9 par 37 vastes appartements r\u00e9partis sur .",
                13.914441883563995
            ],
            [
                "Sierra Calderona. La Sierra Calderona ou Serra Calderona en valencien est le dernier contrefort des monts ib\u00e9riques en bordure de la M\u00e9diterran\u00e9e, dans le prolongement de la Sierra de Javalambre et jouxtant au nord la Sierra de la Bellida et au sud la Sierra de Andilla. S\u2019\u00e9tendant sur une longueur de , sa superficie est de . Elle est situ\u00e9e entre les provinces de Valence et de Castell\u00f3n. Ses sommets les plus \u00e9lev\u00e9s sont El Gorgo (), Pico del Aguila (), Rebalsadores (), Oronet (), El Garbi () et El Puntal de l'Abella ().",
                13.813961207866669
            ],
            [
                "Refuge du Col-Abbot. Le refuge du Col-Abbot () est un refuge de montagne situ\u00e9 pr\u00e8s du  dans le parc national de Banff en Alberta (Canada). Il est situ\u00e9 dans le cha\u00eenon Bow entre les monts  et  pr\u00e8s de la ligne continentale de partage des eaux \u00e0 une altitude de , ce qui en fait la seconde plus haute habitation du Canada apr\u00e8s le refuge Neil Colgan. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 lieu historique national du Canada en 1992 et class\u00e9 \u00e9difice f\u00e9d\u00e9ral du patrimoine en 1999. Il est maintenu par le club alpin du Canada.",
                13.73240476846695
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-11": {
        "query": "\u00c0 quelle esp\u00e8ce appartient le Mesoplon Traversii ?",
        "results": [
            [
                "Streptospondylus. Auparavant attribu\u00e9 aux groupes de crocodiliens, Streptospondylus \u00e9tait au  typiquement class\u00e9 parmi les Megalosauridae.",
                14.18800288438797
            ],
            [
                "Eoabelisaurus. En 2009, le pal\u00e9ontologue argentin Diego Pol d\u00e9couvre le squelette d'un th\u00e9ropode pr\u00e8s du village de Cerro C\u00f3ndor, dans la province de Chubut. En 2012, Pol et Rauhut nomment l'esp\u00e8ce-type Eoabelisaurus mefi \u00e0 partir de ces restes. Le nom g\u00e9n\u00e9rique combine le grec \u1f20\u03ce\u03c2, (eos, \u00ab aube \u00bb) et le nom Abelisaurus, en r\u00e9f\u00e9rence au fait que le genre serait un anc\u00eatre de ce dernier. Le nom sp\u00e9cifique a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 en l'honneur du Mus\u00e9e de Pal\u00e9ontologie Egidio Feruglio, o\u00f9 Pol travaille.",
                14.173430740833282
            ],
            [
                "Betasuchus. est un genre \u00e9teint et fossile de dinosaures th\u00e9ropodes de la fin du Cr\u00e9tac\u00e9 sup\u00e9rieur retrouv\u00e9 aux Pays-Bas. L'esp\u00e8ce type, et seule esp\u00e8ce, , a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite par Harry Seeley sous le nom de Megalosaurus bredai en 1883. Le nom sp\u00e9cifique a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 en l'honneur du biologiste et g\u00e9ologue n\u00e9erlandais Jacob Gijsbertus Samu\u00ebl van Breda, ancien directeur du Mus\u00e9e Teylers.",
                14.041489064693451
            ],
            [
                "Orthogoniosaurus. Un autre taxon bas\u00e9 sur une dent, \u00ab Massospondylus \u00bb rawesi, dat\u00e9 du Trias sup\u00e9rieur, est parfois associ\u00e9 au genre, bien que cela demeure une hypoth\u00e8se.",
                13.79658442735672
            ],
            [
                "Zuolong. L'esp\u00e8ce type et seule esp\u00e8ce, Zuolong salleei, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e par Jonah N. Choiniere, James M. Clark, Catherine A. Forster et Xu Xing en 2010. Le nom g\u00e9n\u00e9rique a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 en l'honneur de Zuo Zongtang. Le nom sp\u00e9cifique a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 en l'honneur de Hilmar Sallee, dont le legs a aid\u00e9 \u00e0 financer les recherches.",
                13.788354456424713
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-12": {
        "query": "\u00c0 quelle famille appartient l'Apsilus ?",
        "results": [
            [
                "Agrilinus rufus. Agrilinus rufus (ou Aphodius rufus) est une esp\u00e8ce d'insectes de l'ordre des col\u00e9opt\u00e8res, de la famille des Scarabaeidae, de la sous-famille des Aphodiinae, du genre Agrilinus.",
                15.616312146186829
            ],
            [
                "Dahalokely. Si sa classification chez les Abelosauroidae fait l'unanimit\u00e9, pour ce qui est de sa famille, il n'y a pas encore consensus. Il pourrait \u00eatre chez les Noasauridae (pour T. Tortosa et al. 2014), les Brachyrostra (pour L.S. Filippi et al. 2016) ou les Abelisauridae (pour N.O. Ratsinbaholison et al. 2016).",
                15.554131031036377
            ],
            [
                "Agrilinus ater. Agrilinus ater (ou Aphodius ater) est une esp\u00e8ce d'insectes de l'ordre des col\u00e9opt\u00e8res, de la famille des Scarabaeidae, de la sous-famille des Aphodiinae, du genre Agrilinus.",
                15.341941595077515
            ],
            [
                "Appias nero. Appias nero, l\u2019Albatros orange, est une esp\u00e8ce de l\u00e9pidopt\u00e8res (papillons) de la sous-famille des Pierinae (famille des Pieridae). Il se rencontre dans le Nord de l'Inde et en Asie du Sud-Est.",
                14.95876657962799
            ],
            [
                "Harpalus affinis. Harpalus affinis est une esp\u00e8ce d'insectes col\u00e9opt\u00e8res, de la famille des Carabidae, de la sous-famille des Harpalinae. Il est originaire du pal\u00e9arctique, mais a \u00e9t\u00e9 introduit en Am\u00e9rique du Nord.",
                14.653610706329346
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-13": {
        "query": "\u00c0 quelle p\u00e9riode a commenc\u00e9 \u00e0 se former la ceinture alpine ?",
        "results": [
            [
                "Bassin houiller st\u00e9phanien sous-vosgien. Pendant le D\u00e9vonien, le socle de la r\u00e9gion de Belfort, bordant le massif des Vosges, est form\u00e9 par s\u00e9dimentation d\u00e9tritique. Au Carbonif\u00e8re, cette r\u00e9gion est recouverte par une mer, favorisant la s\u00e9dimentation marine qui s'accompagne d'une activit\u00e9 volcanique. C'est \u00e0 la fin de cette p\u00e9riode, au St\u00e9phanien, dat\u00e9 entre , que le bassin houiller commence sa formation sous la pression des s\u00e9diments de types fluvio-lacustres. Au Permien, ce gisement est pli\u00e9 puis recouvert par de nouveaux d\u00e9p\u00f4ts d\u00e9tritiques issus de la cha\u00eene varisque.",
                15.294516205787659
            ],
            [
                "Cascade de Miraumont. La cascade est apparue il y a  \u00e0 l'\u00e9poque de la pouss\u00e9e des Alpes. C'est l'effondrement d'une partie de la roche granitique qui a form\u00e9 une cascade d'une vingtaine de m\u00e8tres de hauteur.",
                15.17251455783844
            ],
            [
                "Histoire de V\u00e9rone. C'est probablement d\u00e8s le N\u00e9olithique qu'un habitat s'installe dans la zone m\u00e9ridionale du mont Saint Pierre, \u00e0 proximit\u00e9 d'un des rares gu\u00e9s sur l'Adige et des collines o\u00f9 les habitants peuvent rapidement trouver refuge. Vers la fin du N\u00e9olithique (IVe mill\u00e9naire av. J.-C.) des groupes nomades venus du Midi de la France se fixent \u00e0 l'endroit o\u00f9 s'\u00e9l\u00e8ve aujourd'hui le ch\u00e2teau Saint Pierre, sur le mont \u00e9ponyme et y construisent des cabanes de pierre, \u00e0 l'abri des inondations p\u00e9riodiques de l'Adige.",
                14.623385310173035
            ],
            [
                "Montagne du Fourneau. Les roches de la montagne font partie de la formation de Saint-L\u00e9on, datant du Silurien tardif et du D\u00e9vonien pr\u00e9coce, compos\u00e9e de mudstones et de gr\u00e8s avec massif \u00e0 laminaire et \u00e0 nodules de calcaire. Cette formation fait partie de la ceinture de Gasp\u00e9, qui comprend des roches des m\u00eames p\u00e9riodes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9form\u00e9es et m\u00e9tamorphis\u00e9es lors de l'orogen\u00e8se acadienne, il y a environ  d'ann\u00e9es. Elle constitue \u00e9galement, avec les formations de Robitaille et de Lac Croche, le synclinal Squatec-Cabano. Celui-ci est d\u00e9limit\u00e9 \u00e0 l'est et \u00e0 l'ouest par deux failles de chevauchement qui d\u00e9limitent la montagne des roches plus anciennes. Le relief positif du synclinal s'explique principalement du fait qu'il est compos\u00e9 de roches plus r\u00e9sistantes que celles environnantes.",
                14.559069037437439
            ],
            [
                "Colline de L\u00e9menc. Chamb\u00e9ry conna\u00eet ensuite le d\u00e9veloppement industriel, en particulier l\u2019av\u00e8nement du chemin de fer. C'est ainsi qu'\u00e0 partir de 1853 est prise la d\u00e9cision de b\u00e2tir une gare ferroviaire au pied de la colline de L\u00e9menc, dans le quartier de la Cassinaz autrefois appel\u00e9e Vernettes-sous-L\u00e9menc. Seulement, la ligne de chemin de fer qui doit \u00e0 terme relier Aix-les-Bains \u00e0 la Maurienne doit aussi passer sous les contreforts de L\u00e9menc du fait de l'\u00e9troitesse du passage entre l'extr\u00e9mit\u00e9 de la colline et la rivi\u00e8re de Leysse. Mais plut\u00f4t qu'un tunnel, est pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e une tranch\u00e9e dans la colline au niveau de quartier de N\u00e9zin, dont les travaux de percement d\u00e9butent en 1854 \u00e0 l'aide de tirs de mines. La colline n'est alors plus accessible depuis le centre de Chamb\u00e9ry que depuis le pont du Reclus \u00e0 l'ouest, du c\u00f4t\u00e9 de la gare, et le reste jusqu'\u00e0 la cr\u00e9ation du pont des Amours de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la tranch\u00e9e en 1910. Entretemps, la Savoie devient d\u00e9finitivement fran\u00e7aise, en juin 1860.",
                14.555595993995667
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-14": {
        "query": "\u00c0 quels pasteurs les originies de L'\u00c9glise \u00e9mergente est-elle associ\u00e9e ?",
        "results": [
            [
                "Eus\u00e8be gallican. Selon une analyse d\u00e9velopp\u00e9e d'abord par Germain Morin en 1935, l'auteur originel de la plupart des sermons serait Fauste de Riez, et C\u00e9saire d'Arles en aurait eu un recueil d\u00e9j\u00e0 constitu\u00e9 en sa possession. C'\u00e9tait \u00e9galement la position de l'abb\u00e9 Jean Leroy, auteur d'une th\u00e8se sur le sujet en 1954. Selon Fran\u00e7ois Glorie, \u00e9diteur du recueil dans la collection CCSL, les textes auraient \u00e9t\u00e9 emprunt\u00e9s \u00e0 l'origine \u00e0 des auteurs vari\u00e9s de l'\u00c9glise latine ancienne : Novatien, Cyprien de Carthage, Z\u00e9non de V\u00e9rone, Ambroise de Milan, Augustin d'Hippone, Hilaire d'Arles, Fauste de Riez, \u00ab\u00a0Eus\u00e8be\u00a0\u00bb, C\u00e9saire d'Arles lui-m\u00eame, et d'autres. La compilation d\u00e9finitive du recueil aurait eu lieu au . Selon la monographie plus r\u00e9cente de L. K. Bailey, il y aurait une pluralit\u00e9 d'auteurs, mais gaulois et essentiellement de la seconde moiti\u00e9 du .",
                14.909722924232483
            ],
            [
                "\u00c9glise Notre-Dame-au-Cierge d'\u00c9pinal. Ainsi, le  est pos\u00e9e la premi\u00e8re pierre de l'\u00e9glise Notre-Dame-au-Cierge, sous la pr\u00e9sidence du vicaire g\u00e9n\u00e9ral. Le nom de l'\u00e9glise provient d'une statuette de la Vierge, recueillie lors du \u00ab\u00a0d\u00e9luge de la Saint-Cr\u00e9pin\u00a0\u00bb en 1778 par une famille spinalienne qui l'offrit plus tard \u00e0 la nouvelle \u00e9glise. L'objet manquant dans une des mains de la Vierge est souvent remplac\u00e9 par un cierge par les spinaliens.",
                14.54098391532898
            ],
            [
                "Errico. Gaetano Errico (1791-1860), pr\u00eatre italien, fondateur de la congr\u00e9gation des Missionnaires du Sacr\u00e9-C\u0153ur de J\u00e9sus et Marie ;",
                14.5298992395401
            ],
            [
                "Pedro L\u00f3pez Quintana. Pedro L\u00f3pez Quintana est n\u00e9 \u00e0 Barbastro en Espagne le . Il a \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9 pr\u00eatre le  au sein de l'archidioc\u00e8se de Saint-Jacques-de-Compostelle. Il a \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9 \u00e9v\u00eaque le . Il est l'\u00e9v\u00eaque titulaire d' depuis le .",
                14.351311683654785
            ],
            [
                "Thomas Gallaudet (1822-1902). Le r\u00e9v\u00e9rend Thomas Gallaudet est n\u00e9 le  \u00e0 Hartford dans le Connecticut aux \u00c9tats-Unis et mort le  \u00e0 New York, est un pr\u00eatre \u00e9piscopalien am\u00e9ricain.",
                14.282300353050232
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-15": {
        "query": "\u00c0 qui Andre\u00ef Kravtchouk est-il mari\u00e9 ?",
        "results": [
            [
                "Anatoli Ravikovitch. Anatoli Ravikovitch est mari\u00e9 \u00e0 l'actrice Irina Mazourkevitch depuis 1980. Ensemble ils ont une fille Elisabeth n\u00e9e en 1981.",
                17.798201322555542
            ],
            [
                "Mikha\u00efl Seslavinski. Mari\u00e9, il a deux filles - n\u00e9es en 1994 et en 2003. L'a\u00een\u00e9e, Natalia Seslavinska\u00efa a perp\u00e9tu\u00e9 la tradition familiale et travaille pour la librairie.",
                15.123733043670654
            ],
            [
                "Lydia Andr\u00e9\u00ef. Mari\u00e9e \u00e0 Richard Aujard depuis 1996 et divorc\u00e9e en 2004, avec lequel il a eu un enfant Shanon Aujard n\u00e9 en avril 1997.",
                15.092655062675476
            ],
            [
                "Jean-Michel Krivine. Il se maria en 1953 avec Ir\u00e8ne Borten (deux enfants : Anne et Fr\u00e9d\u00e9ric) ; puis, en 1972, avec Jacqueline Terrioux (un enfant, Juliette).",
                15.029170989990234
            ],
            [
                "Vladimir Antioufe\u00efev. Il est l'\u00e9poux de Galina Antioufe\u00efeva, d\u00e9put\u00e9e du Soviet supr\u00eame de Transnistrie et chef du comit\u00e9 l\u00e9gislatif.",
                14.849815368652344
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-16": {
        "query": "Au cours de quelle exp\u00e9dition le Ritscher Upland  a-t-il \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert ?",
        "results": [
            [
                "Beinn Bhreagh. Bell et son \u00e9pouse Mabel d\u00e9couvrirent les lieux, par hasard, pendant leurs vacances en 1885, lors d'une croisi\u00e8re le long de la c\u00f4te est de l'Am\u00e9rique du Nord, \u00e0 destination de Terre-Neuve, o\u00f9 ils devaient visiter une exploitation mini\u00e8re que Gardiner Greene Hubbard, p\u00e8re de Mabel, venait d\u2019acheter. En effet, \u00e0 la suite d'un accident, le navire qui les transportait dut s'y arr\u00eater. Alexander et Mabel furent captiv\u00e9s par leur environnement. De 1888 \u00e0 1922, ils y viendront d'abord tous les \u00e9t\u00e9s puis s'y installeront toute l'ann\u00e9e.",
                14.551643311977386
            ],
            [
                "Monument national des Upper Missouri River Breaks. L'exp\u00e9dition de Lewis et Clark passa \u00e0 travers ces falaises en 1805 et fut la premi\u00e8re \u00e0 documenter la r\u00e9gion \u00e0 travers des notes et des dessins. Par la m\u00eame, l'exp\u00e9dition fut la premi\u00e8re \u00e0 avoir signal\u00e9 et document\u00e9 la pr\u00e9sence du mouflon canadien dans cette r\u00e9gion et plus globalement en Am\u00e9rique du Nord. La plus grande partie de cette zone fut pr\u00e9serv\u00e9e \u00e0 travers les si\u00e8cles et l'aspect de ces falaises n'a quasiment pas \u00e9volu\u00e9 depuis l'exp\u00e9dition de Lewis et Clark.",
                14.513161838054657
            ],
            [
                "Philipp Gosset. Les origines anglaises, l'int\u00e9r\u00eat pour la topographie et une insatiable curiosit\u00e9 scientifique figurent parmi les raisons qui ont pu pousser le jeune Gosset, d\u00e8s l'\u00e2ge de 18 ans, vers les excursions alpines. Sa premi\u00e8re ascension attest\u00e9e est celle de l'Altels, dans le groupe du Balmhorn, en 1856. Par la suite, ses exp\u00e9ditions touchent \u00e9galement le Valais, cadre de ses occupations professionnelles. Ainsi, le , Gosset tente avec son ami Louis Boissonnet l'ascension hivernale du sommet du Haut de Cry, o\u00f9, cependant, Boissonnet et le guide Johann Joseph Bennen trouvent la mort dans une avalanche. Pour honorer la m\u00e9moire des deux victimes, Gosset \u2013 membre de l'Alpine Club de Londres d\u00e8s 1859 et du Club alpin suisse d\u00e8s sa cr\u00e9ation en 1863 \u2013 publie un article d\u00e9taill\u00e9 sur ce tragique accident dans le Alpine Journal. Gosset s\u2019est fait un nom surtout pour ses relev\u00e9s du glacier du Rh\u00f4ne, qui ont permis pour la premi\u00e8re fois de mesurer scientifiquement l'\u00e9coulement de cette masse gel\u00e9e, mais ses travaux touchent \u00e9galement le Schafloch (une caverne glaciaire pr\u00e8s de Sigriswil), et le lac de M\u00e4rjelen sur les bords du glacier d'Aletsch.",
                14.343079030513763
            ],
            [
                "R\u00e9gismont-le-Haut. Le site a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert en 1961 par Andr\u00e9 Bouscaras. Guy Maurin y a entrepris une premi\u00e8re fouille sur environ  durant l\u2019hiver 1961-62. De premi\u00e8res \u00e9tudes de l\u2019industrie lithique ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es par Georges Laplace, puis Dominique Sacchi. De nouvelles recherches interdisciplinaires y sont conduites depuis 2000 sous la responsabilit\u00e9 de Fran\u00e7ois Bon, professeur de Pr\u00e9histoire \u00e0 l'Universit\u00e9 Toulouse-Jean-Jaur\u00e8s, et de Romain Mensan, g\u00e9oarch\u00e9ologue.",
                14.139315068721771
            ],
            [
                "Richardoestesia. Les m\u00e2choires sont trouv\u00e9es en 1917 par Charles Hazelius Sternberg et son fils dans le parc provincial Dinosaur en Alberta (Canada), sur le site de Little Sandhill Creek (en).",
                13.89419275522232
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-17": {
        "query": "Autour de quel b\u00e2timent le Mouthier-Haute-Pierre s'est-il initialement d\u00e9velopp\u00e9 ?",
        "results": [
            [
                "H\u00fctteldorf. Les origines de H\u00fctteldorf remontent au , la premi\u00e8re mention est faite en 1170 sous le nom Utendorf, li\u00e9 au nom de famille noble Utendorfer. L'ancien village se situait entre les ruisseaux Rosenbach et Halterbach. En 1356, H\u00fctteldorf est \u00e9rig\u00e9e en paroisse. En 1599 le moulin de H\u00fctteldorf se voit accorder l'autorisation de brasser la bi\u00e8re, ce qui conduit \u00e0 la cr\u00e9ation de la brasserie H\u00fctteldorfer. Outre la bi\u00e8re, les villageois cultivaient \u00e9galement la bigne sur les pentes du Satzberg. La guerre contre les turcs (si\u00e8ges de Vienne en 1529 et 1683) et les \u00e9pid\u00e9mies de peste (jusqu'en 1679) mettent un coup d'arr\u00eat au d\u00e9veloppement du village.",
                14.470232844352722
            ],
            [
                "\u00c9glise Saint-Pierre-le-Puellier de Tours. La ville de  est fond\u00e9e au d\u00e9but de notre \u00e8re, probablement vers l'an 15. C'est de cette \u00e9poque que datent les premiers vestiges retrouv\u00e9s sur le futur site de l'\u00e9glise Saint-Pierre le Puellier, sous forme de traces de murs et de tessons de c\u00e9ramique ; leur affectation pr\u00e9cise n'est pas d\u00e9finie ; \u00e0 cette \u00e9poque, le site se trouve en bord de Loire. Vingt ans plus tard environ, un grand b\u00e2timent est construit au m\u00eame emplacement, peut-\u00eatre un \u00e9tablissement thermal (Photo A, rep\u00e8re 1). Au , le site est r\u00e9organis\u00e9 et les b\u00e2timents ont une fonction artisanale : des tanneries r\u00e9utilisent peut-\u00eatre les anciennes piscines des thermes (photo A, rep\u00e8res 2) et la rive de la Loire est peu \u00e0 peu repouss\u00e9e vers le nord.",
                14.38018012046814
            ],
            [
                "H\u00f4tel de Commequiers. Premier b\u00e2timent construit apr\u00e8s le percement de la voie, il est r\u00e9alis\u00e9 pour le compte du riche planteur esclavagiste Jacques-Edme Cottin, dit \u00ab l'Am\u00e9ricain \u00bb, \u00e9tant originaire de Saint-Domingue. Mari\u00e9 \u00e0 une O'Riordan, il devient par succession le seigneur de Saffr\u00e9.",
                14.097238540649414
            ],
            [
                "\u00c9tablissements Isautier. Les \u00c9tablissements Isautier sont une entreprise familiale fran\u00e7aise de distillerie et liquoristerie active \u00e0 Saint-Pierre de La R\u00e9union. Fond\u00e9e en 1845 par Charles et Louis Isautier, deux fr\u00e8res arriv\u00e9s sur l'\u00eele en 1833, elle produit toute une gamme de rhums, de punchs, de rhums arrang\u00e9s et autres cocktails et spiritueux sous la marque Isautier. La distillerie est situ\u00e9e \u00e0 Saint-Pierre et abrite aussi le mus\u00e9e industriel appel\u00e9 La Saga du Rhum. Elle est l'une des 3 distilleries restantes \u00e0 produire du rhum (rhumerie) \u00e0 La R\u00e9union avec celles de Savanna et Rivi\u00e8re du M\u00e2t.",
                14.048574328422546
            ],
            [
                "Archives d\u00e9partementales des Vosges. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, face \u00e0 la saturation proche des magasins, na\u00eet un projet d'extension du b\u00e2timent de 1988. Le cabinet G\u00e9rard Buffi\u00e8re, assist\u00e9 de l'architecte G\u00e9rard Klauss (\u00c9pinal), est retenu en 1987. En 2010 commence le chantier d'extension des magasins en respectant les r\u00e8gles de haute qualit\u00e9 environnementale. En m\u00eame temps, un nouveau parking et un d\u00e9pose-minute pour les bus sont am\u00e9nag\u00e9s.",
                14.020757675170898
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-18": {
        "query": "Autour de quel estuaire se situe la r\u00e9gion de the Fens ?",
        "results": [
            [
                "Histoire des \u00eeles Bal\u00e9ares. Les Ph\u00e9niciens naviguent abondamment entre Ibiza et Majorque, o\u00f9 se trouvent notamment le port naturel de Santa Ponsa et de Sa Caleta de Santa Ponsa. Ceux-ci \u00e9tablissent les sites du Puig de sa Morisca, pr\u00e8s de Santa Ponsa, d'Es Trenc, o\u00f9 ils exploitent les salines et de Colonia Sant Jordi.",
                15.02410739660263
            ],
            [
                "Spences Reefs. Les Spences Reefs comprennent deux \u00eelets, d'une superficie totale de , au sud-est de l'Australie, en Tasmanie. Ils sont juste au coin sud-est de Little Green Island et font partie de l'archipel tasmanien de Great Dog Island, situ\u00e9s \u00e0 l'est du d\u00e9troit de Bass, entre Flinders et Cape Barren Islands dans l'archipel Furneaux.",
                14.393377363681793
            ],
            [
                "Deben (fleuve). Le Deben est un fleuve du Suffolk prenant naissance \u00e0 Debenham. Il a deux sources principales ; d'autres apports en eau sont constitu\u00e9es des exc\u00e8s d'eau drain\u00e9s depuis des champs. Le Deben traverse la ville de Woodbridge, se jetant dans un estuaire form\u00e9 par la mar\u00e9e avant d'entrer dans la Mer du Nord \u00e0 Felixstowe. L'embouchure de l'estuaire est travers\u00e9e par un bac local du Suffolk reliant Felixstowe \u00e0 Bawdsey.",
                13.726298034191132
            ],
            [
                "Neds Reef. Ils font partie de l'archipel tasmanien de Tin Kettle. Ils sont situ\u00e9s \u00e0 l'est du d\u00e9troit de Bass, entre Flinders et Cape Barren Islands dans l'archipel Furneaux.  Ces r\u00e9cifs  font partie de la Zone importante pour la conservation des oiseaux de Franklin Sound Islands (ZICO),  (Franklin Sound Islands Important Bird Area)(IBA), reconnue comme telle par BirdLife International parce qu'elle abrite plus de 1 % des populations mondiales de six esp\u00e8ces d'oiseaux.",
                13.676585257053375
            ],
            [
                "Zec Owen. La zec Owen est situ\u00e9e dans la r\u00e9gion administrative du Bas-Saint-Laurent, pr\u00e8s des fronti\u00e8res du Nouveau-Brunswick et de la r\u00e9serve faunique de Rimouski. La fronti\u00e8re Qu\u00e9bec-Nouveau-Brunswick sert de limite \u00e0 l'Est de la zec. La rivi\u00e8re Madawaska sert de limite sud de la zec. La route 85 reliant D\u00e9gelis avec Edmundston au Nouveau-Brunswick, longe la limite sud de la zec. Le lac Raymond est celui le plus au nord du territoire. La r\u00e9serve faunique de Rimouski sert de limite nord \u00e0 la zec.",
                13.515277802944183
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-19": {
        "query": "Avec quel arbre est souvent confondu le marronier commun ?",
        "results": [
            [
                "Fruits anciens, m\u00e9connus ou oubli\u00e9s d'Europe. On appelle famili\u00e8rement \u00ab m\u00fbre \u00bb, \u00ab m\u00fbron \u00bb ou \u00ab m\u00fbre sauvage \u00bb, par analogie de forme avec celui du v\u00e9ritable m\u00fbrier, le fruit de la ronce commune, buisson \u00e9pineux tr\u00e8s envahissant du genre Rubus de la famille des Rosac\u00e9es. Proche du framboisier, cette plante vivace, improprement dite \u00ab m\u00fbrier sauvage \u00bb, n'a en fait rien de commun avec le m\u00fbrier.",
                15.71013230085373
            ],
            [
                "Maladie des taches foliaires du marronnier. La maladie des taches foliaires du marronnier, ou maladie des taches brunes, est une maladie fongique qui affecte diverses esp\u00e8ces d'arbres du genre Aesculus. L'agent pathog\u00e8ne est un champignon ascomyc\u00e8te, Phyllosticta paviae. La maladie est pr\u00e9sente dans toute l'aire de r\u00e9partition du genre Aesculus, notamment en Europe, en Am\u00e9rique du Nord et en Chine.",
                15.332112610340118
            ],
            [
                "Quercus marilandica. Quercus marilandica, le Ch\u00eane du Maryland, est une esp\u00e8ce d'arbustes \u00e0 feuilles caduques du sous-genre Quercus et de la section Lobatae. L'esp\u00e8ce, originaire de l'est et du centre de l'Am\u00e9rique du Nord, est pr\u00e9sente aux \u00c9tats-Unis, de Long Island \u00e0 la Floride. Elle prosp\u00e8re \u00e0 l'ouest jusqu'au Texas, \u00e0 l'Oklahoma et au Nebraska. On a signal\u00e9 des populations isol\u00e9es dans le sud du Michigan, mais il s'agirait en fait d'introductions.",
                14.911548793315887
            ],
            [
                "Fruits anciens, m\u00e9connus ou oubli\u00e9s d'Europe. Le prunellier est un arbrisseau \u00e9pineux tr\u00e8s commun dans toute l'Europe. Le prunellier \u00e0 gros fruits, plus rare, est un hybride d'origine inconnue, qui pr\u00e9sente des caract\u00e8res interm\u00e9diaires entre le prunellier et le prunier sauvage.",
                14.688367903232574
            ],
            [
                "Actinia mediterranea. Du fait de sa grande ressemblance avec sa proche cousine Actinia equina, elles sont souvent confondues et partagent certains noms communs comme celui d\u2019Actinie rouge ou de Tomate de mer.",
                14.372211635112762
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-20": {
        "query": "Avec quelle \u00e9quipe Gordon Strachan fait-il ses d\u00e9but en tant que footballeur ?",
        "results": [
            [
                "Enrique Mor\u00e1n. Enrique Mor\u00e1n d\u00e9bute en premi\u00e8re division avec le Sporting de Gij\u00f3n lors de la saison 1973-1974. Son incorporation d\u00e9finitive en \u00e9quipe premi\u00e8re ne se produit pas jusqu'\u00e0 la saison 1976-1977 sous les ordres de l'entra\u00eeneur Vicente Miera. Cette saison-l\u00e0, il participe activement \u00e0 la promotion du club en premi\u00e8re division.",
                15.833997070789337
            ],
            [
                "David Provan. Natif de Falkirk, il est form\u00e9 dans les \u00e9quipes de jeunes des Rangers o\u00f9 il passera en professionnel en 1958. Il y restera 12 saisons, y remportant un titre de champion, 3 Coupes d'\u00c9cosse et 2 Coupes de la Ligue.",
                15.300201833248138
            ],
            [
                "Ricardo Ferrero Porcarelli. \u00c0 la fin du Nacional 1980, il est transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 Cruz Azul ; il fait ses d\u00e9buts dans le football mexicain le 11 janvier 1981, lors d'un match contre le Deportivo Toluca. Il a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 pour remplacer une ic\u00f4ne dans les buts, Miguel Mar\u00edn, \"El Gato\", qui a quitt\u00e9 l'\u00e9quipe \u00e0 la suite d'une crise cardiaque. Avec ce m\u00eame maillot, il est vice-champion de la saison 1980-1981 et est \u00e9lu meilleur gardien de but du tournoi. Avant d'arriver au Mexique, le recruteur du Club Am\u00e9rica Panchito H\u00e9rnandez l'a observ\u00e9 lors d'une s\u00e9ance d'entra\u00eenement de Rosario Central et a aim\u00e9 ses comp\u00e9tences, mais pas son caract\u00e8re. Il a donc pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 prendre son co\u00e9quipier et beau-fr\u00e8re H\u00e9ctor Miguel Zelada \u00e0 la place, qui \u00e9tait une star dans les ann\u00e9es 1980 avec les Azulcrema. En 1983, il signe au F\u00fatbol Club Barcelona, mais il ne fait pas ses d\u00e9buts et est pr\u00eat\u00e9 au Racing Santander.",
                15.235126316547394
            ],
            [
                "Sandy Archibald. Natif de , Fife, il joue d'abord aux Raith Rovers alors qu'il travaille encore \u00e0 la mine. Il devient totalement professionnel en signant pour les Rangers en 1917 \u00e0 l'\u00e2ge de 20 ans.",
                15.124432504177094
            ],
            [
                "Jason Denayer. De retour de son pr\u00eat b\u00e9n\u00e9fique au Celtic, Denayer signe un nouveau contrat de cinq ans avec Manchester City. Il participe ensuite \u00e0 la pr\u00e9-saison du club mancunien en Australie, durant laquelle il joue des matchs amicaux face \u00e0 l'AS Roma (2-2) et au Real Madrid (1-4). Le , le d\u00e9fenseur belge est cette fois pr\u00eat\u00e9 au Galatasaray. En balance entre Galatasaray et l'Olympique de Marseille, Jason Denayer a choisi de porter les couleurs du club turc lors de la saison 2015-2016. Manchester City a officialis\u00e9 ce pr\u00eat d'un an Il dispute son premier match pour le Gala le , lors d'un match nul en UEFA Champions League contre l'Atl\u00e9tico Madrid. Malgr\u00e9 une d\u00e9faite 2-0, le d\u00e9fenseur belge r\u00e9alise une performance salu\u00e9e. Il fait ses d\u00e9buts en championnat le  lors d'un match \u00e0 l'ext\u00e9rieur contre Trabzonspor, jouant du c\u00f4t\u00e9 droit de la d\u00e9fense, aidant sa nouvelle \u00e9quipe \u00e0 garder ses cages inviol\u00e9es dans une victoire 1-0. Denayer continue d'afficher sa vitesse et sa puissance, tout en am\u00e9liorant sa lecture du jeu. Deux passes d\u00e9cisives face \u00e0 Eski\u015fehirspor et Gaziantepspor ont \u00e9galement soulign\u00e9 sa capacit\u00e9 \u00e0 contribuer au secteur offensif. Il dispute sa derni\u00e8re rencontre pour Galatasaray \u00e0 l'occasion de la finale de la Coupe de Turquie contre Fenerbah\u00e7e le , Denayer y d\u00e9livre la passe d\u00e9cisive pour le seul but du match.",
                15.093841850757599
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-21": {
        "query": "Avec quelle ville est jumel\u00e9e Villelaure ?",
        "results": [
            [
                "Anne-Marie Cocula-Vailli\u00e8res. Anne-Marie Vailli\u00e8res na\u00eet en 1938 \u00e0 P\u00e9rigueux (Dordogne), d'une m\u00e8re institutrice et d'un p\u00e8re fonctionnaire \u00e0 la pr\u00e9fecture de la Dordogne. Elle \u00e9pouse en 1960 Bernard Cocula (1936-2005), professeur de litt\u00e9rature contemporaine \u00e0 l'universit\u00e9 Bordeaux-Montaigne (Bordeaux ), qu'elle conna\u00eet \u00e0 P\u00e9rigueux quand elle est au lyc\u00e9e.",
                14.332042932510376
            ],
            [
                "Pascal Bettex. 2011 : \"La poya du jumelage\", offerte par la Commune de Corminboeuf (Suisse) \u00e0 sa ville jumelle Fussy (France)",
                13.421007513999939
            ],
            [
                "Liste des villes jumel\u00e9es de France. Ceci est la liste des villes jumel\u00e9es de France ayant des liens permanents avec des communaut\u00e9s locales dans d'autres pays. Dans la plupart des cas, en particulier quand elle est officialis\u00e9e par le gouvernement local, l'association est connue comme \u00ab jumelage \u00bb (m\u00eame si d'autres termes, tels que \u00ab villes partenaires \u00bb, \u00ab  \u00bb ou \u00ab municipalit\u00e9s de l'amiti\u00e9 \u00bb sont parfois utilis\u00e9s). La plupart des endroits sont des villes, mais cette liste comprend aussi des villages, des districts, comt\u00e9s, avec des liens similaires.",
                13.355119824409485
            ],
            [
                "Georges Guinegault. Ce peintre et graveur est ensuite l'\u00e9l\u00e8ve de Eug\u00e8ne Del\u00e2tre \u00e0 l'\u00e9cole des Beaux-Arts de Paris.  Pour lancer sa carri\u00e8re, Guinegault r\u00e9side \u00e0 Montparnasse o\u00f9 il loue un h\u00f4tel particulier au 7 rue Jules Chaplain. En 1933, son atelier se situe rue Dieulafoy \u00e0 Paris.",
                13.09567904472351
            ],
            [
                "Les Rois du monde (film). A Casteljaloux, petit village du Lot-et-Garonne les hommes sont les rois du monde. Amiti\u00e9, violence, ivresse, plaisir du verbe.",
                12.872276782989502
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-22": {
        "query": "Avec quels coureurs Herman Frazier remporte la seule m\u00e9daille d'or qu'il a obtenu aux JO ? ",
        "results": [
            [
                "Joe Fazio. Joe Frazio participe aux Jeux olympiques de 1968 \u00e0 Mexico et remporte la m\u00e9daille d'argent avec le huit australien compos\u00e9 de Peter Dickson, Michael Morgan, David Douglas, John Ranch, Alf Duval,  Gary Pearce, Bob Shirlaw et le barreur Alan Grover.",
                16.142398715019226
            ],
            [
                "Franklin Hobbs. Franklin Hobbs participe aux Jeux olympiques de 1972 \u00e0 Munich et remporte la m\u00e9daille d'argent avec le huit am\u00e9ricain compos\u00e9 de Lawrence Terry, Peter Raymond, Timothy Mickelson, Eugene Clapp, William Hobbs, Cleve Livingston, Michael Livingston et Paul Hoffman.",
                16.0354745388031
            ],
            [
                "Timothy Mickelson. Timothy Mickelson participe aux Jeux olympiques de 1972 \u00e0 Munich et remporte la m\u00e9daille d'argent avec le huit am\u00e9ricain compos\u00e9 de Franklin Hobbs, Peter Raymond, Lawrence Terry, Eugene Clapp, William Hobbs, Cleve Livingston, Michael Livingston et Paul Hoffman.",
                15.493208169937134
            ],
            [
                "John Rusher. John Rusher participe aux Jeux olympiques de 1988 \u00e0 S\u00e9oul et remporte la m\u00e9daille de bronze avec le huit am\u00e9ricain compos\u00e9 de Mike Teti, Jonathan Smith, Ted Patton, John Pescatore, Peter Nordell, Jeffrey McLaughlin, Doug Burden et Seth Bauer.",
                14.939098834991455
            ],
            [
                "Michael Livingston. Michael Livingston participe aux Jeux olympiques de 1972 \u00e0 Munich et remporte la m\u00e9daille d'argent avec le huit am\u00e9ricain compos\u00e9 de Franklin Hobbs, Peter Raymond, Timothy Mickelson, Eugene Clapp, William Hobbs, Cleve Livingston, Lawrence Terry et Paul Hoffman.",
                14.917836904525757
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-23": {
        "query": "Combien a co\u00fbt\u00e9 la construction du Gillette Stadium ?",
        "results": [
            [
                "Groupama Ar\u00e9na. Le , il est annonc\u00e9 que l'entreprise retenue est \u00e9p\u00edt\u0151 Zrt. Le co\u00fbt de la construction est de 13,5 milliards de forints hongrois. On pr\u00e9voit que la construction du nouveau stade soit achev\u00e9 d'ici l'automne 2014.",
                15.98933070898056
            ],
            [
                "Howard J. Lamade Stadium. Construit en 1959, le stade a \u00e9t\u00e9 agrandi en 1971. En 1992 sont jou\u00e9s les premiers matchs en soir\u00e9e, apr\u00e8s l'installation de r\u00e9flecteurs afin d'y pr\u00e9senter des matchs apr\u00e8s la tomb\u00e9e du jour. Une s\u00e9rie de r\u00e9novations au co\u00fbt de 5,6 millions de dollars a lieu entre 2001 et 2009. Les cl\u00f4tures du champ ext\u00e9rieur \u00e9taient initialement situ\u00e9es \u00e0 60,9 m (200 pieds) du marbre, avant d'\u00eatre repouss\u00e9es \u00e0 62,5 m\u00e8tres (205 pieds) en 1996. En 2006, elles sont \u00e9loign\u00e9es de 6,1 m (20 pieds). La cl\u00f4ture du champ ext\u00e9rieur est aujourd'hui situ\u00e9e \u00e0 68,58 m\u00e8tres (225 pieds) du marbre \u00e0 tous les champs, diff\u00e9rant ainsi des stades de la Ligue majeure de baseball o\u00f9 le champ centre est toujours le point le plus \u00e9loign\u00e9. Contrairement \u00e0 la croyance populaire, le recul des cl\u00f4tures n'est pas inspir\u00e9 par une hausse des coups de circuit, dont la fr\u00e9quence a peu vari\u00e9, mais plut\u00f4t par un d\u00e9sir de voir davantage de doubles et de triples et d'obliger les voltigeurs \u00e0 couvrir davantage de terrain. La surface de jeu du Lamade Stadium fait environ les deux tiers d'un terrain de Ligue majeure.",
                15.187848150730133
            ],
            [
                "Stade Al-Janoub. Le stade a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par le cabinet Zaha Hadid en coop\u00e9ration avec Aecom Technology et le groupe BESIX Contracting. Sa capacit\u00e9 est de . Son co\u00fbt estim\u00e9 est de 587 millions d\u2019euros.",
                14.98837000131607
            ],
            [
                "Huish Park. Les n\u00e9gociations pour la construction du stade ont commenc\u00e9 en . Le stade fut construit par Bartlett Construction pour un montant de . Le stade est inaugur\u00e9 le  lors d'un match amical contre Newcastle United qui se solde par une d\u00e9faite 1-2 du club local.",
                14.83950525522232
            ],
            [
                "Histoire du Chelsea Football Club. Le temps passe et Stamford Bridge a pris beaucoup de ride. Le club d\u00e9cide de r\u00e9nover le stade afin d'avoir une capacit\u00e9 de  places, et lance la construction de la tribune \u00ab East End \u00bb. Malheureusement la r\u00e9novation prend du retard et les plans sont pittoresques. Finalement, le co\u00fbt des travaux aura d\u00e9pass\u00e9 le budget du club de 1,3 M\u00a3.",
                14.829747259616852
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-24": {
        "query": "Combien d'appartements appartiennent \u00e0 la Steinway Tower ?",
        "results": [
            [
                "Metropolitan Tower (Chicago). La Metropolitan Tower qui abritait autrefois exclusivement des bureaux a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en immeuble r\u00e9sidentiel comprenant 242 appartements. Le b\u00e2timent appartient \u00e0 la firme Metropolitan Properties, dont le si\u00e8ge se trouve \u00e0 Chicago. Les r\u00e9sidences varient en taille de  pieds carr\u00e9s () \u00e0  pieds carr\u00e9s (). Les appartements les plus luxueux disposent d'une vue sur la ville \u00e0 360 degr\u00e9s avec ascenseurs priv\u00e9s. Les prix varient de  pour un appartement de  \u00e0 1,3 million de dollars pour . La Metropolitan Tower comprend \u00e9galement des bureaux de la Chase Bank.",
                15.868243277072906
            ],
            [
                "Central Park Tower. Il compte 98 \u00e9tages dont les sept premiers seront consacr\u00e9s au commerce de d\u00e9tail et dont les magasins appartiendront \u00e0 la compagnie Nordstrom. Les 88 \u00e9tages suivants seront compos\u00e9s d'appartements de luxe. Au total, la tour comportera 183 logements, soit un peu plus de deux par niveau. Depuis quelques ann\u00e9es, d'autres gratte-ciels r\u00e9sidentiels g\u00e9ants, donnant sur Central Park et destin\u00e9s \u00e0 une client\u00e8le fortun\u00e9e, se construisent \u00e9galement \u00e0 New York. On peut citer le 8 Spruce Street ou encore le 432 Park Avenue. La  rue est d'ailleurs aujourd'hui surnomm\u00e9e Billionaires' Row (all\u00e9e des milliardaires). La tour de Central Park n'est pas la plus volumineuse de ces tours, ni celle qui a la plus grande contenance, mais elle est la plus haute. Avec deux appartements par niveau, tous les r\u00e9sidents auront une vue sur Central Park, personne n'habitera du \u00ab mauvais \u00bb cot\u00e9 de la tour.",
                15.707056701183319
            ],
            [
                "Iset Tower. L'Iset Tower est un gratte-ciel r\u00e9sidentiel \u00e0 Iekaterinbourg. Les travaux ont d\u00e9but\u00e9 en 2010 et se sont achev\u00e9s en 2015. L'immeuble mesure  209 m\u00e8tres pour 52 \u00e9tages et compte 225 appartements.",
                15.263520777225494
            ],
            [
                "2004 en Colombie-Britannique. de la Brava ! Tower 1, immeuble de logements de 33 \u00e9tages (96 m\u00e8tres de hauteur) situ\u00e9 1199 Seymour Street .",
                14.18621438741684
            ],
            [
                "2003 en Colombie-Britannique. de Azura 2'', immeuble de logements \u00e0 structure en b\u00e9ton arm\u00e9 de 33 \u00e9tages (94.18 m\u00e8tres de hauteur), situ\u00e9 1438 Richards Street.",
                13.964751303195953
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-25": {
        "query": "Combien d'\u00e9l\u00e8ves \u00e9tudiaient \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Ha\u00effa la premi\u00e8re ann\u00e9e suivant sa cr\u00e9ation ?",
        "results": [
            [
                "Universit\u00e9 de Cologne (1388-1798). D\u00e8s son ouverture, l'universit\u00e9 compta 700 \u00e9tudiants qui devinrent rapidement mille, provenant de toutes les parties de l'Europe, unis par l'usage du latin.",
                15.627442598342896
            ],
            [
                "Shuja'iyya. L'\u00e9cole primaire pour filles de Shuja'iya fut fond\u00e9e en 1967. En 2011, elle accueillait 1326 \u00e9tudiantes. Le  juste avant la Premi\u00e8re intifada, Shuja'iya fut le th\u00e9\u00e2tre de violents combats entre le Jihad islamique palestinien et l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne. Lors de cet \u00e9pisode, un officier isra\u00e9lien perdit la vie ainsi que 4 militants palestiniens. Cet \u00e9v\u00e8nement sera comm\u00e9mor\u00e9 par la suite par les palestiniens comme la bataille de Shuja'iya. Lors du premier anniversaire de cette bataille, le Jihad islamique palestinien appela \u00e0 une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale contre Isra\u00ebl.",
                15.5883047580719
            ],
            [
                "Coll\u00e8ge de Malte. En 1768 sous la pression de Bernardo Tanucci premier ministre de Naples, le grand ma\u00eetre Manoel Pinto da Fonseca expulse les 28 j\u00e9suites \u0153uvrant \u00e0 Malte. L\u2019ann\u00e9e suivante () leur Collegium Melitense est \u00e9rig\u00e9 en universit\u00e9: \u2019Universit\u00e9 publique d\u2019\u00e9tudes g\u00e9n\u00e9rales\u2019. C\u2019est la naissance de l\u2019universit\u00e9 de Malte (qui en 2014 occupe encore les b\u00e2timents de l\u2019ancien coll\u00e8ge) avec sa premi\u00e8re facult\u00e9 de m\u00e9decine cr\u00e9\u00e9e en 1771.",
                15.482594966888428
            ],
            [
                "Organisation nationale pour le d\u00e9veloppement des talents exceptionnels. L'\u00e9cole de T\u00e9h\u00e9ran, situ\u00e9e Place de l'Afrique, avait 256 \u00e9l\u00e8ves dans 16 classes. L'\u00e9cole de Kerman avait 32 \u00e9l\u00e8ves et l'\u00e9cole de Hamedan avait 44 \u00e9tudiants. La facult\u00e9 d'origine a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par un groupe d'\u00e9ducateurs apr\u00e8s une visite aux \u00c9tats-Unis.",
                15.464449405670166
            ],
            [
                "Histoire des Juifs en Argentine. Entre-temps, de plus en plus de voix au sein de la Chevra Kedusha (future AMIA) plaidaient pour une extension des fonctions de cette institution, qui s\u2019\u00e9tait jusque-l\u00e0 born\u00e9e \u00e0 assurer les rites fun\u00e9raires. Aussi fut-il d\u00e9cid\u00e9 en 1935 de cr\u00e9er le Vaad Hachinouch (Vaad Hajinuj dans la graphie espagnole) ou Conseil de l\u2019enseignement, ayant sous son \u00e9gide quelque 1700 \u00e9l\u00e8ves.",
                15.16038703918457
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-26": {
        "query": "Combien d'enfants a le p\u00e8re de Folorunsho Alakija ?",
        "results": [
            [
                "Florian Eglin. Il est mari\u00e9 \u00e0 une enseignante d'allemand, avec qui il a deux enfants. Il est p\u00e8re d'un troisi\u00e8me enfant.",
                13.796893179416656
            ],
            [
                "Ekaterina Goubareva. Elle est la femme du gouverneur Pavel Goubarev, avec lequel elle a 3 enfants, Radoslav (2008), Radomir (2010) et Milana (2013).",
                13.762467801570892
            ],
            [
                "Ahmed Fizazi. Ahmed Fizazi \u00e9tait mari\u00e9 et p\u00e8re de trois enfants. Son petit fils Mehdi Regragui, fils de sa fille Samia Fizazi, est mari de la princesse Lalla Souka\u00efna, petite fille du roi Hassan II.",
                13.663069784641266
            ],
            [
                "Rue des ravissantes (recueil). Monsieur Corentin Brisd\u00e2ne est un P\u00e8re-la-pudeur hypocrite qui a 14 enfants ill\u00e9gitimes. Les ravissantes sont les prostitu\u00e9es du quartier que Brisd\u00e2ne veut chasser. Mais ces prostitu\u00e9es donnent aux policiers un pourcentage sur leurs gains, ce qui les ruinerait si on chassait les ravissantes. Le Chef de la brigade des Passions s'en rend compte et d\u00e9tourne le projet de Brisd\u00e2ne.",
                13.619812309741974
            ],
            [
                "Apolline de Malherbe. Elle est m\u00e8re de quatre enfants, dont deux gar\u00e7ons n\u00e9s en 2006 et 2009 et une fille n\u00e9e en 2017. Elle a pour compagnon Harold Hauzy, psychanalyste, ancien conseiller en communication de Manuel Valls.",
                13.485158503055573
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-27": {
        "query": "Combien d'esp\u00e8ces au total regroupe le genre Foudia ? ",
        "results": [
            [
                "Fromia monilis. Cette esp\u00e8ce est parfois tr\u00e8s difficile \u00e0 diff\u00e9rencier de l'esp\u00e8ce proche Fromia nodosa : elle s'en distingue principalement par le fait que ses plaques ne sont pas en relief, contrairement \u00e0 celles de F. nodosa. Mais la variation d'aspect des deux esp\u00e8ces est \u00e9norme, d'autant plus que d'autres esp\u00e8ces arborent une apparence tr\u00e8s proche, notamment dans le genre Paraferdina, ou surtout Celerina heffernani.",
                14.362198054790497
            ],
            [
                "Microdontinae. Metadon Reemer, 2013 : 22 esp\u00e8ces indomalaises, 14 afrotropicales, 4 pal\u00e9arctiques, 2 australasiennes",
                14.144383609294891
            ],
            [
                "Pleosporales. Selon une estimation de 2008, cet ordre, le plus important des Dothideomycetes, contient 23 familles, 332 genres et plus de 4700 esp\u00e8ces.",
                13.626166760921478
            ],
            [
                "Phylactolaemata. il en existerait au moins une cinquantaine d'esp\u00e8ces dont trois au moins survivant aux difficiles conditions hivernales des eaux douces de l'arctique.",
                13.601347863674164
            ],
            [
                "Faune sous-marine de l'atoll de Baa. La famille des Conidae comprend 145 genres valid\u00e9s qui regroupent plus de . Comme leur nom l\u2019indique, ces gast\u00e9ropodes poss\u00e8dent une coquille conique dont l\u2019aspect ainsi que les couleurs sont tr\u00e8s variables. La grande majorit\u00e9 se trouve dans les mers chaudes, mais on en rencontre aussi dans des eaux temp\u00e9r\u00e9es. Ils sont le plus souvent nocturnes, et tous sont carnivores et venimeux. Certains se nourrissent de vers, d\u2019autres de mollusques et/ou de poissons. Les c\u00f4nes piscivores peuvent mettre en danger la vie d'un humain (notamment Conus geographus, C. textile, C.tulipa, C.aulicus et C. striatus).",
                13.591733157634735
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-28": {
        "query": "Combien d'extensions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es de F.E.A.R par Timegate Studios ",
        "results": [
            [
                "Madfinger Games. Avant la formation de Madfinger Games, ses membres travaillaient chez 2K Czech mais \u00e9taient \u00e9galement actifs sous l\u2019appellation Mad Finger Games. Le jeu le plus c\u00e9l\u00e8bre \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque Samurai: The Way of Warrior. Le studio a \u00e9t\u00e9 officiellement form\u00e9 en 2010 et la premi\u00e8re production officielle est Samurai II: Vengeance. Shadowgun est d\u00e9velopp\u00e9 l'ann\u00e9e suivante et connait un succ\u00e8s relatif. Ce succ\u00e8s a conduit au spin-off multijoueurs Shadowgun: Deadzone. Madfinger Games a \u00e9galement cr\u00e9\u00e9 une s\u00e9rie \u00e0 succ\u00e8s avec Dead Trigger et Dead Trigger 2. En 2012, Madfinger Games rend son jeu Dead Trigger gratuit \u00e0 cause d'un piratage trop important.",
                13.528053283691406
            ],
            [
                "Saison 7 de Castle. En octobre 2014, ABC a command\u00e9 un \u00e9pisode suppl\u00e9mentaire \u00e0 la saison pour un total de vingt-trois \u00e9pisodes.",
                13.442075490951538
            ],
            [
                "Yager Development. Yager Development est un studio allemand de d\u00e9veloppement de jeux vid\u00e9o fond\u00e9 en 1999 par cinq d\u00e9veloppeurs et artistes.",
                13.335938453674316
            ],
            [
                "HintHunt. L'enseigne d\u00e9veloppe de nouveaux jeux tels que le Sous-marin en 2015   et le Secret du Pirate en 2018",
                13.187257528305054
            ],
            [
                "Rodeo FX. Rodeo FX a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 en 2006 par S\u00e9bastien Moreau et a commenc\u00e9 \u00e0 produire des effets visuels pour des longs m\u00e9trages en 2007. En 2013, la compagnie a particip\u00e9 pour la premi\u00e8re fois \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019effets visuels pour la t\u00e9l\u00e9vision, en produisant plus de 150 plans d\u2019effets pour la  de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e fantastique Game of Thrones. Au printemps 2014, Rodeo FX a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 sa premi\u00e8re expansion, ouvrant un studio dans la ville de Qu\u00e9bec, o\u00f9 \u0153uvrent maintenant plus de 63  d\u2019artistes, techniciens et gestionnaires de projets. En , Rodeo FX fait l\u2019acquisition de Hatch FX, ce qui m\u00e8ne \u00e0 l\u2019ouverture d\u2019un nouveau bureau \u00e0 Los Angeles. Selon le Pr\u00e9sident S\u00e9bastien Moreau, il \u00e9tait important de se rapprocher des studios, des producteurs et des r\u00e9alisateurs, afin d\u2019\u00eatre pr\u00e9sent pour les clients de la pr\u00e9 production \u00e0 la livraison finale des effets visuels.",
                13.104948997497559
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-29": {
        "query": "Combien d\u2019habitants compte Lautersheim ?",
        "results": [
            [
                "\u00censur\u0103\u021bei. En 2002, la population de la commune \u00e9tait de 7336 habitants dont 3681 hommes et 3655 femmes. Les villages de la commune comptent 450 (Lacu Rezii), 124 (M\u0103ru Ro\u0219u ) et 121 habitants (Valea C\u0103lm\u0103\u021bui).",
                13.886213421821594
            ],
            [
                "Coll\u00e8ge Saint-Louis (Malte). En 2014, les \u00e9tudiants d\u00e9passent le millier, un chiffre tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 si l\u2019on consid\u00e8re que la population du pays est approximativement de 450.000 habitants. Le coll\u00e8ge se d\u00e9veloppe au cours des ann\u00e9es, donnant une \u00e9ducation j\u00e9suite suivant les principes fondateurs du Ratio Studiorum. Le b\u00e2timent principal du coll\u00e8ge secondaire (\u2018forms\u2019 1 \u00e0 5) abrite 600 \u00e9l\u00e8ves. \u00c0 la fin de ces cinq ann\u00e9es les \u00e9tudiants obtiennent le \u2018certificat d\u2019\u00e9tudes secondaires\u2019 octroy\u00e9 par le gouvernement de Malte ou le certificat g\u00e9n\u00e9ral d\u2019\u00e9ducation d\u00e9livr\u00e9 par Oxford.",
                13.668670058250427
            ],
            [
                "Lautten Compagney. L'effectif du Lautten Compagney comporte g\u00e9n\u00e9ralement entre dix et quinze musiciens. Voici, \u00e0 titre d'exemple, la composition de l'ensemble en 2012 et 2013 :",
                13.418768048286438
            ],
            [
                "Jaranwala. La population de la ville a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e par pr\u00e8s de trois entre 1972 et 2017, passant de  habitants \u00e0 . Entre 1998 et 2017, la croissance annuelle moyenne s'affiche \u00e0 1,8 %, bien inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne nationale de 2,4 %.",
                13.337814092636108
            ],
            [
                "Histoire des Juifs en Argentine. Entre les d\u00e9partements d\u2019Uruguay et de Gualeguaych\u00fa : la Colonie Lucienville, de  hectares, avec pour bourg-centre la localit\u00e9 de Basavilbaso (1894).",
                13.28350841999054
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-30": {
        "query": "Combien de (demi-)fr\u00e8res et (demi-)soeurs a Frances Farmer ?",
        "results": [
            [
                "Rosemary Lane. N\u00e9e dans l'Iowa, elle a quatre s\u0153urs : Martha, Leota, Priscilla et Lola. Sa m\u00e8re encourageait ses filles \u00e0 chanter et \u00e0 jouer des instruments de musique. Elles ont \u00e9tudi\u00e9 la musique au Simpson College \u00e0 Indianola. Except\u00e9e Martha, elles sont toutes entr\u00e9es dans l'industrie du spectacle en tant qu'actrices et chanteuses. Elles joueront ensemble dans quatre films, notamment la trilogie \u00e0 succ\u00e8s Les s\u0153urs Lemp (1938 \u00e0 1941).",
                13.825126707553864
            ],
            [
                "Les Fioretti de saint Fran\u00e7ois d'Assise. Les douze premiers compagnons de Saint Fran\u00e7ois d\u2019Assise comme l'\u00e9quivalent des douze ap\u00f4tres du Christ sont selon toute vraisemblance : Bernard de Quintavalle, fr\u00e8re \u00c9gide (Egidio), Fr\u00e8re Philippe le Long, Fr\u00e8re Ange Tancr\u00e8de, Fr\u00e8re Sylvestre, fr\u00e8re Pierre de Catane, fr\u00e8re Sabattino, fr\u00e8re Morico, fr\u00e8re Jean de San Costanzo, fr\u00e8re Barbaro, fr\u00e8re Bernard de Vigilianzo, et fr\u00e8re Jean de La Chapelle.",
                13.491973102092743
            ],
            [
                "Mushobekwa Kalimba wa Katana. Mari\u00e9 le  \u00e0  Doroth\u00e9e Nyamushala Namwezi, il a eu 7 enfants, Mushobekwa Zanabe Alice, Mushobekwa Furuka Serge, Mushobekwa Bahane Patrick, Mushobekwa Chito Sarah, Mushobekwa Chikuru Yves, Mushobekwa Chiza Hugues-Blaise et Mushobekwa Feza Patricia.",
                13.415944755077362
            ],
            [
                "Trois fant\u00f4mes chez les Hathaway. Michelle Hathaway et ses deux filles, Taylor () et Frankie (), d\u00e9m\u00e9nagent depuis New York et viennent am\u00e9nager \u00e0 La Nouvelle-Orl\u00e9ans. Mais en arrivant dans leur maison, elles d\u00e9couvrent tr\u00e8s vite l'existence de plusieurs fant\u00f4mes (Miles, Louis, et Ray), Frankie trouve \u00e7a bien d'avoir des fant\u00f4mes avec elles, mais pas Taylor et Michelle qui appelle une chaseuse de fant\u00f4mes pour venir les chasser de la maison. Mais apr\u00e8s que Miles eut aid\u00e9 Taylor, cette derni\u00e8re ira demand\u00e9 \u00e0 sa m\u00e8re d'arr\u00eater le processus, afin de vivre tous ensemble, ce qui ne va pas \u00eatre chose facile.",
                13.179690420627594
            ],
            [
                "Mario Berousek. Ses parents - Ferdinand Berousek et Sonja \u2013 sont connus sous le nom de \u00ab Fredys \u00bb. Son \u00e9pouse Andrea, n\u00e9e Jane\u010dkov\u00e1, est la petite fille de Bohumil Berousek et connue sous le nom de Berossini. Le fr\u00e8re de Mario s'appelle Robert Berousek. Mario et Andrea ont cinq enfants : Sharon, Vanessa, Nicole, Priscilla et Mario-Ignacio.",
                13.128102242946625
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-31": {
        "query": "Combien de g\u00e9n\u00e9rations de berlines G ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es ?",
        "results": [
            [
                "Toyota HiAce. Le changement complet du mod\u00e8le a \u00e9t\u00e9 mis en \u0153uvre apr\u00e8s une dur\u00e9e de vie allant jusqu'\u00e0 10 ans. En , le HiAce est pass\u00e9 \u00e0 la deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. La gamme de mod\u00e8les comprend 3 types de fourgonnettes, des versions Combi et camionnette. Le design ext\u00e9rieur a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 la modernit\u00e9 de la 1\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration. Pour le bouclier avant, le design sans calandre de l'\u00e9poque a \u00e9t\u00e9 introduit, et les 4 phares ronds ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par des lampes rondes \u00e0 2 feux carr\u00e9s int\u00e9gr\u00e9s dans les cache-phares.",
                14.412666857242584
            ],
            [
                "Toyota HiAce. Le Toyota HiAce est un fourgon produit par Toyota sous six g\u00e9n\u00e9rations, depuis 1967. Il est remplac\u00e9 en Europe par la Toyota ProAce depuis 2013.",
                13.494116842746735
            ],
            [
                "Webedia. En 2020, Millenium devient MGG et se d\u00e9veloppe en cinq versions internationales annoncent une refonte de leurs positionnements et identit\u00e9s graphiques.",
                13.492290318012238
            ],
            [
                "Steyr 100. La voiture accueille un moteur 4-cylindres en ligne avec une boite manuelle \u00e0 quatre rapports, une propulsion et une suspension \u00e0 ressort \u00e0 lames. Le , une Steyr 100 fut la premi\u00e8re voiture \u00e0 passer le nouveau col routier de la Haute route alpine du Grossglockner. Jusqu'en 1936, 2850 voitures ont \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9es.",
                13.467863261699677
            ],
            [
                "Ford Allemagne. La production de camions Ford en Allemagne a commenc\u00e9 \u00e0 Berlin en 1926 et a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 Cologne en 1931. En 1953, Ford a lanc\u00e9 une fourgonnette sous le nom de Transit qui a connu de nombreuses \u00e9volutions et dont la 4 g\u00e9n\u00e9ration, fabriqu\u00e9e en Turquie est commercialis\u00e9e depuis 2013. Une version similaire mais uniquement \u00e9quip\u00e9e de moteurs essence est produite aux \u00c9tats-Unis depuis 2014.",
                13.464606821537018
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-32": {
        "query": "Combien de guillemots de Tro\u00efl pouvait-on compter en Bretagne en 1936 ?",
        "results": [
            [
                "\u00c9ditions Pascal Galod\u00e9. Enfin, la politique avec les auteurs se voulait tr\u00e8s diversifi\u00e9e. Si les auteurs bretons repr\u00e9sentent un tiers de la production, la soci\u00e9t\u00e9 a toujours souhait\u00e9 \u00e9largir ses choix \u00e9ditoriaux. Tout d\u2019abord sur les quelque 600 manuscrits re\u00e7us par an, environ dix sont retenus chaque ann\u00e9e. Une politique \u00ab nouveaux talents \u00bb qui avait engendr\u00e9 quelques beaux succ\u00e8s (Mich\u00e8le Foulain, Lionel Camy, Hugo Buan...). Ensuite, une collection sp\u00e9cifique (Grand Roman populaire) tentait de (re)faire conna\u00eetre au grand public des auteurs du  peu connu comme \u00c9mile Gaboriau, Fortun\u00e9 du Boisgobey ou Ernest Capendu. Enfin, une large place \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9e aux auteurs nationaux, qu\u2019ils soient d\u00e9j\u00e0 dans la maison ou qu\u2019ils viennent d\u2019autres maisons d\u2019\u00e9dition.",
                13.822295784950256
            ],
            [
                "Ma\u00eetre du Hi\u00e9ron. Ms 9253 : Guido delle Colonne, Le Livre de la destruction de Troie, Troisi\u00e8me traduction fran\u00e7aise. 110 feuillets sur parchemin, 1 miniature : Si\u00e8ge de Troie, la ville en flammes : fol. 7. Bruges, vers 1460.",
                13.731390595436096
            ],
            [
                "Michel Strogoff (film, 1926). L\u2019arm\u00e9e lettone elle-m\u00eame fournit quatre mille soldats, cavaliers et fantassins, pour la figuration.",
                13.49784231185913
            ],
            [
                "Tro Bro Kemperle. Presque 2 ans plus tard, en d\u00e9cembre 2016, Roger G\u00e9ronimi, accompagn\u00e9 de Christine Favennec et Christophe Lescoat (\u00e9lu d'opposition de 2020 \u00e0 2026 \u00e0 Mellac), critiquaient \u00e0 nouveau un r\u00e9seau qui roulerait \u00e0 vide, qui abandonnerait le r\u00e9seau local, et qui serait surdimensionn\u00e9 par rapport au nombre d'habitants de la Quimperl\u00e9 Communaut\u00e9. De plus, ils notaient l\u2019augmentation du co\u00fbt de TBK de 3,9 \u00e0 4,3 millions d'euros, et la surestimation du nombre de passager par jour qui serait de 1800 pr\u00e9vu et de seul 297 r\u00e9ellement, d'apr\u00e8s ses-dires.",
                13.357987523078918
            ],
            [
                "Moulin du Ruisseau des Rochers. Le d\u00e9but du  voit une diminution rapide et importante du nombre de moulins. En 1896, il y a, en France, 37 050 moulins ; la plupart sont des petits moulins, qui sont au nombre de 35 260 : 9 291 meuniers travaillent seuls dans leur moulin ; 3 019 moulins sont exploit\u00e9s par le meunier et sa famille ; 22 950 moulins sont dirig\u00e9s par un meunier et occupent de 1 \u00e0 5 ouvriers. En 1931, il reste, en France, 14 440 moulins (auxquels, pour obtenir le nombre total de moulins, pour la France, il faudrait ajouter les 330 moulins de l\u2019Alsace et de la Lorraine ; ces moulins ne sont pas inclus dans le total de 14 440 moulins, car, ainsi, on peut faire la comparaison entre les chiffres de 1896 et ceux de 1931). On voit donc que, entre 1896 et 1931, soit en 35 ans, la France a perdu 22 610 de ses moulins, soit plus de 60 %.",
                13.315804243087769
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-33": {
        "query": "Combien de m\u00e9dailles Gergely Kulcs\u00e1r a-t-il gagn\u00e9 aux championnats d'Europe ?",
        "results": [
            [
                "Sport \u00e0 Li\u00e8ge. Il remporta trois m\u00e9dailles aux Championnats d'Europe, deux en argent et une en or ainsi qu'une m\u00e9daille d'argent aux Championnats du monde.",
                16.400992035865784
            ],
            [
                "\u00c1gnes Mutina. Lors des Championnats d'Europe \u00e0 Debrecen en 2012, elle obtient l'argent sur le relais , derri\u00e8re les Italiennes.",
                14.830398440361023
            ],
            [
                "Drago\u0219 Agache. Lors des Championnats d'Europe 2010, il est m\u00e9daill\u00e9 d'argent lors du  brasse avec un temps de 27 s 47. En 2012, il participe aux Jeux olympiques de Londres, se classant  des s\u00e9ries du  brasse.",
                14.790329098701477
            ],
            [
                "Viktoria Helgesson. Elle obtient son meilleur r\u00e9sultat aux Championnats d'Europe avec une cinqui\u00e8me place en 2012, performance qu'elle renouvelle en 2013 et 2015.",
                14.719926953315735
            ],
            [
                "Championnats d'Europe de cyclisme sur piste 2014. La Grande-Bretagne termine en t\u00eate du classement des m\u00e9dailles (8 m\u00e9dailles dont 6 titres), tandis que les Allemands ont gagn\u00e9 le plus de m\u00e9dailles (13 m\u00e9dailles dont 3 titres).",
                14.655805706977844
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-34": {
        "query": "Combien de temps dure le film \"Faster, Pussycat! Kill! Kill!\" ?",
        "results": [
            [
                "Rats (film, 2003). Il en est de m\u00eame pour la dur\u00e9e du film, sur cette m\u00eame \u00e9dition dvd, Elle est annonc\u00e9e \u00e0 128 minutes, contre 88 minutes.",
                14.864089727401733
            ],
            [
                "Arrebato. La version originale du film durait environ 3 heures , mais le r\u00e9alisateur a accept\u00e9 de couper 30 minutes de film, pour des raisons de casting; cependant, la production coupa 40 autres minutes de film \u00e0 l'insu de Zulueta.   Arrebato est distribu\u00e9 en Espagne en peu de copies \u00e0 partir du 9 juin 1980  mais il s'av\u00e8re \u00eatre un fiasco au box-office et est retir\u00e9 apr\u00e8s quelques jours de programmation. Il conna\u00eetra un nouveau succ\u00e8s apr\u00e8s sa sortie en DVD en 2002.",
                14.763232707977295
            ],
            [
                "One Piece, \u00e9pisode d'Alabasta : Les Pirates et la Princesse du d\u00e9sert. Ce film est une r\u00e9\u00e9criture de l'arc Alabasta. Il s'agit en quelque sorte d'un r\u00e9sum\u00e9 puisque le film dure 1h30 alors que dans la s\u00e9rie anim\u00e9e l'arc Alabasta compte 38 \u00e9pisodes. Certains passages ont \u00e9t\u00e9 raccourcis, modifi\u00e9s voire supprim\u00e9s. Il ne s'int\u00e8gre donc pas dans la chronologie de la s\u00e9rie.",
                14.355182647705078
            ],
            [
                "Erwin Baker. 1915 : 11 jours 7 heures et 15 minutes pour relier Los Angeles \u00e0 New York (sur Stutz Bearcat, avec le journaliste Wim F. Sturm d'Indianapolis);",
                13.572501182556152
            ],
            [
                "Chat, c'est Paris. Chat, c'est Paris (titre original : ) est un long m\u00e9trage d'animation am\u00e9ricain r\u00e9alis\u00e9 par Abe Levitow et sorti en 1962.",
                13.550521612167358
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-35": {
        "query": "Combien de temps le souverain Bahram 1er a-t-il r\u00e9gn\u00e9 ?",
        "results": [
            [
                "Bartolomeo I della Scala. Bartolomeo ne va r\u00e9gner que deux ans et demi. Il meurt le  \u00e0 l'\u00e2ge de 27 ans. Il a \u00e9t\u00e9 mari\u00e9 \u00e0 deux reprises, une premi\u00e8re fois \u00e0 Constance d'Antioche (\u2020 1302), dont il a un fils, Francesco, puis \u00e0 Agn\u00e8s qui ne lui a pas donn\u00e9 d'enfant.",
                14.861443042755127
            ],
            [
                "Nahj al-Balagha. Sermon 76, a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 apr\u00e8s la bataille de Bassorah. Marwan I (un des chefs des forces ennemies) \u00e9t\u00e9 fait prisonnier. Marwan a demand\u00e9 Al-Hassan ibn Ali et Al-Hussein ibn Ali (les deux fils d'Ali et de Fatima Zahra) pour demander Ali de le lib\u00e9rer, en retour, il paierait son serment d'all\u00e9geance \u00e0 Ali. Ali a publi\u00e9 Marwan, mais sur la question du serment d'all\u00e9geance, le sermon 76. \"At-il pas jurer serment d'all\u00e9geance \u00e0 moi apr\u00e8s la mort de Othman Ibn Affan ...\" Le sermon contient aussi une proph\u00e9tie sur la avenir du monde islamique, \"Rappelez-vous qu'il (Marwan) va avoir un royaume, et il ne durera que tant qu'elle prend un temps de chien de l\u00e9cher son nez. il sera p\u00e8re de quatre chefs et tr\u00e8s bient\u00f4t il et ses fils provoquer un d\u00e9sastre dans le monde musulman \". La pr\u00e9diction de Marwan pouvoir un royaume est devenu r\u00e9alit\u00e9, Marwan j'\u00e9tais le Omeyyades calife apr\u00e8s Yaz\u012bd Ier et jug\u00e9 seulement pour quatre mois et dix jours.",
                14.039324283599854
            ],
            [
                "Qasr Ibrim. Sous le r\u00e8gne de Soliman le Magnifique (1520-1566), le g\u00e9n\u00e9ral \u00d6zd\u00e9mir Pacha, \u00e0 la t\u00eate d'une arm\u00e9e de 40 000 hommes, s'empare de Qasr Ibrim. Il y laisse une garnison de soldats bosniaques qui transforment la cath\u00e9drale en mosqu\u00e9e et renforcent les murailles. La Sublime Porte organise la r\u00e9gion en une province contr\u00f4l\u00e9e par l'administration turque et dont la capitale est Qasr Ibrim. La province subsiste jusqu'\u00e0 la conqu\u00eate de l\u2019\u00c9gypte par Napol\u00e9on.",
                13.984366655349731
            ],
            [
                "\u015eehzade Mahmud. Le , son p\u00e8re monta sur le tr\u00f4ne sous le nom de Soliman  et Mahmud devint alors l'h\u00e9ritier du tr\u00f4ne. Il mourut le  de la variole alors \u00e2g\u00e9 de 9 ans.",
                13.896432399749756
            ],
            [
                "Tropico 5. La premi\u00e8re \u00e9poque est l'\u00e9poque coloniale o\u00f9 vous devrez servir la couronne avec ses requ\u00eates. Au d\u00e9but vous disposerez de 4 ans de mandat en tant que gouverneur, mandat pouvant \u00eatre allong\u00e9 gr\u00e2ce aux diverses qu\u00eates fournies par Lord Oaksworth, \u00e9missaire du Roi. L'\u00e9poque coloniale se cl\u00f4ture lors de la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance de la nation du joueur.",
                13.878762006759644
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-36": {
        "query": "Comment a \u00e9t\u00e9 initialement \u00e9t\u00e9 appel\u00e9e la vile de Kaspiisk \u00e0 sa cr\u00e9ation ?",
        "results": [
            [
                "Vassili Kassiane. En 1930, il s'installe \u00e0 Kharkiv o\u00f9 il contribue \u00e0 la fondation de l'Institut de polygraphie ukrainien. Entre 1930 et 1941, il travaille \u00e0 l'. Il illustre \u00e0 cette \u00e9poque Les Soir\u00e9es du hameau de Nicolas Gogol et  (Dans le monde vaste) d'. Il r\u00e9alise \u00e9galement une s\u00e9rie d'eaux-fortes, intitul\u00e9e  (Kobzars) en 1934, qui fait forte impression.",
                14.361902236938477
            ],
            [
                "Holuhraun. Fr\u00e9quent\u00e9e du temps des Vikings, la r\u00e9gion du Holuhraun est red\u00e9couverte en 1880 par une exp\u00e9dition danoise qui la nomme alors Kvislarhraun. C'est quatre ans plus tard qu'elle re\u00e7oit son nom actuel par le naturaliste et explorateur \u00deorvaldur Thoroddsen.",
                13.581691265106201
            ],
            [
                "Slavik. Le 6 novembre 1917, depuis ses fen\u00eatres, Valentine Vassilieff, jeune \u00e9pouse de , future m\u00e8re de Wiatcheslav Vassilieff, a assist\u00e9 \u00e0 la prise du Palais d'Hiver sur l'autre rive de la N\u00e9va, tandis que son mari, officier dans l'arm\u00e9e imp\u00e9riale du Nord-Ouest se battait sur le front Est de la Premi\u00e8re Guerre mondiale. En 1918, le couple quitte Saint-Petersbourg, devenue Petrograd en 1914, et se r\u00e9fugie en Estonie qui vient de proclamer son ind\u00e9pendance. Wiatcheslav na\u00eet \u00e0 Tallinn le 6 janvier 1920. La famille vit entre l\u2019Estonie et la Finlande entre 1920 et 1927 et arrive \u00e0 Paris, via Berlin, en 1928. Wiatcheslav entre alors comme pensionnaire au lyc\u00e9e Michelet de Vanves.",
                13.449564933776855
            ],
            [
                "Mille-\u00celes (vinaigrette). Selon The Oxford Companion of Food and Drink (Le Compagnon Oxford de l'alimentation et boissons), . Dans la r\u00e9gion des Mille-\u00celes, on raconte souvent que la femme d'un guide de p\u00eache, Sophia Lalonde, avait pr\u00e9par\u00e9 cette vinaigrette pour le casse-cro\u00fbte de son mari, George. Souvent, dans cette version, l'actrice May Irwin en demanda la recette apr\u00e8s l'avoir d\u00e9gust\u00e9e. Irwin, \u00e0 son tour, la donna \u00e0 un autre r\u00e9sident des Mille-\u00celes, George Boldt, qui y avait construit sa villa estivale, le ch\u00e2teau de Boldt. Propri\u00e9taire de l'h\u00f4tel Waldorf-Astoria, Boldt demanda \u00e0 son ma\u00eetre d'h\u00f4tel, Oscar Tschirky, d'ajouter cette vinaigrette au menu de l'\u00e9tablissement. Un article de 1959 du National Geographic affirme que la .",
                13.44845724105835
            ],
            [
                "Gatineau Loppet. En 1996, on a de nouveau chang\u00e9 le nom de l'\u00e9preuve pour l'appeler Keskinada Loppet. Ce nom a \u00e9t\u00e9 choisi dans le cadre d\u2019un concours populaire o\u00f9 le \u00ab ke \u00bb signifie Qu\u00e9bec, \u00ab ski \u00bb pour ski de fond et \u00ab nada \u00bb pour Canada. Le parcours a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit \u00e0 , avec des pistes plus bois\u00e9es et mieux prot\u00e9g\u00e9es du froid et du vent. En 1997, afin de satisfaire \u00e0 la demande, la Keskinada Loppet comportait, pour la premi\u00e8re fois, un  classique, un  style libre ainsi qu'une randonn\u00e9e de  et une Mini-Keski de , pour les enfants. Lors du , soit en 2003, la Keskinada Loppet a atteint un taux de participation record de  skieurs.",
                13.415004253387451
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-37": {
        "query": "Comment \u00c9mile Reynaud appelle-t-il ses films ?",
        "results": [
            [
                "Cin\u00e9ma comique fran\u00e7ais. En 1892, \u00c9mile Reynaud r\u00e9alise les premiers dessins anim\u00e9s, directement peints sur une pellicule de  de large et projet\u00e9s devant un public assembl\u00e9 au sous-sol du Mus\u00e9e Gr\u00e9vin, gr\u00e2ce \u00e0 son th\u00e9\u00e2tre optique : Clown et ses chiens, Autour d'une cabine, etc, qui sont autant de com\u00e9dies avec des personnages et des p\u00e9rip\u00e9ties durant jusqu'\u00e0 cinq minutes.",
                15.512156665325165
            ],
            [
                "Gianluigi Toccafondo. St\u00e9phanie Varela, La peinture anim\u00e9e, Essai sur \u00c9mile Reynaud (1844 - 1918), Entre peinture et cin\u00e9ma, \u00e9ditions de L\u2019Harmattan, collection \u00ab\u00a0Champs visuels\u00a0\u00bb, .",
                14.985295593738556
            ],
            [
                "Arts. Le cin\u00e9ma, ou la cin\u00e9matographie (du , k\u00ednima : mouvement et \u03b3\u03c1\u03ac\u03c6\u03b5\u03b9\u03bd, gr\u00e1phein : \u00e9criture), est l'art de la photographie anim\u00e9e, c'est-\u00e0-dire des films. Le cin\u00e9ma est consid\u00e9r\u00e9 comme le septi\u00e8me art, d'apr\u00e8s l'expression du critique Ricciotto Canudo dans les ann\u00e9es 1920. La premi\u00e8re projection anim\u00e9e remonte \u00e0 1877 : \u00c9mile Reynaud, professeur de sciences et photographe, cr\u00e9e son jouet optique, le praxinoscope, pour lequel il dessine lui-m\u00eame des vignettes, amusantes ou po\u00e9tiques. Le praxinoscope rencontre tout de suite la faveur du public. De nombreux historiens consid\u00e8rent que le cin\u00e9ma est n\u00e9 le  \u00e0 l'occasion de la projection que les fr\u00e8res Lumi\u00e8re organisent \u00e0 Paris, pour le grand public.",
                14.873731791973114
            ],
            [
                "Hitler, le r\u00e8gne de la terreur. Le  lui avait refus\u00e9 un visa d'exploitation, il fut montr\u00e9 pendant  \u00e0 New York : le maire de New York, Fiorello LaGuardia, avait refus\u00e9 un appel de The Steuben Society of America. M\u00eame si elle se d\u00e9clarait \u00eatre neutre et ne pas embrasser les th\u00e8ses nazies, elle pr\u00e9tendait que ce film incitait \u00e0 la haine contre les Allemands et qu'il pouvait diviser la communaut\u00e9 allemande install\u00e9e aux \u00c9tats-Unis. \u00c0 Chicago, le film fut montr\u00e9 seulement apr\u00e8s que le titre ait \u00e9t\u00e9 chang\u00e9 en Hitler Reigns pour satisfaire le consul allemand.",
                14.229329407215118
            ],
            [
                "Cin\u00e9ma comique fran\u00e7ais. Jacques Tati cr\u00e9e un style de com\u00e9die particulier en jouant sur des effets de burlesque, c'est un moyen pour lui de parler des changements de soci\u00e9t\u00e9 entre les ann\u00e9es 1940 et 1960 : Jour de f\u00eate (1949)  a pour th\u00e8me la vie d'un village fran\u00e7ais apr\u00e8s la guerre, Les Vacances de monsieur Hulot (1953), la nouvelle soci\u00e9t\u00e9 des ann\u00e9es 1950 dans les vacances en mer, Mon oncle (1958) oppose le Paris traditionnel, tel qu'il existait encore au d\u00e9but des ann\u00e9es 1950 \u00e0 un monde en train d'\u00e9merger, et Playtime (1967) \u00e9voque la nouvelle soci\u00e9t\u00e9, qui va \u00e9merger dans les ann\u00e9es 1970.",
                14.203445971012115
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-38": {
        "query": "Comment est caract\u00e9ris\u00e9e l'orbite de Rou ?",
        "results": [
            [
                "Transit d'Uranus depuis Neptune. Il s'agit du plus rare transit parmi les huit plan\u00e8tes du syst\u00e8me solaire, compte tenu de la longue p\u00e9riode orbitale de  (d'Uranus depuis Neptune), le minuscule diam\u00e8tre apparent du Soleil (, proche de la limite de l'acuit\u00e9 visuelle humaine) tel qu'observ\u00e9 depuis Neptune, et de l'inclinaison de  des deux orbites l'une par rapport \u00e0 l'autre, qui est la valeur la plus petite pour un groupe de deux plan\u00e8tes.",
                14.782648622989655
            ],
            [
                "La Conqu\u00eate de l'espace. La Roue, satellite artificiel, se trouve en orbite \u00e0 pr\u00e8s de 1600 kilom\u00e8tres de la Terre. Six courageux volontaires observent \u00e0 son bord un r\u00e9gime alimentaire consistant uniquement en diverses g\u00e9lules. Au sein de cette petite communaut\u00e9, Imoto, Fodor et Siegle sont finalement d\u00e9sign\u00e9s pour appareiller sur l\u2019\u00c9pervier, un vaisseau spatial en cours de construction. Une fois l\u2019astronef achev\u00e9, les trois spationautes partent en mission d\u2019exploration et se posent sur Mars.",
                14.409309566020966
            ],
            [
                "Sph\u00e8re d'influence (astrodynamique). La sph\u00e8re d'influence (, abr\u00e9g\u00e9 : SOI) est, en m\u00e9canique spatiale, la r\u00e9gion qui entoure un corps c\u00e9leste et dans laquelle l'influence gravitationnelle est primordiale pour tout objet en orbite. Elle est de forme sph\u00e9ro\u00efde-aplatie. Ordinairement, il s'agit plus pr\u00e9cis\u00e9ment de la zone du syst\u00e8me solaire o\u00f9 les plan\u00e8tes d\u00e9terminent la trajectoire de leurs satellites, malgr\u00e9 la pr\u00e9sence d'objets beaucoup plus imposants, mais plus lointains, comme le soleil.",
                14.018030941486359
            ],
            [
                "Plan\u00e8te de lave. Enfin, le cas correspondant \u00e0 la majorit\u00e9 de candidats \u00e0 ce titre est celui des plan\u00e8tes dont l'orbite est extr\u00eamement proche de leur \u00e9toile. Dans le cas de plan\u00e8tes ayant une orbite excentrique, la gravit\u00e9 due \u00e0 l'\u00e9toile proche va p\u00e9riodiquement d\u00e9former la plan\u00e8te (ph\u00e9nom\u00e8ne de mar\u00e9es), ce qui va engendrer des frictions dans la plan\u00e8te et produire de la chaleur interne. Cet \u00e9chauffement d\u00fb aux forces de mar\u00e9e peut faire fondre la roche en magma qui peut ensuite \u00eatre rel\u00e2ch\u00e9 par des volcans. La situation est alors similaire \u00e0 celle v\u00e9cue par le satellite Io en orbite proche de la plan\u00e8te Jupiter : Io est l'objet du Syst\u00e8me solaire g\u00e9ologiquement le plus actif, avec plusieurs centaines de centres volcaniques et des coul\u00e9es de lave \u00e9tendues. Des plan\u00e8tes de lave en orbite extr\u00eamement rapproch\u00e9e de leur \u00e9toile pourraient m\u00eame avoir une activit\u00e9 volcanique encore plus importante qu'Io, d'o\u00f9 le nom de \u00ab super-Io \u00bb employ\u00e9 pour d\u00e9crire certains de ces objets. Cependant, l'\u00e9chauffement d\u00fb aux mar\u00e9es n'est pas le facteur entrant en compte dans la formation d'un plan\u00e8te de lave. En effet, le fait d'orbiter pr\u00e8s de l'\u00e9toile induit une irradiation stellaire \u00e9lev\u00e9e qui par elle-m\u00eame peut provoquer la fusion de la cro\u00fbte de surface et sa transformation en lave. L'int\u00e9gralit\u00e9 de la surface illumin\u00e9e d'une plan\u00e8te verrouill\u00e9e gravitationnellement pourrait \u00eatre couverte d'oc\u00e9ans de lave alors que le c\u00f4t\u00e9 nuit pourrait abriter des lacs de lave ou des pluies rocheuses provenant de la condensation de roche vaporis\u00e9e c\u00f4t\u00e9 jour. La masse de la plan\u00e8te a aussi une certaine influence. L'existence d'une tectonique des plaques sur une plan\u00e8te tellurique est li\u00e9e \u00e0 la masse de cette plan\u00e8te, de fa\u00e7on telle qu'on s'attend \u00e0 ce que les plan\u00e8tes plus massives que la Terre manifestent une tectonique des plaques et donc une activit\u00e9 volcanique plus importante.",
                13.667316138744354
            ],
            [
                "Chang'e 4. Pratiquement identique \u00e0 Yutu 1, Yutu 2, est un engin autonome \u00e0 six roues, d'une masse de  dont  de charge utile. Haut de , il comporte un m\u00e2t servant de support aux cam\u00e9ras de navigation et panoramique ainsi qu'\u00e0 l'antenne parabolique utilis\u00e9e pour les communications avec la Terre. Un bras articul\u00e9 est utilis\u00e9 comme support pour un des instruments scientifiques. Il a une dur\u00e9e de vie pr\u00e9vue de  (trois jours et trois nuits lunaires). Son \u00e9nergie est fournie par des panneaux solaires. Le rover se met en mode veille durant la nuit lunaire (longue de quinze jours terrestres) lorsque la temp\u00e9rature tombe \u00e0  au-dessous de z\u00e9ro et survit gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9nergie stock\u00e9e dans ses batteries, sans doute compl\u00e9t\u00e9es, comme ses homologues am\u00e9ricains et russes, par des unit\u00e9s de chauffage \u00e0 base d'isotopes radioactifs de plutonium 238. Le syst\u00e8me de locomotion utilise un ch\u00e2ssis similaire \u00e0 celui des rover am\u00e9ricains, pour faciliter le franchissement des obstacles. Chaque roue est motoris\u00e9e avec un moteur \u00e9lectrique sans balais aliment\u00e9 en courant continu.",
                13.657300174236298
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-39": {
        "query": "Comment est d\u00e9fini un empire selon le Tr\u00e9sor de la langue fran\u00e7aise informatis\u00e9 ?",
        "results": [
            [
                "Pouvoir universel. De m\u00eame, le mot \u00ab empire \u00bb est \u00e9galement utilis\u00e9 pour d\u00e9signer des entit\u00e9s non-europ\u00e9ennes, tels que l'empire chinois et l'empire du Japon, ou pour donner le titre d'empereur \u00e0 des dirigeants comme le N\u00e9gus d'\u00c9thiopie, le chah de Perse et le sultan du Maroc.",
                16.045433461666107
            ],
            [
                "Pouvoir universel. Le nom \u00ab empire \u00bb est appliqu\u00e9 \u00e0 des types d'entit\u00e9s politiques qui n'ont pas eu une fonction universelle (th\u00e9ocratique ou c\u00e9saropapiste), mais pour ceux qui ont un s\u00e9cularis\u00e9 un mondial. Cela est possible en termes g\u00e9ostrat\u00e9giques pour la premi\u00e8re fois depuis l'\u00e9mergence d'une \u00e9conomie mondiale.",
                15.296386063098907
            ],
            [
                "FX Empire. FX Empire est un site Web d\u2019informations et de m\u00e9dias qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 pour offrir des actualit\u00e9s financi\u00e8res aux traders actifs et aux investisseurs individuels. Il fournit des cotations du monde entier, des graphiques et des actualit\u00e9s financi\u00e8res couvrant les principaux march\u00e9s et offre aux utilisateurs divers outils de trading, des avis d\u2019experts sur le Forex et les march\u00e9s.",
                14.267228662967682
            ],
            [
                "Pouvoir universel. empire colonial fran\u00e7ais \u2013 celui du premier Napol\u00e9on et celui du troisi\u00e8me, bien que le nom continue \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9 pour les colonies de la  R\u00e9publique.",
                14.12762576341629
            ],
            [
                "K\u014dky\u016b. k\u014dtaig\u014d (\u7687\u592a\u540e) (1 personne) : imp\u00e9ratrice M\u00e8re (y compris la belle-m\u00e8re de l'empereur), l'imp\u00e9ratrice douairi\u00e8re ou l'ex-imp\u00e9ratrice consort ; aussi appel\u00e9e k\u014dtaik\u014dg\u014d (\u7687\u592a\u7687\u540e) ;",
                13.87530928850174
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-40": {
        "query": "Comment est morte la m\u00e8re de Paul Hansen Egede ?",
        "results": [
            [
                "\u00c9milie Fortin-Tremblay. En 1906, le couple part en voyage en Europe pour une dur\u00e9e de quatre mois. Ils visitent la France, la Belgique et l'Italie. \u00c0 leur retour au Canada, ils adoptent une des ni\u00e8ces d'\u00c9milie. En 1913, \u00c9milie ouvre un magasin g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Dawson au coin de la 3e Avenue et de King's Street, le Mme Tremblay's Store. La b\u00e2timent est hybride, c'est-\u00e0-dire qu'il sert \u00e0 la fois de commerce et de r\u00e9sidence. Elle y demeurera jusqu'en 1940. Pierre-Nolasque \"Jack\" Tremblay meurt le . \u00c9milie et ont partag\u00e9 leur vie pendant 43 ans, sans jamais avoir eu d'enfant. \u00c9milie se retrouve veuve \u00e0 l'\u00e2ge de 63 ans et se remarie sept ans plus tard, le , \u00e0 un ancien chercheur d'or canadien-fran\u00e7ais, Louis Lagrois. La pionni\u00e8re canadienne vit ses derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 Victoria, Colombie-Britannique, o\u00f9 elle meurt le  \u00e0 l'\u00e2ge de 77 ans.",
                14.818535029888153
            ],
            [
                "Aksel Sandemose. Aksel Sandemose (Axel Nielsen, de son nom de naissance), n\u00e9 le  \u00e0 Nyk\u00f8bing Mors sur  l'\u00eele de Mors et mort le  \u00e0 Copenhague, est un \u00e9crivain danois, de m\u00e8re norv\u00e9gienne.",
                14.469824135303497
            ],
            [
                "L'Enfant malade. La m\u00e8re de Munch est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e de la tuberculose \u00e0 l'\u00e2ge de 33 ans, alors qu'il avait cinq ans. En 1877, Sophie, la s\u0153ur ain\u00e9e de Munch, est morte de la m\u00eame maladie \u00e0 l'\u00e2ge de 15 ans. L'enfance et l'adolescence de Munch lui-m\u00eame, souvent malade, ont \u00e9t\u00e9 domin\u00e9es par la peur de la mort. Il l'a exprim\u00e9 ainsi plus tard :  Dans ce m\u00eame fauteuil o\u00f9 la jeune fille est repr\u00e9sent\u00e9e sur le tableau, .",
                14.126512825489044
            ],
            [
                "Edwige-Sophie de Su\u00e8de. La princesse Edwige-Sophie de Su\u00e8de (en su\u00e9dois Hedvig Sofia av Sverige) n\u00e9 le  au Ch\u00e2teau des trois couronnes \u00e0 Stockholm (Su\u00e8de-Finlande) et d\u00e9c\u00e9d\u00e9e dans la m\u00eame ville le  \u00e9tait la fille du roi Charles XI et de la reine Ulrique-\u00c9l\u00e9onore devenue \u00e0 la suite de son mariage en 1698 duchesse consort de Schleswig-Holstein-Gottorp.",
                13.980867803096771
            ],
            [
                "Paul Marth\u00e8s. On sait \u00e9galement qu'il perdit son fils Roger en d\u00e9cembre 1933 des suites d'une longue maladie \u00e0 l'\u00e2ge de 19 ans.",
                13.946347415447235
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-41": {
        "query": "Comment Lil Dagover a-t-elle d\u00e9couvert le cin\u00e9ma ?",
        "results": [
            [
                "Laverne Cox. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, elle signe ses premiers contrats dans des films ind\u00e9pendants et m\u00e9connus du grand public. En 2008, elle a \u00e9galement fait une apparition dans une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 produite par le rappeur am\u00e9ricain Sean Combs.",
                14.931928992271423
            ],
            [
                "Louise Grinberg. Elle fait ses d\u00e9buts au cin\u00e9ma en 2008 dans le film Entre les murs de Laurent Cantet (Palme d'Or \u00e0 Cannes), o\u00f9 elle joue une coll\u00e9gienne. Cette exp\u00e9rience la d\u00e9cide \u00e0 devenir actrice. Elle obtient en 2011 le premier r\u00f4le du film 17 filles. L'ann\u00e9e suivante, elle interpr\u00e8te la fille de Denis M\u00e9nochet dans la com\u00e9die romantique Je me suis fait tout petit.",
                14.913649678230286
            ],
            [
                "Clara Horton. Clara Horton, n\u00e9e \u00e0 Brooklyn, fait ses d\u00e9buts dans le cin\u00e9ma muet \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans en 1912 dans The Homecoming. Apr\u00e8s avoir sign\u00e9 pour la compagnie \u00c9clair, elle \u00e9tait connue comme \u00ab\u00a0The Eclair kid\u00a0\u00bb. Entre 1912 et 1942 elle apparait dans 88 films, dont The Violinist (1914), Us Kids (1916), Huck and Tom (1918), Penrod (1922), Beyond the Trail (1926), Bengal Tiger (1936) et Time to Kill (1942). Elle meurt en 1976 \u00e0 Encino (Los Angeles).",
                14.882283091545105
            ],
            [
                "L\u00e9a Garcia. Elle a commenc\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre, au TEN (Teatro Experimental do Negro) d\u2019Abdias do Nascimento, mais a interpr\u00e9t\u00e9 ensuite de nombreux r\u00f4les au cin\u00e9ma et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Elle a conserv\u00e9 constamment une attention aux injustices sociales et aux discriminations subies par la communaut\u00e9 noire. Le film qui l'a fait conna\u00eetre au niveau international est Orfeu Negro, de Marcel Camus, film qui s\u2019est vu attribuer la Palme d'or au festival de Cannes de 1959 et  l\u2019Oscar du meilleur film en langue \u00e9trang\u00e8re en 1960.",
                14.562496304512024
            ],
            [
                "Vassy (chanteuse). Elle est d\u00e9couverte en 2003 apr\u00e8s avoir gagn\u00e9 un concours de talent, nomm\u00e9  sur la cha\u00eene de radio locale, Triple J. Engag\u00e9e par Warner Bros cette m\u00eame ann\u00e9e, elle fait para\u00eetre son premier album , en 2005, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 par le single . Un contrat de distribution am\u00e9ricain est sign\u00e9 en 2006, et lui permettent de faire para\u00eetre ses singles dans le film Vacances sur ordonnance avec Queen Latifah, dans des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es telles que  et , ainsi que dans des publicit\u00e9s pour les soci\u00e9t\u00e9s Sprite et Hilton Hotels. En 2008, elle signe au label Ultra Records, et fait para\u00eetre son premier single aux \u00c9tats-Unis en 2010 intitul\u00e9 . Vers cette \u00e9poque, elle d\u00e9cide de s'installer dans ce pays.",
                14.469633936882019
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-42": {
        "query": "Comment Omega Centauri a-t-il \u00e9t\u00e9 class\u00e9 en tout premier ?",
        "results": [
            [
                "Yoshimi Battles the Pink Robots. Il est certifi\u00e9 disque d'or par la RIAA et fait partie des 1001 albums qu'il faut avoir \u00e9cout\u00e9s dans sa vie. Il atteint la  du Billboard 200. Le groupe re\u00e7oit le Grammy Awards de la meilleure performance instrumentale (2002) pour le titre Approaching Pavonis Mons by Balloon (Utopia Planitia).",
                14.07229334115982
            ],
            [
                "\u00c9toile bleu-blanc de la s\u00e9quence principale. En plus de ces points d'ancrages, la r\u00e9vision critique de la classification MK par Morgan et Keenan (1973) a recens\u00e9 comme \u00ab dagger standards \u00bb Tau Scorpii (B0 V), Omega Scorpii (B1 V), 42 Orionis (B1 V), 22 Scorpii (B2 V), Rho Aurigae (B5 V) et 18 Tauri (B8 V). L'atlas r\u00e9vis\u00e9 des spectres de la classification MK de Morgan, Abt, & Tapscott (1978) a \u00e9galement contribu\u00e9 en donnant comme standards Beta Scorpii (B2 V), 29 Persei (B3 V), HD 36936 (B5 V) et HD 21071 (B7 V).",
                13.701416552066803
            ],
            [
                "Venturi Coup\u00e9. La MVS Venturi (CUP 221), premi\u00e8re voiture de la marque, dispose \u00e0 l'origine d'un moteur de 200 chevaux. Les premiers exemplaires sont disponibles en 1987 pour la somme de  Francs. Elle sera produite jusqu'en 1990 \u00e0 194 exemplaires. Elle est en effet remplac\u00e9e l'ann\u00e9e suivante par une version plus puissante, de 210 chevaux. Mod\u00e8le embl\u00e9matique de la marque, c'est aussi celle qui sera la plus produite.",
                13.647890985012054
            ],
            [
                "\u00c9toile bleue de la s\u00e9quence principale. \u03b6 Ophiuchi est une \u00e9toile sur la s\u00e9quence principale de type O9,5, et brillant \u00e0 la  magnitude c'est l'\u00e9toile de ce type la plus brillante du ciel.",
                13.633276879787445
            ],
            [
                "Point Om\u00e9ga. il doit \u00eatre personnel : une personne et non une id\u00e9e abstraite. La complexit\u00e9 de la question n'a pas seulement conduit \u00e0 des formes sup\u00e9rieures de la conscience, mais aussi \u00e0 une plus grande personnalisation, dont les humains sont les formes les plus \u00e9lev\u00e9es de l'Univers personnalis\u00e9. Ils sont enti\u00e8rement \u00ab individualis\u00e9s \u00bb, c'est-\u00e0-dire les centres d'activit\u00e9s libres. C'est en ce sens qu'il est dit que l'homme a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 l'image de Dieu, qui est la plus haute forme de la personnalit\u00e9. Teilhard de Chardin maintient express\u00e9ment que, lorsque l'Univers deviendra un, il n'y aura pas l'\u00e9limination des personnes, mais plut\u00f4t une super-personnalisation. La personnalit\u00e9 sera donc infiniment plus riche. En effet, le point Om\u00e9ga unit la cr\u00e9ation, et, par le fait m\u00eame, l'Univers se complexifie et augmente sa conscience ;",
                13.502712905406952
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-43": {
        "query": "D'apr\u00e8s quel personnage l'ast\u00e9ro\u00efde 661 Cloelia est-il appel\u00e9 ?",
        "results": [
            [
                "WD 0806-661. WD 0806-661 est un syst\u00e8me binaire compos\u00e9 de , une naine blanche, et de , une sous-naine brune de type spectral Y. Il est situ\u00e9 dans la constellation du Poisson volant, \u00e0  de la Terre. Le compagnon a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert en 2011 gr\u00e2ce au t\u00e9lescope spatial Spitzer.",
                14.058160722255707
            ],
            [
                "Terry Lovejoy. (61342) Lovejoy en l'honneur de Terry Lovejoy apr\u00e8s qu'il a d\u00e9couvert cet ast\u00e9ro\u00efde le . L'ast\u00e9ro\u00efde a re\u00e7u officiellement son nom le 26 septembre 2007 dans la Minor Planet Circular 60731. Terry Lovejoy re\u00e7oit \u00e0 3 reprises (2007, 2012 et 2014) le Prix Edgar-Wilson.",
                14.034437358379364
            ],
            [
                "Nedcolbertia. En 1998, l'esp\u00e8ce-type Nedcolbertia justinhofmanni est d\u00e9crite par Kirkland, Whittle, Britt, Madsen et Burge. Le nom g\u00e9n\u00e9rique est donn\u00e9 en l'honneur du pal\u00e9ontologue Edwin Harris Colbert (surnomm\u00e9 \u00ab Ned \u00bb). Le nom sp\u00e9cifique est donn\u00e9 en l'honneur de Justin Hofmann, un gar\u00e7on de six ans de Newton (New Jersey) ayant gagn\u00e9 un concours commandit\u00e9 par Discover Card et dont le prix \u00e9tait d'avoir un dinosaure \u00e0 son nom.",
                13.539609730243683
            ],
            [
                "Canonni\u00e8re (homonymie). La Canonni\u00e8re du Yang-Tse (titre original anglais, \u00ab\u00a0The Sand Pebbles\u00a0\u00bb) est un film historique et de guerre am\u00e9ricain de Robert Wise sorti en 1966.",
                13.467276751995087
            ],
            [
                "Pasolini (film). Il retrouve son jeune acteur f\u00e9tiche, Ninetto Davoli, \u00e0 qui il parle d'un projet de sc\u00e9nario, qui nous emporte dans un univers onirique et hors de la narration : Epifanio, homme fantasque d'\u00e2ge m\u00fbr, descend en ville pour acheter du caf\u00e9 \u00e0 sa femme. Il s\u2019aper\u00e7oit que la com\u00e8te du Messie est dans le ciel : il prend ses affaires, et suivi de son fils il part suivre la com\u00e8te dans une sorte de qu\u00eate d'absolu. Le sc\u00e9nario, intitul\u00e9 Porn-Teo-Kolossal, raconte les p\u00e9r\u00e9grinations de ce p\u00e8re et de ce fils. Pasolini veut proposer le r\u00f4le d'Epifanio \u00e0 Eduardo De Filippo, et celui du fils \u00e0 Ninetto Davoli.",
                13.460025370121002
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-44": {
        "query": "D'o\u00f9 provient le nom du comt\u00e9 de Posey ?",
        "results": [
            [
                "Monument national de la colonne de Pompey. Cette inscription comprend la signature de Clark mais aussi une date : le . Clark \u00e9crivit qu'il escalada cette colonne de gr\u00e8s et d\u00e9couvrit alors un panorama lui permettant de voir l\u2019horizon dans toutes les directions. Il nomma la formation rocheuse \u00ab\u00a0Pompey\u00a0\u00bb en l'honneur de Jean-Baptiste Charbonneau, le fils de Sacagawea, qu'il appelait alors affectueusement \u00ab Pompy \u00bb. Le nom original donn\u00e9 \u00e9tait \u00ab La tour de Pompy \u00bb mais fut chang\u00e9 rapidement en \u00ab Colonne de Pompey \u00bb en 1814.",
                15.941297590732574
            ],
            [
                "Parks (Louisiane). L'origine exacte du nom Parks demeure un myst\u00e8re. Une l\u00e9gende raconte qu'il s'agirait en fait d'un quiproquo. Le premier train circulant \u00e0 travers la communaut\u00e9 serait en effet arriv\u00e9 un jour de P\u00e2ques. Le m\u00e9canicien ayant demand\u00e9 aux habitants du coin le nom du lieu, ceux-ci (qui ne parlaient que le fran\u00e7ais cadien) lui r\u00e9pondirent : \"C'est P\u00e2ques\". Le mot aurait donc \u00e9t\u00e9 compris comme \"Parks\".",
                14.752157032489777
            ],
            [
                "Adair (Iowa). La construction de ligne de chemin de fer Chicago, Rock Island and Pacific Railroad conduit au d\u00e9veloppement de la r\u00e9gion en 1868. Cette zone \u00e9tait connue sous le nom de Summit Cut en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la cr\u00eate qui marque le partage des eaux entre la rivi\u00e8re Missouri et le Mississippi. Le , la ville est officiellement nomm\u00e9e Adair et incorpor\u00e9e dans le comt\u00e9. La ville est nomm\u00e9e d'apr\u00e8s le g\u00e9n\u00e9ral et ancien gouverneur du Kentucky John Adair.",
                14.22893339395523
            ],
            [
                "Zec de Kipawa. La d\u00e9signation \u00ab Kipawa \u00bb identifiait \u00e0 priori le territoire du bassin hydrographique du lac Kipawa, au T\u00e9miscamingue. Puis plusieurs autres toponymes de ce secteur d\u00e9rivent de l'appellation originale. Un bureau de poste a ouvert en 1878 et une gare signal\u00e9e en 1916 par James White sous les d\u00e9nominations anglaises \u00ab Kipawa Station \u00bb et \u00ab Kipawa Junction \u00bb.",
                14.060695111751556
            ],
            [
                "Rivi\u00e8re des C\u00f4tes de Fer. La rivi\u00e8re doit son nom \u00e0 l'ancienne C\u00f4te-de-l'Enfer, surnom donn\u00e9 en raison de la force des vagues qui donnaient des fils \u00e0 retordre aux navigateurs. Ce n'est qu'en 1843 qu'elle fut rebaptis\u00e9e C\u00f4te-de-Fer.",
                13.810925424098969
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-45": {
        "query": "D'o\u00f9 vient le nom du Maroilles ?",
        "results": [
            [
                "Maroy. Le patronyme Maroy, Maroi, Maroye, Marroye, Maroie, , Maroit provient du pr\u00e9nom Marie (en wallon : Maroie).",
                15.779993116855621
            ],
            [
                "Zec des Martres. La d\u00e9nomination du lac serait due \u00e0 la pr\u00e9sence de la martre du Canada, mammif\u00e8re carnivore aussi appel\u00e9e p\u00e9kan, dont la fourrure a longtemps orn\u00e9 les cols de manteaux. Le toponyme Zec des Martres est d\u00e9riv\u00e9e du nom officiel du lac des Martres.",
                14.565268337726593
            ],
            [
                "Malisoux. Le patronyme Malisoux indique une provenance du toponyme Malihou, jadis Malisuel ou Malihoux, Malisoil \u00e0 Havelange (anno 1085).",
                14.367051422595978
            ],
            [
                "La Mort aux Juifs. Fran\u00e7ois Carr\u00e9, dans une \u00e9tude de toponymie publi\u00e9e en 1999, retient aussi comme \u00e9tymologie \u00ab La mare aux Juifs \u00bb ou \u00ab Le marais aux Juifs \u00bb, consid\u00e9rant qu' \u00bb ;",
                14.140688598155975
            ],
            [
                "Coll\u00e9giale Saint-Marcel de Paris. L\u2019histoire de cette abbatiale est li\u00e9e \u00e0 Marcellus, appel\u00e9 aussi saint Marcel ou saint Marceau, neuvi\u00e8me \u00e9v\u00eaque de Paris, qui aurait d\u00e9livr\u00e9 d\u2019un dragon la cit\u00e9 \u00e9piscopale et r\u00e9alis\u00e9 entre autres quelques miracles.",
                14.10722404718399
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-46": {
        "query": "D'o\u00f9 vient le nom du parc nation de Garajonay ?",
        "results": [
            [
                "Bipoonops pucuna. Son nom d'esp\u00e8ce lui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 en r\u00e9f\u00e9rence au lieu de sa d\u00e9couverte, la r\u00e9serve biologique Maquipucuna.",
                14.186838924884796
            ],
            [
                "Monument national de la colonne de Pompey. Cette inscription comprend la signature de Clark mais aussi une date : le . Clark \u00e9crivit qu'il escalada cette colonne de gr\u00e8s et d\u00e9couvrit alors un panorama lui permettant de voir l\u2019horizon dans toutes les directions. Il nomma la formation rocheuse \u00ab\u00a0Pompey\u00a0\u00bb en l'honneur de Jean-Baptiste Charbonneau, le fils de Sacagawea, qu'il appelait alors affectueusement \u00ab Pompy \u00bb. Le nom original donn\u00e9 \u00e9tait \u00ab La tour de Pompy \u00bb mais fut chang\u00e9 rapidement en \u00ab Colonne de Pompey \u00bb en 1814.",
                13.877435266971588
            ],
            [
                "Neimongosaurus. Le nom g\u00e9n\u00e9rique est tir\u00e9 de Nei Mongol, le nom chinois pour la Mongolie-Int\u00e9rieure, associ\u00e9 au grec ancien \u00ab sa\u00fbros \u00bb qui signifie \u00ab l\u00e9zard \u00bb pour donner \u00ab l\u00e9zard de Mongolie-Int\u00e9rieure \u00bb. Le nom sp\u00e9cifique est donn\u00e9 en l'honneur de Yang Zhongjian.",
                13.716685116291046
            ],
            [
                "Parks (Louisiane). L'origine exacte du nom Parks demeure un myst\u00e8re. Une l\u00e9gende raconte qu'il s'agirait en fait d'un quiproquo. Le premier train circulant \u00e0 travers la communaut\u00e9 serait en effet arriv\u00e9 un jour de P\u00e2ques. Le m\u00e9canicien ayant demand\u00e9 aux habitants du coin le nom du lieu, ceux-ci (qui ne parlaient que le fran\u00e7ais cadien) lui r\u00e9pondirent : \"C'est P\u00e2ques\". Le mot aurait donc \u00e9t\u00e9 compris comme \"Parks\".",
                13.675789058208466
            ],
            [
                "Montagne du Fourneau. En 1969, le gouvernement du Qu\u00e9bec fait l\u2019acquisition des portions qu\u00e9b\u00e9coises de l'ancienne seigneurie de Madawaska. Cet achat a pour but de r\u00e9gulariser les approvisionnements forestiers des autres compagnies foresti\u00e8res de la r\u00e9gion. \u00c0 partir de 1996, le gouvernement entreprend des \u00e9tudes dans le but de rechercher des sites potentiels pour la cr\u00e9ation de parcs dans le Sud de la province. Pour ce qui est des monts Notre-Dame, sept sites ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9s, dont celui du lac T\u00e9miscouata. Une analyse comparative doubl\u00e9e d\u2019un survol a\u00e9rien permet de d\u00e9terminer qu'il est le plus repr\u00e9sentatif de sa r\u00e9gion naturelle. En 2003, la municipalit\u00e9 r\u00e9gionale de comt\u00e9 de T\u00e9miscouata fait la demande au gouvernement pour qu'il mette de l\u2019avant le projet de cr\u00e9ation du parc national. La consultation publique en vue de la cr\u00e9ation du parc a eu lieu en juin 2008. Le , le gouvernement d\u00e9cr\u00e8te la cr\u00e9ation du parc national du Lac-T\u00e9miscouata.",
                13.64173537492752
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-47": {
        "query": "D'un point de vue chimique, qu'est-ce que le bleu outremer ?",
        "results": [
            [
                "Naine bleue (stade de naine rouge). Une naine bleue est une \u00e9toile hypoth\u00e9tique qui provient de l'\u00e9volution d'une \u00e9toile naine rouge apr\u00e8s qu'elle a \u00e9puis\u00e9 une grande partie de son hydrog\u00e8ne. Puisque des \u00e9toiles naines rouges fusionnent leur hydrog\u00e8ne lentement et sont enti\u00e8rement convectives (permettant ainsi qu'un plus grand pourcentage de leur provision totale d'hydrog\u00e8ne soit fusionn\u00e9e), l'univers n'est pas actuellement assez vieux pour que des naines bleues aient eu le temps de se former. Leur existence pr\u00e9vue est bas\u00e9e uniquement sur des mod\u00e8les th\u00e9oriques.",
                15.104640901088715
            ],
            [
                "Naine rouge (stade de naine blanche). Ce stade de naine rouge interm\u00e9diaire entre la naine blanche et la naine noire provient du refroidissement d'une naine blanche : celle-ci, \u00e0 l'origine tr\u00e8s chaude et \u00e9mettant donc de grandes quantit\u00e9s de lumi\u00e8re \u00e0 travers tout le spectre visible (d'o\u00f9 sa couleur blanche et le nom associ\u00e9), devient de moins en moins chaude au fil du temps et, conform\u00e9ment \u00e0 la loi de Wien, \u00e9met des rayonnements vers des longueurs d'onde de plus en plus grandes. Dans un premier temps, l'objet va donc continuer \u00e0 \u00e9mettre de la lumi\u00e8re visible mais principalement vers le c\u00f4t\u00e9 rouge du spectre, d'o\u00f9 sa couleur rouge\u00e2tre et son nom de \u00ab\u00a0naine rouge\u00a0\u00bb. En continuant de se refroidir, ce r\u00e9sidu d'\u00e9toile \u00e9mettra dans des longueurs encore plus grandes (rayonnements infrarouges au sens large) et finira par ne plus \u00eatre visible dans le spectre visible : elle sera alors devenu une naine noire.",
                13.890665471553802
            ],
            [
                "Carbone organique dissous. l'oxydation par des superoxydants (ozone, chlore) ou sous ultraviolets, mais qui est source de sous-produits ind\u00e9sirables pour le go\u00fbt et/ou toxiques ou \u00e9cotoxiques ;",
                13.81819063425064
            ],
            [
                "Oxohalog\u00e9nure. Un oxohalog\u00e9nure ou oxyhalog\u00e9nure est un compos\u00e9 chimique dans lequel au moins un atome d'oxyg\u00e8ne et au moins un atome d'halog\u00e8ne sont li\u00e9s \u00e0 un autre \u00e9l\u00e9ment A dans une mol\u00e9cule unique. La formule g\u00e9n\u00e9rale des oxohalog\u00e9nures est donc AOmXn, o\u00f9 X = F, Cl, Br, ou I. L'\u00e9l\u00e9ment A peut faire partie du groupe principal, \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment de transition ou un actinide. Les oxohalog\u00e9nures peuvent \u00eatre vus comme des interm\u00e9diaires entre les oxydes et les halog\u00e9nures.",
                13.65669721364975
            ],
            [
                "\u00c9toile bleue de la s\u00e9quence principale. Une \u00e9toile bleue de la s\u00e9quence principale est une \u00e9toile de type spectral O. Les \u00e9toiles de ce type ont une masse comprise entre 15 et 90 fois celle du Soleil et une temp\u00e9rature de surface comprise entre  et . Elles sont  \u00e0  de fois plus lumineuses que le Soleil.",
                13.643382728099823
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-48": {
        "query": "Dans le cadre de la r\u00e9tronymie, qu'est-ci cause g\u00e9n\u00e9ralement l'appartion d'un r\u00e9tronyme ?",
        "results": [
            [
                "ISO 4. Les noms de personnes ne sont pas abr\u00e9g\u00e9s. Les adjectifs form\u00e9s \u00e0 partir de noms de personnes peuvent \u00eatre abr\u00e9g\u00e9s en r\u00e9duisant l'adjectif au nom de personne.",
                14.392180979251862
            ],
            [
                "Vincent (pr\u00e9nom). Le nom de bapt\u00eame m\u00e9di\u00e9val Vincens, Vincent, sur lequel reposent les pr\u00e9nom et patronyme actuels, est issu du latin Vincentius. Ce dernier est un d\u00e9riv\u00e9 anthroponymique en -ius du latin vincens, radical vincent-, participe pr\u00e9sent de vincere \u00ab vaincre \u00bb. Il fut tr\u00e8s populaire \u00e0 partir du  chez les premiers chr\u00e9tiens pour lesquels il a vraisemblablement eu un sens mystique (victoire sur le mal, la mort, etc.). Son emploi au Moyen \u00c2ge r\u00e9sulte principalement du culte de saint Vincent de Saragosse, mais beaucoup d'autres  sont r\u00e9pertori\u00e9s.",
                14.264372050762177
            ],
            [
                "Kagamine Rin/Len. L'id\u00e9e de leurs pr\u00e9noms provient de caract\u00e8res dans Ken le Survivant et aussi d'un jeu de mots avec les termes anglais \u00ab\u00a0\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0droite/gauche\u00a0\u00bb), donnant \u00ab\u00a0Rin/Len\u00a0\u00bb, comme sur les \u00e9couteurs. Leur nom provient de la fusion des mots japonais pour  et . Le tout donne donc \u00ab\u00a0La gauche et la droite du miroir du son\u00a0\u00bb.",
                14.070041835308075
            ],
            [
                "R\u00e9gion (collectivit\u00e9 territoriale fran\u00e7aise). Le nom est souvent per\u00e7u comme attribut objectif d'un territoire, dont il est suppos\u00e9 renvoyer une image \u00e0 l'ext\u00e9rieur. Le nom participe ainsi \u00e0 l\u2019attractivit\u00e9 dudit territoire et constitue d\u00e8s lors une variable d\u00e9terminante du d\u00e9veloppement territorial. Il peut et doit \u00eatre chang\u00e9 si, au lieu d\u2019attirer, il fait fuir ou m\u00eame s'il indiff\u00e8re. La d\u00e9centralisation a accentu\u00e9 les ph\u00e9nom\u00e8nes de concurrence entre territoires, et cela \u00e0 de multiples \u00e9chelles, depuis la concurrence r\u00e9gionale entre villes moyennes jusqu\u2019\u00e0 la concurrence europ\u00e9enne entre m\u00e9tropoles ou entre r\u00e9gions, en passant bien s\u00fbr par la concurrence nationale entre grandes villes et bien entendu entre d\u00e9partements. De 1982 \u00e0 2014, aucune r\u00e9gion n'a chang\u00e9 de nom malgr\u00e9 certains projets.",
                14.034805953502655
            ],
            [
                "Abr\u00e9viation m\u00e9di\u00e9vale. Certains estiment que c'est parce que le parchemin co\u00fbtait cher au Moyen \u00c2ge que les abr\u00e9viations abondent dans les manuscrits occidentaux. D\u2019autres consid\u00e8rent cette hypoth\u00e8se peu probable en pointant les larges marges inutilis\u00e9es dans ces documents, qu\u2019ils supposent qu\u2019un souci d'\u00e9conomie de parchemin n\u2019aurait pas autoris\u00e9. Cette derni\u00e8re hypoth\u00e8se ne tient pas compte du fait que les marges \u00e9taient souvent laiss\u00e9s volontairement large pour \u00e9viter la d\u00e9t\u00e9rioration des textes par l\u2019action courante des rongeurs sur ces ouvrages.  Il semble plut\u00f4t que l'abr\u00e9viation soit la fa\u00e7on normale d'\u00e9crire. Par leur ressemblance et la persistance de leur usage, les abr\u00e9viations sont la poursuite et l'aboutissement des abr\u00e9viations antiques. Les abr\u00e9viations m\u00e9di\u00e9vales peuvent \u00eatre de plusieurs natures :",
                13.961813986301422
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-49": {
        "query": "Dans quel discipline sportive Gu Bon-gil  s'illustre-t-il ?",
        "results": [
            [
                "Noh Jin-kyu. En 2010, il est champion du monde juniors toutes \u00e9preuves. En 2011, sa premi\u00e8re ann\u00e9e chez les seniors, il remporte quatre titres aux Championnats du monde dont celui du classement g\u00e9n\u00e9ral. En 2012 et 2013, il gagne le classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde. D\u00e9tenteur du record du monde du , il devait participer aux Jeux olympiques de Sotchi en 2014 mais une blessure au coude puis une tumeur \u00e0 l'\u00e9paule d\u00e9cel\u00e9e apr\u00e8s examen approfondi l'ont forc\u00e9 \u00e0 d\u00e9clarer forfait. Il d\u00e9c\u00e8de de ce cancer \u00e0 23 ans, le .",
                14.123962581157684
            ],
            [
                "Guntis R\u0113\u0137is. Il a \u00e9galement particip\u00e9 \u00e0 quatre \u00e9ditions des Jeux olympiques, \u00e0 Nagano en 1998 Salt Lake City en 2002, Turin en 2006 et Vancouver en 2010, son meilleur classement restant sa dix-septi\u00e8me place dans l'\u00e9preuve individuelle en 1998.",
                14.065556108951569
            ],
            [
                "Mun Jun. Mun Jun, n\u00e9 le , est un patineur de vitesse sud-cor\u00e9en. Au cours de sa carri\u00e8re, il a \u00e9t\u00e9 m\u00e9daill\u00e9 de bronze aux Championnats du monde de sprint 2008 et particip\u00e9 \u00e0 trois \u00e9ditions des Jeux olympiques d'hiver entre 2002 et 2010 ave comme meilleur r\u00e9sultat une  sur le  en 2006.",
                13.947571456432343
            ],
            [
                "Yordenis Ug\u00e1s. Champion national de 2005 \u00e0 2008, il remporte en 2005 le titre mondial amateur chez les poids l\u00e9gers apr\u00e8s avoir commenc\u00e9 sa carri\u00e8re chez les poids plumes. Lors des Jeux olympiques de P\u00e9kin 2008, il est \u00e9limin\u00e9 au stade des demi-finales par Daouda Sow mais remporte la m\u00e9daille de bronze de la cat\u00e9gorie poids l\u00e9gers.",
                13.889884173870087
            ],
            [
                "Severiano Goiburu. Apr\u00e8s avoir mis un terme \u00e0 sa carri\u00e8re de footballeur, il se consacre \u00e0 la pelote basque dans les modalit\u00e9s de cesta punta et pala. Il parvient m\u00eame \u00e0 d\u00e9crocher un titre de champion d'Espagne amateur en 1945 dans la modalit\u00e9 de pala, puis en 1946 deux autres titres.",
                13.888462245464325
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-50": {
        "query": "Dans quel parti John Swinney s'engage d\u00e9s l'\u00e2ge de 15 ans ?",
        "results": [
            [
                "\u00c9mile Engel (homme politique). \u00c0 cette date, il devient secr\u00e9taire permanent de la Jeunesse ouvri\u00e8re chr\u00e9tienne, \u00e0 laquelle il a adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 16 ans, pour les trois d\u00e9partements de l'Alsace-Moselle.",
                15.541901767253876
            ],
            [
                "Julien Uyttendaele. Il se pr\u00e9sente pour la premi\u00e8re fois en 2009 \u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans aux \u00e9lections r\u00e9gionales bruxelloises en position \u00ab non \u00e9ligible \u00bb sur la liste du PS.",
                14.971921145915985
            ],
            [
                "Gustav Fridolin. \u00c0 la suite des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales de 2002, Fridolin a repr\u00e9sent\u00e9 Stockholm au Riksdag. Alors \u00e2g\u00e9 de 19 ans, il \u00e9tait alors le plus jeune d'un parlement national au monde et de l'histoire su\u00e9doise, record battu en 2010 par le conservateur Anton Abele. Entre 2004 et 2006, il a appartenu au conseil du parti, et a \u00e9t\u00e9 membre de sa d\u00e9l\u00e9gation lors des n\u00e9gociations avec le gouvernement du social-d\u00e9mocrate G\u00f6ran Persson et le Parti de gauche.",
                14.796203076839447
            ],
            [
                "Jan O'Sullivan. Elle rejoint le Parti travailliste en 1990, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 membre du Parti socialiste d\u00e9mocratique (DSP) \u00e0 partir de 1982.",
                14.665920436382294
            ],
            [
                "John Parr. John Parr rejoint le  Bataillon du  en 1912, \u00e2g\u00e9 seulement de 15 ans, mais en affirmant avoir plus de 18 ans, l'\u00e2ge minimum pour \u00eatre engag\u00e9. Il est surnomm\u00e9 \u00ab\u00a0Ole Parr\u00a0\u00bb, vraisemblablement en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Old Tom Parr.",
                14.55477374792099
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-51": {
        "query": "Dans quel pays est n\u00e9 Cedric Liddel, rameur d'aviron ?",
        "results": [
            [
                "Louis Abell. Louis Grenville \"Lou\" Abbell, n\u00e9 le  \u00e0 Philadelphie et mort le  \u00e0 Elizabeth dans le New Jersey est un rameur d'aviron am\u00e9ricain. Il est membre du Vesper Boat Club, bas\u00e9 \u00e0 Philadelphie, dans l'\u00e9tat de Pennsylvanie.",
                15.252090036869049
            ],
            [
                "James Juvenal. James Benner \"Jim\" Juvenal, n\u00e9 le  \u00e0 Philadelphie et mort le  dans la m\u00eame ville est un rameur d'aviron am\u00e9ricain. Il est membre du Vesper Boat Club, bas\u00e9 \u00e0 Philadelphie, dans l'\u00e9tat de Pennsylvanie.",
                14.807227909564972
            ],
            [
                "Luka Grubor. Luka Grubor, n\u00e9 le  \u00e0 Zagreb en Croatie, est un rameur d'aviron britannique. Il repr\u00e9sente la Yougoslavie puis la Croatie lors de trois Championnats du monde avant d'\u00e9migrer vers le Royaume-Uni qu'il repr\u00e9sente lors des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2000.",
                14.795834362506866
            ],
            [
                "Edwin Hedley. Edwin \"Ed\" P. Hedley, n\u00e9 le 23 juillet 1864 dans l'\u00e9tat am\u00e9ricain de Pennsylvanie et mort le  \u00e0 Philadelphie est un rameur d'aviron am\u00e9ricain. Il est membre du Vesper Boat Club, bas\u00e9 \u00e0 Philadelphie, dans l'\u00e9tat de Pennsylvanie.",
                14.695995032787323
            ],
            [
                "William Matson. Wilhelm Mattson est n\u00e9 le  \u00e0 Lysekil dans le Comt\u00e9 de V\u00e4stra G\u00f6taland en Su\u00e8de. Il \u00e9tait orphelin pendant son enfance. Il a fr\u00e9quent\u00e9 les \u00e9coles publiques de la Su\u00e8de, puis il a interrompu sa scolarit\u00e9 une ann\u00e9e pour aller en mer, \u00e0 l'\u00e2ge de dix ans.",
                14.523398220539093
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-52": {
        "query": "Dans quel studio l'album \"Education, Education, Education and War\" des Kaiser Chiefs a-t-il \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 ?",
        "results": [
            [
                "In the Red (album). Cet album a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 \u00e0 G\u00f6teborg dans les Music A Matic Studios et fut produit par Chip Kiesbye (Sator, The Hellacopters, Millencolin, etc.). Quelques overdubs ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s \u00e0 Stockholm \u00e0 l'aide du studio mobile The planet of Noise Mobile Recording Unit.",
                14.80643630027771
            ],
            [
                "Allah-Las. En  sort Calico Review leur troisi\u00e8me album, enregistr\u00e9 dans le studio historique Valentine Recording de Los Angeles",
                14.728988885879517
            ],
            [
                "The Church. Une d\u00e9mo quatre titres est enregistr\u00e9e dans le petit studio de Kilbey, et notamment envoy\u00e9e \u00e0 Baby Grande et ATV Northern Songs. La chanson Chrome Injury attire l'attention du directeur manager Chris Gilbey, qui signe le groupe dans sa compagnie fraichement lanc\u00e9e, en partenariat avec EMI et le fraichement relanc\u00e9 Parlophone. Gilbey ira en r\u00e9p\u00e9tition avec le groupe pour affiner leur son \u00e0 l'aide d'une guitare Rickenbacker \u00e0 12 cordes, et d'une tape delay Klemt Echolette qu'il donne \u00e0 Koppes. Seule la chanson Chrome Injury sera enregistr\u00e9e.",
                14.413681149482727
            ],
            [
                "Kansas City/Hey, Hey, Hey, Hey. Le , le groupe a \u00e9t\u00e9 film\u00e9, jouant la chanson Some Other Guy lors de leur spectacle du midi au\u00a0Cavern Club, par la station Granada TV de Manchester, pour l'\u00e9mission Know The North. Le son enregistr\u00e9 avec un seul microphone n'\u00e9tant pas satisfaisant, le technicien de son, Gordon Butler, y retourne le  cette fois avec trois microphones pour la r\u00e9enregistrer. Il enregistre le groupe pendant une heure mais seuls les enregistrements de Some Other Guy et de Kansas City/Hey, Hey, Hey, Hey ont surv\u00e9cu. Cinq disques ac\u00e9tate ont \u00e9t\u00e9 press\u00e9s de ces deux chansons dont une copie a \u00e9t\u00e9 vendue aux ench\u00e8res chez Christie's en ao\u00fbt 1993 pour 16 500 \u00a3.",
                14.356730461120605
            ],
            [
                "Kansas City/Hey, Hey, Hey, Hey. Elle sera aussi enregistr\u00e9e \u00e0 quatre reprises dans les studio de la BBC et on retrouve, sur Live at the BBC, une version enregistr\u00e9e le , quinze mois avant la version studio, pour une diffusion \u00e0 l'\u00e9mission Pop Go The Beatles du . Une deuxi\u00e8me prestation, enregistr\u00e9e le  et mise en onde  \u00e0 Saturday Club, est maintenant sur On Air - Live At The BBC Volume 2.",
                14.199576139450073
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-53": {
        "query": "Dans quelle institution Daniel Edward Lungren a-t-il \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en 1979.",
        "results": [
            [
                "1879 en Colombie-Britannique. 29 septembre - le conservateur  est \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral de Yale \u00e0 la suite de la d\u00e9mission d'Edgar Dewdney qui devient le Commissaire aux affaires indiennes pour les Territoires du Nord-Ouest le 30 mai dernier.",
                14.174482882022858
            ],
            [
                "Daniel Pollen. Daniel Pollen (n\u00e9 le  \u00e0 Dublin en Irlande et mort le ) est un homme d'\u00c9tat irlandais, neuvi\u00e8me premier ministre de Nouvelle-Z\u00e9lande du  au .",
                13.885988533496857
            ],
            [
                "Andrej Plenkovi\u0107. Pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives du , il est investi par l'Union d\u00e9mocratique croate candidat dans la septi\u00e8me circonscription. \u00c9lu au Parlement, il si\u00e8ge au sein du groupe de la HDZ et si\u00e8ge dans diff\u00e9rentes commissions. Il pr\u00e9side par ailleurs la d\u00e9l\u00e9gation croate \u00e0 la commission parlementaire conjointe avec le Parlement europ\u00e9en.",
                13.429882943630219
            ],
            [
                "Charles Alfred Matley. Dans les ann\u00e9es 1930, il est nomm\u00e9 g\u00e9ologue gouvernemental pour la Jama\u00efque. Lors de son mandat, il a notamment r\u00e9alis\u00e9 des \u00e9tudes sur les eaux souterraines et a construit l'une des plus grandes collections de fossiles de l'\u00eele.",
                13.185948073863983
            ],
            [
                "1951 au Manitoba. 5 septembre : James Lunney (n\u00e9 \u00e0 Winnipeg) est un chiropraticien et homme politique canadien ; il est actuellement d\u00e9put\u00e9 \u00e0 la Chambre des communes du Canada, repr\u00e9sentant la circonscription britanno-colombienne de Nanaimo\u2014Alberni depuis 2000, d'abord sous la banni\u00e8re de l'Alliance canadienne, puis du Parti conservateur du Canada.",
                13.018201768398285
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-54": {
        "query": "Dans quelle r\u00e9gion de France Pertinax est-il envoy\u00e9 comme l\u00e9gat en l'an 186 ?",
        "results": [
            [
                "Beno\u00eet-Louis Gouly. Envoy\u00e9 dans les premiers jours de 1794, en mission dans les d\u00e9partements de l\u2019Ain et de Sa\u00f4ne-et-Loire, il y parait mod\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s les exc\u00e8s auxquels venaient d\u2019y livrer Albitte et Javogues. Cependant, il se conforme encore, dans quelques occasions, aux principes de la Terreur, notamment \u00e0 Belley, o\u00f9 par un arr\u00eat\u00e9 il traduit au tribunal r\u00e9volutionnaire, comme f\u00e9d\u00e9raliste, l\u2019ex-constituant Brillat-Savarin, qui a \u00e9chapp\u00e9 par la fuite \u00e0 cet arr\u00eat d\u2019une mort in\u00e9vitable. Gouly n\u2019ignore pas cette \u00e9vasion et il sauve ainsi quelques personnes de l\u2019\u00e9chafaud. Le comit\u00e9 de salut public, \u00e0 qui ne peut convenir de pareils m\u00e9nagements, ne tarde pas \u00e0 le rappeler.",
                15.466559648513794
            ],
            [
                "Victori\u00e1n de Villava. Six ann\u00e9es plus tard, en 1789, Villava fut inform\u00e9 de sa nomination au parquet de l'Audiencia de Charcas dans la ville de Chuquisaca (l'actuelle Sucre, en Bolivie), subdivision de la Vice-royaut\u00e9 du R\u00edo de la Plata. Il n\u2019y arriva qu\u2019en 1791, apr\u00e8s avoir d\u00fb passer presque un an \u00e0 Buenos Aires, pour conclure la \u00ab r\u00e9sidence \u00bb du v\u00e9tilleux vice-roi Nicol\u00e1s del Campo, marquis de Loreto, qui avait regagn\u00e9 S\u00e9ville d\u00e8s 1789. L\u2019une des fonctions qu\u2019eut \u00e0 assumer Villava \u00e0 l\u2019Audiencia de Chuquisaca \u00e9tait celle de magistrat \u00e0 la Protector\u00eda de Indios (instance charg\u00e9e de pr\u00e9server les droits des Indiens), fonction publique qui depuis 1776 incombait au procureur et \u00e9tait tomb\u00e9e, dans les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dant la date d\u2019entr\u00e9e en service de Villava, dans un discr\u00e9dit total. Les premiers protecteurs nomm\u00e9s par les autorit\u00e9s espagnoles \u00e9taient des Indiens, \u00e0 qui l\u2019autorit\u00e9 et l\u2019int\u00e9r\u00eat n\u00e9cessaires faisaient d\u00e9faut pour pouvoir obtenir des am\u00e9liorations sensibles dans la condition des indig\u00e8nes du Haut-P\u00e9rou. Une fois d\u00fbment av\u00e9r\u00e9e l\u2019incapacit\u00e9 de ces Indiens \u00e0 remplir cet office, ils furent remplac\u00e9s par des Espagnols, dont il semble qu'eux aussi firent peu pour en particulier all\u00e9ger les souffrances des mitayos, les corv\u00e9ables indiens (de mita, corv\u00e9e, travail forc\u00e9). \u00c0 cette inefficacit\u00e9 n\u2019\u00e9tait sans doute pas \u00e9tranger le fait qu\u2019il pouvait \u00eatre dangereux pour le magistrat de remplir sa fonction avec sinc\u00e9rit\u00e9 et de mettre p.ex. en cause le syst\u00e8me de la mita. Villava fut l\u2019un des rares protecteurs \u00e0 vouloir prendre au s\u00e9rieux sa responsabilit\u00e9 en la mati\u00e8re.",
                14.890500545501709
            ],
            [
                "Louis-Pierre Maingault. Il fait partie de la suite de  qui doit l'accompagner durant l'exil de l'ancien empereur. N\u00e9anmoins, en apprenant le d\u00e9part pour Sainte-H\u00e9l\u00e8ne au lieu de l'Am\u00e9rique, il demande \u00e0 rentrer en France, ce qui lui est accord\u00e9. Il d\u00e9barque \u00e0 Plymouth.",
                14.765856742858887
            ],
            [
                "Jacques-Nicolas Guinebaud de Saint-Mesme. Il se trouve ainsi d\u00e9sign\u00e9, lors de l'\u00e9lection aux \u00c9tats g\u00e9n\u00e9raux de 1789, aux suffrages de la s\u00e9n\u00e9chauss\u00e9e de Nantes, et est par elle nomm\u00e9, le 18 avril 1789, d\u00e9put\u00e9 du tiers. Il se distingue \u00e0 Versailles et \u00e0 Paris par ses lib\u00e9ralit\u00e9s patriotiques, et est honorablement mentionn\u00e9 au Moniteur pour un versement de 30 000 francs, sans int\u00e9r\u00eat, dans l'emprunt de 30 millions (9 ao\u00fbt 1789). Il parle sur les affaires des colonies et du commerce, \u00e0 propos de la question de la libre circulation des grains, d\u00e9fend l'importation exclusive dans les colonies des grains de la m\u00e9tropole le 2 septembre 1789 et r\u00e9clame nettement, dans le d\u00e9bat sur la Compagnie des Indes le 3 avril 1790, l'abolition du privil\u00e8ge.",
                14.61234736442566
            ],
            [
                "Pierre-Louis Lefebvre-Laroche. Lefebvre-Laroche, qui s'est fait conna\u00eetre encore par la publication des \u0153uvres compl\u00e8tes d'Helv\u00e9tius, est devenu cur\u00e9 constitutionnel de Franciade-Auteuil (Seine), lorsqu'il est appel\u00e9, le 4 niv\u00f4se an VIII (), par le S\u00e9nat conservateur, \u00e0 faire partie, comme d\u00e9put\u00e9 de la Seine, du nouveau Corps l\u00e9gislatif. Il y si\u00e8ge jusqu'en 1803, et en assume la pr\u00e9sidence du  au .",
                14.522544264793396
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-55": {
        "query": "De quel genre est le Petit rat des bambous ?",
        "results": [
            [
                "Parc national de Kaeng Krachan. des rongeurs : \u00e9cureuil g\u00e9ant oriental, \u00e9cureuil callosciurus caniceps, \u00e9cureuil de Finlayson, \u00e9cureuil volant hylopetes spadiceus, \u00e9cureuil des palmiers et \u00e9cureuil ray\u00e9 de l'Himalaya (tamiops mcclellandii) ; \u00e9cureuil dremomys rufigenis ; rat noir ; petit rat des bambous et rat des bambous rhizomys pruinosus ; rat g\u00e9ant \u00e0 longue queue (leopoldamys sabanus) ;",
                15.610340118408203
            ],
            [
                "Parc national de Kaeng Krachan. famille des viperidae : crotale des arbres \u00e0 l\u00e8vres blanches ou crotale des bambous trimeresurus albolabris et trim\u00e9r\u00e9sure des Pope trimeresurus popeiorum ; vip\u00e8re de Malaisie calloselasme \u00e0 l\u00e8vres roses ...",
                14.444028854370117
            ],
            [
                "Bainoceratops. On ne lui connait qu'une seule esp\u00e8ce, Bainoceratops efremovi, possiblement nomen dubium ; elle a \u00e9t\u00e9 synonymis\u00e9e avec Protoceratops andrewsi par P. J. Makovicky et M. A. Norell (2006). \u00c0 l'heure actuelle, uniquement une portion de colonne vert\u00e9brale fossilis\u00e9e de Bainocertops a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e.",
                14.011896133422852
            ],
            [
                "Parc national de Kaeng Krachan. des chauves-souris insectivores ou frugivores : cynopterus brachyotis et cynopterus sphinx, eonycteris spelaea, hesperoptenus (chauve-souris de Blanford et chauve-souris de Tickell), hipposideros armiger et hipposideros pomona, grand macroglosse, petit faux vampire megaderma spasma, megaerops ecaudatus, rhinolophe (ou chauve-souris fer \u00e0 cheval) (rhinolophus acuminatus, rhinolophus affinis, rhinolophus coelophyllus, rhinolophus francisi, rhinolophus luctus, rhinolophus malayanus, rhinolophus pusillus et rhinolophus yunanensis) et roussette de Leschenault.",
                13.726298213005066
            ],
            [
                "Zec des Martres. Le toponyme \u00ab\u00a0zec des martres\u00a0\u00bb tire son nom du lac des Martres, soit le plus important plan d'eau de la zec. La martre ou marte est un mammif\u00e8re carnivore au corps long et souple, \u00e0 la queue touffue et au pelage brun. Le p\u00e9kan est la martre du Canada et la zibeline est celle de la Sib\u00e9rie et du Japon.",
                13.534898161888123
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-56": {
        "query": "De qui descendent les Anglo-Irlandais ?",
        "results": [
            [
                "Panteghini. Famille  italienne, d'origine Camunienne, proto-celte, descendant des fils d'Aodh, li\u00e9e aux tribus primitives ga\u00e9liques \u00e9cossaises et irlandaises et aux clans \u00e9cossais, Mc Coy (Mac Kay) et Mc Farlane, avant la christianisation, \u00e9tablie \u00e0 Bienno, reconnu comme l'un des 5 plus beaux villages d'Italie, dans la province de Brescia, dans le Val Camonica en Lombardie.",
                14.351559519767761
            ],
            [
                "Am\u00e9ricains (peuple). Les Am\u00e9ricains sont un peuple des Am\u00e9riques, regroupant les citoyens des \u00c9tats-Unis. La majorit\u00e9 des Am\u00e9ricains sont blancs, du fait que le pays trouve ses origines dans la colonisation britannique et plus largement europ\u00e9enne du  et du , qui donna naissance \u00e0 la nation am\u00e9ricaine. Apr\u00e8s l'acquisition de l'ind\u00e9pendance en 1783, le pays connu plusieurs vagues d'immigration en provenance de l'Europe au cours du  et au d\u00e9but du .",
                14.308542370796204
            ],
            [
                "Nationalisme gallois. Le nationalisme gallois conna\u00eet ses origines au  dans le contexte de la mont\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des nationalismes en Europe mais il reste un mouvement tr\u00e8s marginal. A partir des ann\u00e9es 1920, il commence \u00e0 se structurer politiquement avec la cr\u00e9ation du Plaid Cymru en 1925. Ce parti, d'abord autonomiste, se distingue par sa d\u00e9fense farouche du gallois qui est le principal \u00e9l\u00e9ment de l'identit\u00e9 nationale galloise. Cette opposition, parfois virulente \u00e0 l'anglais, est une diff\u00e9rence assez marquante avec le nationalisme \u00e9cossais moins port\u00e9 sur la d\u00e9fense des sp\u00e9cificit\u00e9s linguistiques de l'\u00c9cosse. A l'\u00e9poque, le nationalisme gallois est conservateur et d\u00e9fend l'id\u00e9al d'un pays de Galles rural et monarchiste. En cela, le nationalisme s'oppose au d\u00e9veloppement du socialisme qui s\u00e9duit bien plus l'\u00e9lectorat ouvrier du sud du pays de Galles, tr\u00e8s industriel. Encore aujourd'hui, le nationalisme gallois fait ses meilleurs scores dans les r\u00e9gions du nord-ouest o\u00f9 la langue galloise est la plus pratiqu\u00e9e, tandis que le sud du pays de Galles est plus marqu\u00e9 par l'influence de l'anglais.",
                13.952449083328247
            ],
            [
                "Jean Meyendorff. Jean Meyendorff est n\u00e9 en France d'une famille de barons germano-baltes int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 la noblesse russe et \u00e9migr\u00e9e apr\u00e8s la r\u00e9volution d'Octobre : la famille von Meyendorff.",
                13.715862154960632
            ],
            [
                "G\u00e9n\u00e9tique de la population marocaine. Les \u00e9tudes anthropologiques et g\u00e9n\u00e9tiques ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la complexit\u00e9 du peuplement de l'Afrique du Nord. Selon Clotilde Coudray, la proximit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique entre le Nord de l\u2019Afrique et les populations sud-ouest europ\u00e9ennes conduisent \u00e0 l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une origine commune de ces populations. Trois hypoth\u00e8ses sont actuellement discut\u00e9es. La premi\u00e8re affirme que les Maghr\u00e9bins seraient indig\u00e8nes ; la seconde qu'ils seraient arriv\u00e9s durant le Pal\u00e9olithique sup\u00e9rieur et aurait introduit la technique du microburin depuis l'\u00c9gypte ou le Proche-Orient, il y a 24000 ans av. J.-C ;  la troisi\u00e8me qu'ils seraient li\u00e9s \u00e0 la diffusion n\u00e9olithique depuis le Proche-Orient, il y a environ .",
                13.700788974761963
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-57": {
        "query": "Depuis quelle ann\u00e9e le British Academy Film Award du meilleur acteur dans un second r\u00f4le est-il d\u00e9cern\u00e9 ?",
        "results": [
            [
                "Paul Brannigan. Il est connu gr\u00e2ce \u00e0 son premier r\u00f4le au cin\u00e9ma, celui du h\u00e9ros Robbie dans le film de Ken Loach, La Part des anges (Angel's Share) sorti en 2012. Il obtint pour cette performance la distinction du meilleur r\u00f4le lors des BAFTA Scotland Awards de 2012. De son propre aveu, Brannigan vient d'un milieu socio-culturel identique \u00e0 celui de Robbie : pauvre, ch\u00f4meur et charg\u00e9 de famille (un fils), il a m\u00eame effectu\u00e9 un court s\u00e9jour en prison. Selon lui, le cin\u00e9ma a \u00ab\u00a0sauv\u00e9 sa vie\u00a0\u00bb.",
                15.4599729180336
            ],
            [
                "Val\u00e9rie Th\u00e9odore. Prix du Meilleur Acteur dans un Second R\u00f4le pour Alexis Rangheard, South Film and Arts Academy Festival 2017, Chili",
                15.370483934879303
            ],
            [
                "Le Pont des espions. Los Angeles Film Critics Association Awards 2015 : meilleur acteur dans un second r\u00f4le pour Mark Rylance",
                15.004770696163177
            ],
            [
                "Tristram Powell. British Academy Television Awards 1988 : Meilleur t\u00e9l\u00e9film dramatique pour Screen Two (partag\u00e9 avec Innes Lloyd)",
                14.584922969341278
            ],
            [
                "20e c\u00e9r\u00e9monie des Golden Globes. James Stewart pour le r\u00f4le de Roger Hobbs dans M. Hobbs prend des vacances (Mr. Hobbs Takes a Vacation)",
                14.57884806394577
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-58": {
        "query": "Donne moi la famille et la sous famille de l'agastaches.",
        "results": [
            [
                "\u00c9lis\u00e9e Legros. Le joug et la charrue en Ardenne li\u00e9geoise, extrait des M\u00e9langes de linguistique romane offerts \u00e0 Jean Haust, Li\u00e8ge, H. Vaillant-Carmanne, 1939.",
                13.766728043556213
            ],
            [
                "Pri\u00e8re de saint Ephrem. upalo da meupeo tskhovrebisa chemisao, sulsa ukmobisasa da mimomts'vlilelobisasa, mtavrobis moqvarebisasa da tsudad met'kvelebisasa nu mimtsem me.",
                13.672152996063232
            ],
            [
                "Deghilage. Le patronyme Deghilage, Deghillage, Deghislage, De Ghislage, Deghislages, Deguislage provient d'une origine Ghislage (Havr\u00e9).",
                13.435382843017578
            ],
            [
                "Parc national de Kaeng Krachan. famille des viperidae : crotale des arbres \u00e0 l\u00e8vres blanches ou crotale des bambous trimeresurus albolabris et trim\u00e9r\u00e9sure des Pope trimeresurus popeiorum ; vip\u00e8re de Malaisie calloselasme \u00e0 l\u00e8vres roses ...",
                13.420257568359375
            ],
            [
                "Mushobekwa Kalimba wa Katana. Mari\u00e9 le  \u00e0  Doroth\u00e9e Nyamushala Namwezi, il a eu 7 enfants, Mushobekwa Zanabe Alice, Mushobekwa Furuka Serge, Mushobekwa Bahane Patrick, Mushobekwa Chito Sarah, Mushobekwa Chikuru Yves, Mushobekwa Chiza Hugues-Blaise et Mushobekwa Feza Patricia.",
                13.149037837982178
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-59": {
        "query": "Donne moi les 9 titres que composent l'album \"The Eternal Idol\" de Black Sabbath.",
        "results": [
            [
                "Songs of Innocence (album de U2). Songs of Innocence est le treizi\u00e8me album studio de U2. Produit principalement par Danger Mouse, il est compos\u00e9 de 11 chansons, de genre rock et sa dur\u00e9e d'\u00e9coute est de 48 minutes et 11 secondes.",
                15.422239005565643
            ],
            [
                "Eternal White. Il contient deux chansons originales et leurs versions instrumentales. La chanson-titre figurera finalement sur le cinqui\u00e8me album original du groupe, Jewel of Jewels, qui sortira trois ans et demi plus tard en 2006. La deuxi\u00e8me chanson du single, Another Truth, restera in\u00e9dite en album.",
                15.344328224658966
            ],
            [
                "La Chambre (chanson). Toujours est-il que leur collaboration aboutit en 1943 \u00e0 six (ou huit) chansons : Le Banco du diable, Oubli, La Mauvaise \u00c9toile, Le Carnaval de tous les jours, La Chambre et La Chanson du scaphandrier. Seul l'enregistrement des trois derni\u00e8res nous est parvenu \u00e0 ce jour, et seuls les deux derni\u00e8res se sont impos\u00e9es dans la dur\u00e9e.",
                14.494495809078217
            ],
            [
                "Melody Palette. L\u2019album contient 13 chansons au total, dont plusieurs in\u00e9dites et leurs quatre derniers singles : Koi no Express Train (2011 ; qui ne sera pas retenue sur la compiltion du groupe sortie quelques mois apr\u00e8s), Anata to Pop with You! (2012), Ai no Tower of Love et Idol Bakari Kikanaide (2013).",
                14.40638941526413
            ],
            [
                "Songs of Innocence (album de U2). Format Digipack 2 CD : avec 2 livrets de 16 pages, l'album de 11 chansons sur le CD1 plus des chansons bonus sur le CD2, y compris une session acoustique de 6 chansons.",
                14.337341248989105
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-60": {
        "query": "En avril 2012, \u00e2 quel poste est promu Choe Ryong-hae ?",
        "results": [
            [
                "Otto Georgens. Le , il est nomm\u00e9 \u00e9v\u00eaque titulaire de Gubaliana et \u00e9v\u00eaque auxiliaire de Spire par le pape Jean-Paul II. Il est consacr\u00e9 \u00e9v\u00eaque , par  Anton Schlembach. Ses co-cons\u00e9crateurs sont  Franziskus Eisenbach, et Ernst Gutting. Trois jours plus tard, le 27 mars, il devient pr\u00e9v\u00f4t de Spire.",
                13.74922114610672
            ],
            [
                "Augustin C\u00e9sar Fran\u00e7ois de Cheppe. Augustin C\u00e9sar Fran\u00e7ois de Cheppe entre \u00e0 la direction g\u00e9n\u00e9rale des ponts et chauss\u00e9es en 1811 comme \u00ab commis d\u2019ordre \u00bb, nomm\u00e9 en 1814 \u00ab r\u00e9dacteur \u00bb, en 1817 \u00ab sous-chef du secr\u00e9tariat \u00bb et \u00ab secr\u00e9taire particulier du directeur g\u00e9n\u00e9ral \u00bb, en 1822 \u00ab chef du personnel \u00bb tout en restant secr\u00e9taire particulier de Becquey. En 1832, il est nomm\u00e9 \u00ab chef de la division \u00bb des Mines, remplac\u00e9 par Bigault de Boureuille au cabinet particulier du directeur g\u00e9n\u00e9ral.",
                13.741307318210602
            ],
            [
                "Mikha\u00efl Seslavinski. \u00c0 partir de 2008, il pr\u00e9side le conseil de r\u00e9daction du magazine de bibliophile Pro Knigi (\"Sur les livres\").",
                13.600145995616913
            ],
            [
                "Mikha\u00efl Seslavinski. \u00c0 partir de 2008, il pr\u00e9side le conseil de r\u00e9daction du magazine de bibliophile Pro Knigi (\"Sur les livres\").",
                13.600145995616913
            ],
            [
                "Marzieh Afkham. Ce poste est d'autant plus important qu'il englobe la n\u00e9gociation sur le programme nucl\u00e9aire iranien, dont la gestion vient d'\u00eatre transf\u00e9r\u00e9e du Conseil sup\u00e9rieur de s\u00e9curit\u00e9 nationale au minist\u00e8re iranien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, et le r\u00e9tablissement de relations normalis\u00e9es avec les pays occidentaux.",
                13.507831037044525
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-61": {
        "query": "En quel honneur la ville de Chichester a-t-elle \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e ?",
        "results": [
            [
                "Meienberg. Cit\u00e9e pour la premi\u00e8re fois par \u00e9crit en 1247 sous le nom de , la ville est fond\u00e9e avant 1247 par les Habsbourg et devient un bailliage en 1273 avec une dizaine de villages environnants. La ville fut presque enti\u00e8rement incendi\u00e9e le  par les conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s lors de la bataille de Sempach et ne retrouvera jamais son statut d'en-temps.",
                14.123312592506409
            ],
            [
                "Pierre Part. La ville fut fond\u00e9e par des rescap\u00e9s Acadiens fuyant le nettoyage ethnique (Grand D\u00e9rangement) entrepris par les Britanniques en 1755.",
                14.073580622673035
            ],
            [
                "Bishop Gore School. La Bishop Gore School est une \u00e9cole secondaire de Swansea dans le sud du Pays de Galles, fond\u00e9e le  par Hugh Gore (1613-1691), \u00e9v\u00eaque de Waterford et Lismore. Elle est situ\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 de l'A4216, de  et de l'Universit\u00e9 de Swansea. C'est la deuxi\u00e8me \u00e9cole la mieux cot\u00e9e du Pays de Galles.",
                13.565162420272827
            ],
            [
                "Henry Rowley Bishop. Bishop est l\u2019un des directeurs d\u2019origine de la Royal Philharmonic Society \u00e0 sa fondation en 1813. Il dirige au Covent Garden et aux concerts de l\u2019Orchestre philharmonique de Londres. En 1841 il est nomm\u00e9 Professeur Reid de musique \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 d'\u00c9dimbourg, mais il d\u00e9missionne de sa fonction en 1843. En 1848 il devient Professeur Heather de musique \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 d\u2019Oxford, succ\u00e9dant \u00e0 William Crotch. Sa derni\u00e8re \u0153uvre est la musique command\u00e9e pour l\u2019ode \u00e0 l\u2019installation du Comte de Derby comme chancelier de l\u2019universit\u00e9 en 1853.",
                13.434211134910583
            ],
            [
                "Universit\u00e9 de Mysore. De nouveaux statuts furent adopt\u00e9s dans le cadre de la cr\u00e9ation de l\u2019\u00c9tat de Mysore en 1956 : ils accordaient l'autonomie \u00e0 l'universit\u00e9 (ces statuts ont \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement actualis\u00e9s en 2000). En 1960, le campus des \u00e9tudiants de deuxi\u00e8me cycle (graduate centre) a \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9 sur un terrain de  dans le cadre pittoresque du lac Kukkarahalli. Le po\u00e8te national et laur\u00e9at du prix Jnanpith, K. V. Puttappa (Kuvempu), ex-vice-chancelier de l'universit\u00e9, l'a inaugur\u00e9 en le baptisant Manasagangotri(\u00ab source du Gange de l'Esprit \u00bb). L'universit\u00e9 de Bangalore est n\u00e9e en 1964 d'une partition de l'universit\u00e9 de Mysore, avec au d\u00e9part uniquement un coll\u00e8ge d'arts lib\u00e9raux et une \u00e9cole d'ing\u00e9nieur, le Visvesvaraya College of Engineering ; de m\u00eame, l\u2019universit\u00e9 de Mangalore a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par regroupement des coll\u00e8ges du District de Dakshina Kannada en 1980.",
                13.413780450820923
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-62": {
        "query": "En quelle ann\u00e9e Adolf Galland a-t-il \u00e9t\u00e9 re\u00e7u au concours d'entr\u00e9e de l'\u00e9cole de pilotage de l'aviation civile ?",
        "results": [
            [
                "Antoine Hur\u00e9. Polytechnicien en 1893, il int\u00e8gre ensuite l\u2019\u00c9cole d'application de l'artillerie et du g\u00e9nie en 1895. Il est promu capitaine en 1901 puis est admis \u00e0 l\u2019\u00c9cole sup\u00e9rieure de guerre entre 1906 et 1908.",
                15.612153112888336
            ],
            [
                "Ren\u00e9 Chesnais. Il int\u00e8gre l'\u00c9cole de l'Air de Salon-de-Provence en 1942 (promotion Tricaud), alors tout r\u00e9cemment construite, en 1938. Il est renvoy\u00e9 en Bretagne en novembre 1942 avec ses camarades de promotion, \u00e0 la suite de l\u2019invasion par les forces arm\u00e9es allemandes et italiennes de la zone libre du sud de France.",
                14.806680619716644
            ],
            [
                "J\u00f3zef Lewoniewski. En 1923, il se porte volontaire pour servir dans l'arm\u00e9e de l'air. Il suit alors des cours \u00e0 l'\u00e9cole d'aviation de Bydgoszcz et en France. Il devient pilote de chasse et est nomm\u00e9 Capitaine.",
                14.744029462337494
            ],
            [
                "Armand Lipman. Armand Lipman est admis \u00e0 l'\u00c9cole Polytechnique, le  octobre 1878, et continue comme sous-lieutenant \u00e9l\u00e8ve \u00e0 l'\u00e9cole d'application de l'artillerie et du g\u00e9nie, le  octobre 1880. Il est affect\u00e9 comme lieutenant au  d'artillerie, le  octobre 1882.",
                14.667063295841217
            ],
            [
                "Armand Lipman. Il entre \u00e0 l'\u00e9cole sup\u00e9rieure de guerre, en novembre 1886, et en sort brevet\u00e9 d'\u00e9tat-major (mention bien), en novembre 1888. Le 6 mai 1889, il est affect\u00e9 comme capitaine au  d'artillerie.",
                14.589787542819977
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-63": {
        "query": "En quelle ann\u00e9e L\u00fc Lin a-t-il \u00e9t\u00e9 champion du monde pour la premi\u00e8re fois ?",
        "results": [
            [
                "Philippe Lie. Avec son club, le Lourdes\u00a0Triathlon, il remporte en 1994 la Coupe de France des clubs de duathlon. En duathlon, il participe aux championnats du monde 1994\u00a0et termine quinzi\u00e8me.",
                14.8671253323555
            ],
            [
                "Louis Abell. Il a remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or en tant que barreur en huit aux Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 1900 \u00e0 Paris. Quatre ans plus tard, aux Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 1904 \u00e0 Saint-Louis, il remporte de nouveau m\u00e9daille d'or en  huit en tant que barreur.",
                14.577853381633759
            ],
            [
                "Llu\u00eds Marin Tarroch. En 2009, il commence sa carri\u00e8re au plus haut niveau participant \u00e0 la Coupe du monde et \u00e0 ses premiers Championnats du monde \u00e0 Gangwon (il finit quinzi\u00e8me). En 2010, il se qualifie pour les Jeux olympiques de Vancouver o\u00f9 il est d\u00e9sign\u00e9 porte-drapeau de son pays et ne passe pas la barri\u00e8re des qualifications (). En , il prend la cinqui\u00e8me place du cross disput\u00e9 \u00e0 Blue Mountain puis le mois suivant, en terminant troisi\u00e8me \u00e0 Valmalenco, il atteint son premier podium en Coupe du monde.",
                14.543580710887909
            ],
            [
                "Yankiel Le\u00f3n. Domin\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement au niveau national par le double champion olympique Guillermo Rigondeaux, il arrive \u00e0 se qualifier pour les Jeux olympiques de P\u00e9kin 2008 o\u00f9 il atteindra la finale pour terminer m\u00e9daille d'argent apr\u00e8s avoir perdu contre le Mongol Enkhbatyn Badar-Uugan.",
                14.503466069698334
            ],
            [
                "Bertrand Billard. En 2014, il d\u00e9fend son titre de champion du monde en Chine, \u00e0 Weihai. Il remporte de nouveau le titre et r\u00e9alise cette performance en devan\u00e7ant ses compatriotes Cyril Viennot et Sylvain Sudrie, qui offrent \u00e0 l'\u00e9quipe de France un podium historique de triathl\u00e8tes fran\u00e7ais. Il devient cette m\u00eame ann\u00e9e soci\u00e9taire du Triathl'Aix, et c'est sous les couleurs de ce club qu'il remporte devant son public la quatri\u00e8me \u00e9dition de l'Ironman 70.3 Pays d'Aix. Il fait d'une qualification pour le championnat du monde d'Ironman \u00e0 Kona en 2015 ou 2016, l'un de ses objectifs prioritaires.",
                14.329141557216644
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-64": {
        "query": "En quelle ann\u00e9e une r\u00e9vision constitutionnelle a autoriser un pr\u00e9sident colombien \u00e0 effectuer un deuxi\u00e8me mandat cons\u00e9cutif ?",
        "results": [
            [
                "Domingo Mercante. Parmi les r\u00e9formes retenues dans la nouvelle constitution, l\u2019article 77 m\u00e9rite plus particuli\u00e8rement l\u2019attention : il dispose en effet que le mandat du pr\u00e9sident et du vice-pr\u00e9sident sera d\u00e9sormais de six ans et pourra \u00eatre reconduit ; parall\u00e8lement furent adopt\u00e9es six dispositions transitoires, dont la cinqui\u00e8me \u00e9non\u00e7ait : Autorisation est accord\u00e9e, \u00e0 titre exceptionnel, aux l\u00e9gislatures provinciales de r\u00e9former totalement leurs constitutions respectives, \u00e0 l\u2019effet de les adapter aux principes, d\u00e9clarations, droits et garanties consacr\u00e9s dans la pr\u00e9sente Constitution. Cette disposition donnait en fait pleine licence \u00e0 proroger purement et simplement tous les mandats provinciaux.",
                15.352928638458252
            ],
            [
                "Constitution du Kentucky. Plusieurs amendements \u00e0 la Constitution du Kentucky sont adopt\u00e9s en 1992, un amendement l\u00e8ve la restriction \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection du gouverneur. Par l'amendement de 1992, le titulaire peut exercer un deuxi\u00e8me mandat avant de devenir in\u00e9ligible pendant quatre ans. L'amendement, n\u2019\u00e9tant pas r\u00e9tro-actif, le premier gouverneur \u00e0 pouvoir en b\u00e9n\u00e9ficier Paul E. Patton est \u00e9lu en 1995 et r\u00e9\u00e9lu en 1999.",
                15.291775584220886
            ],
            [
                "1952 en Colombie-Britannique. 12 juin : \u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale britanno-colombienne. W.A.C. Bennett dirig\u00e9 par le Parti Cr\u00e9dit social de la Colombie-Britannique remporte le pouvoir.",
                14.80994427204132
            ],
            [
                "1878 en Colombie-Britannique. 25 juin - George Anthony Walkem devient premier ministre pour la deuxi\u00e8me fois, qui succ\u00e8de Andrew Charles Elliott.",
                14.495059132575989
            ],
            [
                "Pr\u00e9sident de la r\u00e9publique d'Ha\u00efti. Un pr\u00e9sident ne peut exercer qu'un maximum de deux mandats, espac\u00e9s au minimum d'un intervalle de cinq ans, soit la dur\u00e9e d'un mandat entier. L'\u00e9lection se tient le dernier dimanche d'octobre de la cinqui\u00e8me ann\u00e9e du mandat et le mandat du pr\u00e9sident \u00e9lu d\u00e9bute le  suivant la date de son \u00e9lection.",
                14.408650517463684
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-65": {
        "query": "En quoi les alamans croyaient-ils avant d'\u00eatre christianis\u00e9s ?",
        "results": [
            [
                "Alvare de Cordoue (mozarabe). En ao\u00fbt 839, un diacre du palais de Louis le Pieux, nomm\u00e9 Bodo, se convertit du christianisme au juda\u00efsme, prit le nom d'\u00c9l\u00e9azar, et se r\u00e9fugia \u00e0 Saragosse, en territoire musulman, o\u00f9 il s'employa \u00e0 faire des \u00e9mules parmi les chr\u00e9tiens mozarabes. L'ann\u00e9e suivante, une correspondance eut lieu entre Alvare et Bodo-\u00c9l\u00e9azar, \u00e9change d'arguments sur la venue du Messie, l'identit\u00e9 du vrai Isra\u00ebl, la validit\u00e9 de la loi de Mo\u00efse, les dogmes chr\u00e9tiens de la Trinit\u00e9 et de l'Incarnation, et le rendu des \u00c9critures. L'\u00e9change s'engagea sur un ton courtois, mais tourna rapidement \u00e0 l'aigre.",
                14.829017996788025
            ],
            [
                "Religion au Venezuela. Les peuples indig\u00e8nes, principalement au sud du pays, notamment dans l'\u00c9tat d'Amazonas, pratiquent des cultes animistes. La communaut\u00e9 des indiens Yanomami pratique, par exemple, une spiritualit\u00e9 tourn\u00e9e autour de l'\u00ab esprit de la for\u00eat \u00bb dont elle tire tout et avec laquelle elle vit en harmonie en ne pr\u00e9levant que le n\u00e9cessaire pour le pr\u00e9server au mieux et pratique le chamanisme qui, avec les rites fun\u00e9raires, constitue l'un des piliers culturels de la communaut\u00e9.",
                14.370066285133362
            ],
            [
                "T\u00e9odegonde Amalasunta. \u00c0 la cour ostrogoth, la religion arienne est majoritaire; on sait que son p\u00e8re Th\u00e9odoric ou sa demi-s\u0153ur Amalasonte sont ariens ; mais rien ne permet de conna\u00eetre la religion de T\u00e9odegonde avec certitude. Cependant, par son mariage avec , elle rejoint la cour wisigoth qui a pers\u00e9cut\u00e9 les chr\u00e9tiens sous le r\u00e8gne de son beau-p\u00e8re Euric m\u00eame si son \u00e9poux cherche \u00e0 r\u00e9unir les diff\u00e9rentes confessions de son royaume.",
                14.346375465393066
            ],
            [
                "Orientalisme pr\u00e9moderne en France. Guillaume Postel imaginait un monde o\u00f9 musulmans, chr\u00e9tiens et juifs vivraient harmonieusement sous la m\u00eame r\u00e8gle. Son message, formul\u00e9, dans son ouvrage Alcorani seu legis Mahometi et evangelistarum Concordiae liber (1543), deux d\u00e9cennies avant l\u2019universaliste Jean Bodin, affirmait que l\u2019islam n\u2019\u00e9tait qu\u2019une branche du christianisme, une simple h\u00e9r\u00e9sie susceptible d\u2019\u00eatre r\u00e9int\u00e9gr\u00e9e dans le christianisme.",
                14.185539841651917
            ],
            [
                "Alonso de Sandoval. Il d\u00e9couvre que la plupart des esclaves noirs qui sont d\u00e9barqu\u00e9s par centaines dans le port de Carthag\u00e8ne ont \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9s de force avant leur d\u00e9part sans la moindre instruction religieuse.",
                14.004187941551208
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-66": {
        "query": "En quoi les aloades sont-ils diff\u00e9rents des g\u00e9ants originaux ?",
        "results": [
            [
                "Twilight Sparkle. Comme toutes les Alicornes, Twilight est devenue plus grande que ses cong\u00e9n\u00e8res poneys, sa corne \u00e9voluera en \u00e9tant plus importante par rapport aux licornes traditionnelles. De plus, ses ailes seront \u00e9galement plus larges que les ailes normales des p\u00e9gases.",
                14.44224065542221
            ],
            [
                "La Voix de la Terre. Il existait autrefois une race de g\u00e9ants qui vivaient il y a plusieurs milliers d'ann\u00e9es, l\u2019homo gigantis a \u00e9t\u00e9 reconnu apr\u00e8s la d\u00e9couverte d'un squelette g\u00e9ant par Charles Wells au d\u00e9but du premier tome. Ces g\u00e9ants seraient en fait les Atlantes et seraient aussi les cr\u00e9ateurs des humains de taille normale. On d\u00e9couvre aussi que les personnages principaux, tels que David Wells ou Aurore sont les r\u00e9incarnations de deux d'entre eux. Ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cim\u00e9s par leurs cr\u00e9atures, lors d'affrontements. Ils ont toutefois laiss\u00e9 un h\u00e9ritage cons\u00e9quent qui joue un r\u00f4le important dans la suite de l'histoire : les pyramides.",
                14.146526753902435
            ],
            [
                "Rahiolisaurus. Rahiolisaurus a \u00e9t\u00e9 initialement d\u00e9crit comme un Abelisauridae de grande taille et d'environ 8 m de long, bien que le sp\u00e9cimen (ISIR 557) sur lequel cette estimation \u00e9tait bas\u00e9e ait \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 plus tard \u00e0 6,3 m\u00e8tres de long. En 2016, Molina-P\u00e9rez et Larramendi ont estim\u00e9 le sp\u00e9cimen (ISIR 436) \u00e0 9,3 m et 2 tonnes. Il partage de nombreuses similitudes avec un autre ab\u00e9lisaurid\u00e9 indien, Rajasaurus, mais pr\u00e9sente des diff\u00e9rences comme une forme g\u00e9n\u00e9rale plus gracile et des membres plus fins. Les ab\u00e9lisaurid\u00e9s avaient g\u00e9n\u00e9ralement quatre doigts, des bras courts et, pour compenser, une t\u00eate fortement construite qui \u00e9tait l'outil principal pour la chasse ; cependant, le cr\u00e2ne \u00e9tait court, ils avaient probablement une musculature de m\u00e2choire modeste et les dents \u00e9taient courtes. Les Abelisauridae avaient probablement une force de morsure similaire \u00e0 celle de l'Allosaurus, soit environ 3 500 newtons.",
                13.34909838438034
            ],
            [
                "Eoabelisaurus. est un genre de dinosaures th\u00e9ropodes du Jurassique moyen retrouv\u00e9 en Am\u00e9rique du Sud. Il aurait \u00e9t\u00e9 un carnivore pouvant atteindre une taille d'environ  de longueur.",
                12.942273676395416
            ],
            [
                "Return to the Planet of the Apes. Trois astronautes am\u00e9ricains Bill Hudson, Jeff Allen et Judy Franklin se posent en catastrophe sur Terre apr\u00e8s avoir fait un bond dans le temps. Ils se trouvent d\u00e9sormais en 3979 dans un lieu o\u00f9 les humains qu'ils rencontrent sont primitifs et muets. La plan\u00e8te est en r\u00e9alit\u00e9 domin\u00e9e par les singes qui vivent dans une luxueuse capitale dot\u00e9e de vastes esplanades et d'\u00e9difices \u00e0 colonnades ressemblant fortement au capitole des \u00c9tats-Unis. R\u00e9sident l\u00e0 notamment les scientifiques chimpanz\u00e9s Corn\u00e9lius et Zira, l'orang-outan chef de la communaut\u00e9 scientifique Za\u00efus et le g\u00e9n\u00e9ral gorille Urko.",
                12.464838445186615
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-67": {
        "query": "En terme d'apparence, qu'est-ce qui diff\u00e9rencie principalement le m\u00e2le de la femelle Corneille \u00e0 t\u00eate brune ?",
        "results": [
            [
                "Myrmecia pilosula. La reine a une apparence tr\u00e8s similaire \u00e0 celle des ouvri\u00e8res, mais les dessins sur son corps sont plus irr\u00e9guliers et grossiers. Les m\u00e2les sont diff\u00e9renciables des ouvri\u00e8res et de la reine gr\u00e2ce \u00e0 leurs mandibules plus petites et triangulaires. Les mandibules du m\u00e2le poss\u00e8dent une large dent au centre entre l'apex et la base du bord int\u00e9rieur. De petites cavit\u00e9s (petits points) sont visibles sur la t\u00eate, sur laquelle elles sont larges et peu profondes. Le thorax et l'abdomen sont \u00e9galement ponctu\u00e9s irr\u00e9guli\u00e8rement de petites cavit\u00e9s.",
                16.775757551193237
            ],
            [
                "Moqueur des Gal\u00e1pagos. Cet oiseau mesure de 25 \u00e0 26 centim\u00e8tres de longueur. Les m\u00e2les p\u00e8sent  en moyenne et les femelles  . Cette esp\u00e8ce a les parties sup\u00e9rieures brun-gris et des stries brun fonc\u00e9 sur le dos. Les r\u00e9miges et la queue sont brun fonc\u00e9 et les parties inf\u00e9rieures blanch\u00e2tre avec un collier blanc dans le cou. La t\u00eate est brun noir\u00e2tre. Le bec est court et courb\u00e9 vers le bas. La couleur des yeux varie entre le brun, roux, vert, jaune. La femelle est l\u00e9g\u00e8rement plus petite mais similaire au m\u00e2le.",
                16.39403796195984
            ],
            [
                "Jardinier d'Archbold. D\u00e8s que la femelle appara\u00eet et se perche sur une branche \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie du jardin, le m\u00e2le adopte une attitude juv\u00e9nile en s\u2019aplatissant sur le lit de foug\u00e8res, en prenant un rameau dans le bec et en agitant les ailes comme un oisillon qu\u00e9mandant sa nourriture. Puis il se met \u00e0 ramper avec les ailes entrouvertes et la queue \u00e9tal\u00e9e vers la femelle qui reste perch\u00e9e. Elle se penche en avant, arque son dos et fixe le m\u00e2le. Le m\u00e2le avance en se tra\u00eenant sur le sol et une fois arriv\u00e9 au niveau de la femelle, il rel\u00e8ve la t\u00eate et lui fait offrande de la brindille. \u00c0 cet instant, elle change de perchoir et volette bruyamment au-dessus du m\u00e2le qui, le corps \u00e9cras\u00e9 sur le sol, suit tous les d\u00e9placements de la femelle dans les branches. Ce man\u00e8ge dura, \u00e0 une occasion, jusqu\u2019\u00e0 22 minutes mais l\u2019accouplement ne fut pas observ\u00e9 (Gilliard 1959, Ottaviani 2014).",
                15.48220670223236
            ],
            [
                "Coris formosa. Le m\u00e2le a une livr\u00e9e de fond verd\u00e2tre avec des reflets rouge\u00e2tre sur le centre des flancs, ces derniers sont marqu\u00e9s \u00e9galement par des lignes verticales sombres. La nageoire caudale est bleu nuit avec des points bleu clair. Les nageoires dorsales et ventrales ont un liser\u00e9 bleu clair. La t\u00eate est verd\u00e2tre avec de larges marbrures d'un vert plus fonc\u00e9 et surlign\u00e9es par une fine ligne rouge\u00e2tre.",
                15.20419716835022
            ],
            [
                "Angerona prunaria. La coloration de ce papillon est tr\u00e8s variable allant de jaune clair \u00e0 jaune orang\u00e9 vif. Les ailes pr\u00e9sentent des striures fines, noires et transversales. Le dimorphisme sexuel est accus\u00e9, la femelle arborant des teintes jaunes, le m\u00e2le des teintes orange.",
                15.158398866653442
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-68": {
        "query": "Entre novembre 2001 et janvier 2008, qu'a dirig\u00e9 Richard Vaughn Spencer ?",
        "results": [
            [
                "Marc Voinchet. En 1991 il est rep\u00e9r\u00e9 par Jean Lebrun et travaille \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, d'abord comme stagiaire, pour l'\u00e9mission Culture Matin. Par la suite il produit deux \u00e9missions de France Culture : Personne n'est parfait en 1999, Tout arrive en 2002. Il est nomm\u00e9 conseiller des programmes en 2005 puis directeur adjoint charg\u00e9 des programmes de France Musique en 2007.",
                13.42637550830841
            ],
            [
                "Le Pacte myst\u00e9rieux. Le Pacte myst\u00e9rieux (Mostly Ghostly) est un film am\u00e9ricain r\u00e9alis\u00e9 par Richard Correll, sorti en 2008.",
                13.097909569740295
            ],
            [
                "Henri Scolari. De 1943 \u00e0 1958, Henri Scolari est directeur musical de l'\u00c9cole de ballet Ulysse Bolle \u00e0 Gen\u00e8ve et enseigne l'improvisation au Lyc\u00e9e musical de Gen\u00e8ve. En 1958, il est nomm\u00e9 responsable de la section exp\u00e9rimentale du laboratoire de phonologie du Studio de musique contemporaine de Gen\u00e8ve. Il y effectue des premi\u00e8res recherches dans le domaine de la musique concr\u00e8te et de la musique \u00e9lectronique. En 1962, il s'\u00e9tablit \u00e0 Lausanne. De 1962 \u00e0 1986, il est r\u00e9gisseur musical \u00e0 la Radio suisse romande et, de 1982 \u00e0 1986, \u00e9galement producteur responsable des programmes radiophoniques de l'Orchestre de chambre de Lausanne. En 1986, il cr\u00e9e son propre studio de recherche sonore et de composition assist\u00e9e par ordinateur. En 1988, il est nomm\u00e9 expert g\u00e9n\u00e9ral au Conservatoire de Lausanne. Henri Scolari est pr\u00e9sident du groupement lausannois de la Soci\u00e9t\u00e9 internationale de musique contemporaine (SIMC) de 1980 \u00e0 1989.",
                13.089082598686218
            ],
            [
                "Enl\u00e8vement de Pascagoula. Parker, pour sa part, fr\u00e9quenta les colloques d'ufologues et en 1993 cr\u00e9a une soci\u00e9t\u00e9 du nom de UFO Investigations r\u00e9alisant des \u00e9missions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es sur les ovnis.",
                13.018076062202454
            ],
            [
                "Robert Parry. Robert Parry rejoint Associated Press en 1974, puis il devient membre de leur service \u00e0 Washington en 1977. Apr\u00e8s l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 1980, il est affect\u00e9 dans l'\u00e9quipe d'investigation o\u00f9 il commence \u00e0 travailler sur l'Am\u00e9rique centrale. En 1982, il souligne la mani\u00e8re dont est trait\u00e9 Raymond Bonner du New York Times, qui est diffam\u00e9 apr\u00e8s avoir effectu\u00e9 un reportage sur le massacre d'El Mozote o\u00f9 l'arm\u00e9e salvadorienne a tu\u00e9 plus de 800 civils dans une campagne anti-gu\u00e9rilla, \u00e9v\u00e9nement qui a profond\u00e9ment g\u00ean\u00e9 le gouvernement am\u00e9ricain dans ses efforts pour soutenir le gouvernement salvadorien durant la Guerre civile du Salvador.",
                12.880634188652039
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-69": {
        "query": "Explique moi en quelques mots la situation hydrographique de Mercy-le-Haut",
        "results": [
            [
                "Rivi\u00e8re Haut-du-Cap. Lors de pluies torrentielles, la rivi\u00e8re Haut-du-Cap d\u00e9borde et inonde les bas quartiers de Cap-Ha\u00eftien. Plusieurs raisons sont \u00e0 l'origine de ces inondations. Ce cours d'eau est encombr\u00e9 de d\u00e9tritus, de vases et doit avoir un curage r\u00e9gulier et cons\u00e9quent. De plus le d\u00e9boisement des collines environnantes d\u00fb \u00e0 l'urbanisation galopante de la seconde ville d'Ha\u00efti, entra\u00eene un ravinement des montagnes entourant la cit\u00e9 et le ruissellement des eaux en torrents vers le lit du fleuve.",
                15.172491192817688
            ],
            [
                "Rivi\u00e8re Haut-du-Cap. Ce fleuve \u00e0 son embouchure dans l'oc\u00e9an Atlantique sur la commune de Cap-Ha\u00eftien pr\u00e8s des docks portuaires. Elle forme, sur sa droite, une sorte de lac d\u00e9nomm\u00e9 bassin Rodo, entour\u00e9 de mangroves.",
                14.132179617881775
            ],
            [
                "Crue de la Somme en 2001. Ces inondations, d'une ampleur exceptionnelle, sont dues, pour l'essentiel, \u00e0 une remont\u00e9e de la nappe phr\u00e9atique. Celle-ci aurait contribu\u00e9 jusqu'\u00e0 80 % du d\u00e9bit du fleuve.",
                14.049821019172668
            ],
            [
                "For\u00eat de Cr\u00e9cy (Seine-et-Marne). La for\u00eat abrite des milieux humides avec la pr\u00e9sence de nombreuses mares r\u00e9sultat de la platitude du terrain.",
                13.96903371810913
            ],
            [
                "Crue de la Somme en 2001. De la fin du mois de mars au , face au d\u00e9bordement des \u00e9tangs de la Haute-Somme et aux afflux d'eau en provenance de l'Ingon, de la Beine et de l'Allemagne, le service de la navigation de la Seine maintient les biefs au plus haut afin qu'ils servent de r\u00e9servoirs. Pour \u00e9viter que les ouvrages c\u00e8dent, il effectue toutefois des l\u00e2chures d'eau \u00e0 l'\u00e9cluse de Sormont et ouvre au maximum le d\u00e9versoir d'\u00c9p\u00e9nancourt.",
                13.899799227714539
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-70": {
        "query": "O\u00f9 \u00e9tait situ\u00e9e la forteresse de Jomsborg selon les sagas nordiques ?",
        "results": [
            [
                "Forteresse circulaire viking. En 2014, seules sept forteresses circulaires vikings sont connues : cinq d'entre elles sont situ\u00e9es au Danemark, les autres sont en Scanie dans la partie sud de la Su\u00e8de moderne. La majorit\u00e9 des forteresses connues datent du r\u00e8gne de Harald  de Danemark, mort en 986. Le Trelleborg recouvert par le ch\u00e2teau de Borgeby a \u00e9t\u00e9 dat\u00e9 des environs de l'an 1000, il est donc possible qu'il ait \u00e9t\u00e9 construit par ce m\u00eame roi.",
                15.42381888628006
            ],
            [
                "Hammershus. Les ruines de la forteresse de Hammershus s'\u00e9l\u00e8vent au nord-ouest de l'\u00eele de Bornholm au sommet de la colline rocheuse d'Hammeren qui culmine \u00e0  d'altitude en surplomb de la mer.",
                15.268852889537811
            ],
            [
                "Forteresse circulaire viking. Borrering pr\u00e8s de K\u00f8ge, Z\u00e9lande, Danemark. Il s'agit de la derni\u00e8re forteresse d\u00e9couverte, fouill\u00e9e en 2014.",
                15.147532999515533
            ],
            [
                "Forteresse circulaire viking. Les forteresses vikings, \u00e9galement connues sous le nom de Trelleborg, sont des forts circulaires, d'une conception particuli\u00e8re, construits par les Scandinaves durant l'\u00e8re viking. Tous les Trelleborgs connus ont une forme rigoureusement circulaire. Cette structure peut \u00eatre partiellement entour\u00e9e par un rempart avanc\u00e9 mais cette partie de la structure n'est pas, elle, forc\u00e9ment circulaire.",
                15.050115883350372
            ],
            [
                "Forteresse circulaire viking. Ce type de fortification a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 d'apr\u00e8s le premier exemple d\u00e9couvert, Trelleborg pr\u00e8s de Slagelse, fouill\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1930. Traditionnellement, le nom Trelleborg a \u00e9t\u00e9 traduit et expliqu\u00e9 comme \u00ab une forteresse construite par des esclaves \u00bb, car le mot Thrall en vieux norrois se traduit par esclave, le mot danois moderne est trael et borg signifie forteresse ou ville. Mais le mot Trel (pl. Trelle) est \u00e9galement une explication plausible et concerne les lattes en bois, couvrant les deux c\u00f4t\u00e9s des murs circulaires de protection.",
                14.969320356845856
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-71": {
        "query": "O\u00f9 l'avion impliqu\u00e9 dans le crash de Habsheim s'est il \u00e9cras\u00e9 ?",
        "results": [
            [
                "Force a\u00e9rienne populaire vietnamienne. Le 8 avril 2008, lors d'une mission de formation, un avion de transport bimoteur l\u00e9ger du  de transport s'est \u00e9cras\u00e9 dans un champ \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de la capitale Hano\u00ef, tuant les cinq pilotes vietnamiens. L'avion a d\u00e9coll\u00e9 de l'a\u00e9roport de Gia Lam \u00e0 Hano\u00ef, avec cinq officiers \u00e0 bord pour un exercice d'entra\u00eenement. Il s'est \u00e9cras\u00e9 sur son chemin de retour.",
                16.18565720319748
            ],
            [
                "Collision a\u00e9rienne de Brocklesby. Hewson parvient \u00e0 se remettre de sa blessure au dos apr\u00e8s un passage \u00e0 l'h\u00f4pital de district d'Albury et reprend le service. Il termine son instruction \u00e0 l'EVS 2 en  et quitte la RAAF avec le grade de Flight lieutenant en . Fraser est assign\u00e9 \u00e0 l'escadron  de la  \u00e0 Aldergrove en Irlande du Nord. Il d\u00e9c\u00e8de avec son \u00e9quipage le  pendant un vol d'entra\u00eenement lors de l'\u00e9crasement de son Lockheed Hudson contre un arbre.",
                15.970197260379791
            ],
            [
                "Vol Siberia Airlines 1812. Le lieu de l'\u00e9crasement se situe \u00e0 environ  \u00e0 l'ouest-sud-ouest de la station baln\u00e9aire de la mer Noire de Sotchi et \u00e0  au nord de la ville c\u00f4ti\u00e8re turque de Fatsa ainsi qu'\u00e0  au sud-sud-est de Th\u00e9odosie en Crim\u00e9e. L'Ukraine a finalement admis que la catastrophe avait probablement \u00e9t\u00e9 caus\u00e9e par un missile \u00e9gar\u00e9 tir\u00e9 par ses forces arm\u00e9es. L'Ukraine paya quinze millions de dollars de d\u00e9dommagements aux parents des 78 victimes (soit  par victime), mais n'a pas indemnis\u00e9 la compagnie a\u00e9rienne.",
                15.957615435123444
            ],
            [
                "Vol Sepahan Airlines 5915. L'avion, qui devait effectuer la liaison entre l'a\u00e9roport international Mehrabad de T\u00e9h\u00e9ran et l'a\u00e9roport international de Tabas (Iran) avec 40 passagers et 8 membres d'\u00e9quipage \u00e0 bord, avait d\u00e9coll\u00e9 et se trouvait en mont\u00e9e lorsque l'appareil a brusquement perdu de l'altitude et s'est \u00e9cras\u00e9 \u00e0  dans les faubourgs de la ville de T\u00e9h\u00e9ran, dans le quartier r\u00e9sidentiel d'Azadi, \u00e0 cinq kilom\u00e8tres de l'a\u00e9roport, avant de prendre feu.",
                15.63258272409439
            ],
            [
                "Vol Siberia Airlines 1812. Le vol 1812 de la Siberia Airlines (\u0430\u0432\u0438\u0430\u043a\u043e\u043c\u043f\u0430\u043d\u0438\u044f \u0421\u0438\u0431\u0438\u0301\u0440\u044c) est un vol parti de Tel Aviv, en Isra\u00ebl, \u00e0 destination de Novossibirsk en Russie, et qui a \u00e9t\u00e9 abattu par l'arm\u00e9e ukrainienne au-dessus de la mer Noire le . L'avion, un Tupolev Tu-154 de fabrication sovi\u00e9tique, emportait soixante-six passagers et douze membres d'\u00e9quipage. La plupart des passagers \u00e9taient des Isra\u00e9liens partis rendre visite \u00e0 des proches en Russie. Aucun ne surv\u00e9cut.",
                15.533507645130157
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-72": {
        "query": "Par quel fleuve \u00c9tiolles est-elle long\u00e9e \u00e0 l'ouest ?",
        "results": [
            [
                "Rivi\u00e8re des Escoumins. vers le sud jusqu'\u00e0 la d\u00e9charge du lac Fafard, puis vers l'est jusqu'au pont de la route foresti\u00e8re ;",
                14.261137008666992
            ],
            [
                "Zec de la Li\u00e8vre. Long d'environ , la rivi\u00e8re Raimbault prend sa source au lac Giroux, jadis d\u00e9sign\u00e9 \"Lac du Li\u00e8vre\". En coulant vers le sud, la rivi\u00e8re La Li\u00e8vre constitue la limite ouest de la zec sur plus de . Puis cette rivi\u00e8re se d\u00e9verse dans la rivi\u00e8re Trenche, affluent majeur de la rivi\u00e8re Saint-Maurice o\u00f9 les eaux coulent vers Trois-Rivi\u00e8res.",
                14.153266072273254
            ],
            [
                "Moulin de Souvret (ruisseau). Le ruisseau Rianwelz passe sous la rue du Progret \u00e0 Souvret, et marquant la s\u00e9paration entre Souvret et Roux, il prend le nom de ruisseau Plomcot. Le ruisseau Plomcot entre dans le village de Roux traverse le Pr\u00e9s de Walleroux et forme l'\u00e9tang Plomcot \u00e0 Roux. L'\u00e9tang Plomcot re\u00e7oit un deuxi\u00e8me ruisseau, le ruisseau Pr\u00e9a \u00e0 Roux.",
                13.780551671981812
            ],
            [
                "Zec Lesueur. La nom de la zec est directement li\u00e9e au lac Lesueur, situ\u00e9 dans la partie nord de la zec. Ce lac qui est \u00e0 5,3 km \u00e0 l'Est de la rivi\u00e8re Gatineau, est li\u00e9e \u00e0 une chaine de lacs li\u00e9es entre eux par la rivi\u00e8re Lesueur (dans l'axe nord-est vers le sud-ouest) dont les lacs (en partant de celui le plus au nord): Carri\u00e8re, Pot, Dumain, de la Vache, Orphan, Lesueur, La Saussaye, Ouzel et Menneval. \u00c0 partir de ce dernier lac, la rivi\u00e8re Lesueur coule vers l'ouest sur 4 km pour se d\u00e9verser dans la rivi\u00e8re Gatineau.",
                13.649258017539978
            ],
            [
                "Moulin de Souvret (ruisseau). Le ruisseau Moulin de Souvret na\u00eet \u00e0 175 m\u00e8tres d'altitude au Champ du Trou Boulye \u00e0 Souvret. Il passe sous la rue Croix-Tourne et la rue Madeleine et forme un \u00e9tang de p\u00eache \u00ab Le Palais de la P\u00eache \u00bb au lac Eden-val du Parc de Souvret qui servait de trichon (reserve d'eau) au moulin. La ferme du Haut-Trichon (23 rue Paul Janson ) en a gard\u00e9 le nom. Le ruisseau Moulin de Souvret passe sous la rue du Marais, sous la N583, sous la route Ravel n\u00b0266 qui emprunte l\u2019ancienne ligne de tramway Pi\u00e9ton - Gosselies (n\u00b059, 63) et Gohyssard - Gosselies (n\u00b064, 61)",
                13.635416388511658
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-73": {
        "query": "Par quelle rivi\u00e8re est travers\u00e9e Saint-Cl\u00e9ment ?",
        "results": [
            [
                "Clecq. Le  est une rivi\u00e8re fran\u00e7aise, qui coule dans le d\u00e9partement de l'Indre, en r\u00e9gion Centre-Val de Loire, et un affluent de la Claise, donc un sous-affluent de la Loire par la Creuse et la Vienne.",
                15.156960666179657
            ],
            [
                "Rivi\u00e8re Noire. Rivi\u00e8re Noire (rivi\u00e8re du Moulin), un affluent de la rivi\u00e8re du Moulin (Beauceville) (versant de la rivi\u00e8re Chaudi\u00e8re et de la rive sud du fleuve Saint-Laurent) coulant dans Saint-Alfred, dans la MRC Beauce-Centre, dans Chaudi\u00e8re-Appalaches, au Qu\u00e9bec.",
                14.589306771755219
            ],
            [
                "Rivi\u00e8re Jolie (r\u00e9servoir Blanc). La rivi\u00e8re Jolie est un tributaire de la rive nord du r\u00e9servoir Blanc, sur la rivi\u00e8re Saint-Maurice. La rivi\u00e8re coule vers le sud dans le territoire de La Tuque, dans la r\u00e9gion administrative de la Mauricie, au Qu\u00e9bec, au Canada.",
                14.36805659532547
            ],
            [
                "Zec de la Rivi\u00e8re-Mitis. La rivi\u00e8re Mitis coule du sud au nord dans une \u00e9troite vall\u00e9e bord\u00e9e de montagnes, jusqu'\u00e0 Sainte-Ang\u00e8le-de-M\u00e9rici. Puis la rivi\u00e8re traverse des milieux agricoles et forestiers. La rivi\u00e8re Mitis continue son cours en serpentant dans la municipalit\u00e9 de Price (Qu\u00e9bec). Les barrages Mitis-Un et Mitis-Deux, situ\u00e9s \u00e0 la limite des municipalit\u00e9s de Sainte-Flavie et de Grand-M\u00e9tis, pr\u00e8s de Mont-Joli, harnachent la rivi\u00e8re pr\u00e8s de son embouchure. Apr\u00e8s une descente de 74 km, la rivi\u00e8re se d\u00e9verse dans le golfe du Saint-Laurent dans la Baie Mitis, prot\u00e9g\u00e9e par une avanc\u00e9e de terre, d\u00e9sign\u00e9e la \"Pointe aux Cennelles\", \u00e0 Sainte-Flavie.",
                14.343363344669342
            ],
            [
                "Rivi\u00e8re Noire. Rivi\u00e8re Noire (rivi\u00e8re Pr\u00e9vost-Gilbert), un affluent de la rivi\u00e8re Pr\u00e9vost-Gilbert (versant du Bras Saint-Victor, de la rivi\u00e8re Chaudi\u00e8re et de la rive sud du fleuve Saint-Laurent) coulant dans Adstock et de Sainte-Clotilde-de-Beauce, dans la MRC de Les Appalaches, dans Chaudi\u00e8re-Appalaches, au Qu\u00e9bec.",
                14.342512309551239
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-74": {
        "query": "Par qui Mark Warner a-t-il \u00e9t\u00e9 battu en 1996 lors des \u00e9l\u00e9ctions s\u00e9natoriales ?",
        "results": [
            [
                "Micaela Navarro. \u00c0 l'occasion des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es du 3 mars 1996, elle se pr\u00e9sente pour l'un des quatre si\u00e8ges au S\u00e9nat \u00e0 pourvoir dans la province. Elle remporte  suffrages, soit le troisi\u00e8me meilleur r\u00e9sultat, ce qui assure son \u00e9lection. Elle d\u00e9missionne alors de son mandat municipal.",
                14.53799855709076
            ],
            [
                "Steve Scalise. En , Scalise est \u00e9lu s\u00e9nateur du  en remplacement de Ken Hollis, atteint par la limite du nombre de mandats. Cameron Henry, un membre de l'\u00e9quipe de Scalise, est \u00e9lu pour le remplacer \u00e0 la Chambre de l'\u00c9tat. Le m\u00eame mois, le r\u00e9publicain Bobby Jindal, est \u00e9lu gouverneur de l'\u00c9tat et abandonne donc son mandat de repr\u00e9sentant du premier district de Louisiane \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants \u00e0 sa prise de fonctions en . Scalise se porte candidat pour remplacer Jindal et apr\u00e8s une primaire tendue, il est facilement \u00e9lu (75,13 %) en  face \u00e0 la d\u00e9mocrate Gilda Reed dans un district acquis aux r\u00e9publicains. Scalise prend ses fonctions le . Il est r\u00e9\u00e9lu en 2010 avec 78,52 % des voix et en 2012 avec 66,6 % face \u00e0 un d\u00e9mocrate et un autre r\u00e9publicain.",
                14.04288136959076
            ],
            [
                "Patrick Murphy. Il est candidat au S\u00e9nat pour l'\u00e9lection de 2016, esp\u00e9rant succ\u00e9der au r\u00e9publicain Marco Rubio qui ne se repr\u00e9sente pas. Il affronte Alan Grayson lors de la primaire d\u00e9mocrate, un candidat plus \u00e0 gauche que lui. Il re\u00e7oit le soutien de l\u2019establishement du Parti d\u00e9mocrate . Grayson est consid\u00e9r\u00e9 comme trop progressiste pour un swing state et les accusations de violence contre son ancienne femme et celles concernant la non-d\u00e9claration de millions de dollars re\u00e7us d'un fonds d'investissement en font un candidat peu solide. Les premiers sondages donnent Grayson en t\u00eate mais Murphy rattrape son retard et double Grayson rapidement. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le favori pour l'\u00e9lection de novembre jusqu'au retour de Rubio dans la course et la diffusion d'une enqu\u00eate de CBS l'accusant d'avoir gonfl\u00e9 son CV. Il remporte la primaire face \u00e0 Grayson avec 58,9 % des voix. Il perd l'\u00e9lection s\u00e9natoriale face \u00e0 Rubio (44 % contre 52 %).",
                13.961467146873474
            ],
            [
                "Ga\u00ebl Perdriau. Ga\u00ebl Perdriau se pr\u00e9sente aux \u00e9lections municipales en 1995 \u00e0 Saint-\u00c9tienne sur la liste du maire sortant Michel Thiolli\u00e8re. Il est \u00e9lu, puis r\u00e9\u00e9lu en 2001. Il est ainsi en fonction de 1995 \u00e0 2008.",
                13.618556380271912
            ],
            [
                "Tim Welke. Welke a \u00e9t\u00e9 arbitre dans quatre S\u00e9ries mondiales : en 1996, 2000, 2003 et 2008. Lors du  de la S\u00e9rie mondiale 1996 \u00e0 Atlanta, Welke, qui est arbitre le long de la ligne de d\u00e9marcation du champ droit, est critiqu\u00e9 pour avoir g\u00ean\u00e9 le voltigeur des Braves,Jermaine Dye, qui est incapable de contourner l'officiel et est amen\u00e9 \u00e0 laisser tomber au sol une balle frapp\u00e9e par Derek Jeter, ce qui donne au joueur des Yankees de New York un coup s\u00fbr dans une  manche o\u00f9 les visiteurs marquent 3 fois. Lors du  de cette m\u00eame finale, Welke expulse de la rencontre le g\u00e9rant des Braves d'Atlanta, Bobby Cox, d\u00e9j\u00e0 irrit\u00e9 par son travail quelques jours plus t\u00f4t. En date de 2013, il s'agit de la derni\u00e8re expulsion d'un entra\u00eeneur en S\u00e9rie mondiale.",
                13.497808814048767
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-75": {
        "query": "Pour quelle raison R\u00f3ger Krug Guedes a-t-il demand\u00e9 son transfert de Palmeiras ?",
        "results": [
            [
                "Ana Borges. Sa polyvalence sur le flanc est pr\u00e9cieuse et elle devient une figure populaire sur et hors des terrains, elle fait partie de l'\u00e9quipe qui r\u00e9alise le doubl\u00e9 2015, devenant ainsi la premi\u00e8re portugaise \u00e0 remporter un titre de championne en Angleterre. En , Ana Borges, prolonge son contrat avec les Blues jusqu'en , mais l'internationale portugaise est pr\u00eat\u00e9e d\u00e8s janvier au club portugais de Lisbonne, le . En  elle est \u00e9lue meilleure joueuse portugaise de l'ann\u00e9e lors du \u00ab Gala das Quinas \u00bb avec qui elle remporte le championnat et la coupe. Le pr\u00eat est devenu transfert en signant un contrat de trois ans avec le  en . En 2017, elle a re\u00e7u le prix Stromp dans la cat\u00e9gorie athl\u00e8te f\u00e9minine. En , elle est \u00e9lue meilleur joueuse de la saison 2017-2018. Apr\u00e8s la blessure de Solange Carvalhas, elle reprend le capitanat de l\u2019\u00e9quipe. Avec l\u2019arriv\u00e9e de Susana Cova au Sporting CP, elle commence \u00e0 jouer comme arri\u00e8re droit, un poste qu\u2019elle continue \u00e0 occuper avec Mariana Cabral, participant \u00e0 la conqu\u00eate de la Super Coupe et de la Coupe du Portugal de la saison 2022/23.",
                13.814335882663727
            ],
            [
                "Gabriel Barbosa. Le , il signe son premier contrat professionnel avec une clause lib\u00e9ratoire estim\u00e9e \u00e0 50 millions d'euros. Il fait ses d\u00e9buts en comp\u00e9tition officielle le  lors d'un match de championnat contre Flamengo en entrant en jeu \u00e0 vingt minutes de la fin du temps r\u00e9glementaire. La saison suit son cours mais il n'appara\u00eet que rarement sur les feuilles de matches et ne marque qu'un seul but, contre Vit\u00f3ria. C'est la saison suivante qu'il se r\u00e9v\u00e8le aux yeux du public br\u00e9silien en terminant meilleur buteur de son \u00e9quipe, avec 21 buts en 56 matches toutes comp\u00e9titions confondues. Le , il marque notamment le  but de l'histoire de Santos durant la victoire 5-1 face \u00e0 Botafogo. Auteur d'une belle saison, il signe un nouveau contrat et est li\u00e9 au club jusqu'en septembre 2019 mais n'est pas intransf\u00e9rable selon son entra\u00eeneur Enderson Moreira. En 2015, il remporte le championnat de S\u00e3o Paulo et emm\u00e8ne l'\u00e9quipe en finale de coupe du Br\u00e9sil en marquant huit fois, le meilleur total de l'\u00e9quipe.",
                13.80765587091446
            ],
            [
                "Jo\u00e3o Rodriguez. Lors de la deuxi\u00e8me journ\u00e9e de Ligue 1, contre le Paris Saint Germain, il entre pour la premi\u00e8re fois en jeu \u00e0 la place de Brand\u00e3o o\u00f9 il entrera \u00e0 la . Il jouera 17 minutes lors de la  contre le Toulouse Football Club et 10 minutes contre le Racing Club de Lens. Le , il met fin \u00e0 son pr\u00eat au sein du club corse, il y aura fait six apparitions.",
                13.087524592876434
            ],
            [
                "Vander Joaquim. \u00c0 l'issue de la saison 2018-2019 de Pro B, il retourne en Angola dans son ancien club de l'Atl\u00e9tico Petr\u00f3leos. Au mois d', il prolonge son contrat pour une saison suppl\u00e9mentaire.",
                13.005792438983917
            ],
            [
                "Andrej Kramari\u0107. L'\u00e9quipe anglaise de Chelsea, les \u00e9quipes fran\u00e7aises de l'Olympique de Marseille et du Lille OSC ainsi que la Juventus de Turin sont int\u00e9ress\u00e9es par ce joueur apr\u00e8s son d\u00e9but de saison remarquable. Le , c'est Leicester City qui l'enr\u00f4le pour la somme de 9.5 millions de livres sterling. Peu utilis\u00e9 lors de la saison 2015-2016 avec 2 apparitions en championnat, Leonardo Ulloa, Jamie Vardy et Shinji Okazaki lui \u00e9tant pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s par Claudio Ranieri, un d\u00e9part est \u00e9voqu\u00e9 au mercato d'hiver 2016, notamment \u00e0 l'Olympique lyonnais.",
                13.000355064868927
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-76": {
        "query": "Pour quels studios travaillait Mar\u00eda Grever en 1920 ?",
        "results": [
            [
                "Maria Jolas. Au printemps 1940, Maria Jolas, qui a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 dans un ch\u00e2teau situ\u00e9 pr\u00e8s de Saint-G\u00e9rand-le-Puy l'\u00e9cole bilingue pour les expatri\u00e9s am\u00e9ricains qu'elle a cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Neuilly vers 1925, propose \u00e0 son amie Peggy Guggenheim d'y h\u00e9berger tout ou partie de son importante collection de tableaux (Kandinsky, Klee, Picabia, Juan Gris, L\u00e9ger, Gleizes, Marcoussis, Delaunay, Severini, Mondrian, Mir\u00f3, Ernst, Chirico, Tanguy, Dal\u00ed, Magritte, Brauner) que sur la recommandation de Fernand L\u00e9ger, cette derni\u00e8re a demand\u00e9 en vain aux conservateurs du Mus\u00e9e du Louvre d'\u00e9vacuer de Paris afin d'\u00e9chapper \u00e0 la rapacit\u00e9 des dignitaires du r\u00e9gime nazi.",
                14.376570224761963
            ],
            [
                "Annemarie Heinrich. Elle commen\u00e7a bient\u00f4t \u00e0 faire le portrait des dames de la haute soci\u00e9t\u00e9 pour le compte de la revue Mundo social, et, poser devant l\u2019appareil photo de Heinrich \u00e9tant devenu une sorte de cons\u00e9cration que toutes recherchaient, son studio de la rue Santa Fe se transforma progressivement en un lieu mythique. Dans les ann\u00e9es 1930, elle s\u2019illustra surtout, en parall\u00e8le avec le grand d\u00e9veloppement que connut alors l\u2019industrie du cin\u00e9ma et la radio, et en plus de ses photos de mode, de danse, ou de ses nus, par des portraits d\u2019actrices et d\u2019acteurs, qu\u2019elle fit para\u00eetre dans les revues consacr\u00e9es au spectacle, telles que Sinton\u00eda, Radiolandia, El Hogar, entre autres. En particulier, d\u00e8s le tout premier num\u00e9ro en 1935, et une quarantaine d\u2019ann\u00e9es durant, le magazine Radiolandia publia en page de couverture les photographies de Heinrich. Une premi\u00e8re exposition consacr\u00e9e \u00e0 ses photographies eut lieu en 1938 ; de nombreuses autres devaient suivre \u00e0 partir de 1950, en Argentine m\u00eame, au Br\u00e9sil, au P\u00e9rou, en Italie, en France et en Union sovi\u00e9tique \u2012 la derni\u00e8re en date au mus\u00e9e de la Photographie \u00e0 Charleroi.",
                14.076385974884033
            ],
            [
                "Mar\u00eda Calder\u00f3n. Elle est remarqu\u00e9e par le roi Philippe IV en 1627, alors \u00e2g\u00e9 de 22 ans, alors qu'il assistait incognito \u00e0 une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre dans un corral de comedias de Madrid. Elle tenait alors le premier r\u00f4le dans une pi\u00e8ce de Lope de Vega. M\u00eame si elle avait \u00e0 peine 16 ans, elle avait \u00e9t\u00e9 mari\u00e9e tr\u00e8s jeune \u00e0 un obscur personnage appel\u00e9 Pablo Sarmiento et \u00e9tait la ma\u00eetresse de Ramiro N\u00fa\u00f1ez de Guzm\u00e1n, duc de Medina de las Torres. Devant l\u2019insistance du roi, elle finit par c\u00e9der sans toutefois rompre sa relation avec le duc de Medina ni abandonner la sc\u00e8ne. Cette passion du roi provoqua divers incidents. La reine \u00c9lisabeth se f\u00e2cha lorsque le roi attribua \u00e0 Maria un tr\u00e8s recherch\u00e9 balcon de la Plaza Mayor de Madrid pour qu\u2019elle assiste aux f\u00eates et spectacles qui s\u2019y donnaient. \u00c0 la suite de cela, l\u2019actrice fut plac\u00e9e dans un endroit plus discret, que le peuple baptisa \u00ab le balcon de Mariz\u00e1palos\u00a0\u00bb.",
                13.835435271263123
            ],
            [
                "Lida Moser. N\u00e9e le  \u00e0 New York, la carri\u00e8re de Lida Moser d\u00e9bute en 1947 comme assistante au studio de Berenice Abbott. Elle obtient par la suite son premier contrat avec Vogue en 1949, lui permettant ainsi de voyager \u00e0 travers le Canada. D'autres magazines publieront son travail tel que Harper's Bazaar, Look et Esquire. Elle est l'auteure de nombreux livres contenant son propre travail mais aussi plusieurs autres sur les diff\u00e9rentes techniques photographiques. Ses articles apparaissent dans les colonnes du New York Times, New York Sunday Times, Amphoto Guide to Special Effects, Fun in Photography, Career Photography, Women See Men, Women of Vision et This Was the Photo League, entre autres.",
                13.710600972175598
            ],
            [
                "Mar\u00eda Cristina Kiehr. Elle collabore par la suite avec d'autres sp\u00e9cialistes dans la p\u00e9riode baroque comme Gabriel Garrido, avec qui il fait ses d\u00e9buts au Teatro Col\u00f3n de Buenos Aires en 2001, dans L'Orfeo de Monteverdi. Elle chante \u00e9galement avec des orchestres dirig\u00e9s par Frans Br\u00fcggen, Gustav Leonhardt, Nikolaus Harnoncourt, Philippe Herreweghe, Christophe Coin, et travaille \u00e0 l'occasion au sein des ensembles Concerto K\u00f6ln, Cantus C\u00f6lln, ainsi que Hesp\u00e8rion XXI sous la direction de Jordi Savall.",
                13.586693286895752
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-77": {
        "query": "Pourquoi la construction du navire de guerre allemand Emden a-t-elle \u00e9t\u00e9 retard\u00e9e ?",
        "results": [
            [
                "USS North Dakota (SSN-784). La marine am\u00e9ricaine reporte la date initiale de mise en service pr\u00e9vu en  en raison de probl\u00e8mes de qualit\u00e9 des composants n\u00e9cessitant une mise en cale s\u00e8che impr\u00e9vue. Des travaux suppl\u00e9mentaires sont \u00e9galement effectu\u00e9s sur la proue du sous-marin. L'US Navy accepte la livraison du navire, le , deux jours avant la date de livraison contractuelle. Il effectue ensuite une s\u00e9rie de tests valid\u00e9s par l\u2019. L\u2019\u00e9valuation du sous-marin comprend entre autres des essais de navigabilit\u00e9, de propulsion, de plong\u00e9e en profondeur et une remont\u00e9e en surface d'urgence. La mise en service du North Dakota est pr\u00e9vue pour le  \u00e0 Groton.",
                15.110103785991669
            ],
            [
                "Anouar el Sadate (navire). Pr\u00e9vu au d\u00e9part pour la marine russe et pour \u00eatre bas\u00e9 \u00e0 Novorossiisk, il \u00e9tait destin\u00e9 \u00e0 donner sous le nom de Sebastopol, avec son sister-ship, le Vladivostok, une r\u00e9elle capacit\u00e9 amphibie et de commandement sur zone \u00e0 la Marine russe. \u00c0 la suite de la crise ukrainienne et l'annexion de la Crim\u00e9e par la Russie, la France d\u00e9cide de ne pas livrer ce navire de guerre.",
                14.698054730892181
            ],
            [
                "SS Hilda. Le Hilda fut construit par Aitkin & Mansel, Whiteinch, Glasgow pour un co\u00fbt de . Il fut lanc\u00e9 en 1882 et sa construction fut achev\u00e9e en . La coque d'acier du Hilda mesurait  de long pour une largeur de  et un tirant d'eau de . Il \u00e9tait propuls\u00e9 par une machine compound \u00e0 deux cylindres aliment\u00e9e par deux chaudi\u00e8res, d\u00e9veloppant une puissance de  qui lui assurait une vitesse maximale de  soit . Il pouvait transporter . Le Hilda disposait de six canots de sauvetage offrant au total , ainsi que de  de sauvetage et  de sauvetage.",
                14.645407140254974
            ],
            [
                "Crew Dragon. D\u00e8s 2013, les services d'inspection de la NASA officialisent le retard pris par le programme. Ceux-ci sont essentiellement dus au sous-financement du programme entre 2011 et 2013, aux difficult\u00e9s techniques de SpaceX et de Boeing rencontr\u00e9es dans la mise au point de leur vaisseau, ainsi qu'aux retards administratifs de la NASA. Crew Dragon doit subir quelques modifications afin de garantir son \u00e9tanch\u00e9it\u00e9 lorsqu'il amerrit \u00e0 son retour sur Terre, le vaisseau ayant \u00e9t\u00e9 initialement con\u00e7u pour se poser au sol. De son c\u00f4t\u00e9, la NASA, qui doit valider les choix effectu\u00e9s par les constructeurs sous l'angle de la s\u00e9curit\u00e9, contribue \u00e9galement au retard en r\u00e9pondant aux rapports et demandes de modifications adress\u00e9s par SpaceX et Boeing avec un d\u00e9lai pouvant atteindre .",
                14.412942349910736
            ],
            [
                "SS Okanagan. La construction est lanc\u00e9e au printemps 1906 \u00e0 Okanagan Landing avec James Bulger comme constructeur de navires chef. La coque en acier est faite en premier, et l'int\u00e9rieur en bois est construit apr\u00e8s. Du bois l\u00e9ger est choisi pour la charpente, car il r\u00e9duit le poids du navire, ce qui permet de transporter davantage de marchandises. Le bois l\u00e9ger n'\u00e9tant pas suffisamment solide, de grands poteaux, de grandes poutres en bois contreplaqu\u00e9, sont utilis\u00e9s pour la structure du navire et fix\u00e9s dans la coque en acier. La construction d\u00e9bute en automne 1906 \u00e0 Okanagan Landing et dirig\u00e9e par James Bulger. La quille est d'abord construite, \u00e0 partir du , suivie de l'int\u00e9rieur en bois.",
                14.170359075069427
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-78": {
        "query": "Qu'a achet\u00e9 Laurance Rockefeller sur l'\u00eele Saint-John en 1954 ?",
        "results": [
            [
                "Parc historique de la Canne \u00e0 Sucre. L'usine sucri\u00e8re \u00e9tait implant\u00e9e sur la propri\u00e9t\u00e9 de Louis de Taveau de Chambrun de Ch\u00e2teaublond, \u00e9poux de Mademoiselle de Caradeux, fille de l'illustre colon Jean Marie Vincent de Caradeux qui a donn\u00e9 son nom au grand lyc\u00e9e de Port-au-Prince. Lors de la R\u00e9volution ha\u00eftienne, le domaine est attribu\u00e9 au g\u00e9n\u00e9ral Lerebours par le gouvernement d'Alexandre P\u00e9tion. En 1900, l'industriel et futur pr\u00e9sident ha\u00eftien Tancr\u00e8de Auguste en devient propri\u00e9taire. Ses descendants ont cr\u00e9\u00e9 en 2002 la Fondation Fran\u00e7oise Canez Auguste par le groupe Canez-Auguste pour h\u00e9berger le Parc Historique de la Canne \u00e0 Sucre sur cette propri\u00e9t\u00e9 de  m\u00b2.",
                14.081963002681732
            ],
            [
                "Landaa Giraavaru. En , l'\u00eele voit l'inauguration d'un h\u00f4tel de luxe membre du groupe Four Seasons, qui emploie environ 500 personnes et couvre les  de l'\u00eele, m\u00eame si un large partie demeure couverte par une dense v\u00e9g\u00e9tation semi-sauvage. Le restaurant des employ\u00e9s a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 Caf\u00e9 Umarbe en l'honneur de l'habitant historique de l'\u00eele, qui avait \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9 par l'h\u00f4tel sur la fin de sa vie.",
                14.066223919391632
            ],
            [
                "Kenelm Lee Guinness. En 1919 il vendit \u00e0 Smith les droits de distribution mondiale KLG, s'offrant ainsi la m\u00eame ann\u00e9e un ancien dragueur de mines, le Samuel Green, reconverti en bateau de p\u00eache appel\u00e9 l'Ocean Rover. Il le transforma alors en yacht avec toutes les commodit\u00e9s \u00e0 bord, pouvant \u00e9galement servir de transporteur de v\u00e9hicules terrestres pour ses comp\u00e9titions.",
                13.979224503040314
            ],
            [
                "Black Star Line. La Compagnie Black Star Line a surpris ses d\u00e9tracteurs quand seulement trois mois apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e, le premier des quatre navires, le SS Yarmouth a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9 avec l'intention d'\u00eatre rebaptis\u00e9 le SS Frederick Douglass. Le Yarmouth \u00e9tait un bateau destin\u00e9 \u00e0 transporter le charbon pendant la Premi\u00e8re Guerre mondiale et n'\u00e9tait pas en bon \u00e9tat lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9 par la compagnie Black Star Line.",
                13.660662472248077
            ],
            [
                "Ernest Naville. Ernest Naville fit en 1853 l'acquisition de terrains au sommet du Sal\u00e8ve. Il y fait notamment b\u00e2tir \u00e0 Grange Gaby, \u00e0  d'altitude, un corps d'habitation \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une ferme. Jusqu'\u00e0 la fin de sa vie, il y passa les \u00e9t\u00e9s et y re\u00e7ut de nombreux amis et personnalit\u00e9s, comme le capitaine Alfred Dreyfus, la grande-duchesse de Hesse et son neveu Guillaume (un gar\u00e7on turbulent selon Ernest, lequel ignore encore qu\u2019il a affaire au futur Guillaume II, empereur d\u2019Allemagne) ainsi que des membres de la noblesse russe, telles Madame Sacha B\u00e9zobrazoff et Madame L.-A. de Polozoff, avec qui il entretient une correspondance suivie, ainsi que Piotr Arkadievitch Stolipine, qui rendit visite \u00e0 Ernest Naville en 1885. \u00c0 Grange Gaby venait aussi l\u2019\u00e9conomiste italien Vilfredo Pareto, sans oublier, en 1877, Ulysses S. Grant, le vainqueur de la guerre de S\u00e9cession, amen\u00e9 l\u00e0 par James Bates, le fondateur de la Tribune de Gen\u00e8ve, un habitu\u00e9 de la maison. D\u00e9couvrant Gen\u00e8ve du haut du Sal\u00e8ve, le g\u00e9n\u00e9ral s\u2019exclame : .",
                13.659703433513641
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-79": {
        "query": "Qu'a construit Bertrand Zobrist pour sauver l'humanit\u00e9 dans Inferno ?",
        "results": [
            [
                "Meglos. L'homme qu'utilise Meglos se rebelle, ce qui provoque un changement de forme temporaire. Enferm\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de la cit\u00e9, il prend une scientifique, Caris, en otage et parvient \u00e0 retourner sur Zolfa-Thuran. Pendant ce temps, Romana va mener les hommes de Grugger et Brotadac aupr\u00e8s de plantes carnivores g\u00e9antes et le Docteur r\u00e9ussit \u00e0 prouver sa bonne foi. Lexa se sacrifie en sauvant Romana du tir d'un homme de main de Grugger. Ils utilisent le TARDIS pour atterrir sur Zolfa-Thura, o\u00f9 le Docteur d\u00e9couvre que Meglos compte se servir du Dodeca\u00e8dre pour d\u00e9truire la plan\u00e8te Tigella.",
                14.841932237148285
            ],
            [
                "Logopolis. Le Docteur envoie Nyssa et Adric dans le TARDIS o\u00f9 le Guetteur les emm\u00e8ne \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'espace et du temps o\u00f9 ils peuvent \u00eatre en s\u00e9curit\u00e9. Nyssa voit une part de l'univers contenant l'union de Traken \u00eatre d\u00e9truit par l'entropie. Avec l'aide d'Adric, ils r\u00e9ussissent \u00e0 faire atterrir le TARDIS sur Terre, non loin du Projet Pharos original, dont les ordinateurs pourraient restaurer la sauvegarde. L\u00e0, le Docteur et le Ma\u00eetre r\u00e9ussissent \u00e0 utiliser un radiot\u00e9l\u00e9scope afin de restaurer le passage dimensionnel et sauver l'univers. D\u00e9sormais capable de d\u00e9truire l'univers en stoppant le programme, le Ma\u00eetre profite de l'occasion pour tenter de faire chanter les habitants de l'univers. Le Docteur r\u00e9ussit \u00e0 d\u00e9jouer ses plans en retirant un fil permettant la communication, mais tombe du t\u00e9lescope. Peu de temps avant sa mort, il revoit ses anciens ennemis et ses anciens compagnons et r\u00e9v\u00e8le que ce moment \u00e9tait pr\u00e9par\u00e9. Le Guetteur s'approche de lui, et Nyssa r\u00e9alise qu'il s'agissait d'un double du Docteur pendant tout ce temps. Tous deux fusionnent et le Docteur se r\u00e9g\u00e9n\u00e8re, devenant le  Docteur.",
                14.194176614284515
            ],
            [
                "Inferno (Cinecitt\u00e0 World). Inferno sont des montagnes russes enferm\u00e9es du constructeur Intamin se trouvant au parc Cinecitt\u00e0 World, situ\u00e9 \u00e0 Castel Romano, dans la Municipio IX de Rome en Italie.",
                13.781167566776276
            ],
            [
                "Vauriens (anthologie). Ce dernier apprend que la bo\u00eete contient l'esprit d'un dieu qui s'est fait prendre et enferm\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur. La divinit\u00e9 informe Raffalon qu'elle va l'obliger \u00e0 secourir Fulferin, l'homme qui transportait la petite bo\u00eete. Seul Fulferin pourra rendre au dieu ses pouvoirs. Raffalon n\u00e9gocie avec le dieu et obtient qu'en \u00e9change de son aide, le dieu lui donnera de la chance dans la vie. Le pacte \u00e9tant conclu, Raffalon \u00e9labore un plan pour lib\u00e9rer Fulferin. Le coup de main au sein du camp des cannibales est un succ\u00e8s. En sus de Fulferin, Raffalon lib\u00e8re une jeune femme, Erminia. Le trio chemine avec le dieu prisonnier et Fulferin r\u00e9cup\u00e8re le talisman. Mais Raffalon permet au dieu de d\u00e9couvrir que Fulferin n'est pas si honn\u00eate que cela.",
                13.615971386432648
            ],
            [
                "Breakdown (jeu vid\u00e9o). Seul, Derrick d\u00e9couvre le c\u0153ur du site Z\u00e9ro : le Silo, une ruche \u00e0 T'lan. Ces guerriers y sont produits en masse et plac\u00e9s dans des fus\u00e9es pour \u00eatre diss\u00e9min\u00e9s sur le globe. Derrick retrouve Gianni mourant : son unit\u00e9 s'est fait massacrer par les T'lan et ne peut plus d\u00e9samorcer l'allumage des fus\u00e9es. Derrick se rapproche du Nexus. Il lib\u00e8re Alex d'une prison (la jeune femme est tr\u00e8s affaiblie). Solus combat Derrick et va le tuer mais Alex s'interpose. Avant de mourir, Alex avertit Derrick que sa mission ne fait que commencer, qu'il doit sauver l'humanit\u00e9. Solus s'appr\u00eate \u00e0 achever Derrick lorsqu'une charge nucl\u00e9aire, envoy\u00e9e par les soldats, explose dans le site Z\u00e9ro...",
                13.606417119503021
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-80": {
        "query": "Qu\u2019est-ce qui a inspir\u00e9 le projet du mus\u00e9e de Groningue ?",
        "results": [
            [
                "Fran\u00e7ois Mairesse. Deux axes compl\u00e9mentaires structurent cette pens\u00e9e : (1) d\u2019abord la contradiction entre deux types de projets, la vocation de temple du mus\u00e9e, qui s\u2019appuie sur l\u2019injonction tr\u00e8s ancienne de sauvegarde des collections, et celle de th\u00e9\u00e2tre, qui s\u2019enracine notamment dans l\u2019\u0153uvre du m\u00e9decin anversois Samuel Quiccheberg, et se concr\u00e9tisera tout particuli\u00e8rement au  avec la fondation spectaculaire de Beaubourg, d\u2019o\u00f9 le titre \u00e9nigmatique du premier livre Le Mus\u00e9e, temple spectaculaire (2002) ; et, d\u2019autre part (2), la d\u00e9licate articulation de cette institution avec le contexte \u00e9conomique et politique, conditionnant sa survie, qui sera expos\u00e9e quelques ann\u00e9es plus tard dans Le Mus\u00e9e hybride (2010).",
                14.86823695898056
            ],
            [
                "Ex\u00e9cution sans jugement sous les rois maures de Grenade. Le th\u00e8me s'inspire ici d'une l\u00e9gende remontant \u00e0 l'\u00e9poque Al-Andalus, le \u00ab massacre des Abenc\u00e9rages \u00bb. Le choix du format est assez inhabituel (3,05 m de haut sur 1,46 m de large). Il est con\u00e7u sur un fond architectural emprunt\u00e9 \u00e0 l'Alhambra de Grenade o\u00f9 le peintre avait fait un s\u00e9jour, avant de s'installer temporairement \u00e0 Tanger o\u00f9 il avait acquis une maison.",
                14.59924453496933
            ],
            [
                "Val d'Europe (centre commercial). La Promenade \u00e9tait inspir\u00e9e de la gare du mus\u00e9e d'Orsay et des boulevards parisiens. Des voutes en coffres descendaient en cascade vers l'int\u00e9rieur et \u00e9taient visibles depuis la grande fa\u00e7ade vitr\u00e9e.",
                14.542737662792206
            ],
            [
                "Fran\u00e7ois Mairesse. La probl\u00e9matique initiale, qui sert de fil conducteur \u00e0 l\u2019ensemble, est le concept de projet mus\u00e9al et de son \u00e9valuation. Mairesse part de r\u00e9f\u00e9rences plus anciennes, et notamment des travaux des mus\u00e9ologues am\u00e9ricains Brown Goode et Dana. La nature particuli\u00e8re de chacun des projets mis en \u0153uvre par les diff\u00e9rents mus\u00e9es permettra l\u2019\u00e9tablissement d\u2019une typologie, car le projet mus\u00e9al est loin d\u2019\u00eatre univoque et fig\u00e9.",
                14.2000133395195
            ],
            [
                "Andr\u00e9 Desvall\u00e9es. Si la nouvelle mus\u00e9ologie constitue, pour Desvall\u00e9es, un moment important de l\u2019histoire du champ mus\u00e9al, celui-ci s\u2019int\u00e9resse depuis longtemps, dans le sillage de Rivi\u00e8re, \u00e0 son histoire, \u00e0 sa th\u00e9orisation et \u00e0 la d\u00e9finition des concepts qui la r\u00e9gissent. C\u2019est durant le chantier de la galerie culturelle des ATP qu\u2019il s\u2019int\u00e9resse progressivement aux concepts th\u00e9oriques sous-jacents \u00e0 la pratique mus\u00e9ographique. Fortement influenc\u00e9 par Duncan Cameron, et notamment par son article Un point de vue, le mus\u00e9e comme syst\u00e8me de communication, il utilise les bases de la logique communicationnelle pour concevoir, avec Rivi\u00e8re, la mus\u00e9ographie des galeries des ATP. C\u2019est notamment dans ce contexte qu\u2019il d\u00e9veloppe le concept d\u2019exp\u00f4t, afin de traduire le terme d\u2019exhibit utilis\u00e9 par Cameron, pour d\u00e9finir l\u2019unit\u00e9 du mat\u00e9riel utilis\u00e9 dans une exposition. C\u2019est \u00e9galement dans le m\u00eame contexte de recherche, li\u00e9 aux \u00e9comus\u00e9es, qu\u2019il met en \u0153uvre au sein des galeries la pr\u00e9sentation d\u2019unit\u00e9s \u00e9cologiques telles que con\u00e7ues par Rivi\u00e8re, .",
                14.05901426076889
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-81": {
        "query": "Qu'est-ce qui constitue principalement l'occupation des sols de la commune de Labalme ?",
        "results": [
            [
                "Hyacinthe Delorme. D\u00e9j\u00e0 \u00e0 cette \u00e9poque, Hyacinthe Delorme, dans son esprit visionnaire, envisageait de faire de cette partie de la seigneurie le noyau central de d\u00e9veloppement. Il s'y \u00e9tait d'ailleurs r\u00e9serv\u00e9 un vaste domaine pour son exploitation personnelle. Cet emplacement engloberait de nos jours le quartier Christ-Roi, le parc Casimir-Dessaulles, le palais de justice et une partie du quartier Bourg-Joli.",
                13.951808333396912
            ],
            [
                "Barrage de Sivens. Les experts constatent que, malgr\u00e9 un d\u00e9clin marqu\u00e9 depuis les ann\u00e9es 2000, l'agriculture est l'activit\u00e9 \u00e9conomique principale de la zone, occupant encore 88 % de ce territoire. En 2010, la nature des cultures a toutefois chang\u00e9, se traduisant par une pr\u00e9dominance des exploitations en grande culture qui repr\u00e9sentent 40 % du total et dont le nombre est stable. Les cultures s\u00e8ches ou faiblement irrigu\u00e9es (c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 paille, sorgho, tournesol) ont progress\u00e9, du moins en valeur relative, les productions li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9levage (prairies, ma\u00efs fourrage), demandant beaucoup d'eau d'irrigation, ont diminu\u00e9. Le ma\u00efs est en particulier en nette r\u00e9gression ( en 2000,  en 2010). Il en est de m\u00eame pour les cultures sp\u00e9cialis\u00e9es (vergers, l\u00e9gumes). Les surfaces irrigu\u00e9es ont ainsi diminu\u00e9 d\u2019un tiers entre 2000 et 2010, passant de  \u00e0  et ne repr\u00e9sentent plus que 12,5 % de la surface agricole utile au lieu de 18,5 % en 2000.",
                13.859270811080933
            ],
            [
                "Colline de L\u00e9menc. Les pentes orientales de la colline situ\u00e9es sur Bassens et Saint-Alban-Leysse sont pour leur part majoritairement compos\u00e9es de prairies et de surfaces agricoles. Des quartiers d'habitations existent n\u00e9anmoins \u00e0 proximit\u00e9 du Nant Petchi, et de nouveaux logements sont en cours de construction ou en projet au niveau des antennes relais sur la commune de Bassens \u00e0 proximit\u00e9 de la limite est de Chamb\u00e9ry. Ces quartiers d'habitations sont n\u00e9anmoins plus importants \u00e0 Chamb\u00e9ry, sur les pentes sud de la colline \u00e0 partir de l'\u00e9glise Saint-Pierre jusqu'au parc Piot, tout au long du boulevard des Monts.",
                13.687740325927734
            ],
            [
                "Colline de L\u00e9menc. Si par le pass\u00e9 l'agriculture pouvait \u00eatre plus importante sur les pentes orientales de la colline de L\u00e9menc, celle-ci a progressivement diminu\u00e9. Ainsi, la superficie agricole de la commune de Bassens utilis\u00e9e en 2007 \u00e9tait de , espaces alors compos\u00e9s principalement de prairies, p\u00e2tur\u00e9es ou non, situ\u00e9es sur le versant. Ce \u00ab\u00a0versant\u00a0p\u00e2tur\u00e9 et habit\u00e9 \u00bb, selon le plan local d'urbanisme de la commune, a n\u00e9anmoins conserv\u00e9 un aspect rural et compte encore d'anciennes fermes (incluant la ferme de Bressieux, dont la fa\u00e7ade et la toiture sont inscrites aux monuments historiques avec le centre hospitalier sp\u00e9cialis\u00e9 auquel elle appartient) et d'autres maisons isol\u00e9es.",
                13.613913297653198
            ],
            [
                "Colline de L\u00e9menc. En outre,  de terrain situ\u00e9s sur le plateau et la for\u00eat des Monts sur la commune de Bassens sont propri\u00e9t\u00e9 militaire depuis la premi\u00e8re moiti\u00e9 du . Ce terrain, qui comporte des pistes et des chemins en terre ou en graviers, demeure utilis\u00e9 par le  de chasseurs alpins bas\u00e9 au Roc Noir \u00e0 Barby pour des sessions d'entrainement.",
                13.55659294128418
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-82": {
        "query": "Qu'est-ce qui s\u00e9pare g\u00e9ographiquement le compt\u00e9 de Gogebic et le compt\u00e9 de Vilas ?",
        "results": [
            [
                "Zelina (Osmaci). Avant la guerre de Bosnie-Herz\u00e9govine, le village faisait enti\u00e8rement partie de la municipalit\u00e9 de Kalesija ; \u00e0 la suite des accords de Dayton (1991), une portion de son territoire a \u00e9t\u00e9 rattach\u00e9e \u00e0 la municipalit\u00e9 d'Osmaci nouvellement cr\u00e9\u00e9e et int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 la R\u00e9publique serbe de Bosnie.",
                13.334733247756958
            ],
            [
                "Vele\u010devo (Ribnik). Apr\u00e8s la guerre de Bosnie-Herz\u00e9govine et \u00e0 la suite des accords de Dayton, le territoire du village de Vele\u010devo, qui faisait partie de la municipalit\u00e9 de Klju\u010d, F\u00e9d\u00e9ration de Bosnie-et-Herz\u00e9govine, a \u00e9t\u00e9 partiellement rattach\u00e9 \u00e0 la municipalit\u00e9 de Ribnik, nouvellement cr\u00e9\u00e9e et int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 la R\u00e9publique serbe de Bosnie.",
                13.087708234786987
            ],
            [
                "Govedovi\u0107i (Trnovo, r\u00e9publique serbe de Bosnie). Apr\u00e8s la guerre de Bosnie-Herz\u00e9govine, le village a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 en deux parties, l'une rattach\u00e9e \u00e0 la municipalit\u00e9 de Trnovo dans la f\u00e9d\u00e9ration de Bosnie-et-Herz\u00e9govine, l'autre rattach\u00e9e \u00e0 la municipalit\u00e9 de Trnovo dans la r\u00e9publique serbe de Bosnie.",
                12.978463172912598
            ],
            [
                "Kopice (Tesli\u0107). Kopice (en cyrillique : ) est un village de Bosnie-Herz\u00e9govine. Il est situ\u00e9 dans la municipalit\u00e9 de Tesli\u0107 et dans la R\u00e9publique serbe de Bosnie. Selon les premiers r\u00e9sultats du recensement bosnien de 2013, il ne compte aucun habitant.",
                12.941192865371704
            ],
            [
                "Route nationale 105 (Slov\u00e9nie). La route nationale 105 reliait initialement  (sortie  de l'A2) \u00e0 la fronti\u00e8re croate et Novo Mesto-Ma\u010dkovec \u00e0 Novo Mesto-Krka (). Avant 1998, elle \u00e9tait num\u00e9rot\u00e9e M4 entre Dolenje Kamenje et la fronti\u00e8re croate et M4.1 entre Novo Mesto-Ma\u010dkovec et Novo Mesto-Krka. En 2007, la section de Dolenje Kamenje \u00e0 Novo Mesto-Krka a \u00e9t\u00e9 d\u00e9class\u00e9e en route r\u00e9gionale 651 () ; celle de Novo Mesto-Ma\u010dkovec \u00e0 Novo Mesto-Krka a \u00e9t\u00e9 d\u00e9class\u00e9e en route r\u00e9gionale 667 () ; la route nationale 105 commence ensuite \u00e0 la sortie  de l'A2 (Novo Mesto-Lo\u010dna).",
                12.806265115737915
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-83": {
        "query": "Qu'indique le terme \"ovale\" dans le sens \u00e9tymologique ?",
        "results": [
            [
                "Ville (langue fran\u00e7aise). Ville () est un mot de langue fran\u00e7aise d\u00e9signant une entit\u00e9 urbaine, mais le sens initial de vile, ville \u00e9tait au Moyen \u00c2ge celui de \u00ab ferme \u00bb (mot issu du gallo-roman VILLA, villa rustica en latin), puis \u00ab village \u00bb. L'appellatif toponymique postpos\u00e9 -ville est utilis\u00e9 couramment dans le nom des localit\u00e9s fran\u00e7aises, francophones et anglophones, notamment pour d\u00e9signer villages et villes. On trouve aussi la formule inverse commen\u00e7ant par Ville-.",
                15.464072167873383
            ],
            [
                "V\u00f4te. vo\u00fbte : pour le Pays messin, le Pays-Haut, le Saulnois et le pays de la Seille, donc en Moselle o\u00f9 le terme prend plus souvent le sens de cr\u00eape \u00e9paisse, mais il a aussi le sens d\u2019omelette dans les Vosges mosellanes et le Saulnois, sous-entendu avec de la farine.",
                15.198328077793121
            ],
            [
                "Coumelade. Le mot Combret est d'origine obscure. Il pourrait avoir une origine germanique, de Comboros qui d\u00e9signe un terrain rocailleux ou, via le village nomm\u00e9 Combret, qui se trouve en Aveyron, une origine gauloise. Dans ce dernier cas, il proviendrait du mot Combra qui d\u00e9signe un confluent ou un barrage. La configuration de la vall\u00e9e, comportant \u00e0 la fois des secteurs tr\u00e8s rocailleux (dont des moraines) et un confluent de torrents, peut correspondre \u00e0 l'une comme \u00e0 l'autre de ces deux origines suppos\u00e9es.",
                14.898875653743744
            ],
            [
                "V\u00f4te. L'origine du nom (latin vulgaire *vol(vi)tare, it\u00e9ratif du latin classique volvere \u00ab tourner \u00bb) indique que les v\u00f4tes sont retourn\u00e9es pendant la cuisson et cuites sur chaque face (\u00e0 l'instar des cr\u00eapes ou des beignets et \u00e0 la diff\u00e9rence de l'omelette).",
                14.81234985589981
            ],
            [
                "Coumelade. La vall\u00e9e est cit\u00e9e d\u00e8s 878 dans un texte, sous la forme Comalata. Ce nom a une origine celtique et est form\u00e9 des mots Cumba qui a donn\u00e9 le fran\u00e7ais \u00ab combe \u00bb et Lata, \u00ab large \u00bb. Il d\u00e9signe tout d'abord cette large vall\u00e9e dans laquelle s'\u00e9coulent plusieurs torrents, puis le principal d'entre eux, le torrent de Combret, prend le nom de la vall\u00e9e.",
                14.386966049671173
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-84": {
        "query": "Quand a eu lieu le premier concile de Nic\u00e9e ?",
        "results": [
            [
                "Acace de B\u00e9ro\u00e9. \u00c0 la fin de sa vie, Il \u00e9crira \u00e0 l'empereur Th\u00e9odose le Jeune, une missive en faveur de l'h\u00e9r\u00e9siarque Nestorius, aux c\u00f4t\u00e9s de Jean d'Antioche, contre Cyrille d'Alexandrie. Au concile d'\u00c9ph\u00e8se (431), o\u00f9 il se fait repr\u00e9senter par Paul, \u00e9v\u00eaque d'Emese \u00e0 cause de son grand \u00e2ge, il accusa ce dernier d'apollinarisme. En 432, il fut charg\u00e9 d'organiser un concile \u00e0 B\u00e9ro\u00e9 pour r\u00e9gler le conflit. Selon Th\u00e9odoret de Cyr, qui fut tr\u00e8s proche de lui dans ses derni\u00e8res ann\u00e9es, et dont il fut une des sources pour son Histoire philoth\u00e9e, il occupa le si\u00e8ge \u00e9piscopal de B\u00e9ro\u00e9/Alep pendant cinquante-huit ans, ayant d\u00e9pass\u00e9 les cent ans.",
                16.415657997131348
            ],
            [
                "Acace de B\u00e9ro\u00e9. Apr\u00e8s la mort de Valens (), l'arianisme fut balay\u00e9 en Orient. L'un des grands d\u00e9fenseurs du concile de Nic\u00e9e en Syrie, Eus\u00e8be de Samosate, exil\u00e9 en Thrace sous Valens, fit un retour triomphal et consacra plusieurs \u00e9v\u00eaques orthodoxes, dont Acace \u00e0 B\u00e9ro\u00e9/Alep. En 381, celui-ci prit part au concile de Constantinople, pr\u00e9sid\u00e9 par M\u00e9l\u00e8ce d'Antioche. Ce dernier mourut pendant la tenue du concile ; il semble qu'il y ait eu une sorte d'accord pour que ses partisans reconnaissent comme successeur son rival l'\u00ab\u00a0eustathien\u00a0\u00bb Paulin, qui avait la sympathie de Rome et d'Alexandrie ; au lieu de quoi Diodore de Tarse et Acace lui-m\u00eame consacr\u00e8rent comme \u00e9v\u00eaque d'Antioche le vieux pilier de la faction Flavien, perp\u00e9tuant le schisme avec les eustathiens. Diodore, Acace et Flavien furent alors excommuni\u00e9s par le pape Damase, mais Flavien fut reconnu par la grande majorit\u00e9 de l'\u00e9piscopat oriental. En 398, Acace fut charg\u00e9 d'une nouvelle ambassade \u00e0 Rome, aupr\u00e8s du pape Sirice, pour aplanir ce schisme.",
                15.482844591140747
            ],
            [
                "Collectio Hispana. Elle fut constitu\u00e9e \u00e0 l'origine dans l'Espagne wisigothique au . La premi\u00e8re version (non conserv\u00e9e comme telle) est dat\u00e9e d'un peu avant la mort d'Isodore de S\u00e9ville (636) qui pr\u00e9sida le IV concile de Tol\u00e8de (633). D'autres versions sont venues l'enrichir notamment la version dite Juliana (d'apr\u00e8s le nom de l'archev\u00eaque Julien de Tol\u00e8de) apr\u00e8s le XII concile de Tol\u00e8de (681). La version d\u00e9finitive, dite Vulgata, est \u00e9tablie apr\u00e8s le XVII concile de Tol\u00e8de (694).",
                15.236944913864136
            ],
            [
                "Theotokion. Apr\u00e8s la condamnation du nestorianisme au Concile d'\u00c9ph\u00e8se en 431, l'usage des theotokions au cours de la Divine Liturgie ne cessa de cro\u00eetre. De nos jours, tous les offices des \u00c9glises d'Orient comportent des theotokions. L'inclusion de theotokions dans tous les services de la journ\u00e9e est attribu\u00e9e \u00e0 Pierre le Foulon, Patriarche d'Antioche miaphysite (471-488), ardent opposant au nestorianisme.",
                15.065072059631348
            ],
            [
                "Collectio Vetus Gallica. Hubert Mordek a pu d\u00e9montrer que dans sa forme primitive, la collection, organis\u00e9e th\u00e9matiquement et non source par source, contenait environ 400 chapitres sous environ 60 titres. Les sources sont : les canons dits \u00ab\u00a0des Ap\u00f4tres\u00a0\u00bb (attribu\u00e9s par la tradition de l'\u00c9glise latine au pape saint Cl\u00e9ment), les canons de huit conciles grecs des , les Statuta Ecclesi\u00e6 antiqua (un recueil de canons r\u00e9alis\u00e9 par un pr\u00eatre de Marseille vers 480), et les canons de dix-sept conciles gaulois allant du concile d'Arles de 314 au concile de M\u00e2con de 585. Les canons des Ap\u00f4tres et 51 des 72 canons de conciles grecs cit\u00e9s viennent de la Collectio canonum ecclesiasticorum de Denys le Petit (c'est-\u00e0-dire son Interpretatio seconda), mais 15 canons du concile de Nic\u00e9e sont cit\u00e9s dans la traduction qu'on en trouve dans l'Histoire eccl\u00e9siastique de Rufin d'Aquil\u00e9e (Interpretatio Rufini), et six autres canons (des conciles d'Ancyre et de N\u00e9oc\u00e9sar\u00e9e de 314) sont cit\u00e9s dans la traduction de la Collectio dite Isidoriana (r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 Rome entre 420 et 450).",
                15.051469564437866
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-85": {
        "query": "Que c\u00e9l\u00e8bre le Chuseok ?",
        "results": [
            [
                "\u00c9glise de l'Annonciation de Dengchigou. En , une st\u00e8le comm\u00e9morative en son honneur fut pos\u00e9e \u00e0 Dengchigou par l\u2019Association pour la conservation de la faune. Depuis les hommages n\u2019ont pas cess\u00e9. Le p\u00e8re Armand David est devenu une personnalit\u00e9 importante, c\u00e9l\u00e9br\u00e9e aussi bien par la population locale et les touristes (sur leur blog) que par les autorit\u00e9s. On ne compte plus les statues, les bustes et les st\u00e8les en l\u2019honneur du p\u00e8re David, \u00e9rig\u00e9s dans les zones touristiques de Dengchigou et de Muping.",
                14.170305669307709
            ],
            [
                "Kusunoki Masanori. est un samoura\u00ef au service de la cour du Sud durant les guerres Nanboku-ch\u014d du Japon. Il est c\u00e9l\u00e8bre pour ses talents de meneur et strat\u00e8ge militaire, mais il cherche plus tard une solution diplomatique et est consid\u00e9r\u00e9 comme un tra\u00eetre par beaucoup de ses camarades. Il est le fr\u00e8re de Kusunoki Masatsura et le fils de Kusunoki Masashige.",
                14.093897759914398
            ],
            [
                "Acho Namgyal. Un autre moment d\u00e9terminant dans le d\u00e9veloppement d'Acho Namgyal fut le festival Shoton annuel \u00e0 Lhassa, au cours duquel divers groupes d'op\u00e9ra de tout le Tibet se produisaient. Chungpa Lhamo, un groupe leader de l'op\u00e9ra tib\u00e9tain de l'\u00e9poque, joua dans le jardin du Palais de Norbulingka. Acho Namgyal assis parmi le public, assista \u00e0 la performance du groupe, dirig\u00e9 par l'\u00e9minent professeur Phurbu Dhondup, un favori du  Dala\u00ef Lama, jouant l'op\u00e9ra Chungpo Dhonyo et Dhondup - l'histoire de deux fr\u00e8res princiers, dont l'un partit en exil tandis que l'autre resta s'occuper de son peuple. La femme d'Acho Namgyal lui a d\u00e9crit les d\u00e9cors et les costumes ainsi que les expressions faciales des artistes, de leurs mouvements physiques et les r\u00e9actions des spectateurs quand ils riaient pendant les sc\u00e8nes comiques ou pleuraient quand le fr\u00e8re a\u00een\u00e9 est parti en exil.",
                13.94863110780716
            ],
            [
                "Chomsongdae. Il a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 tr\u00e9sor national n\u00b0 131 et est inscrit dans la liste du patrimoine mondial de l'UNESCO depuis 2013 dans l'ensemble des monuments et sites historiques de Kaesong.",
                13.29840224981308
            ],
            [
                "Yasutake Funakoshi. Parmi d'autres \u0153uvres bien connues de Funakoshi figurent les sculptures Printemps et la Statue de Tatsuko. Il re\u00e7oit le prix Hasegawa Hitoshi pour Printemps qui est install\u00e9e en 1977 sur le pont Heimai \u00e0 Kushiro. La Statue de Tatsuko est une statue en bronze dor\u00e9 situ\u00e9e au bord du lac Tazawa o\u00f9 elle est d\u00e9voil\u00e9e le .",
                13.115025222301483
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-86": {
        "query": "Que dirigeait Liu Wenhui entre 1929 et 1935 ?",
        "results": [
            [
                "Huang Binhong. Il fonde et dirige le Shanghai Literary Institute en 1929, et enseigne au Shanghai New China Art School, et \u00e0 la Changming Art School. Il \u00e9crit des essais comme \u00ab Les mots d'Honglu sur la peinture \u00bb, et publie \u00ab Bin-hong-cao-tang-gu-yin-pu \u00bb.",
                14.404628574848175
            ],
            [
                "Henri Scolari. De 1943 \u00e0 1958, Henri Scolari est directeur musical de l'\u00c9cole de ballet Ulysse Bolle \u00e0 Gen\u00e8ve et enseigne l'improvisation au Lyc\u00e9e musical de Gen\u00e8ve. En 1958, il est nomm\u00e9 responsable de la section exp\u00e9rimentale du laboratoire de phonologie du Studio de musique contemporaine de Gen\u00e8ve. Il y effectue des premi\u00e8res recherches dans le domaine de la musique concr\u00e8te et de la musique \u00e9lectronique. En 1962, il s'\u00e9tablit \u00e0 Lausanne. De 1962 \u00e0 1986, il est r\u00e9gisseur musical \u00e0 la Radio suisse romande et, de 1982 \u00e0 1986, \u00e9galement producteur responsable des programmes radiophoniques de l'Orchestre de chambre de Lausanne. En 1986, il cr\u00e9e son propre studio de recherche sonore et de composition assist\u00e9e par ordinateur. En 1988, il est nomm\u00e9 expert g\u00e9n\u00e9ral au Conservatoire de Lausanne. Henri Scolari est pr\u00e9sident du groupement lausannois de la Soci\u00e9t\u00e9 internationale de musique contemporaine (SIMC) de 1980 \u00e0 1989.",
                13.628174722194672
            ],
            [
                "Inondations de 1931 en Chine. Les inondations de 1931 en Chine sont l\u2019une des catastrophes naturelles les plus meurtri\u00e8res du , hors pand\u00e9mies et famines. Un hiver neigeux suivi d'un printemps et d'un \u00e9t\u00e9 pluvieux causent une crue exceptionnelle du Yangzi Jiang et du fleuve Jaune, ainsi que de la rivi\u00e8re Huai He. Les inondations \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition que cela provoque tuent selon les estimations les plus prudentes entre  et   personnes. Mais en comptant les \u00e9pid\u00e9mies, plusieurs sources donnent jusqu'\u00e0 quatre millions de victimes. Cette estimation de 3,7 \u00e0 4 millions de morts est la plus fr\u00e9quemment admise dans les sources en ligne, ce qui donne \u00e0 l'inondation de 1931 une place de choix sur les listes sensationnalistes des catastrophes les plus meurtri\u00e8res du monde.",
                13.61274927854538
            ],
            [
                "Paul Marth\u00e8s. 1929 : J'aurais Lulu, vaudeville d'Henry de Gorsse et Andr\u00e9 Mycho, au th\u00e9\u00e2tre de l'Alhambra de Lille (avril) : Bardonn\u00e8che",
                13.588891446590424
            ],
            [
                "Oskar W\u00f6hrle. Pour son roman historique Johann Hus, il re\u00e7oit le prix de litt\u00e9rature de la Tch\u00e9coslovaquie en 1932 et vient \u00e0 Prague pour continuer ses recherches qui aboutissent \u00e0 l'\u00e9criture de Der Kelch.",
                13.45276802778244
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-87": {
        "query": "Que permet le type de licence \"Shared Source\" ?",
        "results": [
            [
                "Educational Community License. L'ECL en version 2.0 a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e par l'Open Source Initiative \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2007, et la Free Software Foundation la liste comme \u00e9tant une \u00ab\u00a0licence de logiciel libre compatible avec la GPL\u00a0\u00bb et qui est compatible avec la version 3 de la GNU General Public License mais pas compatible avec la GPLv2. Cela signifie qu'un d\u00e9veloppeur de logiciels peut m\u00e9langer du code d'un projet sous licence ECLv2 et un projet sous licence GPLv3, mais en raison d'incompatibilit\u00e9 de termes (conditions) de licence, ils ne sont pas autoris\u00e9s \u00e0 m\u00e9langer du code d'un projet ECLv2 et d'un projet GPLv2.",
                15.247513592243195
            ],
            [
                "Free Knowledge Institute. Le Free software (logiciel libre) d\u00e9signe une situation o\u00f9 l'acc\u00e8s au code source des logiciels est \u00ab libre \u00bb sur le plan l\u00e9gal et sur le plan de la gratuit\u00e9. Les licences sont donc ouvertes aux modifications comme dans l'\u00ab open source \u00bb (\u00ab open \u00bb d\u00e9signant ouvert en fran\u00e7ais). \u00ab Cela veut dire que les utilisateurs ont la libert\u00e9 d'ex\u00e9cuter, copier, distribuer, \u00e9tudier, modifier et am\u00e9liorer ces logiciels \u00bb. Quiconque, donc, d\u00e9sirant mettre \u00e0 profit ses connaissances et am\u00e9liorer le logiciel est invit\u00e9 \u00e0 coop\u00e9rer dans le respect, toujours, d'un code \u00e9thique pr\u00e9\u00e9tabli. Ce mode de production vise \u00e0 assurer une long\u00e9vit\u00e9 des connaissances r\u00e9gies autrement que par des entreprises priv\u00e9es.",
                14.463400185108185
            ],
            [
                "Univention Corporate Server. Le moteur de d\u00e9veloppement d'UCS, qui a commenc\u00e9 en 2002, \u00e9tait le manque d'un syst\u00e8me d'exploitation de serveurs Linux, qui offrait aux soci\u00e9t\u00e9s et aux organisations une alternative au concept de domaine de Microsoft avec le service d'annuaire propri\u00e9taire Active Directory. Les solutions Linux comparables (par ex. SUSE et Red Hat) n'offraient pas de syst\u00e8me de gestion d'utilisateurs et d'ordinateurs multiplateformes int\u00e9gr\u00e9, c'est pourquoi il fallait configurer et maintenir les solutions correspondantes manuellement.",
                14.090796291828156
            ],
            [
                "Univention Corporate Server. UCS est un logiciel open source;\u00a0les d\u00e9veloppements propri\u00e9taires d'Univention GmbH ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s sous GNU GPL jusqu'\u00e0 la version 2.3. Avec le lancement de la version 2.4, la soci\u00e9t\u00e9 est pass\u00e9e \u00e0 GNU AGPL. Il existe \u00e9galement un \u00e9ventail d'applications logicielles bas\u00e9es sur UCS (par ex. dans les secteurs du logiciel de groupe, des bureaux et de la gestion du service informatique).",
                13.99033123254776
            ],
            [
                "Univention Corporate Server. Avec \u00ab\u00a0Univention App Center\u00a0\u00bb, UCS fournit un composant de gestion graphique propre pour l'installation et la d\u00e9sinstallation des composants UCS et des applications tierces certifi\u00e9es UCS depuis UCS 3.1. En plus des solutions Univention, l'Univention App Center inclut par exemple les solutions de logiciel de groupe open source Kopano et Open-Xchange, la solution de sauvegarde SEP Sesam, le syst\u00e8me de gestion de documents agorum core, la solution de gestion des clients SugarCRM et l'alternative \u00e0 Dropbox, ownCloud. Depuis sa version initiale, l'Univention App Center se d\u00e9veloppe en permanence avec des produits certifi\u00e9s UCS.",
                13.920137465000153
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-88": {
        "query": "Quel a \u00e9t\u00e9 le m\u00e9tier d'Alfred Pl\u00e9 ?",
        "results": [
            [
                "Alfred Porch\u00e9. Docteur en Droit il entre au Conseil d'\u00c9tat et en devient pr\u00e9sident de la Section du contentieux de 1937 \u00e0 1938, puis vice-pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat de 1938 \u00e0 1944.",
                14.780702829360962
            ],
            [
                "Alfred Auger. Ordonn\u00e9 pr\u00eatre en 1887, Alfred Auger devient, en 1893, professeur de philosophie au petit s\u00e9minaire de Bonne-Esp\u00e9rance, \u00e9tablissement scolaire qu'il dirige de 1898 \u00e0 1903. Auger est nomm\u00e9 doyen de Sainte-Waudru \u00e0 Mons en 1903. C'est dans cette m\u00eame ville qu'il disparait pr\u00e9matur\u00e9ment, le , alors qu'il s'occupe de malades pauvres.",
                14.45589566230774
            ],
            [
                "Helmut Pfleger. Dans l'h\u00f4pital o\u00f9 il exer\u00e7ait, il \u00e9tudia les effets des \u00e9checs sur la sant\u00e9. Il fit \u00e9galement une carri\u00e8re de chroniqueur dans les journaux et de commentateur t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de 1977 \u00e0 2005.",
                14.241446733474731
            ],
            [
                "Jean-Pierre Parrot (homme politique, 1911-1992). Ne retrouvant pas son si\u00e8ge de d\u00e9put\u00e9 en 1958, il oriente son action publique dans le domaine professionnel. Il est ainsi PDG de la chambre syndicale de l'h\u00f4tellerie de l'Allier, membre de la Chambre de commerce de Montlu\u00e7on, pr\u00e9sident du conseil des prud\u2019hommes.",
                14.17458462715149
            ],
            [
                "Michel Deffet. Il est professeur de dessin technique dans l'enseignement de la ville de Li\u00e8ge (1958-1995); d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical CGSP; militant socialiste et wallon; vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 de la cantonale de Fl\u00e9ron du Mouvement populaire wallon (); membre du Conseil sup\u00e9rieur des villes, communes et provinces de Wallonie (CSVCPW) (1994-); pr\u00e9sident de la Compagnie li\u00e9geoise des Eaux et administrateur de l' Intercommunale d'incendie; pr\u00e9sident du Foyer de la R\u00e9gion de Fl\u00e9ron (logement social), vice-pr\u00e9sident de l'AWaL, Association wallonne du Logement.",
                13.783759832382202
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-89": {
        "query": "Quel \u00e9conomiste \u00e0 la Banque de France \u00e0 jou\u00e9 en 2016 \u00e0 l'Oxford University AFC ?",
        "results": [
            [
                "France aux Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2016. : Kenza Dali (Olympique lyonnais), Sandie Toletti (Montpellier HSC), Clarisse Le Bihan (Montpellier HSC), La\u00ebtitia Philippe (Montpellier HSC)",
                14.4815673828125
            ],
            [
                "Thomas Savare. Thomas Savare, n\u00e9 le , est un homme d'affaires fran\u00e7ais, pr\u00e9sident du Stade fran\u00e7ais Paris de 2011 \u00e0 2017.",
                14.04034972190857
            ],
            [
                "Fabrice Ondoa. En janvier 2016, il rejoint le Gimn\u00e0stic de Tarragone en D2 espagnole avant d'\u00eatre pr\u00eat\u00e9 au FC S\u00e9ville B.",
                13.947587251663208
            ],
            [
                "Fabrice Ondoa. Consid\u00e9r\u00e9 comme un grand espoir par les sp\u00e9cialistes, les journalistes et le public \u00e0 ses d\u00e9buts,\u00a0Fabrice\u00a0Ondoa, celui qu'on surnomme aussi \u00ab\u00a0l'araign\u00e9e noire\u00a0\u00bb, s'est fait principalement conna\u00eetre du grand public lors de ses diff\u00e9rentes apparitions sous le maillot des Lions Indomptables du Cameroun. Vainqueur de la Nike Premier\u00a0Cup\u00a0en 2010 et de l'UEFA\u00a0Youth\u00a0League en 2014\u00a0avec l'\u00e9quipe\u00a0junior du FC Barcelone o\u00f9\u00a0il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 meilleur gardien de ces deux comp\u00e9titions,\u00a0Ondoa\u00a0est un \u00e9l\u00e9ment\u00a0indispensable\u00a0pour l'\u00e9quipe\u00a0du\u00a0Cameroun\u00a0lors de la Coupe d'Afrique des nations de football 2017.\u00a0Il s'imposera comme l'un des meilleurs\u00a0joueurs\u00a0de la CAN 2017. Il a fortement contribu\u00e9 au parcours des Lions Indomptables qui remporteront la finale de la CAN 2017 face \u00e0 l'\u00c9gypte (2-1).",
                13.655637979507446
            ],
            [
                "Fabrice Ondoa. Joseph Fabrice Ondoa Ebogo ou plus simplement Fabrice Ondoa, n\u00e9 le  \u00e0 Yaound\u00e9 au Cameroun, est un footballeur international camerounais qui \u00e9volue au poste de gardien de but. Il joue au N\u00eemes Olympique.",
                13.572743654251099
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-90": {
        "query": "Quel \u00e9l\u00e9ment g\u00e9ographique important est pr\u00e9sent sur Le xian de Liangshan ? ",
        "results": [
            [
                "Blang (langue). Les tableaux pr\u00e9sentent les phon\u00e8mes vocaliques et consonantiques du dialecte de Chine parl\u00e9 dans la localit\u00e9 de Xinman'e (\u65b0\u66fc\u4fc4), dans le district de Bulangshan (\u5e03\u6717\u5c71), situ\u00e9 dans le xian de Menghai, rattach\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9fecture autonome dai de Xishuangbanna, dans le Yunnan.",
                13.915372371673584
            ],
            [
                "Huang Binhong. Il dessinera inlassablement les montagnes du Huangshan \u9ec3 \u5c71, et dans les montagnes de Bai \u9f4a\u96f2 \u5c71 qu'il \u00e9voquera \u00e9galement dans ses textes.",
                13.811954498291016
            ],
            [
                "Long Tien. Long Tien aussi appel\u00e9 Long Tieng, Long Chen ou Long Chieng, est une localit\u00e9 laotienne de la province de Xaisomboun. Pendant la guerre civile laotienne, elle \u00e9tait \u00e0 la fois une ville et une base a\u00e9rienne exploit\u00e9e par la CIA. Elle \u00e9tait aussi d\u00e9sign\u00e9e \u00e0 cette \u00e9poque sous le nom de   \u00ab\u00a0Lima Site 98 (LS 98 en anglais)\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0Lima site 20A (LS 20A)\u00a0\u00bb.",
                13.63489294052124
            ],
            [
                "Baie de Laoshan. La Baie de Laoshan (, translitt\u00e9r\u00e9 \u00e0 la fin du , baie de Lao-Chan), est une baie situ\u00e9 en contrebas du Mont Lao, \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l'Est du centre-ville de Qingdao, au centre-Sud de la province du Shandong, en R\u00e9publique populaire de Chine.",
                13.543009757995605
            ],
            [
                "Fort de Jiayuguan. Le mus\u00e9e de la Grande muraille se situe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du fort. Certaines sc\u00e8nes du film de production sino-am\u00e9ricaine La Grande Muraille (2016) ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es dans les environs du fort, mais pas sur le fort lui-m\u00eame. Jiayuguan compte parmi les 8 lieux de la r\u00e9gion de Gansu qui b\u00e9n\u00e9ficient d'un programme de promotion du tourisme appuy\u00e9 par l'\u00c9tat. Le fort se trouve sur la nouvelle route de la soie, et constitue de fait un lieu strat\u00e9gique pour le d\u00e9veloppement de cette nouvelle zone \u00e9conomique.",
                13.26020073890686
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-91": {
        "query": "Quel empereur r\u00e9gnait du temps de la premi\u00e8re \u00e8re Genko ?",
        "results": [
            [
                "Minamoto no Michichika. Michimune, fils ain\u00e9 de Michichika, s'\u00e9l\u00e8ve au  et \u00e0 la position de sangi ainsi qu'au poste de , mais il meurt en 1198 \u00e0 l'\u00e2ge de 31 ans. Cependant, le fils de l'empereur Tsuchimikado et de , fille de Michimune, devient l'empereur Go-Saga et ainsi la famille de Michichika gagne-elle la position de parents maternels \u00e0 la fois de Tsuchimikado et de Go-Saga.",
                16.01244193315506
            ],
            [
                "Fujiwara no Genshi. , n\u00e9e le  et d\u00e9c\u00e9d\u00e9e le , n\u00e9e , est une imp\u00e9ratrice consort du milieu de l'\u00e9poque de Heian de l'histoire du Japon. Elle est l'imp\u00e9ratrice consort (ch\u016bg\u016b) de l'empereur Go-Suzaku.",
                15.935447633266449
            ],
            [
                "Fujiwara no Tamako. En 1155, dix ans apr\u00e8s la mort de Fujiwara no Tamako, l'empereur Konoe meurt \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans et le prince Masahito, fils de Tamako, est intronis\u00e9 empereur Go-Shirakawa de fa\u00e7on inattendue . La cour se divise entre les partisans de Go-Shirakawa et les partisans de Sutoku, ce qui aboutit \u00e0 la r\u00e9bellion de H\u014dgen.",
                15.710130035877228
            ],
            [
                "Minamoto no Michichika. N\u00e9 h\u00e9ritier de la branche Murakami Genji du clan Minamoto en 1149, le  lui est attribu\u00e9 en 1158 par la pr\u00e9rogative du chef de famille des Minamoto de promouvoir ainsi une personne chaque ann\u00e9e. Les Murakami Genji ont pr\u00e9c\u00e9demment connu la prosp\u00e9rit\u00e9 en tant que parents maternels de l'empereur Horikawa mais apr\u00e8s cela sont repouss\u00e9s par les , descendants de la branche Fujiwara no Kinsue du clan Fujiwara. Masamichi, le p\u00e8re de Michichika, est au service de Bitokumon-in durant le gouvernement retir\u00e9 de l'empereur Toba mais change de fonction sous le r\u00e9gime clo\u00eetr\u00e9 de l'empereur Go-Shirakawa. Lorsque , l'\u00e9pouse de Go-shikarawa, devient k\u014dtaig\u014d en 1168, Masamichi est nomm\u00e9 . Michichika est autoris\u00e9 \u00e0 faire son entr\u00e9e \u00e0 la cour \u00e0 l'occasion de l'accession sur le tr\u00f4ne du chrysanth\u00e8me de l'empereur Takakura la m\u00eame ann\u00e9e, servant d'aide aupr\u00e8s du jeune empereur. La premi\u00e8re \u00e9pouse de Michichika est une fille du daij\u014d-daijin  mais il prend rapidement une fille de Taira no Norimori ou Taira no Michimori pour seconde \u00e9pouse, renfor\u00e7ant ainsi les liens avec ce puissant clan.",
                15.685701191425323
            ],
            [
                "Fujiwara no Tamako. Au d\u00e9but de 1118, avec Shirakawa pour parrain, Tamako entre \u00e0 la cour de son cousin l'empereur Toba. \u00c0 peine un mois plus tard, elle est investie comme imp\u00e9ratrice consort (ch\u016bg\u016b). \u00c0 la mi-1119, elle porte le premier enfant de Toba, le prince Akihito. Au d\u00e9but de 1123, Shirakawa fait monter cet enfant \u00e2g\u00e9 de cinq ans sur le tr\u00f4ne en tant qu'empereur Sutoku et en 1124 Tamako se voit accorder le titre Taikenmon-in. \u00c0 peu pr\u00e8s \u00e0 cette \u00e9poque Tamako donne aussi \u00e0 l'empereur la princesse Kishi, le prince Michihito et le prince Kimihito, mais ces deux derniers naissant handicap\u00e9s. Elle donne naissance \u00e0 la princesse Muneko en 1126, au prince Masahito moins d'un an plus tard, en 1127. Elle a son dernier enfant, le prince Motohito, en 1129.",
                15.654175102710724
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-92": {
        "query": "Quel est l'atout g\u00e9ographique principal de Tourfan ?",
        "results": [
            [
                "Djebel Bouiblane. La zone du djebel Bouiblane repr\u00e9sente un atout \u00e9cologique et touristique par la vari\u00e9t\u00e9 des paysages comme la vall\u00e9e de Tmourghout, l'oued Elbared connu pour la p\u00eache \u00e0 la truite et , le djebel Adrar Ouboumlal (la c\u00e9draie de Tamtroucht) et sa vue panoramique sur la plaine de l'oued Moulouya, la guelta Tamda (lac naturel), Tisrouine, une ancienne station de ski dont les remont\u00e9es m\u00e9caniques sont hors d'\u00e9tat d'usage, le refuge de Taffert et sa c\u00e9draie.",
                14.036110699176788
            ],
            [
                "Kasbah d'Amergou. Dot\u00e9e d\u2019un climat subhumide, la r\u00e9gion dans laquelle est implant\u00e9e la casbah jouit d\u2019immenses plaines arables travers\u00e9es par la rivi\u00e8re Ouergha, ainsi que de plusieurs espaces forestiers o\u00f9 l\u2019on trouve multiples esp\u00e8ces de ch\u00eanes. Ceci permit le d\u00e9veloppement de diverses communaut\u00e9s rurales tout au long de l\u2019histoire du Maroc. Selon H. Terrasse, l\u2019implantation d\u2019une forteresse au milieu de cet espace r\u00e9sulterait donc d\u2019une volont\u00e9 de vouloir garder un \u0153il sur les tribus des plaines de l\u2019Ouergha.",
                13.217130362987518
            ],
            [
                "Description g\u00e9ographique de l'\u00e9lection de V\u00e9zelay. Vauban ne fait pas seulement un \u00e9tat des lieux sociologique et \u00e9conomique du territoire, il propose un v\u00e9ritable programme de r\u00e9forme pour am\u00e9liorer l'\u00e9conomie locale, et d\u00e9velopper le territoire.",
                13.179028570652008
            ],
            [
                "Zec Mars-Moulin. Le territoire est surtout connu pour la qualit\u00e9 de la chasse \u00e0 l\u2019orignal qu\u2019on y pratique. Situ\u00e9 dans le domaine de la sapini\u00e8re \u00e0 bouleau jaune, le territoire offre une qualit\u00e9 d\u2019habitat id\u00e9ale pour l\u2019orignal et les r\u00e9sultats de nos chasseurs le d\u00e9montrent bien.",
                13.148338854312897
            ],
            [
                "Erris. Erris dispose d'un potentiel consid\u00e9rable pour ce qui est de l'\u00e9nergie des oc\u00e9ans gr\u00e2ce \u00e0 sa situation pr\u00e8s des c\u00f4tes de l'oc\u00e9an Atlantique  et aux vents constants venant de la mer. Ces ressources sont soulign\u00e9es pour le d\u00e9veloppement. Des opportunit\u00e9s existent pour les  projets de d\u00e9veloppement de fermes utilisant la force des vagues de l'oc\u00e9an, la force des mar\u00e9es, des usines hydro-\u00e9lectriques et les fermes \u00e9oliennes entre autres formes propres de production d'\u00e9nergie.",
                13.109561264514923
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-93": {
        "query": "Quel est le climat de la commune Le Mesnil Opac ?",
        "results": [
            [
                "Is\u00e8re (IGP). Ce terroir b\u00e9n\u00e9ficie d'un climat temp\u00e9r\u00e9 semi-continental aux influences m\u00e9diterran\u00e9ennes dans les vall\u00e9es et montagnardes d\u00e8s lors que l'on s'\u00e9l\u00e8ve en altitude . La pluviom\u00e9trie annuelle se situe en moyenne autour de  et l'ensoleillement annuel moyen est proche de . La temp\u00e9rature moyenne est de pr\u00e8s de  \u00e0 Grenoble, avec des amplitudes thermiques journali\u00e8res et annuelles importantes.",
                15.375047266483307
            ],
            [
                "Pernik (obchtina). La municipalit\u00e9 de Svogu\u00e9 est situ\u00e9e au sein du massif montagneux du Balkan. Le climat est continental de type semi-montagneux : les \u00e9t\u00e9s sont assez chauds et les hivers froids et neigeux.",
                14.655569970607758
            ],
            [
                "R\u00e9gion de La M\u00e9. La r\u00e9gion de La M\u00e9 fait partie de la zone sub\u00e9quatoriale avec un climat de type Atti\u00e9en comprenant quatre (04) saisons dont deux (02) saisons pluvieuses et deux (02) saisons s\u00e8ches.",
                14.3849738240242
            ],
            [
                "Colline de L\u00e9menc. En outre, bien que le climat de la r\u00e9gion soit majoritairement montagnard (m\u00eame si l\u00e9g\u00e8rement att\u00e9nu\u00e9 par la pr\u00e9sence du lac du Bourget situ\u00e9 plus au nord), du fait de ses affleurements calcaires plut\u00f4t chauds et rapidement secs, la colline de L\u00e9menc pr\u00e9sente \u00e9galement une v\u00e9g\u00e9tation \u00ab m\u00e9diterran\u00e9enne \u00bb peu courante dans la r\u00e9gion, comprenant entre-autres des pelouses s\u00e8ches de type pelouse calcaire. Sur son versant nord-occidental se trouve \u00e0 ce titre un secteur d'int\u00e9r\u00eat \u00e9cologique intitul\u00e9 \u00ab ch\u00eanaie thermophile des Monts \u00bb.",
                14.364213407039642
            ],
            [
                "Texhoma (Oklahoma). Texhoma poss\u00e8de le climat du centre des \u00c9tats-Unis avec des hivers froids et secs et des \u00e9t\u00e9s secs et chauds.",
                14.169223606586456
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-94": {
        "query": "Quel est le code postal de Speichersdorf ?",
        "results": [
            [
                "St\u0159\u00edbro. est une ville du district de Tachov, dans la r\u00e9gion de Plze\u0148, en Tch\u00e9quie. Sa population s'\u00e9levait \u00e0  en 2022.",
                12.823220014572144
            ],
            [
                "Sibbersdorfer See. Le  est un lac situ\u00e9 dans le Nord de l'Allemagne, dans le Land du Schleswig-Holstein. Il se trouve dans la r\u00e9gion naturelle de la Suisse holsteinoise, pr\u00e8s de la ville d'Eutin.",
                12.205606460571289
            ],
            [
                "Marschallhaus (Kaiserstuhl). La Marschallhaus, ou Mayenfischhaus, est un b\u00e2timent situ\u00e9 dans le village argovien de Kaiserstuhl, en Suisse.",
                12.107930421829224
            ],
            [
                "Wyrzysk Skarbowy. Il se situe \u00e0 environ 2 kilom\u00e8tres au nord-est de Wyrzysk (si\u00e8ge de la gmina), 37 kilom\u00e8tres \u00e0 l'est de Pi\u0142a (si\u00e8ge du powiat), et \u00e0 89 kilom\u00e8tres au nord de Pozna\u0144 (capitale de la Grande-Pologne).",
                11.981623649597168
            ],
            [
                "H\u00fctteldorf. H\u00fctteldorf est une partie du  arrondissement de Vienne Penzing, qui \u00e9tait une commune ind\u00e9pendante jusqu'en 1891. H\u00fctteldorf est une des 89 communaut\u00e9s cadastrales de Vienne.",
                11.967473983764648
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-95": {
        "query": "Quel est le nom de l'album solo de Wheein sorti en 2022 ?",
        "results": [
            [
                "Lay Zhang. Le , SM Entertainment a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 deux photos teasers pour le prochain album de Lay. Trois jours apr\u00e8s, pour donner un avant-go\u00fbt aux fans, le chanteur sort \"I Need U\", une chanson qu'il a lui-m\u00eame compos\u00e9e et \u00e9crite, et qui a \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9e par l\u2019histoire d\u2019amour de ses grands-parents. C\u2019est d\u2019ailleurs un cadeau qu\u2019il leur fait pour f\u00eater leur 50 anniversaire de mariage. La compagnie a ensuite r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que le second album solo de Lay se nommera Lay 02 Sheep. Il sera d\u00e9voil\u00e9 simultan\u00e9ment en ligne en Cor\u00e9e du Sud et en Chine pour son anniversaire, le , un an apr\u00e8s ses d\u00e9buts solos avec \u00ab what U need? \u00bb. L\u2019album physique sera, quant \u00e0 lui, disponible le  en Cor\u00e9e du Sud. Nous apprenons aussi que le chanteur a personnellement \u00e9crit, compos\u00e9, arrang\u00e9 et produit l\u2019album entier, tout comme son premier album solo. Lors de son premier jour de vente num\u00e9rique, l'album a battu 5 records sur QQ Music : Or (\u00a5 250 000 en 30 secondes), Double Or (\u00a5 500 000 en 45 secondes), Triple Or (\u00a5 750 000 en 52 secondes), Platine (\u00a5 1 million en 1 minute 10 secondes) et Diamant (\u00a5 5 millions en 9 heures 11 minutes). En moins de 2 heures, l'album est class\u00e9 n\u00b01 sur iTunes dans 10 pays dont le Japon, l'Australie, Singapour et plus encore. L'album est entr\u00e9 \u00e0 la 9 position dans le classement iTunes, ce qui a fait de Lay le premier chanteur chinois \u00e0 entrer dans la liste des 10 meilleurs albums internationaux d'iTunes.",
                14.271305322647095
            ],
            [
                "Gummy. Gummy auditionne en 2001 pour \u00eatre le cinqui\u00e8me membre du groupe Big Mama mais le pr\u00e9sident de M-Boat Entertainment, Park Kyung-jin d\u00e9cide qu'elle fasse une carri\u00e8re solo, pensant qu'elle aura beaucoup de succ\u00e8s. Apr\u00e8s des ann\u00e9es suppl\u00e9mentaires de formation, elle a fait ses d\u00e9buts en 2003 avec Like Them, son premier album qui a \u00e9t\u00e9 vendu plus de 75 000 exemplaires. En septembre 2004, elle sort son deuxi\u00e8me album It's Different. Son single Memory Loss (\uae30\uc5b5\uc0c1\uc2e4) devient un succ\u00e8s, lui faisant gagner le prix Bonsang de la dix-neuvi\u00e8me \u00e9dition des Golden Disk Awards.",
                14.206266403198242
            ],
            [
                "Lay Zhang. Lay a sorti son quatri\u00e8me album studio, Producer, le , avec le premier single \"Joker\", sorti quatre jours auparavant. L'album pr\u00e9sente les versions studio des chansons qu'il avait compos\u00e9es pour sa participation \u00e0 la deuxi\u00e8me saison de I'm a Singer-Songwriter. En juin, apr\u00e8s trois ans d'absence avec EXO, Lay a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 pour participer \u00e0 leur prochain album Don't Fight the Feeling. Il n'a toutefois pas enregistr\u00e9 les chansons avec les membres, ni particip\u00e9 au tournage du clip en raison de la pand\u00e9mie de Covid-19, et donc a d\u00fb tout faire de son c\u00f4t\u00e9. En octobre, le chanteur a sorti le single \"Samadhi Real Fire\", le premier single de son nouvel EP East, sorti le 15 octobre. Pour f\u00eater la Thanksgiving et remercier ses fans, Lay a sorti le single \"\u966a\u8457\u4f60 (Bee With You)\" le 25 novembre.",
                13.967883825302124
            ],
            [
                "My Everything (album d'Ariana Grande). My Everything est le deuxi\u00e8me album studio de la chanteuse am\u00e9ricaine Ariana Grande, sortie le  dans certains pays et le  dans le reste du monde sous le label Republic. L'album se classe \u00e0 la premi\u00e8re place du Billboard 200, comme son pr\u00e9c\u00e9dant album Yours Truly.",
                13.811633825302124
            ],
            [
                "Truly. Il publiera en 2004 son premier album solo, , au ton plus acoustique que son travail au sein de Truly. Touche-\u00e0-tout, Robert enregistrera et produira l'album seul, lequel sera bien accueilli par la critique. En 2008, le groupe reprend les choses en main en jouant quelques dates de concert, et font planer l'hypoth\u00e8se d'un nouvel album alors que parait, en , un nouveau titre pr\u00e9nomm\u00e9 Wheels on Fire.",
                13.781755447387695
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-96": {
        "query": "Quel est le point d'origine de la ville de Rosario ?",
        "results": [
            [
                "Isaac Orobio de Castro. Balthazar Orobio de Castro na\u00eet vers 1617 \u00e0 Bragance au Portugal. Pendant sa jeunesse, ses parents marranes d\u00e9m\u00e9nagent \u00e0 S\u00e9ville en Espagne.",
                14.388465285301208
            ],
            [
                "Nouvelle-Crobuzon. L'histoire de Nouvelle-Crobuzon avant 1500 est obscure et peu d\u00e9taill\u00e9e, mais d'autres d\u00e9tails sont donn\u00e9s par l'auteur dans une interview \u00e0 Dragon Magazine. M\u00eame si aucun des romans ne donnent d'informations \u00e0 propos des origines de la ville, l'auteur r\u00e9v\u00e8le que Crobuzon \u00e9tait un petit village dans l'estuaire de la rivi\u00e8re Bitume (un personnage dans Perdido Street Station mentionne \u00e9galement \u00ab\u00a0Crobuzon\u00a0\u00bb).",
                14.152320861816406
            ],
            [
                "Urbanisme \u00e0 Marseille. Marseille a initialement \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en -600 sur la rive nord de l'actuel Vieux-Port, \u00e0 l'emplacement de l'actuel quartier du Panier. L'agora grecque se serait d'ailleurs situ\u00e9e sur l'actuelle place de Lenche. Des vestiges de la cit\u00e9 antique ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s derri\u00e8re le Centre bourse et peuvent aujourd'hui \u00eatre visit\u00e9s dans le Jardin des Vestiges.",
                14.111825942993164
            ],
            [
                "Ralswiek. Le village est fond\u00e9 au  par des Ranes, des Slaves occidentaux, autour d'un port. Apr\u00e8s Charenza et Jaromarsburg pr\u00e8s du cap Arkona, Ralswiek est la cit\u00e9 la plus connue des Ranes sur l'\u00eele. Au Moyen \u00c2ge, il est un port important. Des fouilles ont montr\u00e9 des relations lointaines comme des bols de st\u00e9atite de Norv\u00e8ge et de Su\u00e8de ainsi que des dihrams arabes et des drachmes perses.",
                13.865331649780273
            ],
            [
                "Histoire des Juifs en Argentine. Aux alentours de 60 % de la communaut\u00e9 juive d\u2019Argentine r\u00e9side d\u2019une part \u00e0 Buenos Aires, C\u00f3rdoba et Rosario, et d\u2019autre part dans les colonies agricoles des provinces de Buenos Aires, d\u2019Entre R\u00edos et de Santa Fe, fond\u00e9es autrefois sp\u00e9cialement pour accueillir les immigrants, et dont les plus importantes sont aujourd\u2019hui Basavilbaso, Mois\u00e9s Ville et Villa Dom\u00ednguez.",
                13.721603870391846
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-97": {
        "query": "Quel est le pseudonyme de Jonnali Mikaela Parmenius ?",
        "results": [
            [
                "Markku Jokinen. Markku Jokinen, de son vrai nom  Markku Juhani Jokinen, est un militant sourd au niveau mondial et l'ancien pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration mondiale des sourds, n\u00e9 en 1959 \u00e0 J\u00e4ms\u00e4nkoski, en Finlande. Actuellement, il est le sixi\u00e8me pr\u00e9sident de l'Union europ\u00e9enne des sourds depuis 2013.",
                13.655488908290863
            ],
            [
                "Anne Tilloy. Elle s'est fait d'abord conna\u00eetre en 2003, sous le pseudonyme de Morganne Matis, en participant \u00e0 la troisi\u00e8me saison de Star Academy. Comptant parmi les huit \u00e9l\u00e8ves \u00e0 faire la tourn\u00e9e, elle fait partie du concert retransmis sur TF1 en direct depuis le Parc des Princes, le .",
                13.615030944347382
            ],
            [
                "Montagu Brownlow Parker. En 1910, Juvelius, malade, retourne en Finlande. En 1911, il indique \u00e0 l'agence Reuters que, s'il a , il n'en reste pas moins  avec ce dernier, qui . En 1916, il publie \u00e0 Helsinki, sous le nom de plume d'Heikki Kentt\u00e4, un recueil de nouvelles intitul\u00e9 Le Chameau blanc (, comportant trois nouvelles, dont l'une a pour titre La V\u00e9rit\u00e9 sur la \u00ab profanation de la mosqu\u00e9e d'Omar \u00bb (). Il s'agit d'une fiction \u00e0 clef, repr\u00e9sentant sous une forme romanc\u00e9e les \u00e9v\u00e8nements et les personnages r\u00e9els de la mission Parker. Comme le note David Landau, . L'incipit en campe ainsi le d\u00e9cor :",
                13.414463341236115
            ],
            [
                "Anne-Marie Berglund. Anne-Marie Berglund, n\u00e9e le  \u00e0 Espoo en Finlande et morte le  \u00e0 Stockholm, est une \u00e9crivaine su\u00e9doise qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement actrice porno de 1975 \u00e0 1976.",
                13.107444703578949
            ],
            [
                "Shukria Barakzai. Shukria Barakzai (en pachto : ), n\u00e9e en 1972, est une femme politique, journaliste et f\u00e9ministe musulmane afghane. Elle est connue pour avoir fond\u00e9 le journal Aina-e-Zan (\u00ab Le miroir des femmes \u00bb) et \u00eatre d\u00e9put\u00e9e au Parlement afghan.",
                13.088569104671478
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-98": {
        "query": "Quel est le seul sponsor du tout premier Grand Prix de Formule 1 organis\u00e9 au Vietnam ?",
        "results": [
            [
                "William Kissam Vanderbilt II. Durant l'ann\u00e9e 1904 toujours, il finance les d\u00e9buts de la Coupe Vanderbilt au d\u00e9but du mois d'octobre depuis son domaine de Long Island, premier troph\u00e9e international majeur de course automobile organis\u00e9 sur le sol am\u00e9ricain, car il d\u00e9sirait ainsi stimuler l'industrie automobile am\u00e9ricaine qu'il jugeait \u00eatre en retard sur celle du vieux continent. Le difficile parcours de 300 miles (10 tours de 30 sur des routes publiques de l'\u00eele appartenant au comt\u00e9 de Nassau, ce qui provoqua la fureur des fermiers locaux, le samedi jour de l'organisation \u00e9tant \u00e9galement jour de march\u00e9, mais la course fut autoris\u00e9e par un jugement) accompli devant plus de  spectateurs est r\u00e9compens\u00e9 d'un troph\u00e9e de 30 livres d'argent orn\u00e9 d'une frise le repr\u00e9sentant en train de piloter triomphalement Ormond Flier, cr\u00e9\u00e9 par Tiffany and Co.. Il invite les pilotes ayant disput\u00e9 la Coupe Gordon Bennett en Europe. Sur les 18 \u00e9quipages, 6 \u00e9taient fran\u00e7ais (dont le pilote Fernand Gabriel, vainqueur du Paris-Madrid et second de la course du New York Herald de Gordon Bennett disput\u00e9e en Irlande en 1903), 6 Am\u00e9ricains, 5 Allemands et 2 Italiens. Le m\u00e9canicien reste alors \u00e0 bord pour maintenir la pression d'huile et servir de navigateur. Les manufacturiers Michelin et B.F. Goodrich particip\u00e8rent \u00e0 l'\u00e9v\u00e8nement. Un tableau d'affichage g\u00e9ant \u00e0 double face est construit devant la tribune principale en 1905 et, en 1908 Vanderbilt construit tout sp\u00e9cialement un tron\u00e7on de route en b\u00e9ton pour son \u00e9preuve (le Long Island Motor Parkway de , soit le tiers du trajet de course d\u00e9sormais, n\u00e9cessitant pour sa r\u00e9alisation d'annuler l'\u00e9preuve en 1907), qui fut la premi\u00e8re faite avec ce type de mat\u00e9riau, sorte de prototype (avec ponts et viaducs) pour les futures autoroutes modernes, ayant co\u00fbt\u00e9 plusieurs millions de dollars et r\u00e9troc\u00e9d\u00e9 au comt\u00e9 de Nassau en 1938. Le but initial \u00e9tait par s\u00e9curit\u00e9 d'\u00e9viter le contact rapproch\u00e9 avec le nombreux public et ult\u00e9rieurement coupl\u00e9e \u00e0 un service de train elle devint une sortie rapide de Manhattan, lieu \u00e0 la densit\u00e9 automobile sans pareille. Le premier vainqueur de la Vanderbilt Cup fut un Britannique mont\u00e9 sur une Panhard fran\u00e7aise, et il faut attendre 1908 pour que le jeune Am\u00e9ricain George Robertson l'emporte, dans ce d\u00e9fi annuel contre les constructeurs du vieux monde.",
                14.482455730438232
            ],
            [
                "Force a\u00e9rienne populaire vietnamienne. Les premiers a\u00e9ronefs en service au sein des forces arm\u00e9es vietnamiennes \u00e9taient deux avions d'entrainement, un de Havilland Tiger Moth et un Morane-Saulnier, qui ont d'abord \u00e9t\u00e9 la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e de l'empereur B\u1ea3o \u0110\u1ea1i. En 1945, B\u1ea3o \u0110\u1ea1i c\u00e9da les a\u00e9ronefs au gouvernement vietnamien. Jusqu'en 1950, m\u00eame si l'Arm\u00e9e populaire du Vi\u00eat Nam (APV) avait acquis des capacit\u00e9s offensives cr\u00e9dibles sur le terrain, elle \u00e9tait presque impuissante contre les op\u00e9rations de reconnaissance ou d'attaque des forces a\u00e9riennes exp\u00e9ditionnaires fran\u00e7aises. Le 9 mars 1949, le g\u00e9n\u00e9ral V\u00f5 Nguy\u00ean Gi\u00e1p est autoris\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir le comit\u00e9 de recherche de la force a\u00e9rienne (Ban Nghi\u00ean c\u1ee9u Kh\u00f4ng qu\u00e2n), au sein de l'\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral, afin d'\u00e9tudier les moyens pour faire face \u00e0 la guerre a\u00e9rienne. Le premier vol d'un avion vietnamien est effectu\u00e9 le Tiger Moth, le 15 ao\u00fbt 1949. Une formation \u00e0 petite \u00e9chelle est mise en place dans les ann\u00e9es suivantes.",
                14.157464027404785
            ],
            [
                "Spark-Renault SRT 01E. Les voitures sont chauss\u00e9es de pneus de dix-huit pouces. La r\u00e9glementation rend obligatoire l'utilisation de pneus mixtes rainur\u00e9s (sec/pluie). Le fournisseur pneumatique officiel du plateau est Michelin. Un seul jeu de pneus est utilis\u00e9 pour tout le week-end de course.",
                13.98923909664154
            ],
            [
                "Force a\u00e9rienne vietnamienne. Les premiers jets furent des bombardiers B-57 Canberra re\u00e7us en 1965. En octobre de la m\u00eame ann\u00e9e, la FAVN re\u00e7u sa premi\u00e8re voilure tournante moderne, le UH-1 Huey. Plus tard, les \u00c9tats-Unis fournirent le tr\u00e8s puissant A-1 Skyraider d'attaque au sol, le jet A-37 Dragonfly, et le l\u00e9ger F-5 Freedom Fighter qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par Northrop dans le but de vendre, \u00e0 l'exportation, un chasseur abordable pour les forces a\u00e9riennes \u00e9trang\u00e8res. \u00c0 la fin 1972, la FAVN exploitaient 18 escadrons avec 500 nouveaux h\u00e9licopt\u00e8res, une des plus grandes flottes d'h\u00e9licopt\u00e8res dans le monde.",
                13.977154016494751
            ],
            [
                "Force a\u00e9rienne populaire vietnamienne. Le premier avion de combat nord-vietnamienne fut un T-28 Trojan d'entra\u00eenement, dont le pilote avait fait d\u00e9fection de la force a\u00e9rienne royale du Laos. Il fut utilis\u00e9 \u00e0 partir de 1964, par les Nord-Vietnamiens, comme un chasseur de nuit. Le T-28 est le premier avion nord-vietnamien \u00e0 avoir abattu un avion am\u00e9ricain, un Fairchild C-123, le 15 f\u00e9vrier 1964.",
                13.965427994728088
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-99": {
        "query": "Quel \u00e9v\u00e9nement a pouss\u00e9 John Christopher Willis a \u00e9tudier la distribution des v\u00e9g\u00e9taux ?",
        "results": [
            [
                "James Hamlyn Willis. James Hamlyn \"Jim\" Willis (\u2013) est un  botaniste australien. Il a d\u00e9crit 64 nouvelles esp\u00e8ces de plantes et a publi\u00e9 plus de 880 travaux dont  A Handbook to plants in Victoria (Un livre de poche pour les plantes dans l'\u00e9tat de Victoria), ouvrage de r\u00e9f\u00e9rence en deux volumes entre 1962 et 1973.",
                15.487365782260895
            ],
            [
                "James Hamlyn Willis. Willis est n\u00e9 \u00e0 , \u00c9tat du Victoria, en 1910. En 1913, il d\u00e9m\u00e9nage avec sa famille \u00e0 Stanley sur la c\u00f4te nord de Tasmanie, en Australie, jusqu'\u00e0 ce qu'il retourne \u00e0 Victoria en 1924. Il fr\u00e9quente  et en 1928, apr\u00e8s avoir obtenu une bourse, il \u00e9tudie \u00e0 l'\u00e9cole foresti\u00e8re de Victoria (Victorian School of Forestry) \u00e0 Creswick, obtenant son dipl\u00f4me en 1930.",
                15.013469874858856
            ],
            [
                "Histoire des jardins botaniques. Dans toute l'Europe, l'\u00e9tude de l'\u0153uvre de Dioscoride a suscit\u00e9 le m\u00eame int\u00e9r\u00eat que pour Otto Brunfels et Leonhart Fuchs. Aussi en Angleterre, William Turner (1508-1568) et John Gerard (1545-1612) ont \u00e9crit des ouvrages sur la botanique. \u00c9galement les Fran\u00e7ais Jacques Dal\u00e9champs (1513-1588) et Mathieu de l'Obel (1538-1616) ont apport\u00e9 leur contribution \u00e0 l'apparition d'ouvrages sur la botanique. Par l'impulsion de ces savants, tous les ingr\u00e9dients n\u00e9cessaires \u00e0 la croissance importante de la botanique ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9unis. Le d\u00e9veloppement des jardins botaniques et des disciplines universitaires consacr\u00e9es \u00e0 son enseignement \u00e9tait une cons\u00e9quence naturelle de ce mouvement.",
                14.913223206996918
            ],
            [
                "Fort Belvedere (Windsor Great Park). La nouvelle passion d'\u00c9douard pour l'am\u00e9nagement paysager et l'horticulture rempla\u00e7a bri\u00e8vement le golf et la chasse, et il demandait souvent \u00e0 ses visiteurs du week-end, parmi lesquels son fr\u00e8re Bertie, le futur George VI, de l'aider dans l'am\u00e9nagement paysager du fort. La conceptrice de jardin, Norah Lindsay, travailla \u00e9galement sur le jardin de la forteresse \u00e0 la demande d'\u00c9douard, elle d\u00e9crira plus tard comment son  avait justifi\u00e9 son paiement. \u00c9douard planta des roses et des iris le long des murs des remparts. Le Premier ministre Baldwin le complimenta sur la beaut\u00e9 du jardin; faisant des commentaires sur l' \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 1936. Pendant les mois d'\u00e9t\u00e9, \u00c9douard fauchait \u00e9galement le foin dans le domaine entourant le fort et s'adonnait \u00e0 la construction d'un jardin de rocaille avec de l'eau en cascade pomp\u00e9e dans le village de Virginia Water.",
                14.099481046199799
            ],
            [
                "Bl\u00e9 d'hiver. Bernhard Warkentin et Mark Alfred Carleton ont jou\u00e9 un r\u00f4le majeur dans la propagation du bl\u00e9 d'hiver comme culture commerciale. Bernard Warkentin, Mennonite n\u00e9 en Crim\u00e9e, a mis en place des minoteries dans le centre du Kansas et import\u00e9 des semences en provenance d'Ukraine pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande croissante. Mark Carleton, botaniste et phytopathologiste, a travaill\u00e9 pour le d\u00e9partement de l'Agriculture des \u00c9tats-Unis (USDA) comme prospecteur de plantes cultiv\u00e9es. Il est all\u00e9 en Russie \u00e0 la recherche d'autres vari\u00e9t\u00e9s de bl\u00e9 et a collabor\u00e9 avec des chercheurs de l'universit\u00e9 d'\u00c9tat du Kansas pour en cr\u00e9er de nouvelles. La production de bl\u00e9 d'hiver s'est propag\u00e9e rapidement dans les Grandes Plaines, et ce bl\u00e9 \u00e9tait cultiv\u00e9 le plus souvent, comme c'est encore le cas, en utilisant les techniques de l'aridoculture (dry farming).",
                14.060656607151031
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-100": {
        "query": "Quel \u00e9v\u00e9nement \u00e0 propulser Abdel Rahman Aref  pr\u00e9sident temporaire de la r\u00e9publique irakienne ?",
        "results": [
            [
                "Mabrouk Bahri. Apr\u00e8s la r\u00e9volution de 2011, il est accus\u00e9 de servir, dans sa fonction, le Rassemblement constitutionnel d\u00e9mocratique, le parti dissous du pr\u00e9sident d\u00e9chu, Zine el-Abidine Ben Ali. Il d\u00e9missionne le , expliquant que sa d\u00e9cision . Il est remplac\u00e9 \u00e0 titre temporaire le 5 f\u00e9vrier par Noureddine Ben Ayed.",
                13.826975584030151
            ],
            [
                "Ha\u00efder al-Abadi. Le , \u00e0 la suite de la d\u00e9mission de Nouri al-Maliki, Ha\u00efder al-Abadi est nomm\u00e9 Premier ministre de l'Irak.",
                13.537636280059814
            ],
            [
                "Ha\u00efder al-Abadi. Le , le Mouvement sadriste et la l'Alliance Fatah, arriv\u00e9s en t\u00eate des \u00e9lections l\u00e9gislatives, appellent \u00e0 sa d\u00e9mission apr\u00e8s des \u00e9meutes \u00e0 Bassorah.",
                13.485718965530396
            ],
            [
                "Ha\u00efder al-Abadi. Le , apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 par l'alliance nationale irakienne, coalition majoritaire au conseil des repr\u00e9sentants comme candidat au poste de Premier ministre au d\u00e9triment du sortant Nouri al-Maliki, le pr\u00e9sident Fouad Massoum le charge de former un nouveau gouvernement.",
                13.46405839920044
            ],
            [
                "A\u00e2ddi Oubihi. L'ann\u00e9e 1957 fut marqu\u00e9e par un mouvement insurrectionnel conduit par l'ex-gouverneur de Ksar Essouk (l'actuel Rachidia) dont les mobiles sont incompris et reste une \u00e9nigme \u00e0 d\u00e9chiffrer. L'avenir politique de A\u00e2ddi Oubihi est compromis par suite de cette dissidence.",
                13.337161540985107
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-101": {
        "query": "Quel \u00e9v\u00e9nement a-t-il motiv\u00e9 les jeunes de Miercurea-Ciuc \u00e0 s'investir dans le hockey sur glace ? ",
        "results": [
            [
                "Secci\u00f3 Hoquei Uni\u00f3 Ma\u00e7anetenca. Initialement con\u00e7ue pour accueillir des danses et d'autres spectacles du festival, les dimensions de la piste furent id\u00e9ales pour l'organisation de match de rink hockey. Durant cette p\u00e9riode, ce fut un sport mineur et confidentiel, qui n'est pratiqu\u00e9e dans la r\u00e9gion que dans la ville de G\u00e9rone. C'est pour cela qu'au cours du festival de 1949, un match entre  G\u00e9rone CH et GEiEG est disput\u00e9. Les habitants de Ma\u00e7anet ont rempli les tribunes et ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s enthousiaste lors du match d'exhibition. Tant et si bien, qu'apr\u00e8s le match de nombreux jeunes ont achet\u00e9 des patins pour tenter de reproduire ce qu'ils avaient vu lors de la rencontre. Ils ont fait, sans le savoir, les premiers pas pour former un club historique de rink hockey.",
                14.443513870239258
            ],
            [
                "1911 en Colombie-Britannique. Fondation de l'Association de hockey de la C\u00f4te du Pacifique incluant le club de hockey les Millionnaires de Vancouver et les Aristocrats de Victoria.",
                13.994848012924194
            ],
            [
                "Secci\u00f3 Hoquei Uni\u00f3 Ma\u00e7anetenca. Pendant deux ann\u00e9es cons\u00e9cutives, le festival continua \u00e0 organiser des matchs d'exhibition, faisant ainsi accroitre l\u2019excitation. Des \u00e9quipes de l'importance du FC Barcelone sont pass\u00e9es par la . La ferveur a grandi \u00e0 mesure que les jeunes du village perfectionnaient leur technique, au point d'avoir l'id\u00e9e de cr\u00e9er une section rink hockey au sein de la .",
                13.973466992378235
            ],
            [
                "Secci\u00f3 Hoquei Uni\u00f3 Ma\u00e7anetenca. En 1985, c'est un fait que le sport local \u00e9tait tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9, et plus particuli\u00e8rement le rink hockey, de par l'ach\u00e8vement de la salle omnisports avec tous les \u00e9quipements n\u00e9cessaires et la capacit\u00e9 pour r\u00e9pondre aux besoins du public. En ce qui concerne le bilan sportif de SHUM, l'ann\u00e9e 1986 est rest\u00e9 comme un triomphe pour les cat\u00e9gories benjamines, minimes et cadettes en atteignant le championnat de la province. En outre, les minimes et les cadets sont obtenus le titre de champion de catalogne. Durant la m\u00eame ann\u00e9e, le , le pr\u00e9sident de la Generalitat de Catalunya, Jordi Pujol, inaugura officiellement la salle.",
                13.728718519210815
            ],
            [
                "Sport \u00e0 Li\u00e8ge. C'est alors qu'en 1984, une dizaine de jeunes quitt\u00e8rent Li Tor\u00e8 pour cr\u00e9er \u00e0 Rocourt le nouveau \u00ab RFCL Hockey Club \u00bb, appel\u00e9 \u00ab Old Club \u00bb, l'actuel section de Hockey-sur-gazon du club, Old Club de Li\u00e8ge Hockey.",
                13.395314693450928
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-102": {
        "query": "Quel fait dramatique implique la compagnie EL AI le 27 juillet 1955 ?",
        "results": [
            [
                "Vol Air Alg\u00e9rie 5017. Le vol Air Alg\u00e9rie 5017 affr\u00e9t\u00e9 aupr\u00e8s de la compagnie espagnole Swiftair \u00e9tait un vol r\u00e9gulier de la compagnie a\u00e9rienne Air Alg\u00e9rie entre Ouagadougou et Alger, dont l'appareil, un McDonnell Douglas MD-83, s'est \u00e9cras\u00e9 le  dans le centre du Mali avec 116 personnes \u00e0 son bord. Selon le rapport interm\u00e9diaire du BEA fran\u00e7ais publi\u00e9 le , l'accident serait d\u00fb \u00e0 un d\u00e9crochage de l'avion ayant pour origine la non-activation par les pilotes du syst\u00e8me de protection contre le givrage des moteurs.",
                15.035425782203674
            ],
            [
                "Vol 157 d'Ariane 5. La cause la plus probable de l'\u00e9chec du vol inaugural de la version ECA serait donc li\u00e9e \u00e0 deux facteurs principaux :",
                14.084343314170837
            ],
            [
                "Deuxi\u00e8me guerre civile libyenne. Le 21 juillet, apr\u00e8s que la France a annonc\u00e9 la mort de trois sous-officiers des Renseignements, originaires de Perpignan, dans le crash d'un h\u00e9licopt\u00e8re abattu par des djihadistes, le GEN proteste contre cette pr\u00e9sence militaire sans son accord, tandis que des manifestations ont lieu \u00e0 Tripoli et Benghazi et que des milices r\u00e9clament le retrait de la France.",
                14.029850363731384
            ],
            [
                "Coalition internationale en Irak et en Syrie. Le 24 d\u00e9cembre, la coalition perd son premier appareil au combat, un avion jordanien est d\u00e9truit pr\u00e8s de Raqqa et son pilote, le capitaine Mouath al-Kassaesbah, est fait prisonnier. L'\u00c9tat islamique affirme avoir abattu l'appareil, mais selon l'arm\u00e9e jordanienne, le United States Central Command et des t\u00e9moignages recueillis par l'OSDH il se serait plut\u00f4t \u00e9cras\u00e9 \u00e0 cause d'une panne technique. Le 3 f\u00e9vrier 2015, l'EI annonce que le pilote jordanien a \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9 en \u00e9tant br\u00fbl\u00e9 vif dans une cage. En repr\u00e9sailles, la Jordanie ex\u00e9cute le lendemain deux djihadistes par pendaison : l'Irakienne Sajida al-Rishawi, impliqu\u00e9e dans les attentats du 9 d\u00e9cembre 2005 \u00e0 Amman et dont l'\u00c9tat islamique avait r\u00e9clam\u00e9 la lib\u00e9ration, et Ziad Karbouli, membre d'al-Qa\u00efda.",
                13.971322894096375
            ],
            [
                "Swiftair. Le , le vol 5017 Air Alg\u00e9rie, un McDonnell Douglas MD-83 affr\u00e9t\u00e9 par la compagnie Air Alg\u00e9rie et assurant la liaison entre l'a\u00e9roport de Ouagadougou (Burkina Faso) et l'a\u00e9roport d'Alger - Houari Boum\u00e9di\u00e8ne (Alg\u00e9rie) s'est \u00e9cras\u00e9 environ 50 minutes apr\u00e8s son d\u00e9collage. La non-activation des syst\u00e8mes de d\u00e9givrage par l'\u00e9quipage alors que l'appareil volait en conditions givrantes est tr\u00e8s probablement la cause de l'accident. Les 116 passagers et membres d'\u00e9quipage ont trouv\u00e9 la mort.",
                13.883862137794495
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-103": {
        "query": "Quel monnaie le karbovanets a-t-il remplac\u00e9 en 1992 ?",
        "results": [
            [
                "Franc albanais. La Principaut\u00e9 d'Albanie n'utilise aucune monnaie officielle entre 1914 et 1925, mais adopte pour ses transactions internationales le franc-or.",
                13.804902374744415
            ],
            [
                "Mark Karpel\u00e8s. En 2011, un client de Tibanne lui propose de payer en bitcoins ; c'est alors qu'il d\u00e9couvre la technologie de cette crypto-monnaie. Il rach\u00e8te au programmeur Jed McCaleb (rencontr\u00e9 via IRC) 88 % de Mt. Gox, plateforme d'\u00e9change de cartes Magic : l'assembl\u00e9e, qui s'est reconvertie en 2010 en plateforme d'\u00e9change de bitcoins. L'entreprise est florissante : en 2013 Mark Karpel\u00e8s affirme contr\u00f4ler pr\u00e8s de 80 % des \u00e9changes mondiaux de bitcoins (soit 5 \u00e0  de dollars de transactions quotidiennes). Mais elle doit ensuite faire face \u00e0 plusieurs d\u00e9faillance techniques ; la plateforme ferme le  et l'entreprise se d\u00e9clare en faillite le . Des clients aux \u00c9tats-Unis et au Canada portent plainte contre Mt. Gox et contre Mark Karpel\u00e8s lui-m\u00eame.",
                13.799392521381378
            ],
            [
                "Franc de la principaut\u00e9 de Lucques et Piombino. D\u00e8s 1796, diff\u00e9rentes entit\u00e9s politiques form\u00e9es \u00e0 la suite de l'occupation fran\u00e7aise commencent \u00e0 \u00e9mettre de nouvelles monnaies r\u00e9volutionnaires suivant le syst\u00e8me duod\u00e9cimal traditionnel. Le gouvernement g\u00e9n\u00e9ral de Bologne \u00e9tabli en juin 1796 est le premier \u00e0 frapper des pi\u00e8ces d'argent, de billon et de cuivre, suivi par son successeur la R\u00e9publique cispadane qui y ajoute une monnaie en or de .",
                13.76049691438675
            ],
            [
                "NHF. franc ou Franc des Nouvelles-H\u00e9brides, ancienne monnaie de la Nouvelles-H\u00e9brides (ancien nom du Vanuatu), selon la norme ISO 4217 (liste des codes des monnaies) ; remplac\u00e9e par le vatu  en 1982",
                13.696758329868317
            ],
            [
                "Franc albanais. Le franc (en albanais frange) \u00e9tait de 1917 \u00e0 1921 la devise de la R\u00e9publique de Koritza (ou de Kor\u00e7a), une r\u00e9publique autonome mise en place par la France durant la Premi\u00e8re Guerre mondiale. Il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par le sk\u00ebnder.",
                13.560802280902863
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-104": {
        "query": "Quel peintre a lanc\u00e9 le mouvement d'\u00c2ge d'or au Danemark ?",
        "results": [
            [
                "Peinture de portrait. La plupart des premiers portraits m\u00e9di\u00e9vaux sont des portraits de donateurs, d'abord essentiellement des papes en mosa\u00efques et enluminures romaines, un bon exemple en \u00e9tant un autoportrait de l'\u00e9crivain, mystique, scientifique, illuminateur, et musicien Hildegarde de Bingen (1152). Comme pour les pi\u00e8ces de monnaie contemporaines, peu d'efforts sont faits visant \u00e0 la ressemblance. Les monuments de tombe en pierre se r\u00e9pandent au cours de la p\u00e9riode romane. Entre 1350 et 1400, les personnalit\u00e9s la\u00efques commencent \u00e0 r\u00e9appara\u00eetre sur les fresques et les peintures de panneau, comme dans le Charles IV recevant fid\u00e9lit\u00e9 de Ma\u00eetre Th\u00e9odoric et les portraits redeviennent de claires ressemblances. Vers la fin du si\u00e8cle, les premiers portraits \u00e0 l'huile d'individus contemporains, peints sur de petits panneaux de bois, \u00e9mergent en Bourgogne et en France, d'abord sous forme de profils puis selon d'autres points de vue. Le diptyque de Wilton de ca. 1400 est l'un des deux portraits de panneau survivants de Richard II d'Angleterre, le premier roi d'Angleterre pour lequel nous avons des exemples contemporains. Parmi les ma\u00eetres majeurs des primitifs flamands du portrait figurent Jan van Eyck, Robert Campin et Rogier van der Weyden.",
                14.20499563217163
            ],
            [
                "Autoportrait (D\u00fcrer, Munich). La peinture m\u00e9di\u00e9vale tardive de l'Europe du Nord repr\u00e9sente souvent le Christ dans une pose sym\u00e9trique qui regarde directement hors de la toile, en particulier lorsqu'il est pr\u00e9sent\u00e9 comme Salvator Mundi. Il est g\u00e9n\u00e9ralement montr\u00e9 avec une courte barbe, une moustache et des cheveux bruns s\u00e9par\u00e9s. D\u00fcrer se repr\u00e9sente de cette mani\u00e8re et se donne les cheveux bruns, en d\u00e9pit de ses autres autoportraits qui montrent ses cheveux blond-roux. La peinture suit de si pr\u00e8s les conventions de l'art religieux m\u00e9di\u00e9val tardif qu'elle a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e comme base pour les repr\u00e9sentations du Christ dans une gravure sur bois par Sebald Beham de c. 1520. Elle \u00e9tait peut-\u00eatre destin\u00e9e \u00e0 passer pour une impression par D\u00fcrer d\u00e8s l'origine et dans les gravures ult\u00e9rieures porte un tr\u00e8s grand monogramme de D\u00fcrer, bien que celui-ci semble avoir \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9 au bloc plusieurs d\u00e9cennies plus tard; elle a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par la plupart des experts comme un D\u00fcrer jusqu'au . Au si\u00e8cle suivant, le visage a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 de nouveau pour le Christ dans un Christ et la femme adult\u00e8re de 1637 par Johann Georg Vischer.",
                14.081120610237122
            ],
            [
                "Peinture de portrait. Durant les p\u00e9riodes du Baroque et du Rococo ( respectivement), les portraits deviennent des t\u00e9moignages encore plus importants du statut social et de la position des mod\u00e8les. Dans une soci\u00e9t\u00e9 de plus en plus domin\u00e9e par les dirigeants s\u00e9culiers des puissantes cours europ\u00e9ennes, les images de personnages richement v\u00eatus sont un moyen d'affirmer l'autorit\u00e9 des personnes importantes. Les peintres flamands Sir Antoine van Dyck et Pierre Paul Rubens excellent dans ce type de portraiture tandis que Jan Vermeer r\u00e9alise des portraits essentiellement de la classe moyenne, au travail ou dans ses int\u00e9rieurs. Le portrait de Rubens de lui-m\u00eame et de sa premi\u00e8re femme (1609) dans leur tenue de mariage est un exemple virtuose du portrait de couple. La renomm\u00e9e de Rubens s'\u00e9tend au-del\u00e0 de son art, il est courtisan, diplomate, collectionneur d'art et homme d'affaires prosp\u00e8re. Son atelier est l'un des plus vastes de cette \u00e9poque et emploie des sp\u00e9cialistes de natures mortes, de paysages, d'animaux et de sc\u00e8nes de genre en plus de l'art du portrait. Van Dyck s'y forme pendant deux ans. Charles Ier d'Angleterre fait d'abord appel \u00e0 Rubens puis fait venir van Dyck en tant que peintre de cour, l'adoube et lui conf\u00e8re le statut de cour. Van Dyck n'adopte pas seulement les m\u00e9thodes de production et les comp\u00e9tences en affaires de Rubens mais aussi son apparence et ses mani\u00e8res \u00e9l\u00e9gantes. On dit de lui qu'\u00ab\u00a0Il va toujours magnifiquement v\u00eatu, poss\u00e8de un nombreux et galant \u00e9quipage et tient une si noble table dans son appartement que peu princes re\u00e7oivent plus de visites ou sont mieux servis \u00bb. En France, Hyacinthe Rigaud domine de la m\u00eame mani\u00e8re, remarquable chroniqueur de la royaut\u00e9, et peint les portraits de cinq rois fran\u00e7ais.",
                14.02513039112091
            ],
            [
                "Style Br\u00e2ncovenesc. C'est au temps de Matei Basarab qu'apparaissent des nouveaut\u00e9s dans la peinture de Valachie, par exemple des th\u00e8mes historiques, et en g\u00e9n\u00e9ral on accorde davantage d'attention \u00e0 la repr\u00e9sentation de la figure humaine. Dans le m\u00eame temps, le statut des artistes est en changement, c'est \u00e0 cette \u00e9poque qu'ils commencent \u00e0 sortir de l'anonymat. Les peintres les plus connus de l'\u00e9poque de Constantin Br\u00e2ncoveanu sont un certain Constantinos, originaire de Gr\u00e8ce, et P\u00e2rvu Mutu.",
                13.868301749229431
            ],
            [
                "Orientalisme pr\u00e9moderne en France. Les premi\u00e8res grandes d\u00e9faites de l\u2019Empire ottoman \u00e0 la fin du , contribu\u00e8rent \u00e0 r\u00e9duire la menace que ressentaient les Europ\u00e9ens. Il en a r\u00e9sult\u00e9 un engouement artistique pour tout ce qui \u00e9tait turc, tout comme il y avait une mode pour ce qui \u00e9tait chinois. Les turqueries et les chinoiseries devaient devenir des composants constitutifs du style rococo. L\u2019orientalisme a commenc\u00e9 \u00e0 devenir tr\u00e8s populaire, d\u2019abord avec les \u0153uvres de Jean-Baptiste van Mour, qui avait accompagn\u00e9 l\u2019ambassade de Charles de Ferriol \u00e0 Istanbul 1699 et y est rest\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 la fin de sa vie en 1737, et plus tard avec les \u0153uvres de Boucher et Fragonard.",
                13.798906326293945
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-105": {
        "query": "Quel philosophe parle de collagisme en faisant r\u00e9f\u00e9rence aux artistes qui utilisaient le collage \u00e0 partir des ann\u00e9es 1910 ?",
        "results": [
            [
                "Peinture de portrait. L'art britannique est repr\u00e9sent\u00e9 par les vorticistes qui peignent de remarquables portraits durant la premi\u00e8re partie du . Le peintre dada Francis Picabia r\u00e9alise de nombreux portraits \u00e0 sa fa\u00e7on unique. Par ailleurs, les portraits de Tamara de Lempicka capturent avec r\u00e9ussite l'atmosph\u00e8re de la p\u00e9riode art d\u00e9co avec ses courbes simplifi\u00e9es, ses riches couleurs et ses angles vifs. En Am\u00e9rique, Robert Henri et George Bellows sont de bons portraitistes des ann\u00e9es 1920 et 1930 de l'\u00e9cole r\u00e9aliste am\u00e9ricaine. Max Ernst produit un exemple de portrait moderne coll\u00e9gial avec sa toile All Friends Together de 1922.",
                15.074219942092896
            ],
            [
                "Clich\u00e9-verre. Ce proc\u00e9d\u00e9 a d'abord \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par de nombreux artistes fran\u00e7ais au milieu du , dont les plus repr\u00e9sentatifs sont les peintres paysagistes Jean-Baptiste Camille Corot et Charles-Fran\u00e7ois Daubigny, par ailleurs amis et travaillant en soci\u00e9t\u00e9 sur cette technique. Eug\u00e8ne Delacroix, Jean-Fran\u00e7ois Millet et Th\u00e9odore Rousseau ont \u00e9galement exp\u00e9riment\u00e9 cette technique.",
                14.993512153625488
            ],
            [
                "2008 en arts plastiques. 15 d\u00e9cembre : Ben-Ami Koller, peintre, sculpteur, dessinateur, graveur, lithographe et illustrateur fran\u00e7ais d'origine roumaine (\u00b0 ),",
                14.96144723892212
            ],
            [
                "Aliocha Wald Lasowski. Son Dialogue avec Alain Badiou aux \u00e9ditions Cercle d'art (2019), pour les cent ans du peintre Pierre Soulages, revient sur les enjeux philosophiques de l'art, de la peinture et de l'esth\u00e9tique, \u00e0 travers un \u00e9change avec le penseur de l'inesth\u00e9tique.",
                14.922211647033691
            ],
            [
                "Volontarisme (m\u00e9taphysique). Durant la premi\u00e8re phase de sa r\u00e9flexion, \u00e0 la charni\u00e8re des  et s, le philosophe romantique Friedrich Schelling s'inspire fortement de l\u2019\u0153uvre th\u00e9osophique de Jacob B\u00f6hme, dont il a pris connaissance par l'interm\u00e9diaire de son ami th\u00e9osophe Franz Xaver von Baader. Le manque ou l'absence, introduit par B\u00f6hme au sein m\u00eame de l'Infini, est interpr\u00e9t\u00e9 par Schelling de fa\u00e7on psychologique comme le motif inconscient de la cr\u00e9ation : Dieu ne peut se maintenir dans son \u00e9tat primordial d'indiff\u00e9renciation car sans diff\u00e9renciation, il resterait dans un \u00e9tat inf\u00e9rieur de d\u00e9veloppement. La cr\u00e9ation inaugure la premi\u00e8re manifestation d'une alt\u00e9rit\u00e9 par laquelle Dieu peut se d\u00e9velopper et prendre conscience de lui-m\u00eame. La conscience requiert en effet la dualit\u00e9, l'opposition entre un \u00ab soi \u00bb et un autre. Le d\u00e9sir de Dieu, tout entier orient\u00e9 vers la conscience, est ce qui m\u00e8ne l'histoire du monde ; l'insatisfaction de ce d\u00e9sir, li\u00e9e au manque de conscience, engendre la tension qui anime tout \u00eatre.",
                14.61177384853363
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-106": {
        "query": "Quel r\u00f4le a value \u00e0 Sophie N\u00e9lisse le prix G\u00e9nie de meilleure actrice dans un second r\u00f4le en 2016 ?",
        "results": [
            [
                "Un tra\u00eetre id\u00e9al. Un tra\u00eetre id\u00e9al () est un film d'espionnage britannique r\u00e9alis\u00e9 par Susanna White, sorti en 2016, adaptation du roman Un tra\u00eetre \u00e0 notre go\u00fbt \u00e9crit par John Le Carr\u00e9 et publi\u00e9 en 2010.",
                15.084431231021881
            ],
            [
                "Gwen Welles. Gwen Welles reste connue pour son r\u00f4le de la chanteuse sans talent Sueleen Gay, dans le film de Robert Altman, Nashville, r\u00f4le gr\u00e2ce auquel elle a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e aux British Academy Film Awards, comme meilleure actrice dans un second r\u00f4le. Elle est aussi apparue dans plusieurs films de Henry Jaglom.",
                14.60999482870102
            ],
            [
                "Julie White. 1995 : Viewers for Quality Television  : Nomin\u00e9e dans la cat\u00e9gorie Meilleur second r\u00f4le f\u00e9minin dans une s\u00e9rie comique de qualit\u00e9 pour son r\u00f4le de Nadine Swoboda dans Une maman formidable (Grace Under Fire)",
                14.291342198848724
            ],
            [
                "Nemo Schiffman. Il joue dans plusieurs films de sa m\u00e8re et interpr\u00e8te le premier r\u00f4le masculin d'Elle s'en va, donnant la r\u00e9plique \u00e0 Catherine Deneuve. Ce premier grand r\u00f4le lui vaut une nomination au C\u00e9sar du meilleur espoir masculin en 2014, troph\u00e9e finalement obtenu par Pierre Deladonchamps pour son r\u00f4le dans L'Inconnu du lac.",
                14.122271478176117
            ],
            [
                "21e c\u00e9r\u00e9monie des Golden Globes. Molly Picon pour le r\u00f4le de Mrs. Sophie Baker dans T'es plus dans la course, papa ! (Come Blow Your Horn)",
                14.08797973394394
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-107": {
        "query": "Quel type de fraction compose la s\u00e9rie harmonique ?",
        "results": [
            [
                "Int\u00e9grale non \u00e9l\u00e9mentaire. o\u00f9 R est une fonction rationnelle \u00e0 deux variables, P est une fonction polynomiale de degr\u00e9 3 ou 4 avec des racines simples, qui donnent les int\u00e9grales elliptiques ;",
                13.06350028514862
            ],
            [
                "Snark fleur. En math\u00e9matiques, et plus particuli\u00e8rement en th\u00e9orie des graphes, les snarks fleurs forment une famille infinie de snarks introduite par Rufus Isaacs en 1975.",
                12.558068752288818
            ],
            [
                "Int\u00e9grale non \u00e9l\u00e9mentaire. En math\u00e9matiques, une int\u00e9grale non \u00e9l\u00e9mentaire est une int\u00e9grale qui n'a aucune formule en termes de fonctions \u00e9l\u00e9mentaires.",
                12.557101845741272
            ],
            [
                "In\u00e9galit\u00e9 de Maclaurin. Le num\u00e9rateur de cette fraction est le polyn\u00f4me sym\u00e9trique \u00e9l\u00e9mentaire de degr\u00e9 k en les n variables , c'est-\u00e0-dire la somme de tous les produits de k d'entre ces nombres. Le coefficient binomial au d\u00e9nominateur est donc le nombre de termes du num\u00e9rateur.",
                12.506466746330261
            ],
            [
                "Fonction \u00e9l\u00e9mentaire. En math\u00e9matiques, une fonction \u00e9l\u00e9mentaire est une fonction d'une variable construite \u00e0 partir d'un nombre fini d'exponentielles, logarithmes, constantes, et racines n-i\u00e8mes par composition et combinaisons utilisant les quatre op\u00e9rations \u00e9l\u00e9mentaires (+\u00a0\u2013\u00a0\u00d7\u00a0\u00f7). En permettant \u00e0 ces fonctions (et les constantes) d'\u00eatre complexes, les fonctions trigonom\u00e9triques et leurs r\u00e9ciproques sont \u00e9l\u00e9mentaires.",
                12.488384127616882
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-108": {
        "query": "Quel yacht le prince Philipe utilise en 1956 pour se rendre aux JO de Melbourne ?",
        "results": [
            [
                "2015 en Australie. :  le prince Philip, duc d'\u00c9dimbourg est fait chevalier de l'Ordre d'Australie lors de l'Australia Day 2015.",
                14.837081134319305
            ],
            [
                "John McKinlay (aviron). John McKinlay participe aux Jeux olympiques de 1956 \u00e0 Melbourne et remporte la m\u00e9daille d'argent avec le quatre sans barreur am\u00e9ricain compos\u00e9 de James McIntosh, Arthur McKinlay et John Welchli.",
                13.99736374616623
            ],
            [
                "Ren\u00e9 Cotton. D\u00e8s 1951 il disputa les Mille Miglia sur Renault 4CV avec Jacques Blanchet. Il \u00e9volua ensuite rapidement -et essentiellement- sur Delahaye et Panhard jusqu'en 1956 (parfois Salmson en 1955-56), passant alors en cours de saison sur Maserati (avec Georges Guyot) et Mercedes 300 SL, voiture qu'il conduira encore en 1957.",
                13.74081689119339
            ],
            [
                "Montagu Brownlow Parker. Arriv\u00e9s \u00e0 Port-Sa\u00efd le , ils retrouvent Juvelius et l'ing\u00e9nieur Walsh, , puis embarquent \u00e0 bord de la Water Lily, le yacht de Clarence Wilson pour Jaffa, o\u00f9 Foley trouve les chameaux . De l\u00e0, ils rejoignent \u00e0 cheval J\u00e9rusalem, o\u00f9 ils prennent leurs quartiers \u00e0 l'h\u00f4tel Fast, le meilleur de la ville, que Foley d\u00e9crit comme . Le groupe sera ult\u00e9rieurement rejoint par le capitaine de la Royal Navy Cyril Augustus Ward, troisi\u00e8me fils du comte de Dudley et l'\u00e9poux d'une riche h\u00e9riti\u00e8re hollandaise, la baronne de Brienne, par le capitaine Hyde Villers, cousin du comte de Jersey, et par le comte balte Herman von Wrangel.",
                13.64489334821701
            ],
            [
                "Kenelm Lee Guinness. En 1919 il vendit \u00e0 Smith les droits de distribution mondiale KLG, s'offrant ainsi la m\u00eame ann\u00e9e un ancien dragueur de mines, le Samuel Green, reconverti en bateau de p\u00eache appel\u00e9 l'Ocean Rover. Il le transforma alors en yacht avec toutes les commodit\u00e9s \u00e0 bord, pouvant \u00e9galement servir de transporteur de v\u00e9hicules terrestres pour ses comp\u00e9titions.",
                13.569180071353912
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-109": {
        "query": "Quelle d\u00e9couverte en 1965 est consid\u00e9r\u00e9e comme une avanc\u00e9e majeure en cosmologie observationnelle ?",
        "results": [
            [
                "NGC 2535. NGC 2535 est une galaxie spirale situ\u00e9e dans la constellation du Cancer. Sa vitesse par rapport au fond diffus cosmologique est de , ce qui correspond \u00e0 une distance de Hubble de . NGC 2535 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte par l'astronome germano-britannique \u00c9douard Stephan en 1877.",
                14.862929224967957
            ],
            [
                "Terry Lovejoy. Le , avec la d\u00e9couverte de C/2011 W3 (Lovejoy), il devint le premier astronome qui, depuis plus de quarante ans, a d\u00e9couvert une com\u00e8te rasante du groupe de Kreutz \u00e0 partir d'observations au sol. La d\u00e9couverte fut faite en utilisant un t\u00e9lescope Schmidt-Cassegrain Celestron C8 travaillant \u00e0 f/2,1 avec une cam\u00e9ra CCD QHY9.",
                14.652839064598083
            ],
            [
                "Laniakea. Sa d\u00e9couverte par une \u00e9quipe internationale d'astronomes compos\u00e9e de R. Brent Tully, de l'universit\u00e9 d'Hawa\u00ef \u00e0 M\u0101noa, d'H\u00e9l\u00e8ne Courtois, de l'universit\u00e9 de Lyon I, de Yehuda Hoffman, de l'universit\u00e9 h\u00e9bra\u00efque de J\u00e9rusalem, et de Daniel Pomar\u00e8de, du Commissariat \u00e0 l'\u00e9nergie atomique et aux \u00e9nergies alternatives, r\u00e9sultant d'une nouvelle fa\u00e7on de d\u00e9finir les superamas selon les vitesses radiales des galaxies, a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e en .",
                14.239778876304626
            ],
            [
                "Klim Tchourioumov. D\u00e9couvreur avec Svetlana Gu\u00e9rassimenko de la com\u00e8te 67P/Tchourioumov-Gu\u00e9rassimenko en 1969, Klim Tchourioumov est membre de l'Acad\u00e9mie nationale des sciences d'Ukraine, de l'Union astronomique internationale, de l'Acad\u00e9mie des sciences de New York, directeur du plan\u00e9tarium de Kiev, r\u00e9dacteur en chef de la revue de vulgarisation Notre ciel (), pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne de l'astronomie amateur et auteur de livres pour enfants.",
                14.18414580821991
            ],
            [
                "Poussi\u00e8re intergalactique. La poussi\u00e8re intergalactique est une poussi\u00e8re cosmique se trouvant entre les galaxies, dans l'espace intergalactique. Des preuves de la poussi\u00e8re intergalactique ont \u00e9t\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9es d\u00e8s 1949 et son \u00e9tude s'est poursuivie tout au long de la fin du . Il existe de grandes variations dans la r\u00e9partition des poussi\u00e8res intergalactiques. Cette poussi\u00e8re peut affecter les mesures de distance intergalactiques comme celle de supernovas et de quasars dans d'autres galaxies.",
                14.114914655685425
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-110": {
        "query": "Quelle est la densit\u00e9 de population de Palm River-Clair Mel ?",
        "results": [
            [
                "Kamalia. La population de la ville a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e par pr\u00e8s de trois entre 1972 et 2017, passant de  habitants \u00e0 . Entre 1998 et 2017, la croissance annuelle moyenne s'affiche \u00e0 1,8 %, largement inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne nationale de 2,4 %.",
                13.331786274909973
            ],
            [
                "Qambar. La population de la ville a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e par pr\u00e8s de six entre 1972 et 2017, passant de  habitants \u00e0 . Entre 1998 et 2017, la croissance annuelle moyenne s'affiche \u00e0 3,0 %, sup\u00e9rieure \u00e0 la moyenne nationale de 2,4 %.",
                13.307302594184875
            ],
            [
                "Port Barre (Louisiane). D'apr\u00e8s le recensement de 2010, Port Barre comptait 2 055 habitants, dont 71,3 % de Blancs, 25,69 % de Noirs, 0,1 % d'Am\u00e9rindiens, 0,19 % d'Asiatiques et 1,56 % de Multi-raciaux.",
                13.206045985221863
            ],
            [
                "Mountain Ash. En 1841, la population s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 1614 habitants et montent en 1871, lors de l'ouverture de mines, \u00e0 11 463 habitants.",
                13.055179119110107
            ],
            [
                "Chleny. Le pic de population de la commune a \u00e9t\u00e9 atteint en 1910 avec 510 habitants. Depuis lors, leur nombre a d\u00e9clin\u00e9.",
                12.860312342643738
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-111": {
        "query": "Quelle est la derni\u00e8re s\u00e9rie dans laquelle appara\u00eet Alan Rachins ?",
        "results": [
            [
                "Saison 10 de Bones. En janvier 2014, le pr\u00e9sident de la Fox, Kevin Reilly, a annonc\u00e9 que la s\u00e9rie devrait connaitre certainement une dixi\u00e8me et ultime saison mais sans le cr\u00e9ateur de la s\u00e9rie, Hart Hanson. Le , la cha\u00eene a officiellement renouvel\u00e9 la s\u00e9rie pour une dixi\u00e8me saison pouvant \u00eatre la derni\u00e8re.",
                14.113313555717468
            ],
            [
                "Logopolis. Logopolis est le cent-quinzi\u00e8me \u00e9pisode de la premi\u00e8re s\u00e9rie de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e britannique de science-fiction Doctor Who. Originellement diffus\u00e9 sur la BBC en quatre parties du  au , cet \u00e9pisode marque la premi\u00e8re apparition de Tegan Jovanka jou\u00e9e par Janet Fielding ainsi que le dernier \u00e9pisode r\u00e9gulier o\u00f9 Tom Baker joue le r\u00f4le du Docteur.",
                13.807714104652405
            ],
            [
                "Ruger LCR. Pr\u00e9sent\u00e9 en 2009 et commercialis\u00e9 en 2010, ce petit r\u00e9volver n\u2019appara\u00eet que dans quelques s\u00e9ries polici\u00e8res t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es au poing du D\u00e9tective du NYPD Don Flack (Eddie Cahill) dans la saison 4 des Experts : Manhattan du professeur et dealer d'amph\u00e9tamines Walter White (\tBryan Cranston) dans la saison 4 de Breaking Bad et dans l'episode 6 de la saison 4 de Blacklist",
                13.769002676010132
            ],
            [
                "Charles Esten. Apr\u00e8s son retour dans Whose Line Is It Anyway?, Charles a r\u00e9guli\u00e8rement fait une apparition avec les acteurs du spectacle comme Wayne Brady, Greg Proops et Brad Sherwood dans Le Drew Carey Show. En 2003, il anime une mini-s\u00e9rie comique semi-sc\u00e9naris\u00e9e semi-improvis\u00e9e intitul\u00e9e On the Spot.",
                13.718689799308777
            ],
            [
                "Jan Hendriks (acteur). Dans les ann\u00e9es 1960, il participe \u00e0 plusieurs  de romans d'Edgar Wallace. \u00c0 la fin de la d\u00e9cennie, il d\u00e9laisse le cin\u00e9ma et joue pour la t\u00e9l\u00e9vision, tout en faisant des tourn\u00e9es th\u00e9\u00e2trales. De 1977 \u00e0 1986, il joue le r\u00f4le de l'inspecteur Martin Brenner dans la s\u00e9rie polici\u00e8re Le Renard.",
                13.698610544204712
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-112": {
        "query": "Quelle est la meilleure m\u00e9daille qu'a obtenu Nina Curtis aux Jeux Olympiques ?",
        "results": [
            [
                "Jenny Owens. Au cours de sa carri\u00e8re, elle a pris part aux Jeux olympiques d'hiver de 2002, atteignant la neuvi\u00e8me place en combin\u00e9 en ski alpin. Depuis ses d\u00e9buts en Coupe du monde en 1999, elle a termin\u00e9 plusieurs fois dans les points (top 30) et r\u00e9alis\u00e9 au mieux une  en 2002. En 2004, elle se retire du ski alpin. En 2005, elle commence \u00e0 se consacrer au ski acrobatique. En , elle fait ses premiers pas au niveau mondial en Coupe du monde et obtient une quatri\u00e8me place en skicross au mieux durant cette saison inaugurale. En , elle finit pour la premi\u00e8re fois sur le podium \u00e0 Flaine (deuxi\u00e8me) puis termine juste apr\u00e8s troisi\u00e8me \u00e0 Kreischberg. Lors des Jeux olympiques d'hiver de 2010, elle est treizi\u00e8me et aux Jeux de 2014, elle est douzi\u00e8me.",
                15.252774178981781
            ],
            [
                "Hanna Dzerkal. Elle a particip\u00e9 aux Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2008 \u00e0 P\u00e9kin et aux Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2012 \u00e0 Londres, obtenant comme meilleur r\u00e9sultat individuel une dix-septi\u00e8me place au  brasse en 2012. Elle compte \u00e9galement deux m\u00e9dailles europ\u00e9ennes en petit bassin, l'argent en 2006 lors du  quatre nages et le bronze en 2012 au  brasse.",
                15.236340939998627
            ],
            [
                "Curtis Myden. Curtis Myden dispute l'\u00e9preuve du 200 m 4 nages et du 400 m 4 nages aux Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 1996 d'Atlanta et remporte la m\u00e9daille bronze pour ces deux \u00e9preuves. Lors des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2000 \u00e0 Sydney, il remporte \u00e9galement la m\u00e9daille de bronze dans l'\u00e9preuve du 400 m 4 nages.",
                15.100473940372467
            ],
            [
                "Dajana Eitberger. Lors des \u00e9preuves de luge des Jeux olympiques de 2018, elle obtient la m\u00e9daille d'argent en individuel, devanc\u00e9e par sa compatriote Natalie Geisenberger et devant la Canadienne Alex Gough.",
                15.076017677783966
            ],
            [
                "Julia Ratcliffe. Le , elle remporte la m\u00e9daille d'or des championnats d'Oc\u00e9anie et \u00e9tablit \u00e0 cette occasion un nouveau record d'Oc\u00e9anie de la discipline avec un jet \u00e0 71,39 m, pour am\u00e9liorer de 27 centim\u00e8tres l'ancienne marque d\u00e9tenue depuis 2003 par Bronwyn Eagles. Lors des Championnats de Nouvelle-Z\u00e9lande le 26 mars 2021, elle am\u00e9liore le record d'Oc\u00e9anie du lancer du marteau avec une marque \u00e0 73,55 m.",
                14.723667204380035
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-113": {
        "query": "Quelle p\u00e9riode de la vie est consid\u00e9r\u00e9e comme le bonheur selon Aristote ?",
        "results": [
            [
                "Aristote contemplant le buste d'Hom\u00e8re. Saskia Beranek note que la cha\u00eene en or est un gage de grand honneur : recevoir de l'or est une pratique ancienne qui reconna\u00eet une grande r\u00e9ussite. Beranek croyait que l'attrait de la peinture \u00e9tait la fa\u00e7on dont elle engageait les spectateurs. Alors que le public regarde Aristote alors qu'il est plong\u00e9 dans ses pens\u00e9es, il peut contempler avec lui.",
                14.776549398899078
            ],
            [
                "Hermog\u00e8ne de Tarse. La Souda raconte que vers l'\u00e2ge de vingt-quatre ans il perdit l'esprit (\u00ab \u03a0\u03b5\u03c1\u1f76 \u03c4\u1f70 \u03ba\u03b4' \u1f14\u03c4\u03b7 \u1f10\u03be\u03ad\u03c3\u03c4\u03b7 \u03c4\u1ff6\u03bd \u03c6\u03c1\u03b5\u03bd\u1ff6\u03bd \u00bb), et que toute son \u0153uvre date donc de sa prime jeunesse. Il s'agit visiblement d'une interpr\u00e9tation forc\u00e9e des faits rapport\u00e9s par Philostrate, peut-\u00eatre inspir\u00e9e aussi par une pique attribu\u00e9e \u00e0 un de ses rivaux nomm\u00e9 Antiochos (\u00ab \u1f41 \u1f10\u03bd \u03c0\u03b1\u03b9\u03c3\u1f76 \u03b3\u03ad\u03c1\u03c9\u03bd, \u1f10\u03bd \u03b4\u1f72 \u03b3\u03b7\u03c1\u03ac\u03c3\u03ba\u03bf\u03c5\u03c3\u03b9 \u03c0\u03b1\u1fd6\u03c2 \u00bb, \u00ab vieillard parmi les enfants, enfant quand ceux de son \u00e2ge vieillissaient \u00bb). Il est bien plus probable que c'est parce qu'\u00e0 l'\u00e2ge adulte il voyait diminuer ses succ\u00e8s d'orateur-improvisateur qu'il se reconvertit en th\u00e9oricien de la rh\u00e9torique. La Souda, tr\u00e8s en veine sur Hermog\u00e8ne, raconte aussi qu'apr\u00e8s sa mort son c\u0153ur fut retrouv\u00e9 intact et couvert de cheveux.",
                14.499458372592926
            ],
            [
                "Maxime Rov\u00e8re. Pr\u00e9sent\u00e9 comme deuxi\u00e8me volume de l'\u00e9thique interactionnelle, L'\u00e9cole de la vie \u00e9tudie les \u00ab interactions productrices de savoir \u00bb qui d\u00e9signent les actes d'enseigner et d'apprendre. Le livre emploie le terme d'\u00e9rotique au sens de Platon, comme science du d\u00e9sir pur (et non seulement sexuel). Le livre comporte quatre parties :",
                14.182272970676422
            ],
            [
                "Maxime Rov\u00e8re. Le \u00ab salut \u00bb propos\u00e9 par Spinoza ne consiste pas tant \u00e0 \u00e9chapper aux passions (logique de la b\u00e9atitude), aux contraintes (logique de la libert\u00e9) ou \u00e0 la mort (logique du salut), qu'\u00e0 s'approprier ind\u00e9finiment les obstacles comme exercice d'une puissance singuli\u00e8re et infinie.",
                14.166043102741241
            ],
            [
                "Ma\u00eetre du Hi\u00e9ron. Ms Arundel 71 : Charles Soillot, D\u00e9bat de f\u00e9licit\u00e9, Bruges, entre 1462 et 1467. 3 miniatures d\u2019une demi page, accompagn\u00e9es de grandes initiales en or sur fond rouge et/ou bleu, et bordures compl\u00e8tes  aux folios 1, 24, 39v. Le folio 39v, au d\u00e9but du livre 3, pr\u00e9sente les trois \u00e9tats (\u00e9glise, noblesse, et travail) en d\u00e9bat devant th\u00e9ologie, logique, arithm\u00e9tique, g\u00e9om\u00e9trie et musique.",
                14.131003439426422
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-114": {
        "query": "Quelle taille de m\u00e9moire RAM poss\u00e8de la NES mini ?",
        "results": [
            [
                "RISC-V. En 2019, GigaDevice Semiconductor lance la s\u00e9rie de microcontr\u00f4leurs GD32V, bas\u00e9 sur la version 32 bits de l'architecture. Parmi les 14 d\u00e9clinaisons, le GD32VF103 est cadenc\u00e9 \u00e0 108\u00a0MHz et acc\u00e8de \u00e0 sa m\u00e9moire flash int\u00e9gr\u00e9e sans , donc sans latence. Il comporte 128 Kio de m\u00e9moire flash int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 la puce, et 32\u00a0Kio de SRAM, 2 convertisseurs analogique-num\u00e9rique 12 bits et 2 num\u00e9rique-analogique 12 bits, ainsi que diff\u00e9rentes interfaces de communications (3 SPI, 2 I2C, 3 USART, 2 UART, 2 I2S, 2 CAN et 1 USB OTG). La puce est compatible broche-\u00e0-broche avec ses microcontr\u00f4leurs GD32 bas\u00e9s sur l'architecture ARM, ainsi que le STM32 de STMicroelectronics, permettant ainsi de porter facilement les applications d'une architecture \u00e0 l'autre et \u00e9galement compatible Arduino. Des GD32V sont notamment utilis\u00e9s dans la carte de d\u00e9veloppement Sipeed Longan Nano.",
                14.105072557926178
            ],
            [
                "Xiaomi Redmi Note. Le mod\u00e8le standard embarque un processeur MediaTek MT6592 8 c\u0153urs \u00e0  grav\u00e9 en  avec une m\u00e9moire RAM de . Il est \u00e9quip\u00e9 d'un \u00e9cran 1280 \u00d7 720 de 5,5\" et d'un processeur MediaTek MT6592 8 c\u0153urs. Son prix est de 799 \u00a5 (environ 112 \u20ac).",
                13.890477001667023
            ],
            [
                "RISC-V. En , Sipeed annonce une SBC utilisant un SoC AllWinner, simple c\u0153ur, compos\u00e9 d'un XuanTie C906 (RV64GCV) \u00e0 1 GHz en 22 nm, fait par les concepteurs du processeur 16 c\u0153urs RISC-V 64 bits, XT910 d'Alibaba, il n'a pas de GPU 3D, mais un GPU 2D, et un d\u00e9codeur vid\u00e9o mat\u00e9riel, H.264 et H.265, de 64\u00a0Mio \u00e0 256\u00a0Mio de RAM soud\u00e9e (et certains mod\u00e8les pourraient avoir de la RAM externe), ainsi que des connexions HDMI, ethernet Gb, USB et USB OTG",
                13.412226498126984
            ],
            [
                "Radxa. La premi\u00e8re carte sortie, nomm\u00e9e Radxa Rock, sous licence Creative Commons (CC BY 3.0) est bas\u00e9e sur un SoC Rockchip RK3188. Elle existe en deux versions, la Rock Pro, \u00e9quip\u00e9e de 2 Gio de RAM et de 8 Gio de m\u00e9moire flash NAND, le Wi-Fi et le Bluetooth int\u00e9gr\u00e9, alors que la Rock Lite, \u00e9quip\u00e9 d'1 Gio de RAM est sans NAND flash, ni Wi-Fi, bluetooth. Elles supportent toutes deux des cartes SDXC jusqu'\u00e0 128 Gio et le restes de leurs caract\u00e9ristiques sont similaires.",
                13.234986007213593
            ],
            [
                "Novena (plate-forme informatique). La carte devrait contenir une SoC contenant quatre c\u0153urs d'architecture ARM Cortex-A9 cadenc\u00e9s \u00e0 1,2\u00a0GHz et de marque Freescale, coupl\u00e9 avec un FPGA Xilinx et 4 Go de m\u00e9moire vive.",
                13.011845767498016
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-115": {
        "query": "Quelle victoire permet \u00e0 l'\u00e9quipe de Murray Albert Olmstead de devenir la meilleure \u00e9quipe de l'ouest du Canadat en 1944 ?",
        "results": [
            [
                "Match de meilleur deuxi\u00e8me de la Ligue am\u00e9ricaine de baseball 2014. Les Royals changent l'allure de la rencontre en fin de  gr\u00e2ce \u00e0 3 points, puis ils cr\u00e9ent l'\u00e9galit\u00e9 en fin de  sur un ballon-sacrifice de Nori Aoki qui fait marquer Jarrod Dyson. L'\u00e9galit\u00e9 de 7-7 persiste jusqu'en d\u00e9but de , o\u00f9 Oakland prend les devants 8-7 sur le simple d'Alberto Callaspo. Mais en fin de , Kansas City cr\u00e9e l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 nouveau : apr\u00e8s un retrait, Eric Hosmer frappe une balle loin au champ centre-gauche, o\u00f9 deux voltigeurs entrent en collision, permettant au joueur des Royals d'\u00e9tirer son coup s\u00fbr en triple. Puis Christian Col\u00f3n commet une frappe peu \u00e9l\u00e9gante : un Baltimore chop, c'est-\u00e0-dire une balle qui ricoche sur le marbre et rebondit si haut que les joueurs d'avant-champ d'Oakland n'ont jamais le temps de la r\u00e9cup\u00e9rer \u00e0 temps pour retirer Col\u00f3n au premier but, ni d'emp\u00eacher Hosmer de marquer. Col\u00f3n vole le deuxi\u00e8me but lorsque Derek Norris, des A's, \u00e9chappe un lancer command\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur dans le but pr\u00e9cis de le surprendre, puis marque le point de la victoire pour Kansas City sur un coup s\u00fbr de Salvador P\u00e9rez, qui contre le lanceur Jason Hammel frappe la balle le long de la ligne du champ gauche, tout juste sous le gant du joueur de troisi\u00e8me but des A's, Josh Donaldson.",
                14.304076135158539
            ],
            [
                "Ligue d'Alger de football 1944-1945. \u00c0 la fin de la saison 1944 - 1945, pr\u00e9cis\u00e9ment le lundi  dans l'Echo d'Alger, num\u00e9ro ,  ann\u00e9e, page 3, est publi\u00e9 le r\u00e9sultat suivant : \" Les Saint-Eug\u00e9nois (autrement dit l'AS Saint-Eug\u00e8ne) battu par le FCB (FC Blida); l'ASSE et le Mouloudia (MC Alger) devront jouer un match de barrage pour le titre\". Le classement apr\u00e8s la derni\u00e8re journ\u00e9e \u00e9tait le suivant : - 1) ASSE et MCA, 46 pts; - 3) OHD, 41 pts; - 4) RSA et USB, 39 pts; - 6) FCB et RUA, 36 pts; - 8) GSA, 33 pts; - 9) ASB, 22 pts; - 10) USOM, 20 pts; Dans les num\u00e9ros suivants on annonce que la tenue de ce barrage aura lieu le  au Stade Municipal d'Alger, d\u00e9cid\u00e9 par la Ligue d'Alger. Finalement le match n'aura pas lieu et le champion ne sera pas d\u00e9sign\u00e9. Donc pour ce r\u00e9sultat ni l'AS Saint-Eug\u00e8ne ni le MC Alger ne remporte ce titre car il n'a pas \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 comme le stipulait les r\u00e8glements g\u00e9n\u00e9raux de la Ligue d'Alger. Aucun titre n'est partag\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque, il y a toujours eu barrage ou matchs de classements.",
                14.044495284557343
            ],
            [
                "1921 au Manitoba. avril : Kenneth Joseph \u00ab Kenny \u00bb Reardon (n\u00e9 \u00e0 Winnipeg - d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le  \u00e0 Saint-Sauveur-des-Monts) a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9fenseur canadien professionnel de hockey sur glace ayant jou\u00e9 pour les Canadiens de Montr\u00e9al dans la Ligue nationale de hockey (LNH). Il a \u00e9t\u00e9 intronis\u00e9 au Temple de la renomm\u00e9e du hockey en 1966. Ken a remport\u00e9 la Coupe Stanley \u00e0 deux reprises.",
                13.95882648229599
            ],
            [
                "1988 au Manitoba. 9 janvier : Walter Georges \u00ab Wally \u00bb Monson (n\u00e9 le  \u00e0 Winnipeg \u2014 mort \u00e0 Winnipeg) \u00e9tait un joueur et un entra\u00eeneur de hockey sur glace canadien. En 1932, il remporte avec l'\u00e9quipe du Canada la m\u00e9daille d'or aux Jeux olympiques d'hiver \u00e0 Lake Placid aux \u00c9tats-Unis.",
                13.832599222660065
            ],
            [
                "Mike Devereaux. Il est \u00e0 son poste au champ centre lors du premier match jou\u00e9 au Camden Yards de Baltimore, le stade que les Orioles inaugurent le . Le , il r\u00e9ussit contre Jack Armstong, le lanceur de Cleveland, le premier coup de circuit par un joueur des Orioles dans leur nouveau stade. Le premier circuit frapp\u00e9 dans l'enceinte a toutefois \u00e9t\u00e9 r\u00e9ussi la veille par un joueur des Indians, Paul Sorrento. Devereaux conna\u00eet sa meilleure saison en 1992 alors qu'il entre dans le top 10 des joueurs de la Ligue am\u00e9ricaine pour les coups s\u00fbrs, les coups s\u00fbrs de plus d'un but, les points produits et les apparitions au b\u00e2ton. Il m\u00e8ne les Orioles avec 180 coups s\u00fbrs, 29 doubles (\u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec Cal Ripken), 24 circuits et 107 points produits. Il est aussi  de la ligue avec 11 triples. Sa moyenne au b\u00e2ton de ,276 et sa moyenne de puissance de ,464 sont ses plus \u00e9lev\u00e9es en une ann\u00e9e. Apr\u00e8s la saison, il termine  au vote annuel d\u00e9signant le joueur par excellence de la Ligue am\u00e9ricaine, seule fois dans sa carri\u00e8re o\u00f9 il est consid\u00e9r\u00e9 pour cet honneur.",
                13.764002740383148
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-116": {
        "query": "Quelles sont les communes limitrophes de Dourbies ?",
        "results": [
            [
                "D\u0159ev\u011bnice. La commune est limit\u00e9e par Radim \u00e0 l'ouest et au nord-ouest, par \u00dabislavice au nord-est, par Lu\u017eany au sud-est, et par \u00dalibice au sud.",
                15.127252042293549
            ],
            [
                "\u00dalibice. La commune est limit\u00e9e par Radim et D\u0159ev\u011bnice au nord, par Lu\u017eany \u00e0 l'est, par Kac\u00e1kova Lhota au sud et par Ji\u010d\u00edn \u00e0 l'ouest.",
                14.69893330335617
            ],
            [
                "Pod\u016fl\u0161\u00ed. La commune est limit\u00e9e par Jinolice au nord-ouest, par \u017deleznice au nord et \u00e0 l'est, par D\u00edlce au sud, et par Brada-Rybn\u00ed\u010dek au sud-ouest.",
                14.615982353687286
            ],
            [
                "Dolany (district de N\u00e1chod). La commune est limit\u00e9e par Chvalkovice au nord, par Velk\u00fd T\u0159ebe\u0161ov et \u0158\u00edkov \u00e0 l'est, par Rychnovek au sud-est et au sud, par Jarom\u011b\u0159 au sud-ouest, par He\u0159manice \u00e0 l'ouest et Vl\u010dkovice v Podkrkono\u0161\u00ed au nord-ouest.",
                14.506206214427948
            ],
            [
                "Dob\u0159enice. La commune est limit\u00e9e par Roudnice au nord, par Syrov\u00e1tka et Osi\u010dky \u00e0 l'est, par Rohoznice et Pravy au sud, et par Kratonohy \u00e0 l'ouest.",
                14.50483649969101
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-117": {
        "query": "Quelles sont les quatre communes limitrophes de Beauvechain ?",
        "results": [
            [
                "Boleho\u0161\u0165. La commune est limit\u00e9e par O\u010delice au nord, par P\u0159epychy et Vod\u011brady \u00e0 l'est, par T\u00fdni\u0161t\u011b nad Orlic\u00ed au sud et par Ledce \u00e0 l'ouest.",
                14.72240036725998
            ],
            [
                "Boh\u00e1\u0148ka. La commune est limit\u00e9e par \u010cerven\u00e1 T\u0159eme\u0161n\u00e1 et Rohoznice au nord, par Lan\u017eov et Velk\u00fd V\u0159e\u0161\u0165ov \u00e0 l'est, par Cerekvice nad Byst\u0159ic\u00ed et Je\u0159ice au sud, et par Ho\u0159ice \u00e0 l'ouest.",
                14.498294413089752
            ],
            [
                "Rtyn\u011b v Podkrkono\u0161\u00ed. La commune est limit\u00e9e par Mal\u00e9 Svato\u0148ovice et J\u00edvka au nord, par St\u00e1rkov \u00e0 l'est, par \u010cerven\u00fd Kostelec au sud, et par Havlovice, \u00dapice et Bat\u0148ovice \u00e0 l'ouest.",
                14.311863720417023
            ],
            [
                "Chvale\u010d. La commune est limit\u00e9e par la Pologne au nord, par Adr\u0161pach et J\u00edvka \u00e0 l'est, par Radvanice au sud, et par Trutnov au sud-ouest et \u00e0 l'ouest.",
                14.212784707546234
            ],
            [
                "Byzhradec. La commune est limit\u00e9e par Trnov et B\u00edl\u00fd \u00dajezd au nord, par Solnice \u00e0 l'est, par \u010cern\u00edkovice au sud, et par Vod\u011brady \u00e0 l'ouest.",
                14.175383031368256
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-118": {
        "query": "Quels sont les deux personnages \u00e0 d\u00e9bloquer dans le jeu Dissidia : Final Fantay ?",
        "results": [
            [
                "Assassin's Creed Rogue. Lorsque les Templiers appareillent pour rentrer chez eux, Haytham charge Shay de r\u00e9cup\u00e9rer l'artefact des pr\u00e9curseurs. Shay passe une grande partie de sa vie \u00e0 le chasser, m\u00eame si Connor a finalement d\u00e9truit l'influence des Templiers pendant la R\u00e9volution am\u00e9ricaine. Les derniers souvenirs r\u00e9v\u00e8lent progressivement une mission d'escorte de Benjamin Franklin \u00e0 travers Paris, \u00e0 la recherche de la bo\u00eete des Pr\u00e9curseurs qui est en possession de Charles Dorian, un Assassin fran\u00e7ais et p\u00e8re d'Arno Dorian, le protagoniste principal de Assassin's Creed Unity. Shay y assassine Dorian et prend possession de la bo\u00eete alors qu\u2019il devient membre grand ma\u00eetre de l\u2019Ordre des Templiers.",
                13.789498746395111
            ],
            [
                "Personnages de Sword Art Online. Consid\u00e9r\u00e9 comme le joueur le plus puissant du jeu, Heathcliff est aussi le meneur de la guilde de la Confr\u00e9rie des Chevaliers (et donc, le seul au sein de la guilde \u00e0 \u00eatre le sup\u00e9rieur direct d'Asuna, qui en est sous-chef), soit la guilde la plus \u00e9minente qui existe dans l'Aincrad \u00e0 la fin du jeu. Utilisant une \u00e9p\u00e9e \u00e0 une main et un bouclier extr\u00eamement large, il a d\u00e9velopp\u00e9 une technique de d\u00e9fense imp\u00e9n\u00e9trable que lui seul poss\u00e8de, et qui lui vaut ses surnoms. Il s'agit d'un homme adulte \u00e0 haute stature, aux cheveux argent\u00e9s tir\u00e9s en arri\u00e8re et parlant toujours de fa\u00e7on pos\u00e9e. Il est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 la fin qu'il n'est autre que Kayaba Akihiko, l'homme \u00e0 l'origine de Sword Art Online et du jeu mortel qu'il est devenu. Suppos\u00e9 \u00eatre le boss du  et dernier palier, Kirito le d\u00e9fie apr\u00e8s le combat contre le boss du , pour mettre un terme au jeu plus rapidement. Le duel se termine par la mort d'Asuna, puis de Kirito et Heathcliff en m\u00eame temps, causant la fin du jeu. Apr\u00e8s la fin du jeu, Akihiko est d\u00e9clar\u00e9 mort, s'\u00e9tant suicid\u00e9 dans le monde r\u00e9el avec son NerveGear \u00e0 la suite de sa d\u00e9faite.",
                13.254919350147247
            ],
            [
                "Lien de l'esprit. Rose, Lissa et les autres rentrent \u00e0 la cour sains et saufs. Quelques jours plus tard, Lissa et Christian, son ex-petit copain, partent pour visiter la future universit\u00e9 de Lissa. Mais Dimitri et ses Strigo\u00ef leur tendent une embuscade et enl\u00e8vent Lissa et Christian. Rose, qui \u00e9tait dans la t\u00eate de Lissa gr\u00e2ce \u00e0 leurs lien lors de l\u2019enl\u00e8vement, alerte les gardiens. Rose d\u00e9cide qu'il est grand temps de tuer Dimitri d\u00e9finitivement mais lors de la mission de sauvetage, Lissa sort un pieu sur lequel elle a insuffl\u00e9 de sa magie en secret et le plante dans le c\u0153ur de Dimitri. Par miracle, cela marche et Dimitri redevient Dhampir.",
                13.252463161945343
            ],
            [
                "Personnages de Sword Art Online. Lors de la r\u00e9v\u00e9lation par Kirito de la v\u00e9ritable identit\u00e9 du chef de guilde de la Confr\u00e9rie des Chevaliers, Heathcliff (le Ma\u00eetre du Jeu Akihiko Kayaba lui-m\u00eame) et du combat final entre ces derniers, Asuna s'interpose pour sauver son aim\u00e9 et \u00ab meurt \u00bb dans ses bras, mais bien qu'abattu et mortellement bless\u00e9, Kirito parvient tout de m\u00eame, avec la rapi\u00e8re d'Asuna, \u00e0 s'entre-tuer avec Kayaba et finir le jeu. Ce qui a montr\u00e9 a Kayaba que la volont\u00e9 Humaine est plus forte que les lois qu'il avait cr\u00e9\u00e9es.",
                13.18885213136673
            ],
            [
                "Hasta el fin del mundo. D\u00e9but , trois nouveaux acteurs int\u00e8grent la telenovela : Arleth Ter\u00e1n qui joue l'antagoniste Regina, Gabriela Platas qui joue Rosa, Javier Jattin qui incarne Paolo. Lina Radwan, la compagne \u00e0 la ville de David Zepeta, fait une participation sp\u00e9ciale en jouant une fan de Paolo.",
                13.128563463687897
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-119": {
        "query": "Quels sont les grands \u00e9v\u00e9nements de la carri\u00e8re internationale de Marko Kiprusoff ? ",
        "results": [
            [
                "Marko H\u00fcbenbecker. Il a remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or dans l'\u00e9preuve du bob \u00e0 quatre aux Championnats du monde 2013 et celle de bronze dans cette m\u00eame \u00e9preuve aux Championnats du monde 2012. Il a fait ses d\u00e9buts en Coupe du monde lors de la saison 2011/2012, et a remport\u00e9 son premier succ\u00e8s associ\u00e9 au pilote Maximilian Arndt en bob \u00e0 quatre \u00e0 Altenberg en . Lors des Jeux olympiques d'hiver de 2014, il participe au bob \u00e0 quatre et prend la sixi\u00e8me place.",
                14.274452686309814
            ],
            [
                "Klemen Prepeli\u010d. \u00c0 l'\u00e9t\u00e9 2012, Prepeli\u010d participe au Championnat d'Europe des 20 ans et moins qui se d\u00e9roule \u00e0 domicile avec la Slov\u00e9nie. L'\u00e9quipe termine \u00e0 la  et Prepeli\u010d, deuxi\u00e8me meilleur passeur (derri\u00e8re Klym Artamonov) et  marqueur, est s\u00e9lectionn\u00e9 dans l'\u00e9quipe-type de la comp\u00e9tition avec les Fran\u00e7ais L\u00e9o Westermann (MVP) et Rudy Gobert, l'Espagnol Dani D\u00edez et le Lituanien Edgaras Ulanovas.",
                13.890571355819702
            ],
            [
                "Filip Malba\u0161i\u0107. Filip Malba\u0161i\u0107 participe au championnat d'Europe des moins de 19 ans 2011 avec la s\u00e9lection serbe. Son \u00e9quipe atteint le stade des demi-finales, en se faisant \u00e9liminer par la Tch\u00e9quie.",
                13.815436720848083
            ],
            [
                "Daria Gavrilova. Gavrilova commence son ann\u00e9e par la Hopman Cup avec Nick Kyrgios. En simple, elle bat Sabine Lisicki (6-2, 6-2) mais perd ses deux autres matchs contre Heather Watson (7-6, 2-6, 5-7) et Caroline Garcia (4-6, 6-7) ; en double mixte, elle remporte tous les matchs. En finale, les Australiens battent l'Ukraine en ne disputant que les simples (2-0) o\u00f9, Daria remporte son match contre Elina Svitolina (6-4, 7-6). Pour son premier tournoi officiel, \u00e0 l'Open d'Australie, elle arrive jusqu'en huiti\u00e8me de finale (la premi\u00e8re fois en seconde semaine d'un Grand Chelem) en battant Lucie Hradeck\u00e1 (7-6, 6-4), puis la  mondiale, Petra Kvitov\u00e1 (6-4, 6-4), avant de vaincre dans un gros match Kristina Mladenovic (6-4, 4-6, 11-9) apr\u00e8s presque trois heures de jeu. Elle est battue par la  mondiale, Carla Su\u00e1rez Navarro (6-0, 3-6, 2-6) apr\u00e8s avoir inflig\u00e9 une bulle \u00e0 l'Espagnole.",
                13.780128717422485
            ],
            [
                "Eebra Toor\u00e9. En 2012, il atteint une certaine popularit\u00e9 avec le personnage de John Americano, aupr\u00e8s de Danny Glover, Michael Madsen et John Savage dans la production italo-am\u00e9ricaine Time to Pay de Carlo Fusco puis, l\u2019ann\u00e9e suivante, dans le film russe 22 minutes de Vassili Serikov o\u00f9 il tient un des r\u00f4les principaux , celui du chef des pirates somaliens.",
                13.68285858631134
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-120": {
        "query": "Quels sont les membres fondateurs du groupe HEALTH ?",
        "results": [
            [
                "Jungle (groupe). Les deux membres fondateurs, amis depuis qu'ils ont 9 ans et ayant grandi ensemble dans l'ouest de Londres, sont Josh Lloyd-Watson et Tom McFarland. Ils \u00e9taient \u00e9tudiants \u00e0 la Latymer Upper School.",
                15.206164121627808
            ],
            [
                "Syndicat des m\u00e9decins lib\u00e9raux. le SML participe \u00e0 la cr\u00e9ation du Collectif de Sant\u00e9 2017, qui r\u00e9unit 12 organisations professionnelles, institutions et entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es, pour appeler les candidats \u00e0 remettre au c\u0153ur de la pr\u00e9sidentielle les questions de sant\u00e9,",
                14.614744663238525
            ],
            [
                "The Men. The Men est form\u00e9 en 2008 \u00e0 Brooklyn (New York) par Nick Chiericozzi, Chris Hansell et Mark Perro.  C\u2019est en trio et sans v\u00e9ritable batteur que le groupe effectue ses premiers enregistrements autoproduits : un EP intitul\u00e9 We Are the Men, un premier album intitul\u00e9 Immaculada ainsi que quelques cassettes et 45 tours aux tirages limit\u00e9s. L\u2019album Immaculada est ensuite r\u00e9\u00e9dit\u00e9 par le label Deranged Records puis propos\u00e9 en t\u00e9l\u00e9chargement gratuit sur le site Free Music Archive.",
                14.209320783615112
            ],
            [
                "Syndicat des m\u00e9decins lib\u00e9raux. Dans la continuit\u00e9 de cette action, le SML participe, en , \u00e0 la cr\u00e9ation du Collectif de Sant\u00e9 2017, qui r\u00e9unit 12 organisations professionnelles, institutions et entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es, pour appeler les candidats \u00e0 mettre les questions de Sant\u00e9 au centre de la \u00a0campagne pr\u00e9sidentielle.",
                13.918061256408691
            ],
            [
                "Genesis HealthCare. En , Genesis HealthCare acquiert Skilled Healthcare Group par un \u00e9change d'action, le nouvel ensemble sera compos\u00e9 \u00e0 25,75 % par les actionnaires de Skilled Healthcare Group et \u00e0 74,25 % par ceux de Genesis HealthCare, avec un chiffre d'affaires de 5,5 milliards de dollars.",
                13.877236127853394
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-121": {
        "query": "Quels sont les r\u00e9sultats des matchs du premier tour du Championnat du monde de hockey sur glace de 1931 ?",
        "results": [
            [
                "1895 au Manitoba. 11 juin : Sigurdur Franklin Fredrickson (n\u00e9 \u00e0 Winnipeg \u2013 mort le  \u00e0 Toronto ) est un joueur amateur puis professionnel canadien de hockey sur glace qui \u00e9voluait au poste de centre. Il joue quatre saisons avec les Falcons de Winnipeg avant de rejoindre le Canada dans la Premi\u00e8re Guerre mondiale. De retour \u00e0 Winnipeg, il m\u00e8ne son \u00e9quipe \u00e0 la Coupe Allan puis il remporte la m\u00e9daille d'or aux Jeux olympiques de 1920 \u00e0 l'occasion du premier tournoi olympique de hockey.",
                14.230872511863708
            ],
            [
                "Karel Treybal. Apr\u00e8s la Premi\u00e8re Guerre mondiale, en 1921 il finit premier ex \u00e6quo avec Karel Hrom\u00e1dka et Ladislav Prokes du septi\u00e8me championnat de Tch\u00e9coslovaquie et finit troisi\u00e8me du championnat de Prague remport\u00e9 par son fr\u00e8re Frantisek Treybal et Karel Hrom\u00e1dka. En 1923, il finit sixi\u00e8me ex \u00e6quo du tournoi de Carlsbad et battit Alexandre Alekhine. En 1928, il termina quatri\u00e8me ex \u00e6quo du tournoi olympique amateur \u00e0 La Haye (olympiade d'\u00e9checs de 1928 r\u00e9serv\u00e9e aux amateurs) remport\u00e9 par Max Euwe et troisi\u00e8me du championnat de Prague. En 1930, il joua au deuxi\u00e8me \u00e9chiquier de l'\u00e9quipe tch\u00e9coslovaque qui finit cinqui\u00e8me de l'olympiade d'\u00e9checs de 1930 \u00e0 Hambourg. En 1929-1930, 1931-1932, 1932-1933, 1934-1935 et 1936-1937, il finit deuxi\u00e8me du m\u00e9morial Kautsky \u00e0 Prague. En 1933, il finit quatri\u00e8me du championnat tch\u00e9coslovaque remport\u00e9 par Salo Flohr. En 1933 et 1935, il remporta le tournoi de l'arm\u00e9e. En 1937, il finit troisi\u00e8me du congr\u00e8s de la f\u00e9d\u00e9ration allemande \u00e0 Prague.",
                14.165566086769104
            ],
            [
                "Championnat de Finlande de hockey sur glace 1933-1934. Le HSK Helsinki remporte le  de champion de Finlande en terminant \u00e0 la premi\u00e8re place du classement.",
                13.920748353004456
            ],
            [
                "Nation Wars. Les Nation Wars I se d\u00e9roulent du 17 au . Elles opposent la France, la Su\u00e8de, l'Allemagne, l'Ukraine, la Russie, l'Espagne, la Pologne et la Norv\u00e8ge. Apr\u00e8s une phase de groupe \u00e0 double \u00e9limination, la Norv\u00e8ge remporte le tournoi en phase finale devant la Russie et l'Ukraine, la finale se faisant au Best of seven, le reste des matchs au Best of five.",
                13.87334930896759
            ],
            [
                "1988 au Manitoba. 9 janvier : Walter Georges \u00ab Wally \u00bb Monson (n\u00e9 le  \u00e0 Winnipeg \u2014 mort \u00e0 Winnipeg) \u00e9tait un joueur et un entra\u00eeneur de hockey sur glace canadien. En 1932, il remporte avec l'\u00e9quipe du Canada la m\u00e9daille d'or aux Jeux olympiques d'hiver \u00e0 Lake Placid aux \u00c9tats-Unis.",
                13.707980751991272
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-122": {
        "query": "Quels sont les septs municipalit\u00e9s qui composent le district r\u00e9gional d'Ath\u00e8nes-Ouest ?",
        "results": [
            [
                "R\u00e9gion de d\u00e9veloppement Ouest (N\u00e9pal). La r\u00e9gion de d\u00e9veloppement Ouest (en n\u00e9palais : ) est l'une des cinq anciennes r\u00e9gions de d\u00e9veloppement du N\u00e9pal. Son chef-lieu administratif \u00e9tait Pokhara. Elle a disparu lors de la r\u00e9organisation administrative de 2015.",
                15.185634911060333
            ],
            [
                "Ahoutou\u00e9. Administrativement, il est situ\u00e9 dans la R\u00e9gion de La M\u00e9, qui regroupe \u00e9galement les villes d\u2019Adzop\u00e9, Al\u00e9p\u00e9, Akoup\u00e9 et Yakass\u00e9-Attobrou.",
                13.839050590991974
            ],
            [
                "R\u00e9gion de La M\u00e9. La r\u00e9gion de La M\u00e9, situ\u00e9e au sud de la C\u00f4te d'Ivoire, est une r\u00e9gion et une collectivit\u00e9 territoriale ayant pour chef-lieu, la ville d'Adzop\u00e9. Elle constitue avec la r\u00e9gion Agn\u00e9by-Tiassa et la r\u00e9gion des Grands Ponts, le district des Lagunes et regroupe quatre d\u00e9partements : Adzop\u00e9, Akoup\u00e9, Al\u00e9p\u00e9 et Yakass\u00e9-Attobrou. La r\u00e9gion de La M\u00e9 est administr\u00e9e par un pr\u00e9fet, N'zi Kanga R\u00e9mi, et un conseil r\u00e9gional pr\u00e9sid\u00e9 par Patrick Achi.",
                13.025348007678986
            ],
            [
                "Le Mont-Bellevue. L'arrondissement du Mont-Bellevue est divis\u00e9 en 4 districts repr\u00e9sent\u00e9s par un conseiller municipal qui si\u00e8ge \u00e0 la fois au conseil d'arrondissement et au conseil de ville. Les quatre conseillers \u00e9lisent entre eux celui qui sera pr\u00e9sident de l'arrondissement.",
                12.93913060426712
            ],
            [
                "R\u00e9gion de La M\u00e9. Avant 2011, La M\u00e9 faisait partie de la grande r\u00e9gion Agn\u00e9by avec Agboville, le chef-lieu de d\u00e9partement. La r\u00e9gion de La M\u00e9 regroupe les villes d\u2019Adzop\u00e9 (le chef-lieu depuis le d\u00e9cret no 2011-263 du ), Al\u00e9p\u00e9, Akoup\u00e9 et Yakass\u00e9-Attobrou.",
                12.877720177173615
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-123": {
        "query": "Qui a construit le ch\u00e2teau royal de G\u00f6d\u00f6ll\u0151 ?",
        "results": [
            [
                "Ch\u00e2teau de Di\u00f3sgy\u0151r. Le ch\u00e2teau actuellement existant a probablement \u00e9t\u00e9 construit par B\u00e9la IV qui avait ordonn\u00e9 la construction d'un ch\u00e2teau sur chaque colline apr\u00e8s le d\u00e9part des mongols.",
                15.919438660144806
            ],
            [
                "Villa Sciarra. George Wurts, qui \u00e9tait passionn\u00e9 de jardins italiens, et son \u00e9pouse furent les derniers propri\u00e9taires priv\u00e9s de la Villa Sciarra. Ils r\u00e9am\u00e9nag\u00e8rent la demeure et redessin\u00e8rent les jardins. Ils y install\u00e8rent des statues et fontaines venues du  de Brignano Gera d'Adda, dans la province de Bergame. Ils firent construire en 1908-1910 le Castelletto n\u00e9o-gothique et am\u00e9nager les entr\u00e9es donnant sur la via Calandrelli, notamment celle qui porte aujourd'hui le nom de piazzale Wurts. George Wurts mourut en 1928 ; en 1932, sa veuve fit don de la propri\u00e9t\u00e9 \u00e0 Mussolini pour qu'il en fasse un parc public.",
                15.144071400165558
            ],
            [
                "Vienenburg. Au d\u00e9but du , l'empereur Otton IV fit construire une forteresse sur la colline de Harly au nord. De l\u00e0, ses troupes contr\u00f4laient la route vers la ville de Goslar dont les citoyens ont pris parti pour son adversaire Philippe de Souabe. Plus tard, le fort revenait \u00e0 ses descendants de la maison de Brunswick ; en 1291, il fut pris d'assaut et d\u00e9truit par les forces de l'\u00e9v\u00each\u00e9 de Hildesheim.",
                15.002563774585724
            ],
            [
                "Fort Belvedere (Windsor Great Park). Fort Belvedere fut construit pendant la p\u00e9riode 1750-1755 par Henry Filtcroft pour le prince William Augustus, duc de Cumberland et fils cadet du roi George II et de la reine Caroline. Il figura dans des gravures en 1753 et 1754, o\u00f9 il \u00e9tait d\u00e9crit comme le .",
                14.987554848194122
            ],
            [
                "Villa de l'Aube. La villa fut construite en 1978 par le roi Fahd ben Abdelaziz Al Saoud alors ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res d'Arabie saoudite. Il la fit construire au c\u0153ur d'un  parc de 1.7 hectares \u00e0 la fran\u00e7aise agr\u00e9ment\u00e9 par des fontaines et des bosquets, afin de pouvoir y s\u00e9journer lors de ses voyages diplomatiques.",
                14.98434191942215
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-124": {
        "query": "Qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e meilleure joueuse lors de la 12\u00e8me \u00e9dition du Championnat d'Europe f\u00e9minin de handball ?",
        "results": [
            [
                "Championnat de France f\u00e9minin de handball 2005-2006. Meilleure aili\u00e8re droite : Maakan Tounkara (Le Havre), Katty Piejos (Metz) et St\u00e9phanie Cano (B\u00e8gles).",
                15.021181643009186
            ],
            [
                "Championnat de France f\u00e9minin de handball 2014-2015. Les r\u00e9sultats positifs des \u00e9quipes du championnat de LFH lors des comp\u00e9titions europ\u00e9ennes des saisons 2011-12 \u00e0 2013-14, ont permis de placer la France au  du classement europ\u00e9en f\u00e9minin 2015-16. Ainsi les deux places habituelles de coupe Challenge (C4) seront revers\u00e9es en Coupe de l'EHF et en coupe des vainqueurs de coupe. La distribution des places sera la suivante : une place en ligue des champions (C1), deux places en coupe des vainqueurs de coupe (C2) et deux en Coupe de l'EHF (C3).",
                14.698404252529144
            ],
            [
                "Klemen Prepeli\u010d. \u00c0 l'\u00e9t\u00e9 2012, Prepeli\u010d participe au Championnat d'Europe des 20 ans et moins qui se d\u00e9roule \u00e0 domicile avec la Slov\u00e9nie. L'\u00e9quipe termine \u00e0 la  et Prepeli\u010d, deuxi\u00e8me meilleur passeur (derri\u00e8re Klym Artamonov) et  marqueur, est s\u00e9lectionn\u00e9 dans l'\u00e9quipe-type de la comp\u00e9tition avec les Fran\u00e7ais L\u00e9o Westermann (MVP) et Rudy Gobert, l'Espagnol Dani D\u00edez et le Lituanien Edgaras Ulanovas.",
                14.695266783237457
            ],
            [
                "Carolina Mar\u00edn. Le , Carolina Mar\u00edn remporte pour la deuxi\u00e8me fois cons\u00e9cutive le Championnat d'Europe en battant en finale l'\u00c9cossaise Kirsty Gilmour.",
                14.604134500026703
            ],
            [
                "Astou Ndour. En 2011, pour sa premi\u00e8re s\u00e9lection Astou Ndour est \u00e9lue MVP du Championnat d'Europe 2011 f\u00e9minin des 18 ans et moins o\u00f9 l'Espagne d\u00e9croche la m\u00e9daille de bronze puis en enchaine avec le Championnat du monde U19 o\u00f9 l'Espagne obtient une m\u00e9daille d'argent.",
                14.351386487483978
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-125": {
        "query": "Qui a influenc\u00e9 le jeu du bassiste Perter Iwers ?",
        "results": [
            [
                "Lexicon of Musical Invective. En 1928, Henry Cowell le pr\u00e9sente \u00e0 Charles Ives et Edgard Var\u00e8se, deux personnalit\u00e9s qui le marquent profond\u00e9ment. Durant les cinq ann\u00e9es suivantes, il pr\u00e9sente leurs \u0153uvres en public aux \u00c9tats-Unis et en Europe, parmi des pi\u00e8ces de Cowell, Ch\u00e1vez, Carl Ruggles, Wallingford Riegger et Amadeo Rold\u00e1n. Les concerts suivants m\u00e9ritent d'\u00eatre signal\u00e9s :",
                14.979645431041718
            ],
            [
                "Dan Tyminski. Au secondaire, Dan et son fr\u00e8re forment le groupe Green Mountain Bluegrass. Dan y joue le banjo pendant presque cinq ans. Tyminski d\u00e9veloppe un go\u00fbt pour le bluegrass. Il affirme qu'il a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 notamment par des artistes tels , Ricky Skaggs, Tony Rice,  et Jimmy Martin.",
                14.72319358587265
            ],
            [
                "Cornelis Vreeswijk. Cornelis Vreeswijk est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant un des chanteurs su\u00e9dois ayant eu le plus d'influence. Sa traduction libre de  d'Allan Sherman est rest\u00e9e c\u00e9l\u00e8bre en Su\u00e8de. Il a jou\u00e9 avec , Rune Gustafsson ou Rune Carlsson, et il interpr\u00e9ta des chansons de Carl Michael Bellman, Evert Taube ou Lars Forssell. Il fit aussi quelques chansons en n\u00e9erlandais, dont De nozem en de non, qui connut un certain succ\u00e8s aux Pays-Bas.",
                14.61527281999588
            ],
            [
                "Erik Feller. Erik Feller a \u00e9t\u00e9 pendant pr\u00e8s de 15 ans (de 1999 \u00e0 2014) professeur d\u2019orgue au Conservatoire Niedermeyer (France). Pour l'ann\u00e9e J.S Bach (2000), il cr\u00e9e en premi\u00e8re mondiale l'enregistrement des six Partitas pour claviers (BWV 825 \u00e0 830) qu'il transcrit pour l'orgue. \u00c9galement en premi\u00e8re mondiale les Grandes \u00c9tudes pour orgue de S. Neukomm en 2002, tout premier enregistrement du nouvel orgue Grenzing de la cath\u00e9drale de Madrid, puis les Variations Goldberg de J.S Bach en 2005, \u00e0 l'Orgue Historique Silbermann de la Petrikirche de Freiberg. En 2007, \u00e0 la suite de son enregistrement sur l'orgue historique de Cintegabelle (France) des quatre suites de J.A Guilain ,\u00a0il rentre officiellement en conflit ouvert avec le clerg\u00e9 de cette \u00c9glise et l\u2019\u00c9glise de France, et d\u00e9nonce l\u2019inf\u00e9odation des organistes \u00e0 la Charte des organistes \u00ab qui les lie de fa\u00e7on f\u00e9odale au clerg\u00e9 \u00bb, selon son propre mot. Il revendique pour l\u2019orgue\u00a0et\u00a0les organistes un statut purement musical et d\u2019instrumentaliste. Depuis 2012, Erik Feller se consacre plus particuli\u00e8rement \u00e0 la composition. Son catalogue comprend pr\u00e8s d\u2019une centaine d\u2019\u0153uvres essentiellement symphoniques en catalogue chez trois \u00e9diteurs, et \u00e0 destination de la musique de ballet et la musique de film. En 2014 il r\u00e9alise en premi\u00e8re mondiale la transcription symphonique des \u0153uvres d\u2019orgue de C\u00e9sar Franck. En 2017 il r\u00e9alise une cr\u00e9ation musicale pour le salon International du bourget. En 2022 il compose la musique pour deux nouvelles \u00e9crites par Bernard Duvert et interpr\u00e9t\u00e9es pas les acteurs Andr\u00e9a Ferr\u00e9ol et Michel Fau, \u00ab Bouquet Final et l'Urinoir \u00bb. L\u2019ensemble de sa discographie est r\u00e9compens\u00e9e par la presse nationale et internationale.",
                14.472920835018158
            ],
            [
                "Philippe Gleizes. Musicien autodidacte, il d\u00e9bute par la guitare \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 11 ans et joue dans des groupes plut\u00f4t rock. \u00c0 19 ans il se met \u00e0 la basse puis \u00e0 la contrebasse en d\u00e9couvrant John Coltrane, Miles Davis et plus g\u00e9n\u00e9ralement les musiques improvis\u00e9es et ternaires. \u00c0 20 ans finalement c\u2019est vers la batterie qu\u2019il se tourne, cet instrument ayant pour lui \u00ab du sens par rapport \u00e0 la vie, l\u2019\u00e9nergie, l\u2019expression, les sentiments, qu\u2019ils soient agr\u00e9ables ou d\u00e9sagr\u00e9ables, et une mani\u00e8re de s\u2019exprimer \u00bb. Ses influences sont Elvin Jones, Tony Williams, Rashied Ali, Christian Vander, Jack DeJohnette\u2026  Il joue ainsi dans ses premi\u00e8res formations en tant que batteur (dont le groupe Chewbacca avec Jad Ayache, St\u00e9phane Jaoui et Himiko Paganotti ).",
                14.368198692798615
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-126": {
        "query": "Qui a initialement construit l'\u00e9glise Sant'Isidoro a Capo le Case ?",
        "results": [
            [
                "Archidioc\u00e8se de Trani-Barletta-Bisceglie. En 1907, l'archev\u00eaque Francesco Paolo Carrano entreprend la r\u00e9organisation paroissiale de l'archidioc\u00e8se et cr\u00e9e les trois premi\u00e8res paroisses de la ville de Trani, en plus de celle de la cath\u00e9drale. En 1976, Giuseppe Carata fonde l'institut sup\u00e9rieur de la culture chr\u00e9tienne pour promouvoir l'\u00e9tude des disciplines th\u00e9ologiques parmi les la\u00efcs ; en 2006, il devient \"institut sup\u00e9rieur des sciences religieuses\". La fondation du mus\u00e9e dioc\u00e9sain de Trani (1975) et celui de Bisceglie (1980) sont \u00e9galement dues \u00e0 Carata.",
                15.083878815174103
            ],
            [
                "Sebasti\u00e1n Herrera Barnuevo. Sous la tutelle du ma\u00eetre, il r\u00e9alise ses premiers travaux, des croquis et des d\u00e9corations pour l'entr\u00e9e dans la capitale de Marie-Anne d'Autriche en 1649, o\u00f9 apparaissent ses grands dons et comme dessinateur et peintre. \u00c0 partir de cette \u00e9poque, il travaille pour son compte et il est introduit dans le monde de l'architecture avec un travail sur l'autel de la chapelle du Christ dans l' (1657), tout en collaborant \u00e0 la construction de la chapelle de San Isidro de l'\u00e9glise de San Andr\u00e9s \u00e0 Madrid.",
                15.054992377758026
            ],
            [
                "Qasr Ibrim. Vers -680, le pharaon Taharqa (690-664 BC) de la , construit un temple en briques d'adobe d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Isis. Le nom du Pharaon est mentionn\u00e9 sur le linteau et les jambages de l'entr\u00e9e ainsi que sur les 4 colonnes qui supportaient le toit. Deux peintures murales repr\u00e9sentaient le pharaon \u00e0 l'int\u00e9rieur du sanctuaire, l'une a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite par les inondations de 2000, l'autre est au Mus\u00e9e Nubien d'Assouan. Ce temple fut converti en \u00e9glise et une grande partie de son d\u00e9cor a disparu .",
                15.037263214588165
            ],
            [
                "Maison Rocheleau. La maison Rocheleau, aussi connue sous le nom de manoir des J\u00e9suites, est une maison situ\u00e9e au 555, rue Notre-Dame Est dans le secteur de Cap-de-la-Madeleine de Trois-Rivi\u00e8res au Qu\u00e9bec (Canada). Cette maison a \u00e9t\u00e9 construite en 1742 par Fran\u00e7ois Rocheleau (1697-1756) sur les terres des Compagnie de J\u00e9susJ\u00e9suites, alors seigneur du Cap-de-la-Madeleine. Il devait selon l'entente leur r\u00e9server une chambre lors de leur passage sur leur seigneurie. Les Rocheleau rest\u00e8rent propri\u00e9taire de cette maison jusqu'au milieu du . \u00c0 la suite du d\u00e9veloppement du sanctuaire Notre-Dame-du-Cap apr\u00e8s 1870, elle est transform\u00e9e en . Elle a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9e immeuble patrimonial en 2000 par la ville de Cap-de-la-Madeleine. Elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9e au d\u00e9but des ann\u00e9es 2010 et a ouvert en 2014 comme mus\u00e9e consacr\u00e9 \u00e0 l'histoire locale.",
                14.746765434741974
            ],
            [
                "\u00c9glise Notre-Dame du Grand-Castel. La bastide est fond\u00e9e en  1246, sous le nom de Grande Castrum, \u00ab Grand Castel \u00bb, par Raymond VII de Toulouse. Elle est construite dans la paroisse de Saint-Seurin. L'\u00e9v\u00eaque d'Agen, Pierre de Reims, pr\u00e9tendit qu'elle se trouvait dans la mouvance de son \u00e9glise. Une transaction r\u00e9gla le diff\u00e9rend pour 500 livres de la monnaie d'Agen. Dans le charte de l'\u00e9v\u00each\u00e9 d'Agen, dat\u00e9e du , le lieu est qualifi\u00e9 de desertum, nemorosum, herenum. Le but des cr\u00e9ateurs de l'Agenais \u00e9tait de b\u00e2tir un r\u00e9seau permettant la d\u00e9fense de leurs droits.",
                14.579708635807037
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-127": {
        "query": "Qui a install\u00e9 la r\u00e9publique de Kor\u00e7a ?",
        "results": [
            [
                "Franc albanais. Le franc (en albanais frange) \u00e9tait de 1917 \u00e0 1921 la devise de la R\u00e9publique de Koritza (ou de Kor\u00e7a), une r\u00e9publique autonome mise en place par la France durant la Premi\u00e8re Guerre mondiale. Il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par le sk\u00ebnder.",
                14.84611713886261
            ],
            [
                "Naum Krnar. Naum Krnar est une figure importante de la premi\u00e8re r\u00e9volte serbe contre les Turcs, et fut \u00e9troitement li\u00e9 \u00e0 \u0110or\u0111e Petrovi\u0107, dit Kara\u0111or\u0111e. Il est n\u00e9 \u00e0 Moscopole en 1780. Il appartenait \u00e0 l'ethnie des Aroumains mais se sentait grec. Il est le fondateur de la famille serbe Naumovic. Il a particip\u00e9 \u00e0 la premi\u00e8re r\u00e9volte serbe contre les Turcs aux c\u00f4t\u00e9s de Kara\u0111or\u0111e, ce qui leur valut d'\u00eatre assassin\u00e9s sur ordres du prince Milo\u0161 Ier Obrenovi\u0107 \u00e0 Radovanjski Lug.",
                14.51325261592865
            ],
            [
                "Merab Kostava. En 1954, Merab Kostava et Zviad Gamsakhurdia (qui devient le premier pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de G\u00e9orgie en 1991) fondent une organisation de jeunesse clandestine, Gorgasliani, dont le nom fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'ancien roi g\u00e9orgien Vakhtang  Gorgassali. En 1956, il apporte son soutien \u00e0 l'insurrection de Budapest et il est ensuite l'un des premiers \u00e0 publier des samizdats, ce qui le conduit plusieurs fois \u00e0 \u00eatre emprisonn\u00e9.",
                14.506159663200378
            ],
            [
                "Naum Krnar. Il a rejoint la premi\u00e8re insurrection serbe d\u00e8s son d\u00e9but. Lors de l'effondrement de cette derni\u00e8re, il s'est d'abord r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 Zemun, puis \u00e0 Novi Sad, et enfin \u00e0 Khotyn - en Russie \u00e0 l'\u00e9poque, et actuellement en Ukraine - comme la majorit\u00e9 du duch\u00e9 serbe. En 1817, il traverse secr\u00e8tement le Danube avec Kara\u0111or\u0111e pour rejoindre la seconde insurrection serbe. Milo\u0161 Ier Obrenovi\u0107 apprend alors leur arriv\u00e9e et ordonne leur assassinat. Ex\u00e9cut\u00e9s, leur t\u00eates sont envoy\u00e9es \u00e0 Constantinople.",
                14.401573300361633
            ],
            [
                "R\u00e9publique des Corsaires. Bien que n'ayant jamais constitu\u00e9 un \u00c9tat organis\u00e9 au sens propre du terme, cette r\u00e9publique fut r\u00e9gie, tout au long de son existence, par son propre code de lois ind\u00e9pendant. Les activit\u00e9s qu'y d\u00e9velopp\u00e8rent les pirates membres provoqu\u00e8rent de nombreux d\u00e9g\u00e2ts sur le commerce et la navigation antillaise, jusqu'\u00e0 ce qu'un gouverneur britannique fra\u00eechement nomm\u00e9 en 1718, Woodes Rogers, ne restaure l'autorit\u00e9 coloniale en mettant fin \u00e0 la pr\u00e9sence pirate \u00e0 Nassau. Il utilisa les pardons royaux et les forces militaires pour \u00e9radiquer la Piraterie dans les Cara\u00efbes.",
                14.396120429039001
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-128": {
        "query": "Qui a propos\u00e9 le nom d'Auk\u0161tojas pour la colline la plus haute de Lituanie ?",
        "results": [
            [
                "Imiaslavie. L\u2019imiaslavie a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par la publication de l'ouvrage Sur les montagnes du Caucase par un starets c\u00e9l\u00e8bre, Hilarion. Il y raconte les exp\u00e9riences spirituelles qu'il a connues en r\u00e9citant la Pri\u00e8re de J\u00e9sus, y voyant une preuve que le nom de Dieu est Dieu lui-m\u00eame, et peut faire des miracles. Le livre devient tr\u00e8s populaire parmi les moines russes du mont Athos. Beaucoup d'entre eux soutiennent que le nom de Dieu pr\u00e9existe au monde, et donc qu'il ne peut \u00eatre autre chose que Dieu lui-m\u00eame. Cela lui-donne une grande importance du point de vue mystique. D'autres moines de l'Athos s'opposent \u00e0 cette doctrine, consid\u00e9rant qu'elle se rapproche du panth\u00e9isme, et est incompatible avec le christianisme. Pour eux, Dieu n'a pas besoin de nom avant de cr\u00e9er le monde ; le nom a donc \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, il est une convention, et aucun attribut mystique ne peut lui \u00eatre associ\u00e9. Ceux qui soutiennent les id\u00e9es d'Hilarion sont appel\u00e9s \u00e0 cette \u00e9poque imiaslavtsy (ceux qui glorifient le nom) et ceux qui s'y opposent imiabortsy (ceux qui combattent le nom).",
                13.967234373092651
            ],
            [
                "Kazimieras Steponas \u0160aulys. Kazimieras Steponas \u0160aulys est un pr\u00eatre catholique lituanien n\u00e9 le  \u00e0 Stempl\u0117s, dans la municipalit\u00e9 de \u0160ilut\u0117, et mort le  \u00e0 Lugano, en Suisse. En f\u00e9vrier 1918, il est l'un des vingt signataires de la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance de la Lituanie.",
                13.764279127120972
            ],
            [
                "Coup d'\u00c9tat de 1926 en Lituanie. Le coup d'\u00c9tat se d\u00e9roule dans la soir\u00e9e du , alors que le pr\u00e9sident Kazys Grinius c\u00e9l\u00e8bre son anniversaire \u00e0 Kaunas avec de nombreuses personnalit\u00e9s politiques. Les principaux centres du pouvoir militaire et politique sont occup\u00e9es par l'arm\u00e9e, et plusieurs fonctionnaires sont arr\u00eat\u00e9s. Le colonel Kazys \u0160kirpa, initiateur du programme de r\u00e9formes dans l'arm\u00e9e, s'efforce de rallier des troupes, mais il est rapidement r\u00e9duit \u00e0 l'impuissance et arr\u00eat\u00e9 \u00e0 son tour. Le Seimas est dispers\u00e9 et le pr\u00e9sident Grinius plac\u00e9 sous r\u00e9sidence surveill\u00e9e. Le colonel Povilas Plechavi\u010dius est tir\u00e9 de sa prison (il purgeait une peine de 20 jours de r\u00e9clusion apr\u00e8s en \u00eatre venu aux poings avec un autre officier) et d\u00e9clar\u00e9 dictateur. Plechavi\u010dius demande ensuite \u00e0 Antanas Smetona d'accepter le poste de pr\u00e9sident et de r\u00e9gulariser les choses. L'arm\u00e9e s'efforce de donner l'impression que le coup d'\u00c9tat \u00e9tait de son seul fait, que Smetona n'\u00e9tait nullement impliqu\u00e9 et qu'il ne souhaite rien de plus que d'\u00eatre . Sle\u017eevi\u010dius d\u00e9missionne, et le pr\u00e9sident Grinius nomme Augustinas Voldemaras Premier ministre.",
                13.515623092651367
            ],
            [
                "Petras Klimas. Petras Klimas est un diplomate et historien lituanien n\u00e9 le  \u00e0 Ku\u0161li\u0161kiai, dans la municipalit\u00e9 de Kalvarija et mort le  \u00e0 Kaunas. En , il est l'un des vingt signataires de la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance de la Lituanie.",
                13.305050134658813
            ],
            [
                "Jurgis \u0160aulys. Jurgis \u0160aulys est un homme politique et \u00e9conomiste lituanien n\u00e9 le  \u00e0 Bals\u0117nai, dans la municipalit\u00e9 de Klaip\u0117da, et mort le  \u00e0 Lugano, en Suisse. En , il est l'un des vingt signataires de la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance de la Lituanie.",
                13.258326292037964
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-129": {
        "query": "Qui compose le podium de l'\u00e9preuve de Taekwondo aux Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2012 - Plus de 67 kg femmes ?",
        "results": [
            [
                "Tina Trstenjak. Class\u00e9e num\u00e9ro une mondiale de sa cat\u00e9gorie \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2015, elle termine cinqui\u00e8me du tournoi de Paris, battue par la Japonaise Miku Tashiro en demi-finale et la N\u00e9erlandaise Anicka van Emden pour la m\u00e9daille de bronze. Elle remporte ensuite le tournoi de D\u00fcsseldorf, puis s'impose lors des championnats d'Europe de Kazan face \u00e0 l'Autrichienne Kathrin Unterwurzacher. Lors du tournoi des Jeux olympiques de Rio de Janeiro, elle s'impose en demi-finale face \u00e0 la Br\u00e9silienne Mariana Silva. Lors de la finale, o\u00f9 elle est oppos\u00e9e \u00e0 Clarisse Agb\u00e9gn\u00e9nou, elle s'impose sur immobilisation, devenant ainsi la deuxi\u00e8me championne olympique de judo de son pays. La Slov\u00e8ne termine son ann\u00e9e par une troisi\u00e8me place au tournoi de Tokyo.",
                14.812625408172607
            ],
            [
                "France aux Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2016. Les s\u00e9lections sont tr\u00e8s disput\u00e9es en -52\u00a0kg femmes (Priscilla Gneto privil\u00e9gi\u00e9e \u00e0 Annabelle Euranie) et en -60\u00a0kg hommes (Walide Khyar plut\u00f4t que Vincent Limare) notamment.",
                14.329165577888489
            ],
            [
                "Championnats du monde d'aviron 2015. Cinq demi-finales, des finales de classement et les finales des bateaux non olympiques sont au programme de cette sixi\u00e8me journ\u00e9e. En deux de couple f\u00e9minin, les championnes du monde n\u00e9o-z\u00e9landaises, Eve MacFarlane et Zoe Stevenson, se sont impos\u00e9es de justesse devant les Lituaniennes, championnes du monde en 2013. Les six bateaux \u00e9taient regroup\u00e9s en moins de  \u00e0 la mi-course. Dans la seconde demi-finale, les Grecques ont bataill\u00e9 toute la course avec les Polonaises, championnes d'Europe en 2015, et se sont finalement impos\u00e9es. Les Allemandes prennent la derni\u00e8re place qualificative pour la finale. En deux de couple masculin, les fr\u00e8res Sinkovi\u0107, champions du monde en titre, ont men\u00e9 la course de bout en bout. Il y avait trois pays (Australie, Nouvelle-Z\u00e9lande et l'Italie) pour deux places. Finalement, l'Australie termine devant la Nouvelle-Z\u00e9lande et l'Italie termine . Dans la seconde demi-finale, l\u2019Allemagne s'impose devant la Lituanie et la France. En demi-finale du quatre sans barreur poids l\u00e9gers masculin, le Danemark s'est impos\u00e9 devant les Pays-Bas et la Nouvelle-Z\u00e9lande. Dans l\u2019autre course, la Suisse remporte la course devant la France et l'Italie. La Grande-Bretagne, championne olympique en 2012, termine  et est \u00e9limin\u00e9e. Lors du skiff masculin, Mindaugas Griskonis remporte la premi\u00e8re demi-finale apr\u00e8s avoir men\u00e9 durant toute la course devant le Tch\u00e8que Ondrej Synek et le Cubain \u00c1ngel Fournier Rodr\u00edguez. Dans la seconde demi-finale, Mah\u00e9 Drysdale, champion olympique en 2012, s'est impos\u00e9 devant Damir Martin et Olaf Tufte, 39 ans, champion olympique en 2004 et 2008. En skiff f\u00e9minin, Duan Jungli a remport\u00e9 la premi\u00e8re demi-finale. Elle s'est impos\u00e9e devant Mirka Knapkova, championne olympique en 2012, et l'Am\u00e9ricaine Genevra Stone. L'Autrichienne, Magdalena Lobnig, en t\u00eate en d\u00e9but de course, termine finalement . Dans la seconde demi-finale, Kim Crow, la favorite, qui n'a pas perdu une seule course de la saison, s'est impos\u00e9e ais\u00e9ment. Derri\u00e8re trois athl\u00e8tes (la Lituanienne Lina \u0160altyt\u0117, la Suissesse Jeannine Gmelin et la Bi\u00e9lorusse Tatsiana Kukhta) se battent pour la qualification. Jeannine Gmelin parvient \u00e0 terminer deuxi\u00e8me devant la Canadienne Carleen Zeeman qui a remont\u00e9 les autres concurrentes en fin de course.",
                14.257990717887878
            ],
            [
                "France aux Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2016. Deux femmes se qualifient pour les Jeux lors des championnats du monde : Estelle Mossely et Sarah Ourahmoune. C'est la premi\u00e8re fois que des boxeuses fran\u00e7aises participent \u00e0 des Jeux olympiques.",
                14.252055644989014
            ],
            [
                "Laura Weightman. Sixi\u00e8me des championnats du monde juniors de 2010, elle se classe  du 1 500 m lors des Jeux olympiques de 2012, \u00e0 Londres mais est reclass\u00e9e  \u00e0 la suite de nombreux tests antidopage positifs. . En 2013, sur la distance de 3 000 m, elle termine deuxi\u00e8me des championnats d'Europe par \u00e9quipes, derri\u00e8re la Russe Elena Korobkina.",
                13.899217367172241
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-130": {
        "query": "Qui est la premi\u00e8re ministre du Togo ?",
        "results": [
            [
                "Gouvernement Touad\u00e9ra III. 23. Ministre des affaires sociales, de la solidarit\u00e9 nationale et de la promotion du genre :  P\u00e9tro-Koni Z\u00e9z\u00e9  n\u00e9e Marguerite Zarambaud",
                14.366600036621094
            ],
            [
                "Mahamat Kamoun. Le , il est nomm\u00e9 Premier ministre par la pr\u00e9sidente de la R\u00e9publique, Catherine Samba-Panza,  \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ce poste.",
                14.326363801956177
            ],
            [
                "Teimumu Kepa. Membre du Grand Conseil des Chefs, elle est nomm\u00e9e s\u00e9natrice pour le parti conservateur SDL (droite nationaliste autochtone), principal parti d'opposition, \u00e0 la suite des \u00e9lections de mai 1999. En , le premier ministre travailliste Mahendra Chaudhry est renvers\u00e9 par une milice autochtone d'extr\u00eame-droite, raciste et nationaliste. Apr\u00e8s l'arrestation des auteurs du coup d'\u00c9tat, le SDL forme un gouvernement par int\u00e9rim, sous le premier ministre Laisenia Qarase. Ce dernier inscrit sa politique dans la lign\u00e9e de celle des auteurs du coup d'\u00c9tat : la supr\u00e9matie des int\u00e9r\u00eats de la population autochtone, majoritaire. Qarase nomme Ro Teimumu au poste de ministre des Femmes, de la Culture, du Patrimoine et de la Protection sociale. Elle quitte le S\u00e9nat pour participer aux \u00e9lections l\u00e9gislatives d'ao\u00fbt 2001, comme candidate du SDL dans la circonscription des \u00e9lecteurs autochtones de la province de Rewa (les \u00e9lecteurs \u00e9tant cat\u00e9goris\u00e9s selon leur appartenance ethnique). Elle y est \u00e9lue d\u00e9put\u00e9e avec 51,4 % des voix. Qarase la nomme alors ministre de l'\u00c9ducation. Elle conserve son si\u00e8ge de d\u00e9put\u00e9e et son poste au gouvernement aux \u00e9lections de mai 2006, cette fois avec 56,4 % des voix.",
                14.072342276573181
            ],
            [
                "Gouvernement Touad\u00e9ra I. 7. Ministre de la Famille, des Affaires Sociales et de la solidarit\u00e9 Nationale:  Marie Solange Pagonendji-Ndakala",
                13.960535049438477
            ],
            [
                "Liz Truss. Au cours de ses trois premi\u00e8res semaines en tant que Premi\u00e8re ministre, Liz Truss a  \u00e0 l'occasion des fun\u00e9railles de la reine, et tient une s\u00e9rie de r\u00e9unions diplomatiques en marge de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies le , lors de laquelle elle prononce \u00e9galement un discours d\u00e9clarant vouloir que les gens conservent une plus grande partie de leurs revenus.",
                13.933685064315796
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-131": {
        "query": "Qui Geoffroi de Villehardouin accompagne-t-il \u00e0 la troisi\u00e8me croisade et cours de laquelle il est captur\u00e9 ?",
        "results": [
            [
                "Jean (\u00e9v\u00eaque d'Arezzo). Il accompagna ensuite l'empereur Charles en Gaule \u00e0 titre de l\u00e9gat pontifical, avec Jean, \u00e9v\u00eaque de Tuscania. Du  au  eut lieu au palais de Ponthion une grande assembl\u00e9e avec cinquante \u00e9v\u00eaques, sept archev\u00eaques et tous les grands de Neustrie, Aquitaine, Bourgogne, o\u00f9 Charles se vit confirmer son titre imp\u00e9rial. Le  mourait \u00e0 Francfort Louis le Germanique, le fr\u00e8re ennemi. Au mois de septembre, Charles se pr\u00e9cipita pour s'emparer de la partie de la Lotharingie qui lui avait \u00e9chapp\u00e9 en 870 ; il alla jusqu'\u00e0 Cologne o\u00f9 Jean d'Arezzo se trouvait toujours pr\u00e8s de lui : c'est l\u00e0 que l'empereur \u00e9mit un dipl\u00f4me solennel faisant don \u00e0 l'\u00c9glise d'Arezzo de l'abbaye Saint-Anthime pour y installer quarante moines b\u00e9n\u00e9dictins. Le , Charles fut battu par son neveu Louis III de Germanie \u00e0 la bataille d'Andernach.",
                15.20641028881073
            ],
            [
                "Guillaume III de Briouze. Fils de Guillaume II de Briouze, il sert Richard C\u0153ur de Lion en Normandie, et tient divers offices royaux. Sous le r\u00e8gne de Jean d'Angleterre, la famille conna\u00eet son apog\u00e9e avant de manquer d'\u00eatre r\u00e9duite \u00e0 n\u00e9ant. Guillaume joue un r\u00f4le important dans l'acceptation de la revendication de Jean au tr\u00f4ne d'Angleterre, face \u00e0 son concurrent Arthur  de Bretagne. Par la suite, il devient l'un de ses proches compagnons, et re\u00e7oit de nombreuses faveurs du roi. Il obtient d'abord la permission de garder pour lui toutes les terres qu'il pourrait prendre aux Gallois. Son fils Gilles obtient le si\u00e8ge \u00e9piscopal de Hereford en 1200. En 1203, le roi lui donne l'importante seigneurie galloise de Gower. Puis en 1206 il obtient l'honneur de Limerick, en Irlande, avec la ville elle-m\u00eame. Mais en 1208, le roi d\u00e9cide de se d\u00e9barrasser de lui, n'ayant plus confiance en lui apr\u00e8s des fuites sur la mort d'Arthur  de Bretagne \u00e0 Rouen en 1203. Apr\u00e8s une courte r\u00e9volte de Guillaume, le roi ordonne son arrestation. Guillaume se r\u00e9fugie finalement en France avec son fils Gilles. Sa femme et son fils a\u00een\u00e9 Guillaume (IV) sont emprisonn\u00e9s au ch\u00e2teau de Corfe o\u00f9 ils meurent de faim en 1210. La femme et les quatre enfants de ce dernier sont emprisonn\u00e9s jusqu'en 1218.",
                15.039538145065308
            ],
            [
                "Compagnie fran\u00e7aise des mers orientales. Le 27 d\u00e9cembre 1601, les deux vaisseaux fran\u00e7ais sont rejoints au Cap de Bonne-Esp\u00e9rance par les bateaux hollandais de Joris van Spilbergen missionn\u00e9s par Balthasar de Moucheron. \u00c0 ce moment-l\u00e0, van Splibergen a perdu de vue son Vice-Amiral depuis le 24 d\u00e9cembre. Le Vice-Amiral de la flotte hollandaise est Guyon Lefort, commandant du Ram''', un des bateaux hollandais. C'est le fils du marchand, originaire de Vitr\u00e9 Fran\u00e7ois Lefort, et le neveu de Balthasar de Moucheron.",
                14.572680711746216
            ],
            [
                "Bertrand de Poulengy. Sinc\u00e8re admirateur de Jeanne et de son action, il demeure sans doute aupr\u00e8s d'elle pendant une bonne partie de sa chevauch\u00e9e. Il est par exemple attest\u00e9 par une quittance du , au retour du sacre, qui mentionne \u00ab Jehan de Mes et Barthelemy de Poulegny \u00bb, appartenant \u00e0 la \u00ab compagnie de la Pucelle \u00bb. L'accompagnait-il lors de sa capture \u00e0 Compi\u00e8gne ?",
                14.504418134689331
            ],
            [
                "Joseph III. Il \u00e9pouse sa cousine Olympias. Elle lui donne un enfant, Mariamne , qui \u00e9pouse son oncle, H\u00e9rode Arch\u00e9laos qui divorce rapidement d'elle pour \u00e9pouser Glaphyra, la fille du roi de Cappadoce, qui avait d'abord \u00e9t\u00e9 la femme de son demi-fr\u00e8re Alexandre, avant que celui-ci ne soit ex\u00e9cut\u00e9 sur l'ordre de son p\u00e8re H\u00e9rode le Grand.",
                14.485048055648804
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-132": {
        "query": "Qui interpr\u00e8te le capitaine Hastings dans la s\u00e9rie Hercule Poirot entre 1989 et 2002 ?",
        "results": [
            [
                "Peter Madden. Au petit \u00e9cran, outre quatre autres t\u00e9l\u00e9films \u00e0 partir de 1950, Peter Madden contribue surtout \u00e0 soixante-six s\u00e9ries britanniques, entre 1958 et 1976. Mentionnons Destination Danger (six \u00e9pisodes, 1964-1965), Sherlock Holmes (sept \u00e9pisodes, 1965-1968, dont six o\u00f9 il personnifie l'Inspecteur Lestrade), Chapeau melon et bottes de cuir (trois \u00e9pisodes, 1961-1969) et Le Saint (trois \u00e9pisodes, 1966-1969).",
                15.582375526428223
            ],
            [
                "Peter Madden. Saison 1, \u00e9pisode 7 Les Six Napol\u00e9ons (The Six Napoleons, 1965), \u00e9pisode 8 L'Homme \u00e0 la l\u00e8vre tordue (The Man with the Twisted Lip, 1965), \u00e9pisode 10 Les Plans de Bruce-Partington (The Bruce-Partington Plans, 1965), \u00e9pisode 11 Charles Auguste Milverton (Charles Augustus Milverton, 1965), \u00e9pisode 12 Le Marchand de couleurs en retraite (The Retired Colourman, 1965), et \u00e9pisode 13 La Disparition de Lady Frances Carfax (The Disappearance of Lady Frances Carfax, 1965) : Inspecteur Lestrade",
                15.162023901939392
            ],
            [
                "Konstantin Ra\u00efkine. Konstantin Ra\u00efkine est aussi un acteur de t\u00e9l\u00e9vision et de cin\u00e9ma. Il est connu pour ses r\u00f4les dans Beaucoup de bruit pour rien, mis en sc\u00e8ne et r\u00e9alis\u00e9 par Samson Samsonov (1973), Truffaldino iz Bergamo de Vladimir Vorobiov (1977), et pour avoir incarn\u00e9 Hercule Poirot dans le t\u00e9l\u00e9film L'\u00c9chec de Poirot de Sergue\u00ef Oursouliak en 2002.",
                15.145318627357483
            ],
            [
                "Le c\u0153ur a ses raisons (s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, 2014). Martin Cummins (VF : Maurice Decoster [saisons 1 \u00e0 4], Daniel Nicod\u00e8me [saisons 5 et 6]) : Henry Gowen",
                14.984644174575806
            ],
            [
                "Anatoli Ravikovitch. Sa carri\u00e8re au cin\u00e9ma commence en 1966, sous la direction d'Anatoli Granik, dans le film Sur la rive sauvage (\u041d\u0430 \u0434\u0438\u043a\u043e\u043c \u0431\u0440\u0435\u0433\u0435) adapt\u00e9 du livre de Boris Polevo\u00ef. Mais la vraie c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 lui vient avec le film culte de Mikha\u00efl Kozakov La Porte Pokrovski (1982), adapt\u00e9 de la pi\u00e8ce de Leonid Zorine. On le voit dans The Hobbit, un t\u00e9l\u00e9film de fantasy sovi\u00e9tique de Vladimir Latychev diffus\u00e9 en 1985, inspir\u00e9 du livre Le Hobbit de . En 1989, il incarne le c\u00e9l\u00e8bre d\u00e9tective Hercule Poirot dans Zagadka Endkhauza adapt\u00e9 du roman La Maison du p\u00e9ril d'Agatha Christie, r\u00e9alis\u00e9 par Vadim Derbeniov. \u00c0 la t\u00e9l\u00e9vision, il appara\u00eet \u00e0 trois reprises sous les traits du cardinal Mazarin, dans les films de Gueorgui Jungwald-Khilkevitch : Les Mousquetaires vingt ans plus tard (1992), Le Secret de la reine Anne ou les Mousquetaires trente ans plus tard (1993) Les Tr\u00e9sors du cardinal Mazarin ou le Retour des Mousquetaires (2007).",
                14.921086072921753
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-133": {
        "query": "Qui sont les deux neveux de Kalervo Juhani Rauhala ?",
        "results": [
            [
                "Eero Markkanen. Il est le fils de l'ancien joueur de basket-ball Pekka Markkanen et le fr\u00e8re de Lauri Markkanen actuel joueur du Utah Jazz, lui aussi basketteur.",
                14.283554136753082
            ],
            [
                "Eduardo Campos. Son fils, Jo\u00e3o Henrique Campos est lui aussi un homme politique, membre du PSB, d\u00e9put\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral de 2019 \u00e0 2020 et maire de Recife depuis 2020.",
                13.74022501707077
            ],
            [
                "Jocelyne Roy-Vienneau. N\u00e9e \u00e0 Newcastle (Nouveau-Brunswick) (maintenant Miramichi) et \u00e9lev\u00e9e \u00e0 Robertville, Jocelyne Roy-Vienneau est la quatri\u00e8me des neuf enfants de L\u00e9on T. Roy, b\u00fbcheron, et de M\u00e9lanie (Morris) Goyette. En 1995, elle \u00e9pouse Ronald Vienneau de Pointe-Verte avec lequel elle aura deux enfants, Isabelle et C\u00e9dric.",
                13.58238309621811
            ],
            [
                "Jin Yulan. Jin Yulan, n\u00e9 en  \u00e0 P\u00e9kin, est un membre du clan Aisin Gioro plus commun\u00e9ment connu sous le nom de la dynastie Qing (1644-1912). Il est le fils ain\u00e9 de Jin Youzhi, anciennement appel\u00e9 prince Puren, ancien chef de la famille imp\u00e9riale. Jin Yulan est le petit-fils de Zaifeng et le neveu de Puyi dernier empereur de Chine. Son fr\u00e8re ain\u00e9, Jin Yuzhang, actuel pr\u00e9tendant au tr\u00f4ne de Chine, est vice-pr\u00e9sident du conseil municipal de l'arrondissement de Chongwen et son second fr\u00e8re Jin Yuquan est vice-pr\u00e9sident du Coll\u00e8ge de l'\u00c9nergie et de la Protection de l'Environnement de l'Universit\u00e9 polytechnique de P\u00e9kin.",
                13.574392855167389
            ],
            [
                "Jean Meyendorff. Jean Meyendorff est n\u00e9 en France d'une famille de barons germano-baltes int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 la noblesse russe et \u00e9migr\u00e9e apr\u00e8s la r\u00e9volution d'Octobre : la famille von Meyendorff.",
                13.537211000919342
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-134": {
        "query": "Qui sont les permiers artisants du fer de type bantous ?",
        "results": [
            [
                "Forges de Bonpertuis. Les Forges de Bonpertuis, du  du , sont un monument d'arch\u00e9ologie industrielle d'Apprieu, en Is\u00e8re, Rh\u00f4ne-Alpes, France. Le four \u00e0 c\u00e9menter l'acier fait l'objet d\u2019une inscription au titre des monuments historiques par arr\u00eat\u00e9 du . Elles sont la propri\u00e9t\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e.",
                14.823119819164276
            ],
            [
                "Forges de Bonpertuis. Alphonse Gourju, ma\u00eetre de forges \u00e0 Rives, Renage et Brignoud dans la vall\u00e9e du Gr\u00e9sivaudan, installe \u00e0 Bonpertuis un remarquable four \u00e0 puddler (puddlage) bien conserv\u00e9 de nos jours. La tradition du travail du fer est poursuivie par la famille Experton.",
                14.205312550067902
            ],
            [
                "Salah Guemriche. Facteur et restaurateur d\u2019instruments \u00e0 cordes anciens, dans Le geste et la parole des m\u00e9tiers d\u2019art, sous la direction d\u2019Erik Orsenna, 217 m\u00e9tiers par 170 auteurs ((Le Cherche-Midi, 2004).",
                14.0943962931633
            ],
            [
                "Thomas Elfe. Reconnu comme un  de l'artisanat, il s'adjoint un ou deux apprentis et leur confie des t\u00e2ches de r\u00e9paration et de construction de charpente et de meubles.",
                13.703493177890778
            ],
            [
                "M\u00e2alem. Les artisans demeurent, comme aux si\u00e8cles pr\u00e9c\u00e9dents, divis\u00e9s en trois cat\u00e9gories principales : les ma\u00eetres artisans (m\u00e2alemines san\u00e2a), les ouvriers (snaya\u00ee) et les apprentis (ma\u00e2talemines).",
                13.644578278064728
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-135": {
        "query": "R\u00e9sume moi le synopsis de la s\u00e9rie am\u00e9ricaine The Leftovers. ",
        "results": [
            [
                "Une famille d\u00e9chir\u00e9e. 1976, \u00e0 Mont Carman, petite bourgade de l'\u00e9tat de New York. Un jeune homme, Patrick, vient se procurer un fusil aupr\u00e8s de son petit fr\u00e8re. La jeep d\u00e9marre dans un tourbillon de sable et de poussi\u00e8re. Et Judd, le cadet de la famille se fait narrateur pour conter l'histoire de sa famille, la famille Mulvaney, qui renvoie l'image d'un bonheur paisible. Mike, l'a\u00een\u00e9 des enfants, fait vibrer le campus au rythme de ses exploits sportifs. Patrick, plus discret, est un \u00e9l\u00e8ve mod\u00e8le et sa jumelle, Marianne, est l'idole du lyc\u00e9e. Mais la vie de cette famille id\u00e9ale tourne au drame \u00e0 la suite du bal de fin d'ann\u00e9e.",
                14.036212861537933
            ],
            [
                "The Spoils of Babylon. La s\u00e9rie raconte l'histoire de Jonas Morehouse (Tim Robbins) et ses enfants Devon (Tobey Maguire) et Cynthia (Kristen Wiig) qui font fortune dans le p\u00e9trole.",
                13.920696198940277
            ],
            [
                "Z Nation. L'intrigue se d\u00e9roule dans un monde post-apocalyptique envahi par des zombies et o\u00f9 les rares survivants humains tentent tant bien que mal de rester en vie. L'unique espoir de l'humanit\u00e9 est Murphy, un ancien prisonnier. Un prototype de vaccin lui a \u00e9t\u00e9 inject\u00e9 contre sa volont\u00e9 afin de contrer le \u00ab virus zombie \u00bb et il est devenu la seule personne vivante connue \u00e0 avoir surv\u00e9cu \u00e0 des morsures de morts-vivants. Il est donc imp\u00e9ratif de le garder en vie afin de produire d'autres antidotes \u00e0 partir de son sang. Aid\u00e9 malgr\u00e9 lui de plusieurs compagnons tel que Garret, ancien membre de la garde nationale des \u00c9tats-Unis, Warren, \u00ab Doc \u00bb, \u00ab 10 Mille \u00bb, \u00ab Addy \u00bb et Mack ou encore la myst\u00e9rieuse Cassandra, il fait route vers un laboratoire de Californie. Mais le temps presse et beaucoup de questions restent sans r\u00e9ponses. Sans oublier que l'antidote fait subir \u00e0 Murphy une bien \u00e9trange \u00e9volution\u2026",
                13.638823807239532
            ],
            [
                "Dominion (s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e). Dominion est l'histoire d'un temps o\u00f9 Dieu dispara\u00eet et, en son absence, l'archange Gabriel d\u00e9cide de faire la guerre contre l'humanit\u00e9, les croyant indignes de l'amour de Dieu. Bien que la plupart des anges sup\u00e9rieurs restent neutres, Gabriel a convaincu les anges inf\u00e9rieurs, les \u00ab chiens du ciel \u00bb \u2013 aussi surnomm\u00e9s \u00ab  \u00bb (boule de billard am\u00e9ricain num\u00e9ro 8) par l'homme en raison de leurs yeux noirs \u2013 de lutter \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. Le pilote commence 25 ans plus tard dans un monde o\u00f9 l'humanit\u00e9 tente de survivre dans quelques villes fortifi\u00e9es. L'Archange Michael a choisi de prendre parti pour l'humanit\u00e9 contre Gabriel, et de vivre parmi les humains dans la ville fortifi\u00e9e de Vega (qui \u00e9tait autrefois Las Vegas) jusqu'\u00e0 ce qu'un sauveur proph\u00e9tique apparaisse pour sauver l'humanit\u00e9.",
                13.23435491323471
            ],
            [
                "Maggie Greene. Dans l'\u00e9pisode final Dernier jour sur Terre, Maggie est affaiblie et malade \u00e0 cause d'une complication. Rick et les autres veulent la conduire en urgence \u00e0 la Colline, mais finalement elle tombe dans le guet-apens de Negan avec lui, Carl, Abraham, Sasha et Aaron. Rejoints par Eugene puis Daryl, Rosita, Michonne et Glenn, ils attendent tous \u00e0 genoux la sentence de Negan. \u00c0 cause de son \u00e9tat qui s'est aggrav\u00e9, Negan se d\u00e9cida \u00e0 abattre Maggie avec sa batte \"Lucille\", mais Glenn en pleure s'est ru\u00e9 sur Negan avant d'\u00eatre attrap\u00e9 et remis en place, ce qui sauve sa femme. Negan renonce donc \u00e0 tuer Maggie et ne sait alors plus qui ex\u00e9cuter. Apr\u00e8s un discours sous haute tension, Negan fait son choix final et sa batte \"Lucille\" s'abat alors sur l'un d'eux...",
                13.218705713748932
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-136": {
        "query": "Selon la l\u00e9gende combien d'enfants a eu Th\u00e9ano avec Pythagore ?",
        "results": [
            [
                "N\u00e9ph\u00e9l\u00e9 (\u00e9pouse d'Athamas). Lorsqu'Athamas se remarie avec une princesse nomm\u00e9e Ino, N\u00e9ph\u00e9l\u00e9 est r\u00e9pudi\u00e9e, \u00e9tant ainsi s\u00e9par\u00e9e de ses deux enfants. Ino complote pour tuer les enfants de N\u00e9ph\u00e9l\u00e9, afin que ses propres fils, L\u00e9arque et M\u00e9licerte, h\u00e9ritent du royaume. Ino r\u00e9ussit \u00e0 obliger les femmes du royaume \u00e0 bouillir le bl\u00e9 qui \u00e9tait sem\u00e9 afin que le pays tombe dans une famine. Le roi, d\u00e9sempar\u00e9, cherche de l'aide mais Ino lui impose de sacrifier Phrixos pour conjurer la mal\u00e9diction.",
                14.916461527347565
            ],
            [
                "Eunostos et Ochn\u00e9. Leur l\u00e9gende n'est rapport\u00e9e que par Plutarque, qui s'appuie sur une \u0153uvre perdue de Myrtis. Eunostos, fils d'\u00c9li\u00e9e (fils de C\u00e9phise) et de Scias, est \u00e9lev\u00e9 par la nymphe Eunosta (par ailleurs inconnue), qui lui donne son nom. Sa cousine Ochn\u00e9, fille de Colonos, tombe amoureuse de lui ; repouss\u00e9e par Eunostos, elle prend peur et va trouver ses fr\u00e8res (\u00c9ch\u00e9mon, L\u00e9on et Boucolos), \u00e0 qui elle raconte que son cousin l'a viol\u00e9e. Les fr\u00e8res tuent Eunostos en repr\u00e9sailles, ce qui leur vaut d'\u00eatre enferm\u00e9s par leur p\u00e8re. Mais Ochn\u00e9, rong\u00e9e par le remords, avoue finalement la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 \u00c9li\u00e9e, qui la r\u00e9p\u00e8te \u00e0 Colonos. Les trois fr\u00e8res sont alors condamn\u00e9s \u00e0 l'exil tandis qu'Ochn\u00e9 se suicide.",
                14.896805107593536
            ],
            [
                "Auguste de G\u00e9rando. En 1840, Auguste de G\u00e9rando \u00e9pouse \u00e0 Paris la comtesse hongroise  (1809\u20131893), qui appartient \u00e0 l'une des plus vieilles familles magyares. Peu apr\u00e8s, le couple s'installe en Transylvanie, dans une propri\u00e9t\u00e9 de la famille Teleki situ\u00e9e \u00e0 K\u0151v\u00e1rhossz\u00fafalu (aujourd'hui Satulung en Roumanie). Deux enfants naissent de leur union : Antonine (De Gerando Antonina ; 1845\u20131914), et \u00c9meric Auguste dit \u00ab\u00a0Attila\u00a0\u00bb (1846\u20131897).",
                14.65027242898941
            ],
            [
                "Transidentit\u00e9 dans la Gr\u00e8ce antique. Consid\u00e9rant les malformations comme des mal\u00e9fices, les anciens Grecs ont l'habitude de tuer, ou plut\u00f4t d'abandonner, \u00e0 leur naissance les enfants intersexu\u00e9s. Contrairement aux Indiens de l'Antiquit\u00e9, qui admettent l'existence d'un  avec les Hijras, les Grecs ne connaissent pas de ph\u00e9nom\u00e8ne comparable dans leur soci\u00e9t\u00e9. Cependant, le mythe des androgynes racont\u00e9 par Aristophane dans Le Banquet sugg\u00e8re que l'id\u00e9e d'une humanit\u00e9 divis\u00e9e en trois genres (masculin, f\u00e9minin et mixte) circule \u00e9galement dans le monde grec.",
                14.308286011219025
            ],
            [
                "Noutte Genton-Sunier. En 1945, elle \u00e9pouse Anselme Genton, m\u00e9decin de campagne. Ils s\u2019\u00e9taient connus durant la guerre, dans un petit groupe d\u2019amis auquel elle lisait et expliquait la Bhagavad-Gita traduite et comment\u00e9e par Shr\u00ee Aurobindo, dans la version fran\u00e7aise de Jean Herbert. En 1946, elle donne naissance \u00e0 son premier enfant. Trois autres viendront au monde par la suite.",
                14.160387217998505
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-137": {
        "query": "Selon quelle classification le genre Valerianella appartient \u00e0 la famille des Caprifoliac\u00e9es ?",
        "results": [
            [
                "Valeriana apula. La Val\u00e9riane \u00e0 feuilles de globulaire (Valeriana apula) est une petite plante herbac\u00e9e vivace, end\u00e9mique des Pyr\u00e9n\u00e9es et des monts Cantabriques, appartenant au genre Valeriana.",
                16.100875973701477
            ],
            [
                "\u00c9pervi\u00e8re de Lawson. L'\u00c9pervi\u00e8re de Lawson ou \u00e9pervi\u00e8re de Villars, Hieracium lawsonii, est une esp\u00e8ce de plante \u00e0 fleurs du genre Hieracium et de la famille des ast\u00e9rac\u00e9es.",
                15.299635291099548
            ],
            [
                "Brenneria. Jusqu'en 2016 il \u00e9tait compt\u00e9 parmi les Enterobacteriaceae auquel il \u00e9tait rattach\u00e9 sur la base de crit\u00e8res ph\u00e9notypiques. Depuis la refonte de l'ordre des Enterobacterales en 2016 par Adeolu  \u00e0 l'aide des techniques de phylog\u00e9n\u00e9tique mol\u00e9culaire, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9 vers la famille des Pectobacteriaceae nouvellement cr\u00e9\u00e9e.",
                15.162878632545471
            ],
            [
                "Pelargonium grandiflorum. Linn\u00e9 ne pouvait donc pas avoir connaissance de cette plante dans Species Plantarum publi\u00e9 en 1753. Il y d\u00e9crit 20 esp\u00e8ces de g\u00e9raniac\u00e9es d'origine africaine (\u00e0 7 \u00e9tamines fertiles) qu'il classe parmi les Geranium. La premi\u00e8re description de Pelargonium grandiflorum est redevable au botaniste allemand Willedenow (1765-1812) qui d\u00e9crivit des esp\u00e8ces nouvelles quand il r\u00e9visa les Geraniaceae pour la r\u00e9\u00e9dition de Species Plantarum, en 1800. Il reclasse les g\u00e9raniac\u00e9es  africaines \u00e0 7 \u00e9tamines fertiles dans l'ordre des Pelargonium, cr\u00e9\u00e9 auparavant par L'H\u00e9ritier.",
                14.813725590705872
            ],
            [
                "Sinovenator. En 2002, lors de sa description, Sinovenator est class\u00e9 parmi la famille des Troodontidae. L'analyse phylog\u00e9n\u00e9tique men\u00e9e par Alan Turner et ses coll\u00e8gues et publi\u00e9e en 2012 confirme cette place :",
                14.527015089988708
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-138": {
        "query": "Sous quel nom est mentionn\u00e9 le village Pferdingsleben pour la premi\u00e8re fois ?",
        "results": [
            [
                "Oberbarnim. Le village de Pritzhagen est mentionn\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en 1300 sous le nom de \"prouesthagen\", ainsi que le lieu-dit de Tornow, au bord du Gro\u00dfer Tornowsee. En 1608, son nom est \"Prizhagen\". Il est une propri\u00e9t\u00e9 de l'abbaye de Petersberg, d'o\u00f9 le pr\u00e9fixe de \"propst\". L'histoire du village est marqu\u00e9e par la pr\u00e9sence des familles nobles Itzenplitz, Oppen et Reutz. \u00c0 la fin du , Helene Charlotte von Friedland, propri\u00e9taire terrienne, donne un fort d\u00e9veloppement au village.",
                17.000114023685455
            ],
            [
                "Vierlinden. Marxdorf, fond\u00e9 par les Templiers, est mentionn\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en 1244. Neuentempel est mentionn\u00e9 le  dans un document sign\u00e9 par le pape Innocent IV. En 1253, on cite Worin et Diedersdorf sous le nom de \"Villam Didriksdorf\". G\u00f6rlsdorf est appel\u00e9 en 1342 \"Gerlachstrop\" et Alt Rosenthal en 1325 \"Rosintal\".",
                16.09179848432541
            ],
            [
                "Falkenberg (Brandebourg). Le village de C\u00f6then est mentionn\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en 1334. Le village en croix de Gersdorf est mentionn\u00e9 en 1307 sous le nom de \"Ghearddestrop\" et en 1375 de \"Gerhardsdorf\". Au Moyen-\u00c2ge, Gersdorf et les fermes voisines du village m\u00e9di\u00e9val d\u00e9sert\u00e9 de Kruge sont la propri\u00e9t\u00e9 de l'abbaye de Friedland.",
                15.714408218860626
            ],
            [
                "Oberbarnim. Bollersdorf est mentionn\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en 1375 sous le nom de \"Boldewinstorff\". Le village est la propri\u00e9t\u00e9 de l'abbaye de Friedland durant le Moyen \u00c2ge.",
                15.678540289402008
            ],
            [
                "Uelitz. Le village est mentionn\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en 1218, quand le comt\u00e9 de Schwerin la rach\u00e8te \u00e0 l'abbaye de Reinfeld. Durant la R\u00e9forme, au , le village appartient \u00e0 la juridiction des ducs de Mecklembourg.",
                15.656252205371857
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-139": {
        "query": "Sur quel langage devait \u00eatre bas\u00e9e l'interface utilisateur de Microsoft Neptune ?",
        "results": [
            [
                "New Nintendo 3DS. La signature, User Agent , est \"Mozilla/5.0 (New Nintendo 3DS like iPhone) AppleWebKit/536.30 (KHTML, like Gecko)\"  tandis que la Nintendo 3DS avait comme signature \"Mozilla/5.0 (Nintendo 3DS; U; ; en)\" et donc pas de WebKit pur soutenir des capacit\u00e9s en HTML5.",
                13.839384615421295
            ],
            [
                "Univention Corporate Server. Gr\u00e2ce \u00e0 Univention Corporate Client (UCC), l'App Center offre un syst\u00e8me d'exploitation facilement g\u00e9rable pour les PC, les ordinateurs portables et les  clients l\u00e9gers dans les soci\u00e9t\u00e9s et les institutions. L'environnement de bureau du logiciel est bas\u00e9 sur Ubuntu et est optimis\u00e9 pour une utilisation professionnelle . Il offre des proc\u00e9dures de gestion int\u00e9gr\u00e9es pour les utilisateurs, les clients, les bureaux et les permissions, permettant ainsi d'\u00e9viter le d\u00e9ploiement d'outils de gestion diff\u00e9rents et incompatibles. UCC fait office de plateforme pour acc\u00e9der \u00e0 des solutions de bureau \u00e0 distance et de bureaux virtualis\u00e9s en tant qu'applications bas\u00e9es sur navigateurs ou en ligne.",
                13.82172840833664
            ],
            [
                "Versions de Linux Mint. Cette version n'est pas bas\u00e9e sur Ubuntu, mais directement sur Debian et b\u00e9n\u00e9ficie de mises \u00e0 jour continues.",
                13.800305426120758
            ],
            [
                "Imperia Online. L'id\u00e9e du jeu a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue par Dobroslav Dimitrov, qui est responsable du design du jeu, et Moni Dotchev responsable du code programmeur du projet.",
                12.751984655857086
            ],
            [
                "Sharp PC-1500. La machine \u00e9tait construite autour du LH5801, un processeur 8-bits similaire au Zilog Z80, mais en version CMOS. \u00c9quip\u00e9 de base avec  de RAM, son langage de programmation \u00e9tait le BASIC",
                12.688956916332245
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-140": {
        "query": "Sur quel missile le concept du JL-2 est-il bas\u00e9 ?",
        "results": [
            [
                "YJ-12. L'YJ-12, ou Ying Ji-12 (en , signifiant ), est un missile antinavire supersonique chinois d\u00e9velopp\u00e9 dans les ann\u00e9es 1990. En partie \u00e0 cause du peu d'informations disponibles sur cet \u00e9quipement, l'YJ-12 est fr\u00e9quemment confondu avec l'YJ-22, l'\u00e9quivalent chinois du missile sovi\u00e9tique P-270 Moskit. Il est aussi parfois confondu avec l'YJ-91 par les observateurs ext\u00e9rieurs \u00e0 la Chine.",
                16.316120326519012
            ],
            [
                "YJ-12. \u00c0 l'origine, dans les ann\u00e9es 1990, les analystes occidentaux pens\u00e8rent que l'YJ-12 serait quelque chose d'assez similaire au missile fran\u00e7ais ASMP (Air-Sol Moyenne Port\u00e9e). Toutefois, les derni\u00e8res vid\u00e9os publi\u00e9es sur le net montrent qu'il en est en fait compl\u00e8tement diff\u00e9rent. Contrairement \u00e0 l'ASMP, qui est essentiellement un missile air-surface, l'YJ-12 fut d'abord d\u00e9velopp\u00e9 comme missile anti-navire puis comme missile anti-radar. Sa version a\u00e9roport\u00e9e d'attaque terrestre ne fut que sa derni\u00e8re \u00e9volution. D'apr\u00e8s les ing\u00e9nieurs chinois, la raison de la ressemblance suppos\u00e9e de l'YJ-12 avec l'ASMP vient du fait que cet arrangement a\u00e9rodynamique est le meilleur compromis possible afin de pouvoir r\u00e9pondre aux imp\u00e9ratifs de performance d\u00e9sir\u00e9s. Cette caract\u00e9ristique donne \u00e0 ces deux missiles des aspects tr\u00e8s similaires sur le plan esth\u00e9tique.",
                16.21630734205246
            ],
            [
                "YJ-12. Ce missile de  est qualifi\u00e9 d'hypersonique par la CASIC car il peut atteindre des vitesses sup\u00e9rieures \u00e0 Mach 5.5 lors de sa phase d'approche terminale. Son syst\u00e8me de guidage inclut un GPS, un radar embarqu\u00e9 et un syst\u00e8me de reconnaissance visuelle qui est capable d'identifier une cible en particulier. Il peut \u00e9galement \u00eatre pr\u00e9-programm\u00e9 pour d\u00e9truire les cibles terrestres avec pr\u00e9cision en t\u00e9l\u00e9chargeant l'image digitale de sa cible et il peut \u00e9galement \u00eatre r\u00e9orient\u00e9 vers une autre cible gr\u00e2ce \u00e0 son radar actif. \u00c0 l'origine d\u00e9velopp\u00e9 comme un missile air-surface ayant pour objectif des cibles fixes ou lentes, une version anti-navire est \u00e9galement d\u00e9velopp\u00e9e pour le Pakistan, qui le d\u00e9crit comme un . Les deux versions du CM-400AKG peuvent \u00eatre facilement diff\u00e9renci\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 la diff\u00e9rence entre les dispositions des surfaces de contr\u00f4le frontales de chacun des deux mod\u00e8les : la version anti-navire dispose de quatre petites d\u00e9rives alors que la version air-sol en dispose de plus grandes. Le Pakistan est devenu en 2013 le premier client \u00e0 l'exportation du missile, qui l'utilise sur ses chasseurs JF-17 Thunder.",
                15.954716265201569
            ],
            [
                "CY-1. Le CY-2 (\u957f\u7f28-2) est une \u00e9volution du CY-1 et est bas\u00e9 sur le missile C-802, partageant le m\u00eame moteur que celui-ci. Il est en service depuis fin 2006 en nombre limit\u00e9 au sein de la marine chinoise, apr\u00e8s avoir subi de nombreux tests, le dernier \u00e9tant celui de la version a\u00e9roport\u00e9e, accompli avec succ\u00e8s par un Harbin SH-5 en 1994.",
                15.832366049289703
            ],
            [
                "CJ-10. La famille de missiles C-602/CJ-10 est bas\u00e9e sur l'ancienne famille de missiles terrestres Hongniao. La nouvelle conception int\u00e9grerait cependant des \u00e9l\u00e9ments provenant des missiles de croisi\u00e8re sovi\u00e9tiques Kh-55. Les journaux moscovites sp\u00e9culent que l'Ukraine pourrait avoir tenu un r\u00f4le dans le projet du CJ-10, au-moins six exemplaires du Kh-55 ayant \u00e9t\u00e9 ill\u00e9galement transf\u00e9r\u00e9s au d\u00e9part de l'Ukraine vers la Chine en 2000. La Chine pourrait avoir \u00e9galement acquis plusieurs missiles am\u00e9ricains Tomahawk provenant du Pakistan et d'Afghanistan, apr\u00e8s qu'ils auraient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s lors d'une attaque rat\u00e9e contre des cibles d'Al-Qa\u00efda en 1998. La famille CJ-10 fut officiellement d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 partir d'un autre missile de croisi\u00e8re, le DH-10, mais les enseignements et les connaissances tir\u00e9s de ces Tomahawks pourraient avoir jou\u00e9 un r\u00f4le important dans l'\u00e9laboration du projet des CJ-10 et C-602.",
                15.81573885679245
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-141": {
        "query": "Dans quel comt\u00e9 se situe Arden Arcade?",
        "results": [
            [
                "Ardenne (Gers). Ardenne est une ancienne commune et un hameau situ\u00e9 \u00e0 Ordan-Larroque dans le d\u00e9partement fran\u00e7ais du Gers.",
                13.964173078536987
            ],
            [
                "Arden Cho. N\u00e9 \u00e0 Amarillo, au Texas de parents cor\u00e9ano-am\u00e9ricains, Arden Cho a v\u00e9cu la majeure partie de son enfance \u00e0 Dallas et son adolescence dans le Minnesota. Elle a un fr\u00e8re cadet. Pendant son enfance, Arden Cho d\u00e9veloppe ses talents musicaux en apprenant \u00e0 jouer du piano pendant huit ans et du violoncelle pendant six ans. Elle s\u2019entra\u00eene \u00e9galement pendant quatre ans \u00e0 la danse et pendant six ans \u00e0 la gymnastique.",
                13.711011171340942
            ],
            [
                "Martinho da Arcada. Martinho da Arcada ou Caf\u00e9-Restaurante Martinho da Arcada est un caf\u00e9-restaurant situ\u00e9 3 pra\u00e7a do Com\u00e9rcio sous les arcades \u2212 d'o\u00f9 son nom  \u2212 \u00e0 Lisbonne au Portugal. C'est le plus ancien caf\u00e9 de la ville encore en activit\u00e9 (il existe depuis 1778) ; il est particuli\u00e8rement connu pour sa fr\u00e9quentation par des \u00e9lites culturelles lisbo\u00e8tes et en particulier par Fernando Pessoa.",
                13.415767908096313
            ],
            [
                "Archdale. Archdale est une ville limitrophe des comt\u00e9s de Guilford et de Randolph en Caroline du Nord. Sa population s'\u00e9levait \u00e0  au recensement de 2010.",
                13.330255270004272
            ],
            [
                "Alsen (Dakota du Nord). La ville d\u2019 est situ\u00e9e dans le comt\u00e9 de Cavalier, dans l\u2019\u00c9tat du Dakota du Nord, aux \u00c9tats-Unis. Sa population, qui s\u2019\u00e9levait \u00e0  lors du recensement , est estim\u00e9e \u00e0  .",
                13.263089418411255
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-142": {
        "query": "Combien d'\u00e9pisode contient la s\u00e9rie The Amanda Show ?",
        "results": [
            [
                "Selfie (s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e). est une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e am\u00e9ricaine en treize \u00e9pisodes de 22 minutes cr\u00e9\u00e9e par Emily Kapnek et dont sept \u00e9pisodes ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9s entre le  et le  sur le r\u00e9seau ABC puis les \u00e9pisodes restant sur le service de vid\u00e9o \u00e0 la demande Hulu entre le  et le .",
                16.194751739501953
            ],
            [
                "Faking It. Elle a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e en deux parties de dix \u00e9pisodes. La premi\u00e8re partie a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e \u00e0 partir du , la deuxi\u00e8me \u00e0 partir du .",
                15.22849726676941
            ],
            [
                "Koi suru tenshi Angelique. est une premi\u00e8re s\u00e9rie de treize \u00e9pisodes, diffus\u00e9e hebdomadairement du  au  sur diverses chaines japonaises dont Tokyo MX ; elle sera ensuite \u00e9dit\u00e9e en cinq DVD de deux \u00e0 trois \u00e9pisodes, puis en un coffret de cinq DVD.",
                15.157905101776123
            ],
            [
                "Free Spirit. est une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e am\u00e9ricaine en 14 \u00e9pisodes de 24 minutes cr\u00e9\u00e9e par Leslie Ray et Steven Vail et diffus\u00e9e du  au  sur le r\u00e9seau ABC.",
                15.15132451057434
            ],
            [
                "Liste des \u00e9pisodes de Brandy et M. Moustache. }}Brandy et M. Moustache (Brandy & Mr. Whiskers) est une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e d'animation am\u00e9ricaine cr\u00e9\u00e9e par Russell Marcus. Elle est initialement diffus\u00e9e du  au  sur Disney Channel aux \u00c9tats-Unis, et recense un total de 39 \u00e9pisodes (de 77 segments) de 11 minutes.",
                15.083071947097778
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-143": {
        "query": "\u00c0 quelle communaut\u00e9 d'agglom\u00e9ration appartient Condette ?",
        "results": [
            [
                "Syndicat mixte des transports du Rh\u00f4ne. Le , la communaut\u00e9 d'agglom\u00e9ration de Villefranche-sur-Sa\u00f4ne devient la communaut\u00e9 d'agglom\u00e9ration Villefranche-Beaujolais-Sa\u00f4ne \u00e0 la suite de la r\u00e9forme intercommunale.",
                14.550071358680725
            ],
            [
                "Pascal Demarthe. En 2020, il est \u00e9lu maire d'Abbeville (t\u00eate de liste d'union du centre et de la droite, UDI et Les R\u00e9publicains). Le , il est \u00e9galement \u00e9lu pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 d'agglom\u00e9ration de la Baie de Somme.",
                14.350682139396667
            ],
            [
                "Unit\u00e9 urbaine de Fontenay-le-Comte. Dans le zonage r\u00e9alis\u00e9 en 2010, l'unit\u00e9 urbaine \u00e9tait compos\u00e9e de quatre communes, celle de Long\u00e8ves ayant \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9e au p\u00e9rim\u00e8tre.",
                13.917398810386658
            ],
            [
                "Commune de Copenhague. La commune de Copenhague (en danois : K\u00f8benhavns Kommune), est la d\u00e9nomination administrative officielle de la municipalit\u00e9 constituant la ville de Copenhague. Elle fait partie de la r\u00e9gion de Hovedstaden depuis la r\u00e9forme r\u00e9gionale de 2007. Elle est au centre de la Communaut\u00e9 urbaine de Copenhague.",
                13.895395636558533
            ],
            [
                "Communaut\u00e9 urbaine de Copenhague. La communaut\u00e9 urbaine de Copenhague \u00e9galement d\u00e9nomm\u00e9e Grand Copenhague (en danois : Stork\u00f8benhavn ou Hovedstadsomr\u00e5det)  est une aire m\u00e9tropolitaine qui regroupe 18 communes de l'agglom\u00e9ration de Copenhague au Danemark.",
                13.84708845615387
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-144": {
        "query": "\u00c0 quel genre d'araign\u00e9es appartient Neolana ?",
        "results": [
            [
                "Parc national de Kaeng Krachan. Il y a de tr\u00e8s nombreuses esp\u00e8ces d'araign\u00e9es : gasteracantha arcuata et gasteracantha hasselti ; nephila pilipes ; haplopelma lividum (ou cyriopagopus lividis ou tarentule bleu cobalt ou tarentule tha\u00eflandaise bleue..) ; leucauge ; hippasa holmerae et bien d'autres esp\u00e8ces surprenantes \u2026",
                15.094972014427185
            ],
            [
                "Niarchos (homonymie). Niarchos est un genre d'araign\u00e9es, nomm\u00e9 en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la Constantine S. Niarchos Scientific Expedition Fund.",
                14.568559765815735
            ],
            [
                "Aorun. Le genre est l'un des plus anciens Coelurosauria jamais retrouv\u00e9s, ayant v\u00e9cu il y a environ . Aorun se distingue \u00e9galement des autres th\u00e9ropodes d\u00e9couverts dans la r\u00e9gion (tels Guanlong, Haplocheirus, Limusaurus, Monolophosaurus, Sinraptor et Zuolong). Il serait un Coelurosauria basal , mais selon certains aspects plus \u00e9volu\u00e9 que les Tyrannosauroidea. Il pourrait appartenir \u00e0 la famille des Coeluridae, le clade le plus basal des maniraptoriens. Cependant, comme le souligne certains chercheurs, les sp\u00e9cimens immatures am\u00e8nent souvent le classement artificiel du genre dans une position primitive.",
                14.40740430355072
            ],
            [
                "Carcina. Carcina est un genre de petits insectes de l'ordre des l\u00e9pidopt\u00e8res (papillons), de la famille des Oecophoridae, de la sous-famille des Oecophorinae.",
                14.360466957092285
            ],
            [
                "Pseudeuophrys lanigera. Phlegra variegata<ref name=\"Denis, 1957\">Denis, 1957 : \u00ab Zoologisch-systematische Ergebnisse der Studienreise von H. Janetschek und W. Steiner in die spanische Sierra Nevada 1954. VII. Araneae. \u00bb Sitzungsberichte der \u00d6sterreichischen Akademie der Wissenschaften'''', , .</ref> et Aelurillus tristis ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9es en synonymie par H\u0119ciak et Pr\u00f3szy\u0144ski en 1984.Euophrys littoralis a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en synonymie par Montardi, Bounias-Delacour, Courtial, Danflous, D\u00e9jean, Guerbaa, Jacquet, Lecigne, Montagne et Villepoux en 2023.",
                13.972644090652466
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-145": {
        "query": "Gervinho a-t-il jou\u00e9 pour un club belge ?",
        "results": [
            [
                "Joseph Delpire. La nouvelle aussit\u00f4t connue, l'ancien club de Delpire, le KV Sasja HC Hoboken ainsi que le HC Herstal se mirent sur les rangs. Et c'est le club li\u00e9geois qui eut le dernier mot.",
                14.722845733165741
            ],
            [
                "Cvijan Milo\u0161evi\u0107. Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 l'un des principaux meneurs de jeu du FK Sloboda Tuzla pendant pr\u00e8s d'une d\u00e9cennie en premi\u00e8re division yougoslave, en , il s'installe en Belgique o\u00f9 il joue pour plusieurs clubs de la premi\u00e8re division belge, \u00e0 savoir RFC Li\u00e8ge, Royal Antwerp FC, Germinal Ekeren et KVC Westerlo.",
                14.48788446187973
            ],
            [
                "Bersant Celina. Form\u00e9 au Str\u00f8msgodset IF, il commence \u00e0 jouer r\u00e9guli\u00e8rement pour l'\u00e9quipe r\u00e9serve \u00e0 seulement 14 ans. En 2011, il signe en faveur de Manchester City mais, afin de terminer sa scolarit\u00e9 en Norv\u00e8ge, il ne rejoint le club que durant l'\u00e9t\u00e9 2012. Le m\u00eame \u00e9t\u00e9, il entre dans l'acad\u00e9mie des citizens pour deux ans.",
                14.464772880077362
            ],
            [
                "Luc Eymael. Luc Eymael commence le football au R Star Fl\u00e9ron FC. International scolaire, il est le rempla\u00e7ant en \u00e9quipe nationale de Philippe Vande Walle. Apr\u00e8s un passage au RUS Ferri\u00e8res, il rejoint en 1983 le Heerlen Sport, club \u00e9voluant en Division 2 n\u00e9erlandaise. Il dispute deux saisons dans ce club puis, retourne en Belgique au RAC Vaux o\u00f9 il joue jusqu'en 1990. Lors de ses saisons dans ce club, il est victime d'une hernie discale.",
                14.286077082157135
            ],
            [
                "Joseph Delpire. Il retourne en Belgique en 2005 dans son ancien club du KV Sasja HC Hoboken o\u00f9 il remporta son sixi\u00e8me titre de Championnat de Belgique avant de mettre un terme \u00e0 sa carri\u00e8re.",
                14.070128977298737
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-146": {
        "query": "Au bord de quelle mer se trouve la ville de Sakata dans la pr\u00e9fecture de Yamagata ?",
        "results": [
            [
                "Ikawa (Akita). est un bourg du district de Minamiakita, dans la pr\u00e9fecture d'Akita, au Japon. Il est situ\u00e9 au bord du lac Hachir\u014d.",
                15.175135731697083
            ],
            [
                "Hokuto (Hokkaid\u014d). Hokuto est situ\u00e9e dans l'extr\u00eame sud de Hokkaid\u014d, au bord du d\u00e9troit de Tsugaru. Elle jouxte la ville de Hakodate \u00e0 l'est.",
                15.041265964508057
            ],
            [
                "Hachir\u014dgata (Akita). est un bourg du district de Minamiakita, dans la pr\u00e9fecture d'Akita au Japon. Il est situ\u00e9 au bord du lac Hachir\u014d.",
                13.877630352973938
            ],
            [
                "Awata no Mahito. La famille Awata au sein de laquelle na\u00eet Mahito est bas\u00e9e dans la province de Yamashiro et descend des clans  et .",
                13.220786094665527
            ],
            [
                "\u014cmachi (Kanagawa). est une localit\u00e9 situ\u00e9e \u00e0 Kamakura dans la pr\u00e9fecture de Kanagawa au Japon, d\u00e9finie comme la partie de la ville situ\u00e9e au sud du pont Ebisu sur la Nameri-gawa.",
                13.174219131469727
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-147": {
        "query": "Pour quel aspect le Canon EOS 70D a-t-il principalement \u00e9t\u00e9 reconnu ?",
        "results": [
            [
                "Canon EOS 7D Mark II. Le Canon EOS 7D Mark II est un appareil photographique reflex num\u00e9rique de 20 m\u00e9gapixels dot\u00e9 d'un capteur CMOS au format APS-C fabriqu\u00e9 par Canon, annonc\u00e9 le , il est commercialis\u00e9 d\u00e9but novembre.",
                16.891163408756256
            ],
            [
                "Canon EOS 7D Mark II. Canon a re\u00e7u pour ce bo\u00eetier le prix TIPA (Technical Image Press Association) du \u00ab meilleur reflex expert \u00bb en 2015.",
                16.8287473320961
            ],
            [
                "Canon EOS 7D Mark II. Syst\u00e8me int\u00e9gr\u00e9 de correction automatique de distorsion d'objectif pour la plupart des objectifs Canon produits depuis 1995",
                15.253725349903107
            ],
            [
                "Canon EOS 7D Mark II. Syst\u00e8me auto-focus \u00e0 65 collimateurs crois\u00e9s. Le collimateur central est de type croix double \u00e0 haute pr\u00e9cision avec une sensibilit\u00e9 de -3\u00a0EV",
                15.035972654819489
            ],
            [
                "Module photographique. Un module photographique se caract\u00e9rise par sa petite taille et sa connectivit\u00e9. Ce type d\u2019appareil est con\u00e7u pour pallier les faiblesses des APN de t\u00e9l\u00e9phone (petit capteur \u00e0 faible gamme dynamique et faible sensibilit\u00e9 ISO, absence de zoom optique...). Ces appareils sont ainsi \u00e9quip\u00e9s, soit de grand capteurs (1\", APS-C), soit de zooms \u00e0 forte amplitude (10 \u00e0 30x) ou encore d'objectifs interchangeables. Ces appareils sont d\u00e9pourvus de syst\u00e8me de vis\u00e9e et de r\u00e9glages car ils sont d\u00e9pendants d'un smartphone ou d'une tablette avec laquelle ils communiquent sans fil par Bluetooth, Wi-Fi et NFC.",
                13.106068670749664
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-148": {
        "query": "Pourquoi Internet Explorer est-il devenu obsol\u00e8te ?",
        "results": [
            [
                "\u00c9conomie de la surveillance. Marietje Schaake, d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne, d\u00e9nonce quant \u00e0 elle les contrats liant ces entreprises priv\u00e9es aux r\u00e9gimes totalitaires qui utilisent ces \u00ab armes num\u00e9riques \u00bb pour contr\u00f4ler leur population en y r\u00e9primant la contestation. Le caract\u00e8re l\u00e9tal de ces technologies est par exemple r\u00e9v\u00e9l\u00e9e en 2012, quand on d\u00e9couvre que la soci\u00e9t\u00e9 Amesys (entreprise fran\u00e7aise d'ing\u00e9nierie informatique), a vendu au g\u00e9n\u00e9ral Kadhafi un syst\u00e8me sophistiqu\u00e9 de surveillance nomm\u00e9 \u00ab Eagle \u00bb, permettant aux services de s\u00e9curit\u00e9 libyens de surveiller le trafic internet du pays entier et d'arr\u00eater et torturer les opposants au r\u00e9gime. La soci\u00e9t\u00e9 est aujourd'hui poursuivie en justice et accus\u00e9e de complicit\u00e9 de torture en Libye.",
                13.522535145282745
            ],
            [
                "La Sonate Hydrog\u00e8ne. Pourquoi a-t-on d\u00e9truit ce vaisseau ?  \u2192 Les Gziltes ne voulaient pas que la v\u00e9rit\u00e9 sur Le Livre de la V\u00e9rit\u00e9 soit r\u00e9v\u00e9l\u00e9e ; le vaisseau a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit dans le cadre principal de la raison d'\u00c9tat et dans l'objectif de mener la Sublimation \u00e0 son terme.",
                13.20603746175766
            ],
            [
                "Forumactif. C\u2019est en 2005 qu\u2019il fera sa premi\u00e8re mise \u00e0 jour afin d\u2019am\u00e9liorer la navigation des membres sur les forums.",
                12.95449012517929
            ],
            [
                "Maxime Rov\u00e8re. Ippolita, La Face cach\u00e9e de Google, Manuels Payot, 2008,  ; r\u00e9\u00e9dit\u00e9 en poche sous le titre Le C\u00f4t\u00e9 obscur de Google, Payot & Rivages, 2011",
                12.573221981525421
            ],
            [
                "Educational Community License. L'ECL en version 2.0 a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e par l'Open Source Initiative \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2007, et la Free Software Foundation la liste comme \u00e9tant une \u00ab\u00a0licence de logiciel libre compatible avec la GPL\u00a0\u00bb et qui est compatible avec la version 3 de la GNU General Public License mais pas compatible avec la GPLv2. Cela signifie qu'un d\u00e9veloppeur de logiciels peut m\u00e9langer du code d'un projet sous licence ECLv2 et un projet sous licence GPLv3, mais en raison d'incompatibilit\u00e9 de termes (conditions) de licence, ils ne sont pas autoris\u00e9s \u00e0 m\u00e9langer du code d'un projet ECLv2 et d'un projet GPLv2.",
                12.401621639728546
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-149": {
        "query": "Quelle communaut\u00e9 \u00e9tait pr\u00e9sente historiquement dans la ville de O\u017car\u00f3w ?",
        "results": [
            [
                "Olesko. La premi\u00e8re mention d'une communaut\u00e9 juive dans ce village date de 1500. Olesko \u00e9tait le lieu de r\u00e9sidence de tzadikim au . En 1935, la population juive comptait 738 personnes.",
                16.01450151205063
            ],
            [
                "Histoire des Juifs en Croatie. En 1806, une communaut\u00e9 juive constitu\u00e9e de 75 membres est fond\u00e9e \u00e0 Zagreb. Les Juifs se joignent \u00e0 la communaut\u00e9 croate pour coexister.",
                14.83247572183609
            ],
            [
                "Israelitische Kultusgemeinde Wien. L'Israelitische Kultusgemeinde Wien (IKGW) (Consistoire isra\u00e9lite de Vienne, en fran\u00e7ais) est la principale communaut\u00e9 juive de Vienne. Elle compte pr\u00e8s de  membres et repr\u00e9sente la quasi-totalit\u00e9 du juda\u00efsme en Autriche, \u00e0 part quelques petites communaut\u00e9s dans d'autres villes autrichiennes.",
                14.410353243350983
            ],
            [
                "Synagogue de Kyllburg (1912-1938). Dans la petite ville de Kyllburg, une communaut\u00e9 juive n'a exist\u00e9 que pendant quelques d\u00e9cennies, de 1910 \u00e0 1938. Dans la seconde moiti\u00e9 du , quelques familles juives se sont install\u00e9es en ville, provenant de communaut\u00e9s rurales voisines. Les premi\u00e8res \u00e0 s'installer sont les familles d'Hermann et d'Isaac Nu\u00dfbaum.",
                14.379790365695953
            ],
            [
                "Synagogue de Troppau (1896-1938). La ville de Troppau, apr\u00e8s la Premi\u00e8re Guerre mondiale, bien qu'habit\u00e9e majoritairement par des germanophone est rattach\u00e9e en 1919 \u00e0 la Tch\u00e9coslovaquie sous le nom d'Opava. Elle est tout d'abord g\u00e9r\u00e9e par un comit\u00e9 qui comprend 14 Tch\u00e8ques, douze Allemands et deux membres juifs.",
                14.260761559009552
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-150": {
        "query": "O\u00f9 est situ\u00e9e la province de l'Oudalan au Burkina faso ?",
        "results": [
            [
                "Gare de Bobo-Dioulasso. La gare de Bobo-Dioulasso est une gare ferroviaire burkinab\u00e9 de la ligne d'Abidjan \u00e0 Ouagadougou, situ\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 du centre-ville de Bobo-Dioulasso, pr\u00e9fecture du d\u00e9partement du m\u00eame nom, dans la province de Houet en r\u00e9gion Hauts-Bassins.",
                15.751265168190002
            ],
            [
                "Gare de Koudougou. La gare de Koudougou est une gare ferroviaire burkinab\u00e9 de la ligne d'Abidjan \u00e0 Ouagadougou, situ\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 du centre-ville de Koudougou, pr\u00e9fecture du d\u00e9partement du m\u00eame nom, dans la province de Boulkiemd\u00e9 en r\u00e9gion Centre-Ouest.",
                15.62492299079895
            ],
            [
                "Ligne d'Abidjan \u00e0 Ouagadougou. La ligne d'Abidjan \u00e0 Ouagadougou (dite aussi chemin de fer Abidjan-Niger) est une ligne de chemin de fer internationale qui relie le port d'Abidjan, en C\u00f4te d'Ivoire, \u00e0 la ville d'Ouagadougou, au Burkina Faso. La ligne fait 1145 kilom\u00e8tres, une des plus longues d'Afrique de l'Ouest. Elle \u00e9tait exploit\u00e9e pendant l'\u00e9poque coloniale par la R\u00e9gie des chemins de fer Abidjan-Niger (RAN).",
                15.511018633842468
            ],
            [
                "Gare de Niangoloko. La gare de Niangoloko est une gare ferroviaire burkinab\u00e9 de la ligne d'Abidjan \u00e0 Ouagadougou, situ\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 du centre-ville de Niangoloko, chef-lieu du d\u00e9partement de m\u00eame nom dans la province de la Como\u00e9 de la r\u00e9gion des Cascades.",
                15.224470734596252
            ],
            [
                "Ligne d'Abidjan \u00e0 Ouagadougou. La concession de trente ans pour l'exploitation de la ligne d\u00e9tenue par Sitarail pr\u00e9voit une extension de Kaya \u00e0 Dori dans le nord du Burkina Faso. Sitarail a pour id\u00e9e de concr\u00e9tiser un jour le projet de grande boucle ferroviaire imagin\u00e9e pendant la p\u00e9riode coloniale, qui relierait les principaux ports francophones de la r\u00e9gion (Abidjan, Cotonou et Lom\u00e9) tout en d\u00e9senclavant le Sahel, via Ouagadougou, puis Niamey. Bollor\u00e9 a d'ores et d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 construire et r\u00e9habiliter entre Niamey au Niger, Cotonou au B\u00e9nin et Lom\u00e9 au Togo. Mais l'instabilit\u00e9 politique de certains de ces pays et l'emprise croissante des groupes djihadistes dans certains zones n'a pas permis de concr\u00e9tiser ce projet.",
                15.176669478416443
            ]
        ]
    }
}