{
    "tst-es-1": {
        "query": "\u00bfEn qu\u00e9 equipos de la NHL jug\u00f3 Bert Olmstead durante su carrera?",
        "results": [
            [
                "Peter Osgood. En 1964 debut\u00f3 en las filas del Chelsea F.C. y permaneci\u00f3 all\u00ed diez temporadas, en las que gan\u00f3 la FA Cup de 1970 y la Recopa de Europa de 1971. En el momento de su salida era el tercer m\u00e1ximo goleador en la historia del equipo. Posteriormente jug\u00f3 para el Southampton F.C. cuatro campa\u00f1as, y tras una breve estancia en la liga de Estados Unidos regres\u00f3 a Inglaterra para retirarse en el Chelsea en 1979.",
                15.696312129497528
            ],
            [
                "Peter Osgood. Despu\u00e9s de una fugaz estancia en el Norwich City, en 1978 se march\u00f3 al Philadelphia Fury de la North American Soccer League en Estados Unidos. Un a\u00f1o despu\u00e9s regres\u00f3 al Reino Unido para fichar por el Chelsea y terminar su carrera all\u00ed en 1979. El balance total de su carrera es de 150 goles en 380 partidos oficiales con el Chelsea en doce temporadas, y 36 goles en 157 encuentros con el Southampton en otras cuatro. En el momento de dejarlo era el tercer m\u00e1ximo goleador del Chelsea por detr\u00e1s de Bobby Tambling y Kerry Dixon.",
                14.914860427379608
            ],
            [
                "Blake Brettschneider. Inici\u00f3 su carrera juvenil en la Universidad de Carolina del Sur. En 2010, ha obtenido con el equipo 7 goles y 6 asistencias. Durante su carrera en la Universidad de Carolina del Sur que jug\u00f3 en la USL Premier Development League jugando por el Atlanta Silverbacks Sub-23.",
                14.690017521381378
            ],
            [
                "Robin Roberts. Robin Evan Roberts (30 de septiembre de 1926 \u2013 6 de mayo de 2010) fue un jugador de b\u00e9isbol estadounidense que actu\u00f3 como lanzador en las Grandes Ligas. Jug\u00f3 principalmente con los Philadelphia Phillies (1948-61), pasando las \u00faltimas temporadas de su carrera con los Baltimore Orioles (1962-1965), Houston Astros (1965-1966) y Chicago Cubs (1966). Fue seleccionado para ingresar en el Sal\u00f3n de la Fama en 1976.",
                14.623636901378632
            ],
            [
                "Juan Bell. En las dos pr\u00f3ximas temporadas, Bell obtendr\u00eda pruebas adicionales con los Expos de Montreal y los Medias Rojas de Boston. Incluso estableci\u00f3 una marca en su carrera en promedio de bateo (.278) en 1994 con los Expos, aunque fue en apenas 97 turnos al bate. Pas\u00f3 la mayor parte de esas dos temporadas en las ligas menores, sin embargo continu\u00f3 jugando en las menores hasta 1998, terminando su carrera con los Syracuse SkyChiefs en el sistema de ligas menores de Toronto Blue Jays. Bell termin\u00f3 su carrera con un promedio de bateo de apenas .212 en 329 juegos.",
                14.372056901454926
            ]
        ]
    },
    "tst-es-2": {
        "query": "\u00bfCu\u00e1ntos habitantes tiene Forstescue, Misuri?",
        "results": [
            [
                "Forest (Virginia). Seg\u00fan el censo del 2000, Monte ten\u00eda 8.006 habitantes, 3.172 viviendas, y 2.293 familias. La densidad de poblaci\u00f3n era de 211,6 habitantes por km\u00b2.",
                15.791680335998535
            ],
            [
                "Woodstock (Virginia). Seg\u00fan el censo del 2000, Woodstock ten\u00eda 3.952 habitantes, 1.685 viviendas, y 1.029 familias. La densidad de poblaci\u00f3n era de 469,5 habitantes por km\u00b2.",
                15.683793544769287
            ],
            [
                "Kansas City. Kansas City (Misuri) es la ciudad m\u00e1s grande del estado de Misuri (EE.\u00a0UU.) con una poblaci\u00f3n de 630.387 habitantes. El \u00e1rea metropolitana tiene cerca de 2 millones de personas y abarca quince condados en dos estados: Kansas y Misuri. Est\u00e1 situada en la confluencia del r\u00edo Misuri con el r\u00edo Kansas. La ciudad est\u00e1 dividida en dos partes por una frontera interestatal, por lo cual existen dos ciudades con el mismo nombre, Kansas City (Misuri) y Kansas City (Kansas), frente a esta.",
                15.090769529342651
            ],
            [
                "Prescott (Kansas). Prescott es una ciudad ubicada en el condado de Linn en el estado estadounidense de Kansas. En el a\u00f1o 2010 ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 264 habitantes y una densidad poblacional de 440 personas por km\u00b2.",
                15.010451316833496
            ],
            [
                "Fort Lee (Virginia). Seg\u00fan el censo del 2000, Fort Lee ten\u00eda 7.269 habitantes, 1.401 viviendas, y 1.223 familias. La densidad de poblaci\u00f3n era de 336,1 habitantes por km\u00b2.",
                14.958290100097656
            ]
        ]
    },
    "tst-es-3": {
        "query": "\u00bfEn d\u00f3nde se han encontrado restos de la ballena picuda de Bahamonde o Mesoplodon traversii?",
        "results": [
            [
                "Diploglossus millepunctatus. D. millepunctatus se encuentra en toda la isla, desde el l\u00edmite del agua hasta la cima (376.4 m). Al vivir en las cercan\u00edas al mar, D. millepunctatus posee la capacidad de nadar.",
                14.42960512638092
            ],
            [
                "Panthera onca mesembrina. Se han encontrado f\u00f3siles en la Cueva del Milod\u00f3n (Chile), Piau\u00ed (Brasil) y tan al norte como el condado de Adams (Washington) (Estados Unidos).",
                14.397003412246704
            ],
            [
                "Santacruzodon. Santacruzodon hopsoni fue hallado en 1995 en Santa Cruz do Sul, en el geoparque de Paleorrota, Brasil. Esta especie est\u00e1 relacionada con el g\u00e9nero Dadadon, que fue hallado en Madagascar.",
                14.364136099815369
            ],
            [
                "Probainognathus. Se conocen alrededor de tres docenas de espec\u00edmenes de esta criatura que med\u00eda solamente unos 10\u00a0cm de longitud. Dos cr\u00e1neos, incluyendo el holotipo, fueron hurtados de la Universidad de La Rioja, Argentina, en febrero de 1994, junto a dos holotipos de Probelesodon (P. lewisi  y P. minor).",
                14.07643449306488
            ],
            [
                "Hemignathus lucidus. Viv\u00eda en bosques tropicales y subtropicales h\u00famedos a 1450-2000 m de altitud (Maui) o entre 1000 y 1300 m (Kauai).",
                13.933642625808716
            ]
        ]
    },
    "tst-es-4": {
        "query": "\u00bfQui\u00e9n gan\u00f3 el premio BAFTA al mejor actor de reparto en el a\u00f1o 2000 y por qu\u00e9 pel\u00edcula?",
        "results": [
            [
                "Gianfranco Brero. En el 2000 protagoniz\u00f3 la pel\u00edcula Tinta roja de Francisco Lombardi en el papel del experimentado y c\u00ednico periodista Sa\u00fal Faundez; con esta pel\u00edcula gan\u00f3 la Concha de Plata al mejor actor en el Festival de Cine de San Sebasti\u00e1n, tambi\u00e9n gan\u00f3 los premios a Mejor Actor en el Festival Internacional de Cine de Cartagena y en el Festival Internacional del Nuevo Cine Latinoamericano de La Habana. Tambi\u00e9n particip\u00f3 en el 2000 en la pel\u00edcula Pantale\u00f3n y las visitadoras como el General Collazos.",
                16.405425250530243
            ],
            [
                "Gabriel Yared. Fue adem\u00e1s nominado por El talento de Mr. Ripley (1999) y Cold Mountain (2003), pero perdi\u00f3 frente a John Corigliano y Howard Shore, respectivamente. Adem\u00e1s recibi\u00f3 un Globo de oro y tres nominaciones a los Bafta por las mismas pel\u00edculas y gan\u00f3 ambos premios por El paciente ingl\u00e9s adem\u00e1s en 2009: Seminci - Valladolid: mejor m\u00fasica (ex-aquo) por \"Le h\u00e9risson\" (\"El erizo\")",
                16.2405703663826
            ],
            [
                "Tender Mercies. Al reflexionar sobre la pel\u00edcula una d\u00e9cada despu\u00e9s de su estreno, el cr\u00edtico Danny Peary dijo que hab\u00eda encontrado la contenida interpretaci\u00f3n de Duvall \"extremadamente irritante\", y critic\u00f3 a todo el elenco, con excepci\u00f3n de Buckley, por sus \"tenues, reprimidas, 'honestamente' falsas interpretaciones. S\u00f3lo deseas que todos se empiecen a hacer cosquillas unos a otros.\" En su libro Alternate Oscars, expresando su opini\u00f3n personal de quien deber\u00eda haber ganado los \u00d3scar cada a\u00f1o, Peary excluy\u00f3 Tender Mercies de todas la categor\u00edas, y opt\u00f3 por Michael Caine como merecedor del premio al mejor actor por Educando a Rita .",
                15.150569498538971
            ],
            [
                "Tender Mercies. Al reflexionar sobre la pel\u00edcula una d\u00e9cada despu\u00e9s de su estreno, el cr\u00edtico Danny Peary dijo que hab\u00eda encontrado la contenida interpretaci\u00f3n de Duvall \"extremadamente irritante\", y critic\u00f3 a todo el elenco, con excepci\u00f3n de Buckley, por sus \"tenues, reprimidas, 'honestamente' falsas interpretaciones. S\u00f3lo deseas que todos se empiecen a hacer cosquillas unos a otros.\" En su libro Alternate Oscars, expresando su opini\u00f3n personal de quien deber\u00eda haber ganado los \u00d3scar cada a\u00f1o, Peary excluy\u00f3 Tender Mercies de todas la categor\u00edas, y opt\u00f3 por Michael Caine como merecedor del premio al mejor actor por Educando a Rita . En junio de 2009, el cr\u00edtico Roger Ebert incluy\u00f3 Tender Mercies en The Great Movies, su serie de art\u00edculos destacando las que \u00e9l consideraba las pel\u00edculas m\u00e1s importantes de todos los tiempos. All\u00ed elogi\u00f3 lo que calific\u00f3 como una de las actuaciones m\u00e1s subestimadas de Duvall, as\u00ed como la narraci\u00f3n minimalista de Foote y la moderaci\u00f3n y la paciencia en la direcci\u00f3n de Beresford. Ebert dijo del guion de Foote, \"La calidad terrenal de sus personajes llam\u00f3 la atenci\u00f3n lejos de su narraci\u00f3n minimalista; todos los adornos fueron eliminados... Pocas veces una pel\u00edcula supo explicar tanto con tan poco, como 'Tender Mercies'.\"",
                15.098684847354889
            ],
            [
                "Harry y Tonto. Carney super\u00f3 a Dustin Hoffman, Jack Nicholson y Al Pacino, por sus interpretaciones en Lenny, Chinatown y El Padrino II, como mejor actor en la 47\u00aa Ceremonia de entrega de Premios de la Academia, mientras que la pel\u00edcula fue candidata al premio al mejor guion original. Antes de eso, Carney tambi\u00e9n gan\u00f3 el Globo de Oro al mejor actor de comedia o musical, mientras que Greenfeld y Mazursky fueron nominados al premio a la mejor pel\u00edcula de comedia o musical. El guion fue nominado a los premios del Sindicato de Guionistas de Am\u00e9rica como Mejor drama escrito para el cine.",
                15.085826456546783
            ]
        ]
    },
    "tst-es-5": {
        "query": "\u00bfCu\u00e1ntas medidas disciplinares se aprobaron en el segundo consejo de Nicea celebrado en el a\u00f1o 787?",
        "results": [
            [
                "Chambre introuvable. Dado que la aplicaci\u00f3n de las nuevas leyes represivas depend\u00eda en gran medida de las autoridades locales, las variaciones eran considerables seg\u00fan los departamentos. Una investigaci\u00f3n reciente sobre 70% de los tribunales ordinarios registra 3.746 condenas pol\u00edticas entre julio de 1815 y junio de 1816, por lo que el total podr\u00eda ascender a unas 5.000. En diciembre de 1816 se contabilizaron 3.382 detenciones. Esta depuraci\u00f3n legal llev\u00f3 al arresto de varios generales del ej\u00e9rcito imperial: La B\u00e9doy\u00e8re, los hermanos Constantin y C\u00e9sar de Faucher, Mouton-Duvernet o el mariscal Ney; los antiguos miembros de la Convenci\u00f3n que hab\u00edan aprobado la muerte de Luis XVI fueron condenados al exilio.",
                14.584463477134705
            ],
            [
                "Constantino Pale\u00f3logo. En el a\u00f1o de 1259, el recientemente nombrado C\u00e9sar y su medio hermano Juan tomaron parte en la batalla de Pelagonia, donde el ej\u00e9rcito niceno derrot\u00f3 al numeroso ej\u00e9rcito, pero heterog\u00e9neo del pr\u00edncipe de Acaya, Guillermo II de Villehardouin, el rey de Sicilia Manfredo y el d\u00e9spota de Epiro Miguel II Comneno Ducas. Este gran \u00e9xito y de importancia decisiva fue seguida por nuevos reconocimientos y honores otorgados a los comandantes del ej\u00e9rcito niceno. Constantino recibi\u00f3 el t\u00edtulo de sebastocr\u00e1tor, que en la jerarqu\u00eda de los t\u00edtulos era el segundo despu\u00e9s del emperador. Al mismo tiempo, el t\u00edtulo de sebastocr\u00e1tor tambi\u00e9n fue otorgado a Constantino Tornicio, pero, seg\u00fan lo mencionado por Jorge Acropolita, el hermano del emperador ten\u00eda otro s\u00edmbolo que lo distingu\u00eda: llevaba botas de color azul con el \u00e1guila imperial, mientras que Tornicio no parece que haya recibido una insignia similar.",
                14.482443690299988
            ],
            [
                "Guillermo II de Villehardouin. Una crisis de sucesi\u00f3n en Nicea llev\u00f3 al gobernante epirota Miguel II Comneno Ducas a formar una coalici\u00f3n antinicena con Guillermo y Manfredo de Sicilia. En el verano de 1259, reunieron la mayor parte de sus ej\u00e9rcitos y marcharon hasta Pelagonia para luchar contra los nicenos. Las tropas francas y epirotas no pudieron cooperar de manera efectiva y los arqueros del campo enemigo las hostigaron continuamente. Despu\u00e9s de que los epirotas abandonaran a sus aliados inesperadamente, los nicenos infligieron una derrota decisiva a los francos. Guillermo huy\u00f3 del campo de batalla, pero fue capturado y enviado a Nicea. Todav\u00eda estaba en prisi\u00f3n cuando las tropas nicenas tomaron Constantinopla y destruyeron el Imperio latino en julio de 1261. El triunfante emperador Miguel VIII Pale\u00f3logo, que restaur\u00f3 el Imperio bizantino, lo liber\u00f3 a cambio de tres fortalezas del sur de Morea a fines de 1261. La posesi\u00f3n de las tres fortalezas facilit\u00f3 una mayor expansi\u00f3n bizantina y Guillermo se vio obligado a buscar apoyo externo. Con la aprobaci\u00f3n de Balduino II, jur\u00f3 lealtad al rey angevino de Sicilia, Carlos de Anjou. Guillermo reconoci\u00f3 a Carlos y sus descendientes como sus herederos en el Tratado de Viterbo el 24 de mayo de 1267. El rey le envi\u00f3 tropas a Acaya y, con su ayuda, pudo resistir las invasiones bizantinas durante los \u00faltimos a\u00f1os de su reinado.",
                14.473309874534607
            ],
            [
                "Chambre introuvable. por otro lado las manifestaciones y actos sediciosos que pudieran debilitar el debido respeto a la autoridad real, como las canciones, los gritos de \u00a1Viva el Emperador! o la exhibici\u00f3n de insignias tricolor, etc... Estos delitos pod\u00edan ser castigados con una pena de c\u00e1rcel de un mes a 5 a\u00f1os, y de una multa de 20.000 francos.",
                14.087751269340515
            ],
            [
                "Guillermo II de Villehardouin. Los nicenos no lograron conquistar Tesalia y Epiro despu\u00e9s de su victoria en Pelagonia, pero aseguraron su control de Tesal\u00f3nica. Como el Imperio latino estaba en ruinas y agotado, Miguel VIII decidi\u00f3 reconquistar Constantinopla a los latinos. Concluy\u00f3 una alianza con G\u00e9nova para asegurar el apoyo naval para el asedio, pero su general, Alejo Estrateg\u00f3pulo, se apoder\u00f3 de Constantinopla sin la ayuda de los genoveses, aprovechando la ausencia de la guarnici\u00f3n latina el 25 de julio de 1261. Miguel VIII fue nuevamente coronado emperador en Santa Sof\u00eda y r\u00e1pidamente depuso a su coemperador menor de edad, Juan IV. Despu\u00e9s de la ca\u00edda del Imperio latino, comenzaron nuevas negociaciones entre Miguel VIII y Guillermo sobre las condiciones de la liberaci\u00f3n de este \u00faltimo. Llegaron a un compromiso cuando el pr\u00edncipe accedi\u00f3 a ceder Mistr\u00e1, Gran Maina y Monemvas\u00eda. Como hab\u00edan sido construidos o conquistados por Guillermo, su transferencia no viol\u00f3 la ley consuetudinaria aquea, pero no pod\u00eda ceder castillos fronterizos \u00absin el consejo y consentimiento de sus vasallos\u00bb. Para legalizar la transferencia de los tres castillos, la esposa de William convoc\u00f3 a las esposas de los se\u00f1ores aqueos encarcelados a un parlamento. Aunque Guido I se opuso a la propuesta, el \"parlamento de damas\" consinti\u00f3 porque las damas aqueas quer\u00edan recuperar a sus maridos. Antes de liberar a Guillermo, Miguel VIII le extrajo un juramento de lealtad y tom\u00f3 como rehenes a dos damas aqueas, Margarita de Passavant y una hermana no identificada de Juan Chauderon, para asegurar el cumplimiento de su acuerdo por parte de Guillermo. Guillermo regres\u00f3 a Acaya a fines de 1261. Despu\u00e9s de que los bizantinos tomaron posesi\u00f3n de los tres castillos, los tsakones y los melingos transfirieron su lealtad a Miguel VIII.",
                13.603420615196228
            ]
        ]
    },
    "tst-es-6": {
        "query": "\u00bfEn cu\u00e1ntas copas del mundo ha jugado el futbolista Mario Bolatti?",
        "results": [
            [
                "Marco Parolo. Fue internacional con la selecci\u00f3n de f\u00fatbol de Italia en 36 ocasiones. Debut\u00f3 el 29 de marzo de 2011, en un encuentro amistoso ante la selecci\u00f3n de  que finaliz\u00f3 con marcador de 2-0 a favor de los italianos. El 13 de mayo de 2014 el entrenador de la selecci\u00f3n italiana, Cesare Prandelli, lo incluy\u00f3 en la n\u00f3mina preliminar de 30 jugadores convocados para la Copa Mundial de F\u00fatbol de 2014. Fue confirmado en la lista definitiva de 23 jugadores el 1 de junio.",
                15.281464099884033
            ],
            [
                "Peter Bonetti. Peter Phillip Bonetti, m\u00e1s conocido como Peter Bonetti, (Putney, Londres, 27 de septiembre de 1941-Ibidem., 12 de abril de 2020) fue un futbolista brit\u00e1nico que se desempe\u00f1\u00f3 como guardameta en el Chelsea FC. Fue el segundo jugador con m\u00e1s encuentros disputados en la historia del Chelsea, al haber acumulado 729 encuentros entre 1959 y 1979. Era apodado El Gato por sus grandes reflejos bajo el arco.",
                14.967310190200806
            ],
            [
                "Peter Bonetti. Fue internacional con la selecci\u00f3n de f\u00fatbol de Inglaterra en 7 ocasiones. Debut\u00f3 el 3 de julio de 1966, en un encuentro amistoso ante la selecci\u00f3n de Dinamarca que finaliz\u00f3 con marcador de 2-0 a favor de los ingleses.",
                14.683661580085754
            ],
            [
                "Mark Lester Blanco. En eliminatorias para copas del mundo, particip\u00f3 en un juego de la clasificaci\u00f3n para Sud\u00e1frica 2010, y siete para Brasil 2014, en la que anot\u00f3 en tres ocasiones.",
                14.65172004699707
            ],
            [
                "Marius \u017dali\u016bkas. Fue internacional con la Selecci\u00f3n de f\u00fatbol de Lituania, con la que jug\u00f3 15 partidos internacionales y anot\u00f3 un gol ante  en la Clasificaci\u00f3n de UEFA para la Copa Mundial de F\u00fatbol de 2014 en el empate 1-1 en Vilna.",
                14.642373919487
            ]
        ]
    },
    "tst-es-7": {
        "query": "\u00bfC\u00f3mo se llama la segunda colina m\u00e1s alta de Lituania?",
        "results": [
            [
                "Estadio S. Darius y S. Gir\u0117nas. Cuando Lituania recobr\u00f3 su independencia en 1991, el municipio de Kaunas asumi\u00f3 la titularidad del estadio que adoptar\u00eda el nombre \u00abS. Darius y S. Gir\u0117nas\u00bb. La denominaci\u00f3n actual rinde homenaje a Steponas Darius y Stasys Gir\u0117nas, ambos fallecidos en 1933 en un accidente de aviaci\u00f3n. El 6 de septiembre de 1993 alberg\u00f3 una misa multitudinaria de papa Juan Pablo II.",
                14.236998915672302
            ],
            [
                "Prealpes Eslovenos occidentales. Los Prealpes Eslovenos occidentales (en esloveno, Zahodne Slovenske Predalpe - llamados tambi\u00e9n Prealpes Julianos Orientales) son una subsecci\u00f3n perteneciente a los Prealpes Eslovenos. Se encuentran en Eslovenia al oeste de Liubliana. La monta\u00f1a m\u00e1s alta es el Porezen (1.630 m).",
                13.596747040748596
            ],
            [
                "\u0141abski Szczyt. \u0141abski Szczyt o Viol\u00edk (en polaco y checo) es un pico monta\u00f1oso localizado en el oeste de las monta\u00f1as de los Gigantes en la frontera polaco-checa. El nacimiento del r\u00edo Elba (Labe), uno de los mayores r\u00edos europeos, est\u00e1 situado en la ladera sur de la monta\u00f1a (Rep\u00fablica Checa).",
                13.587155103683472
            ],
            [
                "Prealpes julianos. Las alturas que caracterizan la zona pueden subdividirse en la cadena prealpina, donde destacan el monte Plauris (1958 ), los montes Musi (1878 m), el monte Lavara (1907 m), el monte Cuzzer (1463 m), el monte Chila (1421 m) y el monte Guarda (1760 m), y en las mesetas y el piedemonte donde, entre las estrechas y abruptas gargantas de los r\u00edos presentes, se elevan el monte Matajur (1643 m), el monte Joanaz (1167 m), el monte Vogu (1124 m), el monte Mia (1244 m), el monte San Martino, el monte Cum y la cadena del Colovrat.",
                13.536651372909546
            ],
            [
                "Liudas Jakavi\u010dius. Su hermano fue el c\u00e9lebre violinista Donatas Bronislovas Jakavicius-Grimalauskas, quien fue m\u00fasico de la Orquesta Filarm\u00f3nica de Kaunas (antigua capital de Lituania), de la Orquesta de la \u00d3pera de Kaunas (antigua capital de Lituania), de la Orquesta Sinf\u00f3nica de la Universidad Central de Venezuela, de la Orquesta de C\u00e1mara de Radio Caracas y de la Orquesta Sinf\u00f3nica de Venezuela. Su hermana fue Grazina Jakaviciute-Salteniene, una de las actrices dram\u00e1ticas m\u00e1s importantes de Lituania. Le sobreviven sus hijas Marcia Bell (modelo, actriz, cantante y compositora) y, Carla Rigg (modelo, dise\u00f1adora de moda y escritora), as\u00ed como su nieto Liudvikas Jakavicius-Grimalauskas (hijo de Carla Rigg, madre soltera), quien es el heredero del t\u00edtulo nobiliario de la familia y precursor del futuro Museo Liudvikas Jakavicius.",
                13.318819522857666
            ]
        ]
    },
    "tst-es-8": {
        "query": "\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1os existi\u00f3 la provincia aut\u00f3noma de Kor\u00e7\u00eb, ubicada en la actual Albania?",
        "results": [
            [
                "Kalbayar. En la antig\u00fcedad, el territorio donde se encuentra Kelbajar formaba parte del Gavar Berdzor de la provincia de Artsakh, primero del reino de Armenia, y luego de la Albania cauc\u00e1sica. El asentamiento fue mencionado por primera vez por fuentes armenias en el  como el pueblo de Karavachar (las fuentes armenias del  y posteriores lo escriben Karvachar). Era parte de la regi\u00f3n del Zar (tambi\u00e9n conocida como Vaykunik) del principado armenio de Jach\u00e9n, y despu\u00e9s de su colapso, parte del melicato armenio de Jraberd. Su poblaci\u00f3n estaba formada por armenios probablemente hasta la d\u00e9cada de 1730. Las tribus kurdas fueron reubicadas por las autoridades persas en el \u00e1rea ubicada entre el Alto Karabaj y Zangezur (en el territorio de las modernas regiones de Kalbayar, Kubatly y Lachin de Azerbaiy\u00e1n), alrededor de 1600, para debilitar los lazos de los gobernantes armenios del Alto Karabaj con los principales territorios armenios. De 1812 a 1920, el \u00e1rea fue colonizada por kurdos, y la denominaci\u00f3n del asentamiento se distorsion\u00f3 de Kyalbajar del  a Kyarvajar durante ese tiempo.",
                14.37002843618393
            ],
            [
                "Sitio de Berat (1280-1281). El sitio de Berat en Albania lo realizaron las fuerzas del Reino angevino de Sicilia, que sitiaron a la guarnici\u00f3n bizantina de la ciudad en 1280-1281. Berat era una fortaleza de gran importancia estrat\u00e9gica, cuya posesi\u00f3n les hubiese otorgado a los angevinos acceso al n\u00facleo del Imperio bizantino. Una fuerza de auxilio bizantina lleg\u00f3 en la primavera de 1281, y logr\u00f3 emboscar y capturar al comandante angevino, Hugo de Sully. Acto seguido, el ej\u00e9rcito angevino entr\u00f3 en p\u00e1nico, se desband\u00f3 y sufri\u00f3 grandes p\u00e9rdidas entre muertos y heridos, ya que los bizantinos lo acometieron en su huida. Esta derrota puso fin a la amenaza de invasi\u00f3n angevina de los territorios del Imperio bizantino, y, junto con las V\u00edsperas sicilianas, marc\u00f3 el final de la amenaza occidental de reconquistar Bizancio.",
                13.956969916820526
            ],
            [
                "Cartagenerismo. M\u00e1s tarde, un real decreto de 25 de septiembre de 1799 establece la creaci\u00f3n de seis nuevas provincias administrativas como parte de un plan de reforma fiscal auspiciada por el ministro Miguel Cayetano Soler. Nacen as\u00ed durante el reinado de Carlos IV las provincias de Alicante, Asturias, C\u00e1diz, Cartagena, M\u00e1laga y Santander, independientes de las intendencias y juntas provinciales de Valencia, Le\u00f3n, Sevilla, Murcia, Granada y Burgos, de las que fueron segregadas, pero \u00fanica y exclusivamente en el aspecto fiscal, de forma que no se le otorgaron a estas nuevas provincias otras atribuciones como fomento o ej\u00e9rcito,. De esta forma surge la provincia de Cartagena, que no lleg\u00f3 a subsistir, pues su duraci\u00f3n fue ef\u00edmera al extinguirse en 1805.",
                13.85495239496231
            ],
            [
                "Anhalt-K\u00f6then. Fue creado por primera vez en 1396 con la divisi\u00f3n del Principado de Anhalt-Zerbst entre Anhalt-Dessau y Anhalt-K\u00f6then, existiendo hasta 1552, cuando por herencia pas\u00f3 a manos de Anhalt-Dessau. En 1603 Anhalt-K\u00f6then se vuelve a crear con la divisi\u00f3n de Anhalt-Zerbst. A la muerte del pr\u00edncipe Luis Augusto, en 1774 se dividi\u00f3 creando el Principado de Anhalt-Pless; en 1806 es elevado a Ducado. Existi\u00f3 Anhalt-K\u00f6then como entidad independiente hasta 1847, cuando al morir el Duque Enrique se extingui\u00f3 la l\u00ednea de Anhalt-K\u00f6then. Finalmente fue anexado por Anhalt-Dessau. A inicios del  fue parte del Imperio alem\u00e1n, actualmente este territorio es parte del estado federado de Sajonia-Anhalt.",
                13.791418731212616
            ],
            [
                "Historia del nombre de Cantabria. Curiosamente, fue durante el Franquismo, en 1963, cuando la Diputaci\u00f3n Provincial de Santander, a iniciativa de su presidente, Pedro Escalante y Huidobro, propuso cambiar la denominaci\u00f3n oficial de Provincia de Santander por la de Provincia de Cantabria, y as\u00ed subsanar un error hist\u00f3rico producido en 1833, a\u00f1o en el que se crearon las actuales provincias espa\u00f1olas. En aquella \u00e9poca se le adjudic\u00f3 a la provincia el nombre de Santander, capital del territorio, cuando los c\u00e1ntabros demandaban, como no pod\u00eda ser de otra forma, el t\u00edtulo de Provincia de Cantabria. A pesar de las gestiones realizadas por parte de la Diputaci\u00f3n Provincial y del voto afirmativo de 99 de los 102 ayuntamientos que constitu\u00edan la provincia, del Consejo Provincial del Movimiento Nacional (excepto la abstenci\u00f3n del alcalde de Santander), de la Hermandad Nacional y Provincial de Alf\u00e9reces Provisionales (por unanimidad), la petici\u00f3n no prosper\u00f3, sobre todo por la oposici\u00f3n del Ayuntamiento de Santander. Valdeprado del R\u00edo y Pe\u00f1arrubia tambi\u00e9n consideraron que no era necesario el cambio de nombre.",
                13.736551463603973
            ]
        ]
    },
    "tst-es-9": {
        "query": "\u00bfEn qu\u00e9 pel\u00edcula interpret\u00f3 Sophie N\u00e9lisse el papel de Liesel Meminger?",
        "results": [
            [
                "Alo\u00efse (pel\u00edcula). Alo\u00efse es una pel\u00edcula francesa de 1975 de Liliane de Kermadec. Particip\u00f3 en el Festival de Cannes 1975. Las actrices Isabelle Huppert y Delphine Seyrig interpretan el personaje de Alo\u00efse de joven y de adulta respectivamente.",
                15.821671605110168
            ],
            [
                "Miriam McDonald. En 2004, apareci\u00f3 en la pel\u00edcula para televisi\u00f3n She's Too Young como Dawn Gensler. Tambi\u00e9n particip\u00f3 en la serie Naturally, Sadie como Heidi.",
                15.05266010761261
            ],
            [
                "Mia Sara. Mia Sara tuvo su primera oportunidad al actuar junto a Tom Cruise en la pel\u00edcula Legend de 1985, interpretando a la joven princesa Lilly. Fue bien acogida por su actuaci\u00f3n a d\u00fao con Matthew Broderick en Ferris Bueller's Day Off. En 1994 tuvo una destacada interpretaci\u00f3n como Melissa Walker en el film Timecop junto a Jean Claude Van Damme, que tuvo buenas cr\u00edticas y le granje\u00f3 un premio Saturno como mejor actriz de reparto. Posteriormente interpret\u00f3 a la princesa Langwidere en el film The Witches of Oz (2011) del director Leigh Scott.",
                14.836642146110535
            ],
            [
                "November (pel\u00edcula). November es una pel\u00edcula de 2004 de thriller psicol\u00f3gico proyectada en el Festival de Cine de Sundance en 2004. Es protagonizada por Courtney Cox como Sophie, una fot\u00f3grafa cuya vida se comienza a desmoronar debido a un incidente traum\u00e1tico el 7 de noviembre que involucr\u00f3 a su novio, interpretado por James LeGros. La pel\u00edcula es coprotagonizada por Michael Ealy, Nora Dunn, Anne Archer, Nick Offerman, y Matthew Carey.",
                14.620542883872986
            ],
            [
                "Jessica Parker Kennedy. Entre 2008 y 2010 Kennedy interpret\u00f3 al supervillano  Plastique en la serie de televisi\u00f3n Smallville, el papel de Tami en la pel\u00edcula de comedia de 2008 Another Cinderella Story  y el personaje recurrente de Natalee en la serie de televisi\u00f3n de 2007 Kaya en MTV.",
                14.419647336006165
            ]
        ]
    },
    "tst-es-10": {
        "query": "\u00bfC\u00f3mo se llama la vocalista del grupo surcoreano femenino Mamamoo?",
        "results": [
            [
                "Tanya Markova. Tanya Markova se form\u00f3 inicialmente a finales de 2004 por Harlon Agsaoay (tambi\u00e9n conocido como Norma Love, el vocalista, cocompositor y pandereta) y Angelo del Pilar (tambi\u00e9n conocido como Iwa Motors, vocalista, cocompositor). Iwa inmediatamente pens\u00f3 en la idea de combinar melod\u00edas cursi con una composici\u00f3n de escrituras que fue su primer impulso y luego decidieron componer temas llenos de sarcasmo, que habla sobre la idiotez, y divagaciones infantiles. En esos momentos han creado \u00fanicamente para destinado a las bromas, con t\u00edtulos sin sentido como \"Mi Bulate Yak\", \"Mahirap Maging Bopis\", y \"Hoy Bampira ako Takot ka na?\" (M\u00e1s adelante acortado al tema musical \"Bampira\" y la primera canci\u00f3n que ha sido terminado alguna vez). Se tom\u00f3 varios meses antes de que pudieran encontrar a los nuevos integrantes que de acuerdo a su concepto, y casi 2 a\u00f1os para completar la alineaci\u00f3n y de tocar en vivo en un escenario.",
                13.944166362285614
            ],
            [
                "Sistar. Sistar (; estilizado como SISTAR) fue un cuarteto femenino surcoreano formado por Starship Entertainment en 2010. Las integrantes del grupo fueron: Bora, Hyolyn, Soyou y Dasom. Su primer \u00e1lbum de estudio debut titulado So Cool fue publicado el 9 de agosto de 2011. El segundo \u00e1lbum, Give It to Me, fue lanzado el 11 de junio de 2013. Sus grandes \u00e9xitos fueron \u00abSo Cool\u00bb, \u00abAlone\u00bb, \u00abTouch My Body\u00bb, \u00abLoving U\u00bb y \u00abGive It to Me\u00bb. Su cuarto sencillo, \u00abSo Cool\u00bb, debut\u00f3 en el primer lugar de Korea K-Pop Hot 100 de Billboard.",
                13.829932153224945
            ],
            [
                "Hitomi Momoi. Hitomi Momoi (en japon\u00e9s: \u30e2\u30e2\u30a4\u30d2\u30c8\u30df o \u6843\u4e95\u3072\u3068\u307f, Momoi Hitomi; Sapporo, 1 de abril de 1974), tambi\u00e9n conocida como MOMO, es una cantante japonesa de m\u00fasica electr\u00f3nica oriunda de Asahikawa, pero que reside en Sapporo y que perteneci\u00f3 a I've Sound desde 2001 hasta 2006.",
                13.793411791324615
            ],
            [
                "Emily Robison. Emily Robison, nacida Emily Burns Erwin (Massachusetts, 16 de agosto de 1972) es una cantante y compositora estadounidense, miembro del grupo country Dixie Chicks. La cantante toca varios instrumentos, como la guitarra y banjo.",
                13.640670120716095
            ],
            [
                "Nana (cantante). Nana (nombre verdadero Hana Nurul) (1 de julio de 1983 en Muar, Johor) es una actriz y cantante malaya que form\u00f3 parte de la Academia de Fantasia 1 en Malasia. Aunque ella no gan\u00f3, pero logr\u00f3 ser una artista de \u00e9xito en su carrera como cantante y actor. Nana fue estudiante de s\u00e9ptima temporada, entre los 12 estudiantes en la academia. Adem\u00e1s utiliza para escribir su propio nombre art\u00edstico en una columna llamada \"Hable Nana\", que significa para la cantante, Har\u00edan Metro. Nana Tambi\u00e9n aparece en un anuncio de Discusi\u00f3n de un medio publicado llamado Soja y actualmente es embajadora de una promoci\u00f3n de una serie productos. Tambi\u00e9n es popular como DJ siendo escuchada en una de las radioemisoras de Malasia, llamada \"Era.fm.\". En 2004, fue la anfitriona de uno de los segmentos de una \u00e9poca llamada 'Petang di Era'(Evening@Era) con Seelan Paul. Ella firm\u00f3 un contrato con Era a partir de 2005 hasta 2006, hasta la fecha alberga en horas de ma\u00f1ana varios tipos de segmentos como 'Carta Era' (Era Gr\u00e1ficas) con Aznil. En noviembre de 2009, Nana sin embargo, ha cambiado de puesto a otra estaci\u00f3n de radio llamada XFM.",
                13.570578873157501
            ]
        ]
    },
    "tst-es-11": {
        "query": "\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o gan\u00f3 Argenitna la copa del mundo siendo Lionel Messi el capit\u00e1n del equipo?",
        "results": [
            [
                "Trofeo Catalunya Internacional. En la primera edici\u00f3n, que se disput\u00f3 el 22 de diciembre de 2009, la Catalu\u00f1a de Johan Cruyff venci\u00f3 por 4-2 a la bicampeona mundial Argentina, dirigida entonces por Diego Armando Maradona, quien no pudo sentarse en el banquillo por una sanci\u00f3n. Un a\u00f1o m\u00e1s tarde los anfitriones volvieron a llevarse el trofeo tras golear a la mundialista Honduras por 4-0.",
                15.262377202510834
            ],
            [
                "Nations Cup. Nota:Argentina hasta el 2007 compiti\u00f3 como Argentina A, posteriormente como Jaguares y desde el 2015 como Argentina XV",
                15.017309010028839
            ],
            [
                "Precedentes de la Supercopa de Espa\u00f1a de f\u00fatbol. La Copa de oro Argentina fue un torneo ben\u00e9fico organizado por la Federaci\u00f3n Catalana de F\u00fatbol que enfrent\u00f3 al campe\u00f3n de la liga espa\u00f1ola contra el campe\u00f3n de la Copa del General\u00edsimo, a iniciativa del c\u00f3nsul argentino en Barcelona, y con un trofeo sufragado por la colonia argentina de la ciudad. La disputaron el Club de F\u00fatbol Barcelona y el Atl\u00e9tico de Bilbao, venciendo los primeros por 5-4.",
                14.466988623142242
            ],
            [
                "Ricardo Gabriel \u00c1lvarez. Alejandro Sabella lo incluy\u00f3 en la lista de 23 jugadores para disputar la Copa del Mundo 2014, disputada en Brasil. Ricky jugar\u00eda un solo encuentro en ese Mundial, fue contra Nigeria, reemplazando a Lionel Messi en lo que ser\u00eda victoria 3-2 para el equipo argentino. Luego del subcampeonato en ese torneo, dej\u00f3 de ser citado a la Selecci\u00f3n.",
                14.417721092700958
            ],
            [
                "Estadio Antonio Romero. El Seleccionado Argentino estaba compuesto por grandes figuras, muchos de ellos ven\u00edan de ser campe\u00f3n en el Mundial 78 como pasarella, \"el Pato\" Fillol entre otros, y por supuesto jug\u00f3 para Argentina ese mismo d\u00eda, Diego Armando Maradona, quien ya empezaba a ser protagonista con la Selecci\u00f3n Argentina.",
                14.27757602930069
            ]
        ]
    },
    "tst-es-12": {
        "query": "\u00bfCu\u00e1ndo se uni\u00f3 John Swinney al Partido Nacional Escoc\u00e9s?",
        "results": [
            [
                "Partido Nacional Republicano (Segunda Rep\u00fablica espa\u00f1ola). En las elecciones de 1933, S\u00e1nchez Rom\u00e1n rehus\u00f3 integrarse en otras candidaturas republicanas y se present\u00f3 en solitario de nuevo por Madrid, sin conseguir esca\u00f1o (aunque obtuvo una votaci\u00f3n estimable, unos 27 000 votos, el 5% de los electores). A finales de julio de 1934, S\u00e1nchez Rom\u00e1n fund\u00f3 el Partido Nacional Republicano, integrando a exdiputados procedentes del grupo Al Servicio de la Rep\u00fablica (ARS), como Justino de Azc\u00e1rate o radicalsocialistas, como Ram\u00f3n Feced, tras la negativa de S\u00e1nchez Rom\u00e1n a aceptar la invitaci\u00f3n de Mart\u00ednez Barrio y Gord\u00f3n Ord\u00e1s para confluir en Uni\u00f3n Republicana (UR), a cuya derecha se ubicar\u00eda el Partido Nacional Republicano.",
                14.451834976673126
            ],
            [
                "Adam Stefan Sapieha. Entrada la d\u00e9cada de los a\u00f1os 1920, es elegido como senador por Galitzia, por parte de la \"Uni\u00f3n Cristiana Nacional\", una coalici\u00f3n de partidos conservadores y dem\u00f3crata-cristianos que participar\u00edan en las elecciones legislativas de 1922. Sin embargo, su \u00fanica intervenci\u00f3n pol\u00edtica destacada fue una declaraci\u00f3n de repudio por el asesinato del presidente Gabriel Narutowicz en 1922. Al a\u00f1o siguiente, y debido la incompatibilidad de su carrera pol\u00edtica con el ministerio eclesi\u00e1stico, renuncia a su curul en el senado.",
                14.44991260766983
            ],
            [
                "Nils Torvalds. Torvalds es activo en el Partido Comunista de Finlandia (SKP) desde que era estudiante universitario en la d\u00e9cada de 1960. Fue elegido miembro del Comit\u00e9 Central del SKP en 1982 Sus creencias pol\u00edticas desarrolladas despu\u00e9s de enterarse de las atrocidades cometidas contra los simpatizantes comunistas en Finlandia. En el libro de su hijo Linus, se reporta que ha perdido el entusiasmo por el comunismo.",
                14.201013147830963
            ],
            [
                "Partido Nacional Republicano (Segunda Rep\u00fablica espa\u00f1ola). Durante 1935, el Partido Nacional Republicano cre\u00f3, junto con Izquierda Republicana (IR) y Uni\u00f3n Republicana (UR), el embri\u00f3n de lo que luego ser\u00eda el Frente Popular. El 12 de abril de ese a\u00f1o, los tres partidos publicaron un manifiesto dado a conocer por la prensa que exig\u00eda el fin de la represi\u00f3n, se opon\u00eda a cualquier reforma constitucional y anunciaba una futura coalici\u00f3n electoral entre los tres partidos. Los tres partidos aprobaron un programa electoral en agosto, pero no lo hicieron p\u00fablico a la espera de llegar a un acuerdo con el PSOE, siendo S\u00e1nchez Rom\u00e1n el principal art\u00edfice del texto. El prop\u00f3sito de unir al PSOE a la coalici\u00f3n tuvo \u00e9xito y a finales del a\u00f1o, el PSOE anunci\u00f3 su disposici\u00f3n a integrarse en la coalici\u00f3n de izquierdas. Sin embargo, el empe\u00f1o de Largo Caballero en extender el pacto a diversas organizaciones situadas a la izquierda del propio PSOE llev\u00f3 al Partido Nacional Republicano a abandonar el que ya era conocido como Frente Popular, debido a la negativa de S\u00e1nchez Rom\u00e1n a compartir coalici\u00f3n con los comunistas. El Partido Nacional Republicano acord\u00f3 no concurrir a las elecciones de febrero de 1936, prohibiendo a sus organizaciones provinciales el apoyo a ning\u00fan candidato centrista.",
                14.071403205394745
            ],
            [
                "Santiago Pi Su\u00f1er. En 1933 fue nombrado vicepresidente de la comisi\u00f3n permanente del Consejo de Instrucci\u00f3n P\u00fablica de la Rep\u00fablica, presidido por Miguel de Unamuno, y m\u00e1s tarde fue nombrado subsecretario del Ministerio de Instrucci\u00f3n P\u00fablica y Bellas Artes, cargo desde el que contribuy\u00f3 a agilizar el traspaso de los servicios de ense\u00f1anza a la Generalidad de Catalu\u00f1a. Simpatizante de Manuel Aza\u00f1a, en 1934 fue miembro fundador del partido pol\u00edtico Izquierda Republicana. Durante la Guerra Civil ocup\u00f3 la c\u00e1tedra de patolog\u00eda general y fisiolog\u00eda patol\u00f3gica en la Universidad de Barcelona.",
                14.01450902223587
            ]
        ]
    },
    "tst-es-13": {
        "query": "\u00bfC\u00f3mo protegen de inundaciones a las zonas de marisma ubicadas en Inglaterra conocidas como los Fens o Fenland?",
        "results": [
            [
                "Rebote posglaciar. En Gran Breta\u00f1a, la glaciaci\u00f3n afect\u00f3 a Escocia pero no el sur de Inglaterra, y el ajuste posglaciar del norte de Gran Breta\u00f1a causa un hundimiento compensatorio de la parte meridional de la isla. Esto conlleva un riesgo mayor de inundaciones, especialmente en las zonas que rodean el curso inferior del r\u00edo T\u00e1mesis. Junto con el aumento del nivel del mar causado por el calentamiento global, este hundimiento posglaciar del sur de Inglaterra podr\u00eda comprometer la efectividad de la Barrera del T\u00e1mesis, la defensa antinundaciones m\u00e1s importante de Londres, despu\u00e9s de 2030.",
                15.06347805261612
            ],
            [
                "Marisma salina. Una marisma salina es un medio ambiente en la  zona intermareal costera superior entre la tierra y el agua salobre o salada, dominado por grupos densos de plantas hal\u00f3fitas (tolerantes a la sal) como hierbas, gram\u00edneas o arbustos bajos. Estas plantas son terrestres en origen y son esenciales para la estabilidad de la marisma salina en atrapar y atar sedimentos. Las marismas salinas tienen un papel importante en la red tr\u00f3fica acu\u00e1tica y la exportaci\u00f3n de nutrientes a aguas costeras. Tambi\u00e9n mantienen animales terrestres como aves migrantes adem\u00e1s de proveer protecci\u00f3n costera.",
                14.111031472682953
            ],
            [
                "Pilanc\u00f3n. Los nativos australianos llaman  gnamma a los hoyos de ciertas regiones . No es extra\u00f1o encontrar algunos de estos hoyos medio llenos de agua potable y tapados con una losa de piedra. La losa limita la evaporaci\u00f3n y mantiene el agua limpia. Los abor\u00edgenes aprovechan estas reservas de agua de lluvia como dep\u00f3sitos de emergencia.",
                13.703387916088104
            ],
            [
                "Dunas de Maspalomas. Las Dunas de Maspalomas son un espacio natural situado en el municipio de San Bartolom\u00e9 de Tirajana, al sur de Gran Canaria, Canarias, Espa\u00f1a. Est\u00e1 protegido con la categor\u00eda de reserva natural especial.",
                13.574779450893402
            ],
            [
                "R\u00edo Ejin. El r\u00edo Ruo ha creado en los \u00faltimos millones de a\u00f1os uno de los mayores deltas fluviales o abanicos aluviales de interior del mundo. Los sedimentos depositados por el r\u00edo han formado un enorme \u00e1rea de 300 km de largo y 200 km de ancho. El delta es atravesado por cientos de canales secos excavados por el r\u00edo durante sus frecuentes cambios de cauce y rumbo. Debido a que el clima de la zona ha seguido una tendencia a la sequ\u00eda en los \u00faltimos 10 000 a\u00f1os, el delta hace ya mucho tiempo que no se considera activo (es decir, los dep\u00f3sitos no aumentan de manera significativa) y est\u00e1 siendo lentamente erosionado por la acci\u00f3n del viento y el agua.",
                13.327424228191376
            ]
        ]
    },
    "tst-es-14": {
        "query": "\u00bfCu\u00e1l es el nombre de las licencias que Microsoft usa para distribuir su c\u00f3digo fuente compartido?",
        "results": [
            [
                "SIL Open Font License. La SIL Open Font License (en espa\u00f1ol: \u2018Licencia de tipograf\u00eda abierta de SIL\u2019) es una licencia de software libre y c\u00f3digo abierto dise\u00f1ada por SIL International para su uso en tipos de letra Unicode. La licencia es considerada libre por la Free Software Foundation, que establece que un simple programa \u00abHola mundo\u00bb es suficiente para satisfacer el requisito de la licencia de que las tipograf\u00edas que utilicen la licencia se distribuyan junto con software.",
                14.957495927810669
            ],
            [
                "Id Tech 3. En la QuakeCon 2005, John Carmack anunci\u00f3 que el c\u00f3digo fuente del quake III se distribuir\u00e1 bajo la Licencia P\u00fablica General GNU (versi\u00f3n 2), y fue lanzado el 19 de agosto de 2005. El c\u00f3digo puede ser descargado desde el sitio FTP de id. El uso m\u00e1s notable del c\u00f3digo fuente libre es el motor de IW, que se utiliza en la serie de Call of Duty.",
                14.665866613388062
            ],
            [
                "Ubuntu (tipo de letra). La tipograf\u00eda est\u00e1 liberada bajo la licencia Ubuntu Font Licence, que est\u00e1 basada en la SIL Open Font License. Esta licencia es copyleft, y permite que las tipograf\u00edas sean \u00abusadas, estudiadas, modificadas y redistribuidas libremente\u00bb cumpliendo los t\u00e9rminos estipulados en ella. Todos los trabajos derivados deben estar bajo la misma licencia.",
                14.418670654296875
            ],
            [
                "George Hotz. comma.ai public\u00f3 el c\u00f3digo fuente de su software de conducci\u00f3n aut\u00f3noma (llamado openpilot) el 30 de noviembre de 2016, enfatizando su uso previsto para la investigaci\u00f3n sin garant\u00eda.",
                14.045829057693481
            ],
            [
                "Chakra (int\u00e9rprete de JScript). En diciembre de 2015 Microsoft anunci\u00f3 que publicar\u00e1 como software libre los principales componentes de su interpretador de JavaScript bajo licencia MIT. Chakra soporta la mayor parte del est\u00e1ndar ECMAScript 2015 junto con algunos elementos opcionales.",
                13.823777318000793
            ]
        ]
    },
    "tst-es-15": {
        "query": "\u00bfEn qu\u00e9 rep\u00fablica de Rusia se encuentra la ciudad de Kaspisk?",
        "results": [
            [
                "Donetsk (Rusia). Donetsk  es una localidad rusa del \u00f3blast de Rostov situada en las orillas del r\u00edo Donets, en la frontera con Ucrania. A 171 km al noroeste de Rostov del Don.",
                14.959539294242859
            ],
            [
                "Rai\u00f3n de Krasnoperekopsk. El rai\u00f3n de Krasnoperekopsk (, , ) es un rai\u00f3n situado en la Rep\u00fablica Aut\u00f3noma de Crimea de Ucrania o Rep\u00fablica de Crimea, perteneciente a Rusia. Es una de las 25 regiones de esta Rep\u00fablica. Su capital es la ciudad de Krasnoperekopsk, aunque esta no est\u00e9 administrativamente dentro del distrito, sino que forma parte del Municipio de Krasnoperekopsk.",
                14.957117080688477
            ],
            [
                "K\u00e1mensk-Sh\u00e1jtinski. K\u00e1mensk-Sh\u00e1jtinski () es una localidad rusa del \u00f3blast de Rostov situada en la orilla del r\u00edo Donets a 127 km al norte de Rostov del Don. La ciudad fue fundada en 1686 por cosacos y alcanz\u00f3 el estatus de ciudad en 1927.",
                14.931916117668152
            ],
            [
                "R\u00edo Mamriuk (Sajrai). El r\u00edo Mamriuk  es un r\u00edo de la rep\u00fablica de Adiguesia, en Rusia, afluente por la derecha del r\u00edo Sajrai, que vierte sus aguas en el Daj, que desemboca en el B\u00e9laya, tributario del r\u00edo Kub\u00e1n.",
                14.732778668403625
            ],
            [
                "R\u00edo Fars. El r\u00edo Fars  es un r\u00edo de la rep\u00fablica de Adiguesia y el krai de Krasnodar, en Rusia, afluente por la izquierda del r\u00edo Lab\u00e1, de la cuenca hidrogr\u00e1fica del r\u00edo Kub\u00e1n.",
                14.67773175239563
            ]
        ]
    },
    "tst-es-16": {
        "query": " \u00bfQu\u00e9 tipo de animal es Hylarana elberti?",
        "results": [
            [
                "Hylopetes. Hylopetes es un g\u00e9nero de roedores esciuromorfos de la familia Sciuridae. Se encuentran en el sur de China, India, Nepal y el Sureste Asi\u00e1tico.",
                14.532599747180939
            ],
            [
                "Hylexetastes. La especie H. uniformis y su subespecie Hylexetastes uniformis brigidai son tratadas como subespecies de H. perrotii por las clasificaciones Aves del Mundo (HBW) y Birdlife International (BLI) con base en las similitudes morfol\u00f3gicas y de vocalizaci\u00f3n. Sin embargo, un estudio filogen\u00e9tico reciente confirm\u00f3 que la especie H. perrotii es parafil\u00e9tica, dando respaldo a autores anteriores con respecto a la separaci\u00f3n de las especies, todas alop\u00e1tricas, cada una distribuida en uno de los interfluvios amaz\u00f3nicos, separados por los grandes r\u00edos de la regi\u00f3n.",
                14.44876879453659
            ],
            [
                "Henicorhina leucoptera. El cucarachero aliblanco (Henicorhina leucoptera) es una especie de ave de la familia Troglodytidae. Puede ser encontrada en Ecuador y Per\u00fa. Sus h\u00e1bitats naturales son: regiones subtropicales o tropicales h\u00famedas de alta altitud. Est\u00e1 amenazada por p\u00e9rdida de h\u00e1bitat.",
                14.265367329120636
            ],
            [
                "Microcebus jollyae. El l\u00e9mur rat\u00f3n de Jolly (Microcebus jollyae) es una especie de l\u00e9mur de la familia Cheirogaleidae, perteneciente al g\u00e9nero Microcebus, conocidos como l\u00e9mures rat\u00f3n. Como todos los l\u00e9mures, es end\u00e9mico de Madagascar, y se puede encontrar en zonas del sudeste de la isla.",
                14.248777568340302
            ],
            [
                "Isla de la Plata. En Isla de la Plata existe una gran diversidad de especies animales. Por ejemplo, varias especies de alcatraz, incluyendo el alcatraz patiazul (Sula nebouxii), alcatraz patirrojo (Sula sula), y el alcatraz de Nazca (Sula granti). Tambi\u00e9n encontramos el ave denominado fregata y otra especie que se encuentran aqu\u00ed es el lobo marino sudamericano (Otaria flavescens). Los delfines, como el delf\u00edn manchado tropical (Stenella attenuata) se pueden encontrar en las aguas cercanas a la isla. Fue visitada por William Dampier en el a\u00f1o 1684, quien la describi\u00f3 como un lugar habitado por muchas tortugas marinas grandes.",
                14.090090930461884
            ]
        ]
    },
    "tst-es-17": {
        "query": " \u00bfCu\u00e1l es una de las principales causas del diabetes tipo 2?",
        "results": [
            [
                "Hospital Universitario Son Espases. Mecanismos fisiol\u00f3gicos y moleculares en la resoluci\u00f3n de la diabetes mellitus tipo 2 tras cirug\u00eda bari\u00e1trica.",
                16.07529366016388
            ],
            [
                "D\u00eda Mundial de la Diabetes. Se eligi\u00f3 esta fecha por ser el natalicio de Frederick Grant Banting, quien junto a Charles Best descubri\u00f3 la insulina, cuyo descubrimiento permiti\u00f3 que la diabetes pasara de ser una enfermedad mortal a una enfermedad controlable.",
                15.682088971138
            ],
            [
                "Baip\u00e1s g\u00e1strico. Igualmente, algunos estudios han demostrado que en caso de Diabetes Mellitus tipo 2 la t\u00e9cnica tambi\u00e9n produce una disminuci\u00f3n de los niveles de insulina y de glicemia. Por tal raz\u00f3n muchos presentaron esos resultados para se\u00f1alar que era una cura de la Diabetes Mellitus insulino dependiente, pero otros autores recomiendan considerar que hay una remisi\u00f3n o regresi\u00f3n que requiere vigilancia de los pacientes y que a\u00fan queda por demostrarse su resultado a mayor plazo.",
                15.357835054397583
            ],
            [
                "Degeneraci\u00f3n lobular frontotemporal. Muchos casos de DLFT (alrededor del 40%) se deben a factores gen\u00e9ticos. Se han descrito dos genes principales cuyas mutaciones pueden provocar DLFT:",
                14.918174862861633
            ],
            [
                "S\u00edndrome de Lucey-Driscoll. La principal causa es de tipo cong\u00e9nita, pero tambi\u00e9n puede ocurrir por el traspaso de esteroides por la leche materna hacia el reci\u00e9n nacido. No tiene que ver con la ictericia fisiol\u00f3gica que se produce por el consumo de leche materna (los beb\u00e9s alimentados con lactancia materna tienen mayores \u00edndices que aquellos alimentados con f\u00f3rmulas de inicio).",
                14.862287163734436
            ]
        ]
    },
    "tst-es-18": {
        "query": "\u00bfEn qu\u00e9 guerras particip\u00f3 Adolf Galland?",
        "results": [
            [
                "Karl J\u00e4ger. J\u00e4ger naci\u00f3 en Schaffhausen, Suiza. De joven particip\u00f3 en Primera Guerra Mundial y fue galardonado con la Cruz de Hierro de 1.\u00aa clase. Se uni\u00f3 al NSDAP en 1923 (n\u00famero de miembro 359269) y a la Schutzstaffel (SS) en 1932 (n\u00famero de miembro 62823.). Fue asignado a Ludwigsburg, luego en 1935 a Ravensburg, y a M\u00fcnster en 1938, donde fue nombrado jefe de la oficina local de la Sicherheitsdienst (SD).",
                14.622498512268066
            ],
            [
                "Octavio Olascoaga. Se enrol\u00f3 como oficial en la lucha de fronteras con los ind\u00edgenas poco antes de la Batalla de Pav\u00f3n y prest\u00f3 servicios tambi\u00e9n en el pueblo de Bragado. Particip\u00f3 en la Guerra del Paraguay, combatiendo en las batallas de Estero Bellaco, Tuyut\u00ed, Boquer\u00f3n y Curupayt\u00ed, alcanzando el grado de teniente coronel.",
                14.49290156364441
            ],
            [
                "Jos\u00e9 Ignacio Garmendia y Alurralde. Desde su juventud se dedic\u00f3 al comercio. Ocup\u00f3 diversos cargos en el cabildo de su ciudad natal. Como comandante de armas, ante la inminencia de la invasi\u00f3n inglesas alist\u00f3 a los voluntarios para la defensa de la sede virreinal. Comandaba cuatro compa\u00f1\u00edas con m\u00e1s de cuatrocientos cincuenta hombres dirigidas por Salvador Alberdi, Manuel P\u00e9rez Padilla, Venancio Laguna, Diego Ar\u00e1oz y el mismo Garmendia. Adhiri\u00f3 a la Revoluci\u00f3n de Mayo y fue uno de los notables tucumanos que convencieron al general Manuel Belgrano, comandante del Ej\u00e9rcito del Norte, de dar la Batalla de Tucum\u00e1n contra las \u00f3rdenes recibidas del Primer Triunvirato; esta batalla salv\u00f3 todo el norte argentino de la invasi\u00f3n realista.",
                14.24573540687561
            ],
            [
                "Ralph Miliband. Luego de combatir en la Armada Brit\u00e1nica durante la Segunda Guerra Mundial Miliband obtuvo la ciudadan\u00eda brit\u00e1nica. En la d\u00e9cada de 1960, se convirti\u00f3 en uno de los principales exponentes del movimiento brit\u00e1nico New Left, compuesto por pensadores marxistas cr\u00edticos al estalinismo y a las pol\u00edticas llevadas a cabo por los gobiernos de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica y los de Europa del Este.",
                14.036188125610352
            ],
            [
                "Ej\u00e9rcito Mamb\u00ed. Adolfo Pe\u00f1a Rodr\u00edguez (1899). Colombiano. Ca\u00eddo en su pa\u00eds durante la Guerra de los mil d\u00edas en 1901.",
                14.022024631500244
            ]
        ]
    },
    "tst-es-19": {
        "query": " \u00bfEn qu\u00e9 industrias participa Folorunsho Alakija?",
        "results": [
            [
                "Outokumpu. Las mayores plantas de fabricaci\u00f3n est\u00e1n localizadas en los hornos integrados de Tornio Works, en la peque\u00f1a poblaci\u00f3n de Tornio en la costa del Golfo de Botnia. Tornio Works produce bobinas laminadas en fr\u00edo y laminadas en caliente, con una producci\u00f3n anual de un mill\u00f3n de toneladas. Su principal mercado es la UE. El 85% de la producci\u00f3n es para la exportaci\u00f3n en todo el mundo. La planta de Tornio consiste en una fundici\u00f3n de ferrocromo, dos acer\u00edas, un tren de laminado en caliente y dos trenes de laminado en fr\u00edo. La acer\u00eda fue construida en 1975-1976. El primer producto de acero inoxidable sali\u00f3 de la f\u00e1brica en mayo de 1976.",
                13.612775921821594
            ],
            [
                "Aina\u017ei. Las industrias m\u00e1s importantes son la silvicultura, la carpinter\u00eda y el comercio. Adem\u00e1s, su localizaci\u00f3n en la frontera Letonia-Estonia junto con la autopista internacional E67, tambi\u00e9n conocida como V\u00eda B\u00e1ltica, favorece el tr\u00e1nsito/transporte industrial.",
                13.579453229904175
            ],
            [
                "El Airo (Loja). La importancia econ\u00f3mica del caf\u00e9 se refleja en la creaci\u00f3n de organizaciones de producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n. Estos organismos se han concentrado en el mejoramiento del cultivo de caf\u00e9, con la finalidad de obtener un producto de calidad y negociar mejores precios frente a compradores. Las organizaciones son: Mercedes de Jes\u00fas Molina y APROCAIRO que se ubic\u00f3 en el 2.\u00ba Lugar en 2009,  en la competici\u00f3n Ecuatoriana de caf\u00e9 Taza Dorada y en el concurso 2011 fue renonocida como el mejor caf\u00e9 del Ecuador.",
                13.440190076828003
            ],
            [
                "Slobozia (Moldavia). Las empresas m\u00e1s grandes son la pasteler\u00eda Slobodzei, que suministra productos a muchos asentamientos de la regi\u00f3n, y Slobodzei Cannery, que exporta jugos y alimentos enlatados a Rusia y Ucrania. El grueso de la poblaci\u00f3n se dedica a actividades no productivas (en el sector servicios), as\u00ed como a la agricultura. La mayor parte del parque de viviendas son casas privadas, el centro est\u00e1 construido con edificios de gran altura. Hay un \u00e1rea de recreaci\u00f3n cerca del r\u00edo Dni\u00e9ster.",
                13.346346735954285
            ],
            [
                "Arturo Mackenna \u00cd\u00f1iguez. Su gesti\u00f3n destaca -entre otros logros- por haber multiplicado varias veces el valor burs\u00e1til de la compa\u00f1\u00eda, haber liderardo la internacionalizaci\u00f3n de la empresa y haber sido el art\u00edfice del reordenamiento de 1995, que supuso la separaci\u00f3n de las actividades en cinco \u00e1reas: forestal, celulosa, papeles, tissue y productos de papel.",
                13.321037888526917
            ]
        ]
    },
    "tst-es-20": {
        "query": " \u00bfQu\u00e9 estudia la cosmolog\u00eda observacional?",
        "results": [
            [
                "13 cosas que no tienen sentido. Este cap\u00edtulo trata sobre la astronom\u00eda, la f\u00edsica te\u00f3rica y el destino \u00faltimo del Universo, en especial con los intentos para explicar la energ\u00eda oscura y la materia oscura, las que juntas, seg\u00fan las estimaciones actuales, corresponden a m\u00e1s del 90% del universo. El cap\u00edtulo incluye una discusi\u00f3n sobre el trabajo de los astr\u00f3nomos Vesto Slipher y Edwin Hubble en demostrar la expansi\u00f3n del universo; la investigaci\u00f3n de Vera Rubin sobre las curvas de rotaci\u00f3n gal\u00e1cticas, que llev\u00f3 a un resurgimiento de la teor\u00eda de la materia oscura; los intentos experimentales de observaci\u00f3n del neutralino y otras part\u00edculas masivas d\u00e9bilmente interactivas; el estudio de las supernovas en el Lawrence Berkeley National Laboratory y la Universidad de Harvard (bajo la supervisi\u00f3n de Robert Kirshner) que suger\u00edan la existencia de una aceleraci\u00f3n de la expansi\u00f3n del Universo, alimentada por una energ\u00eda oscura, posiblemente la energ\u00eda del vac\u00edo; y finalmente la hip\u00f3tesis de que la hip\u00f3tesis de una din\u00e1mica newtoniana modificada puede rechazar la teor\u00eda de la materia oscura.",
                14.800179481506348
            ],
            [
                "Nebulosa variable de Hubble. Para los astr\u00f3nomos aficionados, la nebulosa NGC 2261 es un objeto interesante debido a su variabilidad. Una de las explicaciones propuestas para esa variabilidad es que las densas nubes de polvo cerca de R Mon peri\u00f3dicamente bloqueen la iluminaci\u00f3n de la estrella.",
                14.487787127494812
            ],
            [
                "Halton Arp. Halton Christian \"Chip\" Arp (Nueva York, 21 de marzo de 1927-M\u00fanich, 28 de diciembre de 2013) fue un astr\u00f3nomo estadounidense. Fue principalmente conocido por su Atlas de galaxias peculiares de 1966, el cual (realizado posteriormente) catalog\u00f3 gran cantidad de interacciones y uniones de galaxias. Arp tambi\u00e9n fue conocido por ser un cr\u00edtico de la Teor\u00eda del Big Bang y por defender una cosmolog\u00eda no standard incorporando lo que se denomina intrinsic redshift.",
                14.33893597126007
            ],
            [
                "C\u00famulo de la Rosa Blanca. NGC 7789 es un c\u00famulo abierto en Casiopea que fue descubierto por Caroline Herschel en 1783 .  Su hermano William Herschel la incluy\u00f3 en su cat\u00e1logo como H VI.30. Este grupo es tambi\u00e9n conocido como C\u00famulo de la Rosa Blanca o  C\u00famulo de la Rosa de Carolina porque cuando se ve visualmente, los lazos de las estrellas y los callejones oscuros parecer el remolino de p\u00e9talos de rosa como se ve desde arriba.",
                13.744394540786743
            ],
            [
                "Asociaci\u00f3n Esc\u00e9ptica de Chile. La asociaci\u00f3n organiza peri\u00f3dicamente charlas p\u00fablicas gratuitas que promuevan el escepticismo y el pensamiento cr\u00edtico. Estas charlas se denominan Encuentros Esc\u00e9pticos y su formato considera la exposici\u00f3n del invitado, una sesi\u00f3n de preguntas y respuestas y un debate, respectivamente. En una de las charlas organizadas, la vig\u00e9simo novena, el invitado fue el Dr. Carlton R. Pennypacker, astrof\u00edsico de la Universidad de California en Berkeley y del Lawrence Berkeley National Laboratory, doctorado en la Universidad de Harvard, ganador del Premio Gruber en Cosmolog\u00eda como miembro del equipo del Supernova Cosmology Project, y parte del equipo que gan\u00f3 el Premio Nobel de F\u00edsica en 2011. Otro invitado importante que expuso en una de estas charlas (la vig\u00e9simo segunda) fue el astr\u00f3nomo y astrof\u00edsico Jos\u00e9 Maza Sancho, Premio Nacional de Ciencias Exactas de Chile 1999.",
                13.62019658088684
            ]
        ]
    },
    "tst-es-21": {
        "query": "\u00bfEn qu\u00e9 deporte destac\u00f3 el atleta hungaro Gergely Kulcsar?",
        "results": [
            [
                "Nikol\u00e1i Andri\u00e1nov. Debut\u00f3 en la gimnasia art\u00edstica a los once a\u00f1os de edad, y obtuvo su primer t\u00edtulo internacional en 1971, en el campeonato europeos juveniles de Madrid, ganando dos medallas de oro a los diecinueve a\u00f1os de edad. Desde esa fecha hasta 1980, Andri\u00e1nov gan\u00f3 numerosas competiciones gimn\u00e1sticas internacionales, obteniendo los t\u00edtulos de campe\u00f3n europeo, campe\u00f3n mundial, as\u00ed como medallas en los Juegos Ol\u00edmpicos de Verano.",
                13.995135009288788
            ],
            [
                "Nikol\u00e1i Andri\u00e1nov. La primera medalla ol\u00edmpica de Andrianov fue en las Juegos Ol\u00edmpicos de M\u00fanich 1972, donde gan\u00f3 la medalla de oro en ejercicios de suelo. En las Olimpiadas de Montreal de 1976 Andri\u00e1nov aument\u00f3 sus victorias, obteniendo cuatro medallas de oro, dos de plata y una de bronce, y ganando la mayor puntuaci\u00f3n en ejercicios de tierra, en anillos y en caballete. Este r\u00e9cord de cuatro medallas de oro para un gimnasta en una sola olimpiada seguir\u00eda vigente hasta las Olimpiadas de 1992, donde lo superar\u00eda el bielorruso Vitaly Shcherbo.",
                13.72187227010727
            ],
            [
                "Laura Mu\u00f1oz Ilundain. Comenz\u00f3 en el Club Calvo Munar-Rodeira a las \u00f3rdenes de Jes\u00fas Fillo Carballo. En 1981 entr\u00f3 en el equipo nacional de gimnasia art\u00edstica. Ese a\u00f1o se proclam\u00f3 campeona de Espa\u00f1a en categor\u00eda infantil, t\u00edtulo que tambi\u00e9n lograr\u00eda al a\u00f1o siguiente. En 1983 fue subcampeona de Espa\u00f1a en categor\u00eda absoluta. Ese mismo a\u00f1o conquist\u00f3 tres medallas de oro y una de plata en los Juegos Mediterr\u00e1neos de Casablanca. Fue la primera clasificada en el concurso general femenino, por equipos y en barra de equilibrio, adem\u00e1s de lograr el segundo puesto en barras asim\u00e9tricas. En 1984 particip\u00f3 en los Juegos Ol\u00edmpicos de Los \u00c1ngeles obteniendo el puesto 14\u00ba en el concurso general. En los a\u00f1os 1984, 1985 y 1987 se proclam\u00f3 campeona de Espa\u00f1a. En el Campeonato de Espa\u00f1a de 1987 se convirti\u00f3 en la primera gimnasta espa\u00f1ola en conseguir una puntuaci\u00f3n de 10 en una competici\u00f3n oficial de gimnasia art\u00edstica, al hacerlo en la competici\u00f3n de salto, hecho por el que figura en el Libro Guinness de los r\u00e9cords.",
                13.655772626399994
            ],
            [
                "Miguel Gonz\u00e1lez (boxeador). Miguel Alberto Gonz\u00e1lez Mena, conocido en el \u00e1mbito deportivo como El Mu\u00f1eco Gonz\u00e1lez (Nueva Armenia, Jutiapa, 20 de abril de 1986), es un ex-boxeador hondure\u00f1o, considerado el primer pugilista profesional en la historia de su pa\u00eds.",
                13.379985511302948
            ],
            [
                "Miguel \u00c1ngel G\u00f3mez Campuzano. Su mejor marca fue en 200 metros lisos en los Juegos del Mediterr\u00e1neo en, donde consigui\u00f3 detener el cron\u00f3metro en 20,76\".",
                13.345252931118011
            ]
        ]
    },
    "tst-es-22": {
        "query": "\u00bfQui\u00e9n es la primera ministra de Togo desde el 2020?",
        "results": [
            [
                "Lobsang Sangay. Lobsang Sangay \u2014en \u2014 (Darjeeling, India; 5 de septiembre de 1968) es el sikyong \u2014o primer ministro\u2014 del Gobierno tibetano en el exilio desde 2011. Es un abogado experto en el T\u00edbet y en legislaci\u00f3n de derechos humanos internacionales.",
                13.534970343112946
            ],
            [
                "Conflicto de Casamanza. Para 2020, la mayor\u00eda de las facciones del MFDC, incluidas las de Badiate y Sadio, segu\u00edan manteniendo el alto el fuego. En abril de ese a\u00f1o, las tensiones en la facci\u00f3n Sikoun del MFDC que operaba en el departamento de Goudomp dieron como resultado una escisi\u00f3n. Diatta, hasta entonces l\u00edder de la facci\u00f3n, cay\u00f3 bajo sospechas de estar en contacto con el gobierno. En consecuencia, Adama San\u00e9 asumi\u00f3 el mando de la facci\u00f3n Sikoun, aunque Diatta mantuvo sus propios seguidores. Hubo una pausa general en los combates durante 2020. Sin embargo, un aliado del presidente senegal\u00e9s Macky Sall, Umaro Sissoco Embal\u00f3, fue nombrado presidente de Guinea-Bissau ese a\u00f1o, lo que result\u00f3 en una mayor cooperaci\u00f3n de los pa\u00edses.",
                13.201381146907806
            ],
            [
                "Samuel Kofi Woods. En el 2006 Woods se convirti\u00f3 en ministro de Trabajo bajo el gobierno del Presidente Ellen Johnson Sirleaf. Durante unos cambios forzosos en su gabinete en el a\u00f1o 2009, Woods se hizo cargo del  Ministerio de Obras P\u00fablicas.",
                13.185433208942413
            ],
            [
                "Primera guerra civil de Costa de Marfil. El 30 de octubre se empez\u00f3 la medidaci\u00f3n para lograr una tregua en Lom\u00e9, Capital de Togo bajo el auspicio de Eyadema Gnassingbe, designado por el Grupo de Contacto de la CEEAO para dirigir las negociaciones. El 31 de octubre se dio un primer acuerdo en el cual las dos partes reafirmaron su decisi\u00f3n de respetar el cese al fuego, comprometi\u00e9ndose a respetar los derechos humanos y respetar la integridad territorial de Costa de Marfil e instituciones de esta. el 1\u00ba de noviembre el Gobierno acord\u00f3 que presentar\u00eda un proyecto de ley de amnist\u00eda a la Asamblea Nacional de Costa de Marfil para la liberaci\u00f3n de los militares encarcelados y la reintegraci\u00f3n del ej\u00e9rcito con el regreso de los Militares exiliados entre otras cosas. Pero el MPCI exigi\u00f3 la dimisiondel gobierno , que se reformara la Constituci\u00f3n y se celebraran nuevas elecciones, cosa a la que el Gobierno estaba totalmente opuesta y se negaba a hacer entras que el Gobierno exigi\u00f3 que los rebeldes se desarmaran y cumplieran su compromiso de preservar la integridad territorial del pa\u00eds, poco despu\u00e9s el MPIGO y el MJP acordaron un alto a fuego con el Gobierno.",
                12.696091711521149
            ],
            [
                "Leymah Gbowee. Leymah Roberta Gbowee (Monrovia, Liberia, 1 de febrero 1972) es una activista pacifista y feminista liberiana que lider\u00f3 Mujeres de Liberia Acci\u00f3n Masiva para la Paz (WLMAP) movimiento pacifista clave para poner fin a la Segunda guerra civil liberiana en 2003. Esto condujo a la elecci\u00f3n de Ellen Johnson Sirleaf en Liberia, la primera naci\u00f3n africana que tuvo como presidente a una mujer. El viernes 7 de octubre de 2011 en Liberia, Gbowee recibi\u00f3 el premio Nobel de la paz junto a su compatriota Sirleaf y la yemen\u00ed Tawakel Karman.",
                12.473495185375214
            ]
        ]
    },
    "tst-es-23": {
        "query": "\u00bfC\u00faantas ciudades hay en el condado de Gogebic, Michigan?",
        "results": [
            [
                "Gove City. Gove City es una ciudad ubicada en el de condado de Gove en el estado estadounidense de Kansas. En el a\u00f1o 2010 ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 80 habitantes y una densidad poblacional de 133,33 personas por km\u00b2.",
                14.24260401725769
            ],
            [
                "Gotebo (Oklahoma). Gotebo es un pueblo ubicado en el condado de Kiowa en el estado estadounidense de Oklahoma. En el a\u00f1o 2010 ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 226 habitantes y una densidad poblacional de 113 personas por km\u00b2.",
                14.03162169456482
            ],
            [
                "Rai\u00f3n de Droh\u00f3bych. Desde 2020 comprende cinco municipios: las ciudades de Boryslav, Droh\u00f3bych y Truskavets y los asentamientos de tipo urbano de Med\u00e9nychi y Sj\u00eddnytsia.",
                13.65554404258728
            ],
            [
                "Rai\u00f3n de Brody. Comprend\u00eda la ciudad de importancia distrital de Brody, el asentamiento de tipo urbano de Pidkamin y veinti\u00fan consejos rurales, adem\u00e1s de una nueva \"comunidad territorial unificada\" (hromada) creada en 2015 con sede en el pueblo de Z\u00e1bolottsi. Estas veinticuatro entidades locales suman un total de 103 localidades.",
                13.439016103744507
            ],
            [
                "Lake City (California). Lake City es un lugar designado por el censo ubicado en el condado de Modoc en el estado estadounidense de California. En el a\u00f1o 2010 ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 61 habitantes.",
                13.305242538452148
            ]
        ]
    },
    "tst-es-24": {
        "query": "\u00bfA qu\u00e9 pa\u00edses actuales corresponen las dos Rodesias (Rodesia del norte y del sur)?",
        "results": [
            [
                "Guerra civil de Rodesia. La falta de voluntad del Reino Unido a ceder llev\u00f3 a la declaraci\u00f3n unilateral de independencia de Rodesia el 11 de noviembre de 1965. Aunque Rodesia goz\u00f3 del apoyo oficioso de los vecinos Sud\u00e1frica y Mozambique \u2014todav\u00eda colonia portuguesa\u2014, nunca obtuvo el reconocimiento diplom\u00e1tico oficial de ning\u00fan pa\u00eds.",
                15.328396499156952
            ],
            [
                "Guerra civil de Rodesia. Kurt Waldheim, el Secretario General de las Naciones Unidas, conden\u00f3 el incidente el 1 de junio, y Walls anunci\u00f3 un d\u00eda despu\u00e9s que los militares de Rhodesia ocupar\u00edan Mapai hasta que hubieran eliminado la presencia de ZANLA. Pero los gobiernos estadounidense, brit\u00e1nico y sovi\u00e9tico tambi\u00e9n condenaron el ataque [90] y las fuerzas de Rhodesia se retiraron m\u00e1s tarde de la zona. El Consejo de Seguridad de las Naciones Unidas denunci\u00f3 la incursi\u00f3n del \"r\u00e9gimen minoritario racista ilegal en Rhodesia del Sur\" en la Resoluci\u00f3n 411, el 30 de junio de 1977.",
                15.220248758792877
            ],
            [
                "Guerra civil de Rodesia. La estrategia ZAPU/ZIPRA para apoderarse de Zimbabue no tuvo \u00e9xito. En cualquier caso, la transferencia de poder a los nacionalistas negros tuvo lugar no por la toma de control militar esperada por ZAPU / ZIPRA, sino por una elecci\u00f3n pac\u00edfica y supervisada internacionalmente. Rodesia volvi\u00f3 brevemente al gobierno brit\u00e1nico a fines de 1979, y se celebraron elecciones generales a principios de 1980. Estas elecciones fueron supervisadas tanto por el Reino Unido como por las fuerzas internacionales.",
                15.08835655450821
            ],
            [
                "Reino de Tr\u00f8ndelag. El reino de Tr\u00f8ndelag es el antiguo nombre de una regi\u00f3n hist\u00f3rica, antiguo reino de Noruega. Actualmente comprende dos condados: Nord-Tr\u00f8ndelag y S\u00f8r-Tr\u00f8ndelag. Nordm\u00f8re y Romsdal, as\u00ed como el municipio de Bindal, pertenecieron originalmente a Tr\u00f8ndelag.",
                15.030100405216217
            ],
            [
                "Guerra civil de Rodesia. En \u00faltima instancia, la guerra termin\u00f3 cuando, a instancias de Sud\u00e1frica (su principal partidario) y de Estados Unidos, el Gobierno de Zimbabue Rodesia cedi\u00f3 el poder al Reino Unido mediante el Acuerdo de Lancaster House de diciembre de 1979. El Gobierno del Reino Unido celebr\u00f3 nuevos comicios en 1980 para formar un nuevo Consejo de Ministros, que gan\u00f3 la ZANU. El nuevo gabinete, presidido por Robert Mugabe, fue reconocido internacionalmente y el pa\u00eds pas\u00f3 a llamarse Zimbabue.",
                14.974602043628693
            ]
        ]
    },
    "tst-es-25": {
        "query": "\u00bfEn qu\u00e9 lugar naci\u00f3 John Christopher Willis?",
        "results": [
            [
                "Gordon Willey. Naci\u00f3 en 1913 en el peque\u00f1o poblado de Chariton, en Iowa. Cuando contaba con doce a\u00f1os, su familia se traslad\u00f3 a California, habiendo completado su educaci\u00f3n secundaria en Long Beach.",
                15.525001049041748
            ],
            [
                "John Bliss. John Bliss, (Peoria (Illinois), Estados Unidos, 8 de octubre de 1930 - Glendale (California), Estados Unidos, 28 de febrero de 2008) fue un actor estadounidense.",
                15.299036026000977
            ],
            [
                "John Benjamin Murphy. Naci\u00f3 en una caba\u00f1a de troncos en Appleton, Wisconsin. Sus padres, Michael Murphy y Ann Murphy Grimes, fueron inmigrantes irlandeses que huyeron de la hambruna de la papa y que m\u00e1s tarde lo criaron en su propia granja.",
                15.211402297019958
            ],
            [
                "John Bliss. Hab\u00eda muchas historias que contar de la vida de sus aventuras, y fue un talentoso actor. En algunos de sus cuentos, nos dijo que hab\u00eda nacido para actuar los padres en Peoria, Illinois, pero se mud\u00f3 de vez en cuando (de la Florida , Nueva York, Europa). Cuando era un ni\u00f1o, actuando sobre el escenario con sus padres, que rara vez le dijo a los dem\u00e1s de su verdadera profesi\u00f3n de la actuaci\u00f3n, ya que fue \"despreciado en aquellos d\u00edas.\"",
                15.074191927909851
            ],
            [
                "Tom Ellis. Thomas John Ellis naci\u00f3 en Cardiff, es hijo de Marilyn Jean (Hooper) y Christopher John Ellis. Su padre, hermana y t\u00edo son todos ministros bautistas, con su t\u00edo, Robert Ellis, siendo el director de Colegio Regent's Park, a quien tambi\u00e9n asisti\u00f3 su padre.",
                15.01575219631195
            ]
        ]
    },
    "tst-es-26": {
        "query": "\u00bfC\u00f3mo se llaman los Al\u00f3adas de la mitolog\u00eda griega?",
        "results": [
            [
                "Ostro. En el Levante espa\u00f1ol se lo denomina Migjorn o Mediod\u00eda. De acuerdo con la mitolog\u00eda griega, Notos era la personificaci\u00f3n del viento del sur. Su nombre proviene de los t\u00e9rminos medio y d\u00eda en alusi\u00f3n al paso del sol por la mitad de su curso. Etimol\u00f3gicamente, derivar\u00eda del lat\u00edn vulgar m\u0115d\u012do di\u016drno, \u2018mediod\u00eda\u2019.",
                13.887394785881042
            ],
            [
                "Al\u00f3nnisos. En la Antig\u00fcedad, se conoc\u00eda con el nombre de Icos (en griego, \u1f3c\u03ba\u03bf\u03c2) tanto a la isla como a una ciudad situada en la parte suroriental de la que se conservan restos de muros del  y que form\u00f3 parte de la Liga de Delos puesto que aparece en los registros de tributos a Atenas entre los a\u00f1os 451/0 y 429/8\u00a0a.\u00a0C. y posteriormente de la Segunda Liga ateniense, fundada en el a\u00f1o 377\u00a0a.\u00a0C. En el Periplo del Pseudo-Esc\u00edlax se dice que era una d\u00edpolis pero no hay testimonios de la existencia de otra antigua ciudad en la isla.",
                13.823181748390198
            ],
            [
                "Al\u00f3nnisos. Al\u00f3nnisos (en griego: \u0391\u03bb\u03cc\u03bd\u03bd\u03b7\u03c3\u03bf\u03c2) es una isla del mar Egeo. Despu\u00e9s de Skiathos y Sk\u00f3pelos es el tercer miembro de la Esp\u00f3radas del Norte o septentrionales. Se encuentra a 3 km (2 mn) al este de la isla de Sk\u00f3pelos. Al\u00f3nissos es tambi\u00e9n el nombre de una aldea en la isla, as\u00ed como el municipio que abarca la isla y el pueblo.",
                13.685831427574158
            ],
            [
                "J\u00fapiter Doliqueno. La teolog\u00eda de J\u00fapiter Doliqueno dio un lugar prominente a Apolo y Diana, que a menudo aparecen en tablas votivas como un par de bustos. \u00bfPor qu\u00e9 es as\u00ed?, se desconoce. Sin embargo, igualmente importantes parecen ser Sol, dios del sol , y Luna, diosa de la luna. Estas dos divinidades proporcionan un claro elemento c\u00f3smico, tal vez sugiriendo el mando de J\u00fapiter Doliqueno sobre el d\u00eda y la noche o una alegor\u00eda de la extensi\u00f3n de su reino. En lugar de ser miembros distintos del pante\u00f3n, es posible que Apolo y Sol tuviesen la misma funci\u00f3n como dioses del sol, al igual que Diana y Luna con la luna. C\u00e1stor y P\u00f3lux tambi\u00e9n aparecen con frecuencia pero su papel es menos claro. Lo m\u00e1s probable es que sean vistos como los hijos de J\u00fapiter. Isis y Serapis aparecen con cierta frecuencia, tal vez como \"hu\u00e9spedes\" o como alusiones a la pareja real de Doliche.",
                13.572492480278015
            ],
            [
                "Sinsajo. La informaci\u00f3n sobre la cubierta y el t\u00edtulo fue revelado por Scholastic el 11 de febrero de 2010. La cubierta sigue el tema de los libros anteriores ornitol\u00f3gico. El t\u00edtulo de la novela, Sinsajo, viene de los p\u00e1jaros h\u00edbridos que figuran en historia de las novelas,  en este caso un cruce de sinsonte y arrendajo, aunque en la novela se explica que es el cruce de un sinsonte y un charlajo (un p\u00e1jaro gen\u00e9ticamente alterado por el Capitolio). Publishers Weekly describe al ave como \"los p\u00e1jaros h\u00edbridos que son un importante s\u00edmbolo de esperanza y rebeli\u00f3n en todos los libros\". Collins compara a Katniss con un Sinsajo por el hecho de que \"nunca deber\u00eda haber existido\".",
                13.48777186870575
            ]
        ]
    },
    "tst-es-27": {
        "query": "\u00bfQu\u00e9 es un retr\u00f3nimo?",
        "results": [
            [
                "Ret\u00edcula. La ret\u00edcula es un elemento de composici\u00f3n que tiene toda publicaci\u00f3n, es una regla invisible para el espectador, pero visible para quien dise\u00f1a. Es una base sobre la que se puede trabajar y donde aplicar los elementos que componen la publicaci\u00f3n: columnas, p\u00e1ginas, etc.",
                13.322267830371857
            ],
            [
                "Rhynchocyclus. El nombre gen\u00e9rico masculino \u00abRhynchocyclus\u00bb es un anagrama del g\u00e9nero sin\u00f3nimo \u00abCyclorhynchus\u00bb que se compone de las palabras del griego \u00abkuklos\u00bb que significa \u2018c\u00edrculo\u2019, \u2018escudo\u2019, y \u00abrhunkhos\u00bb que significa \u2018pico\u2019.",
                13.253396213054657
            ],
            [
                "Euscarthmus. El nombre gen\u00e9rico masculino \u00abEuscarthmus\u00bb se compone de las palabras del griego \u00abeu\u00bb que significa \u2018bueno\u2019 y \u00abskarthmos\u00bb que significa \u2018a saltos\u2019.",
                13.201686084270477
            ],
            [
                "Nandaime. El nombre de Nandaime se deriva de origen chorotega \"nanda\" (que quiere decir \"arroyo\") y el t\u00e9rmino \"ime\" (que indica abundancia). Nandaime significa \"lugar de abundantes arroyos\".",
                13.032433807849884
            ],
            [
                "Anacamptis palustris. Anacamptis: nombre gen\u00e9rico que deriva de la palabra griega \u03b1\u03bd\u03b1\u03ba\u03ac\u03bc\u03c4\u03b5\u03b9\u03bd 'anakamptein', que significa 'doblado hacia adelante'.",
                13.01980572938919
            ]
        ]
    },
    "tst-es-28": {
        "query": "\u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds se encuentra la cueva Veryovkina?",
        "results": [
            [
                "Shivta. Shivta, Sobota, Subeitah o Subaytah (), es un sitio arqueol\u00f3gico que se encuentra en el desierto del N\u00e9guev, al sur de Israel y al este de Nitzana. En la actualidad es el principal sitio de entrenamiento de las Fuerzas Armadas de Artiller\u00eda israel\u00edes.",
                13.865696370601654
            ],
            [
                "Cuevas de Lauricocha. Las cuevas de Lauricocha se ubican en la localidad peruana de Hu\u00e1nuco, a la altura de 3900 metros sobre el nivel del mar, cerca del nacimiento del r\u00edo Mara\u00f1\u00f3n. En estas cuevas se han localizado cantidad de restos dejados por el Hombre de Lauricocha y tambi\u00e9n muestra que fueron grupos de cazadores recolectores, con dataciones de 9525\u00a0a.\u00a0C.",
                13.769762575626373
            ],
            [
                "Vachonium cryptum. Esta especie es end\u00e9mica desde Yucat\u00e1n hasta M\u00e9xico. Se encuentra en  M\u00e9rida en la cueva Act\u00fan Xkyc.",
                13.228302419185638
            ],
            [
                "David Freidel. Fue alumno de Evon Vogt y de Tatiana Proskouriakoff ambos mayistas connotados. Trabaj\u00f3 en los proyectos arqueol\u00f3gicos de la isla de Cozumel (San Gervasio) y de Yaxun\u00e1 en M\u00e9xico; en el de Cerros, en Belice y en el de Wak\u00e1, en Guatemala. Tambi\u00e9n ha estudiado y escrito acerca del conflicto que puede darse, en t\u00e9rminos interpretativos, entre la epigraf\u00eda y la arqueolog\u00eda.",
                13.12749570608139
            ],
            [
                "Tierrantona. Tierrantona es una localidad espa\u00f1ola capital del municipio de La Fueva, en el Sobrarbe, provincia de Huesca, Arag\u00f3n. Se trata de un n\u00facleo que aparenta tener nueva construcci\u00f3n, aunque se han podido encontrar documentos de principios del .",
                13.106021106243134
            ]
        ]
    },
    "tst-es-29": {
        "query": "\u00bfC\u00f3mo se llama la fase global de formaci\u00f3n de monta\u00f1as en la que se formaron los Alpes?",
        "results": [
            [
                "Niesen. La monta\u00f1a es principalmente pizarrosa. Hace 70 millones de a\u00f1os, sucesivas capas de sedimentos se depositaron en el fondo del antiguo mar Mediterr\u00e1neo. Al formarse los Alpes, la monta\u00f1a se fue elevando desde el sur hasta su posici\u00f3n actual.",
                15.277072310447693
            ],
            [
                "Geolog\u00eda de Jap\u00f3n. Suroeste de la Fosa Magna: con dos zonas longitudinales, una interna (formaciones volc\u00e1nicas, con relieve determinado por las fallas) y otra externa (formas apalachenses provocadas por plegamientos). En el contacto de ambas con la Fosa Magna aparecen los Alpes Japoneses.",
                14.255423903465271
            ],
            [
                "Geolog\u00eda de Jap\u00f3n. En el predominio de las formas abruptas de la topograf\u00eda, coinciden tanto los factores tect\u00f3nicos como los erosivos. El relieve geol\u00f3gicamente es muy joven, surgido en el Per\u00edodo Mesozoico y a\u00fan en plena emersi\u00f3n, con predominio de materiales eruptivos y formas volc\u00e1nicas, pero sin llegar a formas muy elevadas.",
                14.085784792900085
            ],
            [
                "Wave Rock. Wave Rock es una formaci\u00f3n inselberg de granito. El afloramiento total cubre varias hect\u00e1reas y forma parte del remanente de erosi\u00f3n. La \"ola\" de la roca es de unos 15 metros de altura y alrededor de 110 m de largo. Cabe se\u00f1alar que la formaci\u00f3n de la \"ola\" se form\u00f3 hace 60 millones de a\u00f1os y la forma de la roca no se debe a un fen\u00f3meno de erosi\u00f3n marino, m\u00e1s bien su forma redondeada en forma de ondas se form\u00f3 por la erosi\u00f3n qu\u00edmica del subsuelo seguido de la eliminaci\u00f3n del granito suave degradado por la erosi\u00f3n fluvial, por lo que el desgaste producido por debajo del nivel del suelo antes de ser expuestos. El resultado final es una base de inferiores, dejando un voladizo de todo el a\u00f1o.",
                13.989895582199097
            ],
            [
                "Prealpes de Grasse. Los Prealpes de Grasse (en italiano, Prealpi di Grasse, llamados tambi\u00e9n Prealpi Orientali di Provenza - Prealpes Orientales de Provenza o tambi\u00e9n Prealpi di Castellane - Prealpes de Castellane) son un grupo monta\u00f1oso perteneciente a los Alpes y Prealpes de Provenza. La cima principal es la Sommet de la Bernarde que alcanza los 1.941  Se encuentran en los departamentos franceses de los Alpes-Mar\u00edtimos y del Var. Toman su nombre de la ciudad de Grasse, o tambi\u00e9n de la ciudad de Castellane.",
                13.984921216964722
            ]
        ]
    },
    "tst-es-30": {
        "query": "\u00bfC\u00f3mo se llaman las tres protagonistas en la pel\u00edcula estadounidense \"Faster, Pussycat! Kill! Kill!\"?",
        "results": [
            [
                "Tomorrow, When the War Began (pel\u00edcula). La pel\u00edcula comienza con una grabaci\u00f3n de Ellie Linton (Caitlin Stasey), quien a trav\u00e9s de la cinta nos relata la historia. Todo comienza cuando Ellie, una estudiante de secundaria, se embarca en un viaje de acampada con su mejor amiga de la infancia; Corrie Mackenzie (Rachel Hurd-Wood); junto al novio de Corrie y Kevin Holmes (Lincoln Lewis). Tambi\u00e9n les acompa\u00f1a Homer Yannos (Deniz Akdeniz), el camorrista vecino de Ellie; adem\u00e1s de un antiguo compa\u00f1ero de clase llamado Lee Takkam (Chris Pang); Robyn Mathers (Ashleigh Cummings) y la t\u00edmida Fiona \"Fi\" Maxwell (Phoebe Tonkin). Despu\u00e9s de conducir el Land Rover Defender 1984 de los padres de Ellie hasta la monta\u00f1a, caminan hasta un remoto valle conocido como \"El Infierno\".",
                14.17823851108551
            ],
            [
                "Faster (pel\u00edcula de 2010). Faster (conocida en Espa\u00f1a como Sed de venganza y en Hispanoam\u00e9rica como Venganza letal) es una pel\u00edcula de acci\u00f3n norteamericana de 2010 dirigida por George Tillman Jr. Est\u00e1 protagonizada por Dwayne Johnson, Billy Bob Thornton y Oliver Jackson-Cohen. Fue lanzada en los Estados Unidos el 24 de noviembre de 2010.",
                14.114241600036621
            ],
            [
                "Seis d\u00edas para morir. Tres ni\u00f1as (Cristina Valverde, Laura Salinas y Margarita una vendedora de billetes de loter\u00eda) juegan en un parque con un perro llamado \u201cDuque\u201d, que sin saber porta la rabia y les lame las manos. El irresponsable due\u00f1o del perro no lo ha vacunado y al ver que el perro se comporta extra\u00f1o, tratar de acerc\u00e1rsele pero este lo muerde y al encontrarse la puerta de la casa abierta escapa. Carlos un agente de sanidad, despu\u00e9s de que se diagnostica al perro con rabia, busca desesperadamente durante seis d\u00edas a las ni\u00f1as por toda la ciudad para salvarles la vida. Por otra parte Jaime Esquivel, un periodista de pocos escr\u00fapulos que reporta al diario \u201cLa Tribuna\u201d notas sensacionalistas (amarillistas); aprovecha la campa\u00f1a \u201cLa cruzada de los 6 d\u00edas\u201d que usan las autoridades sanitarias para la localizaci\u00f3n de las tres ni\u00f1as y sacar provecho. Apoyado por el peri\u00f3dico en el que colabora, realiza siempre el trabajo empleando su orgullosa frase \u201cPrimero yo y que se hunda el mundo\u201d, sin saber que la vida le depara una gran lecci\u00f3n.",
                13.91591227054596
            ],
            [
                "El libro de los gatos habilidosos del viejo Possum. En la pel\u00edcula Logan's Run, durante su b\u00fasqueda por el Santuario, Logan y Jessica conocen a un anciano en la Biblioteca del Congreso de Estados Unidos. El anciano tiene muchos gatos y se refiere a los nombres de los gatos, explicando que cada gato tiene tres nombres: uno com\u00fan, uno de fantas\u00eda, y otro que s\u00f3lo el gato conoce.  M\u00e1s tarde, el anciano se refiere a un gato en particular.  Este gato se llama Gus, abreviatura de Asparagus (esp\u00e1rrago).",
                13.906759858131409
            ],
            [
                "Scout Taylor-Compton. En enero de 2010, Compton brevemente, a trav\u00e9s de su cuenta de YouTube, da a entrever la posibilidad de que aparecer\u00eda en Halloween III, una segunda secuela de Rob Zombie de Halloween: remake  (2007).  M\u00e1s tarde Tom Atkins, declar\u00f3 en una entrevista que \u00e9l y Scout iban a realicar la pel\u00edcula juntos. En el mismo a\u00f1o apareci\u00f3 en la pel\u00edcula The Runaways, donde interpret\u00f3 a Lita Ford, una guitarrista que era miembro de la banda The Runaways. El reparto lo completan Kristen Stewart, quien interpreta a la legendar\u00eda Joan Jett y Dakota Fanning como Cherie Currie, entre otras.",
                13.851489543914795
            ]
        ]
    },
    "tst-es-31": {
        "query": " \u00bfQu\u00e9 tipo de planta es el g\u00e9nero Amyema?",
        "results": [
            [
                "Amyloxenasma. Amyloxenasma es un g\u00e9nero de fungi perteneciente a la familia Amylocorticiaceae. El g\u00e9nero tiene una distribuci\u00f3n extensa y cuenta con 5 especies.",
                15.010585188865662
            ],
            [
                "Adenia glauca. Adenia glauca es una especie de arbusto perteneciente a la familia  Passifloraceae. Es originaria de \u00c1frica.",
                14.143553256988525
            ],
            [
                "Euphorbia acervata. Euphorbia acervata es una especie de planta suculenta perteneciente a la familia de las euforbi\u00e1ceas. Es originaria de \u00c1frica.",
                14.072121739387512
            ],
            [
                "Amylocorticiellum. Amylocorticiellum es un g\u00e9nero de fungi perteneciente a la familia Amylocorticiaceae. El g\u00e9nero tiene una amplia distribuci\u00f3n y cuenta con 4 especies.",
                13.93690538406372
            ],
            [
                "Euphorbia wakefieldii. Euphorbia wakefieldii es una especie de planta suculenta de la familia de las euforbi\u00e1ceas. Es originaria de Kenia y posiblemente Tanzania.",
                13.92817771434784
            ]
        ]
    },
    "tst-es-32": {
        "query": "\u00bfCu\u00e1les fueron las principales causas del accidente del vuelo 296 de Air France en 1988?",
        "results": [
            [
                "Vuelo 348 de Kolavia. La investigaci\u00f3n report\u00f3 9 meses despu\u00e9s del accidente que como causas probables del incendio fue un arco el\u00e9ctrico producido por corrientes el\u00e9ctricas que excedieron de diez a veinte veces las cargas nominales cuando dos generadores no sincronizados entre s\u00ed se pusieron en l\u00ednea pero se conectaron entre s\u00ed en lugar de estar conectados a buses paralelos.",
                16.78484982252121
            ],
            [
                "Vuelo 834 de las Naciones Unidas. La posibilidad de una ilusi\u00f3n somatogr\u00e1vica causada por la p\u00e9rdida de control como la causa principal del accidente, tambi\u00e9n fue discutida por el equipo de investigaci\u00f3n. Esto se descart\u00f3 en base a la evidencia disponible que mostr\u00f3 que durante el proceso de motor y al aire, la tripulaci\u00f3n hab\u00eda iniciado el ascenso en 1256 32 y, a partir de entonces, hab\u00eda mantenido una actitud de ascenso durante los siguientes 12 segundos. En 1256 44, la aeronave experiment\u00f3 un cambio de actitud repentino y empinado de morro hacia abajo sin una entrada de control correspondiente por parte de la tripulaci\u00f3n. Por lo tanto, la ilusi\u00f3n somatogr\u00e1vica causada por la p\u00e9rdida de control se descart\u00f3 como causa de accidente.",
                16.692769467830658
            ],
            [
                "Vuelo 28M de British Airtours. La r\u00e1pida incursi\u00f3n del fuego en el fuselaje y la configuraci\u00f3n del avi\u00f3n impidieron a los pasajeros evacuar el aparato con celeridad, con zonas como la parte frontal del avi\u00f3n que se convirtieron en un aut\u00e9ntico cuello de botella para los pasajeros que deseaban escapar. De los que no pudieron escapar, cuarenta y ocho murieron a consecuencia de la incapacitaci\u00f3n y posterior inhalaci\u00f3n de humo y gases t\u00f3xicos, algunos de ellos muy pr\u00f3ximos a las salidas de emergencia, con solo seis muertos a consecuencia de quemaduras.",
                16.58027809858322
            ],
            [
                "Vuelo 834 de las Naciones Unidas. La causa m\u00e1s probable del accidente fue el encuentro de la aeronave con un fen\u00f3meno meteorol\u00f3gico severo tipo microrr\u00e1faga a muy baja altitud durante el proceso de motor y al aire. La fuerte r\u00e1faga corriente descendente caus\u00f3 un cambio de cabeceo significativo y repentino en la aeronave que result\u00f3 en una p\u00e9rdida considerable de altura. Al estar a muy baja altitud, no fue posible recuperarse de tal perturbaci\u00f3n.",
                16.35736745595932
            ],
            [
                "Vuelo 812 de Southwest Airlines. Despu\u00e9s de casi tres a\u00f1os de investigaci\u00f3n, La Junta Nacional de Seguridad en el Transporte (NTSB) determin\u00f3 que la causa probable de este accidente fue la instalaci\u00f3n incorrecta del panel de revestimiento de la corona del fuselaje en la junta de solape S-4L durante el proceso de fabricaci\u00f3n, lo que result\u00f3 en m\u00faltiples da\u00f1os en el sitio, grietas por fatiga y eventuales fallas del panel inferior de la piel. A las lesiones contribuy\u00f3 la evaluaci\u00f3n incorrecta del asistente de vuelo A de su tiempo de conciencia \u00fatil, lo que provoc\u00f3 que no siguiera los procedimientos que requer\u00edan ponerse inmediatamente una m\u00e1scara de ox\u00edgeno cuando se perdi\u00f3 la presi\u00f3n en la cabina.",
                16.274749100208282
            ]
        ]
    },
    "tst-es-33": {
        "query": "\u00bfQu\u00e9 pa\u00eds desarrol\u00f3 el misil bal\u00edstico JL-2?",
        "results": [
            [
                "Lockheed P-2 Neptune. Versi\u00f3n polivalente con bodega de armas agrandada y provisi\u00f3n para realizar el tendido de minas desde el aire y fotorreconocimiento. Radar m\u00e1s peque\u00f1o AN/APS-70 en lugar del AN/APS-20. Equipado inicialmente con torretas armadas como el P2V-5, aunque reteniendo la capacidad de ser reequipado con un morro acristalado. Fueron construidas un total de 67 unidades para la Armada estadounidense y Francia. Redesignado P-2F en 1962.",
                15.158544540405273
            ],
            [
                "Misil bal\u00edstico de alcance intermedio. Misiles IRBM son actualmente operados por India e Israel. Se estima que algunos otros pa\u00edses, tales como Pakist\u00e1n, Ir\u00e1n, Libia y Corea del Norte, est\u00e1n desarrollando este tipo de misiles. Estados Unidos, Rusia, Rep\u00fablica Popular de China, Reino Unido y Francia operaron este tipo de misiles.",
                15.095480561256409
            ],
            [
                "Lockheed P-2 Neptune. En Jap\u00f3n, el Neptune fue construido bajo licencia desde 1966 por Kawasaki como P-2J, reemplazando los motores de pist\u00f3n por turboh\u00e9lices T64 fabricadas por IHI. Kawasaki continu\u00f3 su fabricaci\u00f3n mucho despu\u00e9s de que Lockheed cesara la suya; el P-2J se mantuvo en servicio hasta 1984.",
                14.774238109588623
            ],
            [
                "Lockheed P-2 Neptune. El desarrollo de un nuevo bombardero de patrulla basado en tierra comenz\u00f3 pronto en la Segunda Guerra Mundial, comenzando los trabajos de dise\u00f1o en la subsidiaria Vega de Lockheed como proyecto privado el 6 de diciembre de 1941. Al principio, el nuevo dise\u00f1o fue considerado de baja prioridad comparado con otros aviones en desarrollo de la \u00e9poca, con Vega tambi\u00e9n desarrollando y produciendo el bombardero de patrulla PV-2 Harpoon. El 19 de febrero de 1943, la Armada estadounidense firm\u00f3 una carta de intenciones por dos prototipos de XP2V, que fue confirmada por un contrato formal el 4 de abril de 1944, siendo ordenados 15 aviones m\u00e1s, 10 d\u00edas despu\u00e9s. No fue hasta 1944 en que el programa entr\u00f3 en pleno apogeo. Un factor principal en el dise\u00f1o era la facilidad de fabricaci\u00f3n y mantenimiento, y esto puede haber sido un factor decisivo en la larga vida y \u00e9xito mundial del modelo. El primer avi\u00f3n vol\u00f3 en mayo de 1945. La producci\u00f3n comenz\u00f3 en 1946, y el avi\u00f3n fue aceptado para el servicio en 1947. El potencial uso como bombardero condujo a exitosos lanzamientos desde portaaviones.",
                14.45412290096283
            ],
            [
                "Lockheed P-2 Neptune. Variante japonesa producida por Kawasaki para la JMSDF conmotores turboh\u00e9lice T64, varias otras mejoras; 82 construidos.",
                14.309553623199463
            ]
        ]
    },
    "tst-es-34": {
        "query": "\u00bfQui\u00e9n fue el Secretario de la Marina de los Estados Unidos entre 2017 y 2019?",
        "results": [
            [
                "Rinaldo Veri. Desde junio de 2000 hasta agosto de 2002 fue el Jefe de la Divisi\u00f3n de Pol\u00edtica Mar\u00edtima de la Direcci\u00f3n General de Planes en el Estado Mayor General de la Armada, durante el cual, entre febrero y abril de 2002 ocup\u00f3 el cargo de Representante Nacional Senior Italiano en la USCENTCOM (Florida) para la Operaci\u00f3n Libertad Duradera.",
                14.19821447134018
            ],
            [
                "Tareck El Aissami. El 13 de febrero de 2017 fue sancionado por el gobierno de EE. UU. por su presunta participaci\u00f3n en lavado de dinero y narcotr\u00e1fico. El Tesoro estadounidense aseguro que El Aissami facilit\u00f3 el embarque de m\u00e1s de 1,000 kilos de droga desde Venezuela a M\u00e9xico y EE. UU. Tambi\u00e9n fue sancionado el empresario venezolano Samark Jos\u00e9 L\u00f3pez Bello considerado el \u201ctestaferro\u201d de El Aissami. A dos meses de haber sido nombrado viceministro, el director en funciones de la Oficina de Control de Activos Extranjeros (OFAC) del Departamento del Tesoro, John Smith dijo: \u201cEl mensaje de esta designaci\u00f3n no es pol\u00edtico ni econ\u00f3mico ni diplom\u00e1tico; se trata de ir contra el narcotr\u00e1fico\u201d, insisti\u00f3 otra fuente oficial en la teleconferencia.",
                14.012169182300568
            ],
            [
                "Brian Steidle. Antes de su trabajo en Darfur, Steidle, hijo de un alto oficial de Marina de los EE. UU., sirvi\u00f3 en el Cuerpo de Marines de Estados Unidos desde 1999 hasta 2003, completando su servicio con el grado de capit\u00e1n.",
                13.810753166675568
            ],
            [
                "Astillero Naval de Washington. Washington Navy Yard es un exastillero naval y sitio de aprestamiento de la Armada de los Estados Unidos en Southeast Washington\u00a0D.\u00a0C. Es el establecimiento costero m\u00e1s antiguo de la U.S. Navy. El Yard actualmente es el centro ceremonial y administrativo de la U.S. Navy, donde reside el Jefe de Operaciones Navales, y all\u00ed se encuentran el Centro Hist\u00f3rico Naval, el Departamento de Historia Naval, el Servicio Naval de Investigaciones Criminales, el U.S. Navy Judge Advocate General's Corps, Naval Reactors, Marine Corps Institute, y la United States Navy Band, y otros muchos otros comandos navales. Anteriormente aloj\u00f3 al Centro Hist\u00f3rico del Cuerpo de Marineros, que en el a\u00f1o 2006 fue mudado a Quantico. El Washington Navy Yard fue incluido en 1973 en el National Register of Historic Places, siendo identificado como un National Historic Landmark en 1976.",
                13.793101012706757
            ],
            [
                "Philip J. Crowley. Durante la administraci\u00f3n de Clinton, Crowley fue Asistente Especial del Presidente de los Estados Unidos para Asuntos de Seguridad nacional y sirvi\u00f3 en el Consejo Nacional del personal de Seguridad. Antes de eso, fue Subsecretario Adjunto Principal de Defensa para Asuntos P\u00fablicos. Crowley sirvi\u00f3 en la Fuerza A\u00e9rea durante 26 a\u00f1os, retir\u00e1ndose con el rango de coronel en septiembre de 1999. \u00c9l es un veterano de las Operaciones Escudo del Desierto y Tormenta del Desierto. Durante el conflicto de Kosovo, fue asignado temporalmente a trabajar con el entonces secretario general de la OTAN, Javier Solana.",
                13.7055384516716
            ]
        ]
    },
    "tst-es-35": {
        "query": " \u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se lanz\u00f3 el BMW X2?",
        "results": [
            [
                "Mirage (autom\u00f3vil). El M2 fue construido en 1968 para la nueva clase de prototipos de 3 litros del grupo 6, pero el coche con motor BRM V12 rara vez corri\u00f3 y se reuni\u00f3 sin \u00e9xito. El M3 revisado de 1969 fue impulsado por el V8 Ford Cosworth DFV, pero de nuevo, este modelo tuvo poco uso, JWA estuvo mayormente concentrado en las carreras del Ford GT40 durante estos dos a\u00f1os. Despu\u00e9s de competir con el Porsche 917 durante las temporadas de 1970 y 1971, JWA desarroll\u00f3 el nuevo Ford Cosworth M6 para correr como grupo 5 en el nuevo Campeonato Mundial de Marcas de 1972. Una vez m\u00e1s, la \u00fanica victoria fue en los 1000 km de Spa-Francorchamps de 1973.",
                15.041495621204376
            ],
            [
                "Honda Civic Type-R. El Civic Type R FD2 fue lanzado oficialmente en el mercado de Malasia el 2 de agosto de 2007. Era la primera vez que un modelo JDM Type R fue lanzado fuera de Jap\u00f3n. Posteriormente, ces\u00f3 su producci\u00f3n en agosto de 2010 a causa de no poder cumplir con el requisito de la Normativa europea sobre emisiones. Tras el \u00e9xito de introducir el Type R (FN2) Europeo en 2009, otro grupo de Type R FN2 con una peque\u00f1a actualizaci\u00f3n se puso a la venta en el oto\u00f1o de 2010. El Type R FN2 ten\u00eda  vs.  del FD2 Tipo.",
                14.855013191699982
            ],
            [
                "BMW en Top Race. En los a\u00f1os siguientes, BMW alcanzar\u00eda un subcampeonato en el a\u00f1o 2000 (Guillermo Ortelli terminar\u00eda por detr\u00e1s de Omar Mart\u00ednez, que en ese entonces compet\u00eda con un Honda Prelude), mientras que en el a\u00f1o 2001, llegar\u00eda el primer t\u00edtulo para esta marca, siendo consagrado el piloto Guillermo Ortelli corriendo a bordo de un BMW Serie 3. La cosecha seguir\u00eda  con dos nuevos t\u00edtulos consecutivos en los a\u00f1os 2002 (con Diego Avent\u00edn) y 2003 (de la mano del multicampe\u00f3n Juan Mar\u00eda Traverso), confirmando la supremac\u00eda de la marca alemana. En el a\u00f1o 2004, la marca no baja de la definici\u00f3n al obtener otro subt\u00edtulo (Juan Manuel Silva, debutar\u00eda ese a\u00f1o y perder\u00eda el t\u00edtulo con Ernesto Bessone), demostrando su potencial dentro de la divisional.",
                14.658304274082184
            ],
            [
                "Mazda 626. En mayo de 1970 apareci\u00f3 el Mazda 626/Capella en el mercado japon\u00e9s. Inicialmente, el 323/Familia era el top modell de la firma; pero con su llegada se enfoca a los mercados de clientes m\u00e1s exigentes y deseosos del desempe\u00f1o de un auto de lujo en una berlina familiar. Su primer impulsor fue un motor de la referencia interna de Mazda conocido como el 12A; un motor rotativo con un cilindraje de 1600 c.c. y con equipos de gama media alta en el habit\u00e1culo. Otras opciones de motorizaci\u00f3n alternativa fueron instaladas en los dem\u00e1s modelos ofrecidos de serie. El motor 12A era un motor rotativo desarrollado exclusivamente para el deportivo de la serie, el Capella Rotari, la otra motorizaci\u00f3n, dada por el bloque 10A, era b\u00e1sicamente un motor del mismo tipo, cada uno de \u00e9stos se extend\u00eda en el habit\u00e1culo del motor longitudinalmente sobre el eje de direcci\u00f3n.",
                14.584955036640167
            ],
            [
                "Mazda 626. Ya avanzado el tiempo, se cambi\u00f3 el nombre del coche, aparte de la introducci\u00f3n de un nuevo modelo de carga significativamente mejorado con respecto al anterior, de la misma especificaci\u00f3n (Capella Station Wagon); inicialmente, 10 000 unidades se vendieron en enero de 1994. En el mes de junio de este a\u00f1o se presentar\u00eda un coche de segunda generaci\u00f3n totalmente hecho en Jap\u00f3n y exportado con gran \u00e9xito, sobre todo en el mercado surasi\u00e1tico y Hong Kong, solo que se vend\u00eda sin el nuevo cambio de su dise\u00f1o.",
                14.319648802280426
            ]
        ]
    },
    "tst-es-36": {
        "query": " \u00bfCu\u00e1ntas medallas ol\u00edmpicas ha ganado la selecci\u00f3n masculina de voleibol de Cuba?",
        "results": [
            [
                "Aleksandr Belov. Consigui\u00f3 siete medallas en competiciones internacionales con la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, entre ellas la medalla de oro en los Juegos Ol\u00edmpicos de M\u00fanich, anotando en la final la famosa canasta del triunfo ante la selecci\u00f3n de Estados Unidos, canasta que vino precedida de un fallo del jugador, al perder el bal\u00f3n a falta de 8 segundos.",
                15.505205035209656
            ],
            [
                "Silvio Leonard Sarria. Durante su carrera obtuvo m\u00faltiples medallas en Juegos Ol\u00edmpicos, Copas mundiales, Juegos Panamericanos y Juegos Centramericanos y del Caribe.",
                15.505080819129944
            ],
            [
                "Sandro Gamba. En sus dos etapas como seleccionador nacional, Gamba consigui\u00f3 ganar la medalla de oro en el Campe\u00f3n de Europa en 1983, siendo adem\u00e1s plata en 1991, bronce en 1985 y ocupando un cuarto puesto en 1989. Particip\u00f3 adem\u00e1s en 4 Olimpiadas, logrando la medalla de plata en Mosc\u00fa 1980.",
                15.055606007575989
            ],
            [
                "Valeri Milos\u00e9rdov. Valeri Vlad\u00edmirovich Milos\u00e9rdov (en ruso: \u0412\u0430\u043b\u0435\u0440\u0438\u0439 \u0412\u043b\u0430\u0434\u0438\u043c\u0438\u0440\u043e\u0432\u0438\u0447 \u041c\u0438\u043b\u043e\u0441\u0435\u0440\u0434\u043e\u0432; 11 de agosto de 1951 - 26 de enero de 2015) fue un jugador sovi\u00e9tico de baloncesto. Consigui\u00f3 6 medallas en competiciones internacionales con la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica.",
                14.798442006111145
            ],
            [
                "Sandro Gamba. Comenz\u00f3 su andadura profesional en 1950 en el Olimpia Milano, equipo en el que desarroll\u00f3 toda su carrera. Gan\u00f3 en total 10 t\u00edtulos de liga. Fue un asiduo de la selecci\u00f3n italiana, con la que disput\u00f3 los Juegos Ol\u00edmpicos de Roma, en los que acabaron en la cuarta posici\u00f3n.",
                14.185831189155579
            ]
        ]
    },
    "tst-es-37": {
        "query": "\u00bfCu\u00e1ndo fue lanzado el disco The Eternal Idol, por Black Sabbath?",
        "results": [
            [
                "The Eternal. }}The Eternal es el  \u00e1lbum de estudio de la banda Sonic Youth, y el primero lanzado bajo el sello Matador Records, el 9 de junio de 2009. El \u00e1lbum fue lanzado digitalmente, en CD, y como un LP doble, en ediciones est\u00e1ndar y edici\u00f3n \"Buy Early Get Now\" (BEGN, en castellano \"compra temprano obtenlo ahora\").",
                17.429158687591553
            ],
            [
                "Life Eternal. Life Eternal es tercer EP de la banda Noruega de Black metal, Mayhem. El EP fue lanzado el 7 de enero de 2009 por Saturnus Records y Season of Mist. Contiene 5 mezclas de canciones del \u00e1lbum De Mysteriis Dom Sathanas. Cuenta con diferentes estilos vocales y la introducci\u00f3n de tambor en la canci\u00f3n Funeral Fog que fue cortada en el disco original. El EP se limit\u00f3 a 3000 ejemplares.",
                16.410030126571655
            ],
            [
                "The Somberlain. El \u00e1lbum fue reeditado en 1997 por Nuclear Blast Records y de nuevo en 2004 por Black Lodge. Black Lodge tambi\u00e9n lanz\u00f3 una edici\u00f3n especial en 2005 limitado a 666 copias, empaqutado en una caja de madera junto con una camiseta. La reedici\u00f3n m\u00e1s reciente del \u00e1lbum es en 2006 por The End Records en un set de 2 discos que contiene el \u00e1lbum original, una grabaci\u00f3n en vivo in\u00e9dita de 1995, el EP llamado Into Infinite Obscurity de 1991, un demo de 1992, la demo llamada The Grief Prophecy de 1990, un ensayo de 1990 y un ensayo llamado Satanized de 1990. Todo el contenido est\u00e1 remasterizado y empaquetado en un estuche.",
                15.459007024765015
            ],
            [
                "(Over)Kill Yr Idols. \u00ab(Over)Kill Yr Idols\u00bb es un sencillo de la banda Sonic Youth lanzado en vinilo septiembre de 1985 en Estados Unidos bajo el sello Forced Exposure. Su tirada fue de solo 1\u00a0246 copias. El dise\u00f1o de la cubierta se debe a Raymond Pettibon.",
                15.386932611465454
            ],
            [
                "Avatar (banda). Durante el oto\u00f1o siguiente, la banda pas\u00f3 un mes en Tailandia grabando un nuevo \u00e1lbum. El 11 de marzo de 2014 se anunci\u00f3 que el quinto \u00e1lbum de Avatar se titular\u00eda Hail the Apocalypse, fue lanzado finalmente el 13 de mayo de 2014 a trav\u00e9s de eOne Music. El primer sencillo, titulado igual que el \u00e1lbum, fue publicado el 17 de marzo de 2014 y estuvo acompa\u00f1ado por un video musical. Este \u00e1lbum fue producido por Tobias Lindell y mezclado por Jay Ruston.",
                14.91390872001648
            ]
        ]
    },
    "tst-es-38": {
        "query": "\u00bfQu\u00e9 es el International Klein Blue y cu\u00e1l es el origen de su nombre?",
        "results": [
            [
                "Litol-rubina BK. La Litol-rubina BK (denominado tambi\u00e9n pigmento rub\u00ed) es un colorante azoderivado de color rojo (de tonalidad rub\u00ed) que es empleado frecuentemente en la industria. Cuando se utiliza en la industria alimentaria aparece bajo el c\u00f3digo: E 180. Su empleo alimentario en EE. UU. est\u00e1 permitido como aditivo alimentario indirecto (indirect food additive) en contacto con alimentos con el nombre  D&C RED NO. 7 y en Europa se emplea s\u00f3lo como colorante rojo de las cubiertas de algunos quesos.Este tipo de cubiertas no se consumen con el queso, solo su interior. Se utiliza, generalmente en forma de sal de calcio (en este caso se denomina: litol rubina BCA). Es empleado como tinte en la industria del pl\u00e1stico, as\u00ed como en la elaboraci\u00f3n de tintas de impresi\u00f3n.",
                13.793286502361298
            ],
            [
                "Colour Index International. Fue impresa por primera vez en el a\u00f1o 1925 siendo actualmente publicada en la web. El \u00edndice sirve como una referencia para los empresarios manufactureros de colorantes, as\u00ed como una fuente de informaci\u00f3n para consumidores, que pueden ir desde simples ciudadanos preocupados por su salud, hasta profesionales de la pintura y artistas y decoradores. Su publicaci\u00f3n es extremadamente valiosa para la industria de los colorantes.",
                13.594160616397858
            ],
            [
                "International Championship. La International Championship (en los \u00faltimos a\u00f1os llamada oficialmente: TD Bank International Cycling Championship) fue una carrera ciclista profesional de un d\u00eda estadounidense que se disputaba en la ciudad de Filadelfia (Pensilvania) y sus alrededores, a principios del mes de junio. Estaba dentro del llamado Pro Cycling Tour que inclu\u00eda una prueba femenina profesional y otra masculina junior ese mismo d\u00eda.",
                13.574238121509552
            ],
            [
                "Marr\u00f3n FK. El Marr\u00f3n FK es un colorante alimentario sint\u00e9tico azoderivado que genera en los alimentos el color marr\u00f3n. El c\u00f3digo con el que aparece denominado es E 154. Se suele emplear exclusivamente en los productos a base de pescado. La denominaci\u00f3n FK es un acr\u00f3nimo que en ingl\u00e9s: for kippers significa para el arenque.  Se compone de seis colorantes azoicos que se emplean para colorar algunos pescados ahumados.",
                13.542928874492645
            ],
            [
                "Orlen. La firma fue creada tras la fusi\u00f3n en Polonia de dos monopolios del petr\u00f3leo del periodo comunista. PKN Orles tiene sus ra\u00edces en la creaci\u00f3n de C.P.N., el monopolio en Polonia durante el periodo comunista del comercio minorista de los derivados del petr\u00f3leo en 1944. En la d\u00e9cada de 1950, se form\u00f3 el segundo bloque de PKN Orlen, Petrochemia P\u0142ock, una empresa del estado a cargo de las refiner\u00edas en P\u0142ock y creci\u00f3 hasta convertirse en el mayor complejo de su tipo en Polonia. Despu\u00e9s de la fusi\u00f3n entre CPN y Petrochemia Plock, la compa\u00f1\u00eda fue renombrada como Polski Koncern Naftowy (PKN), a lo que se a\u00f1adi\u00f3 Orlen al cabo de algunos meses como marca del consorcio. El nombre deriva de Orl- por \"orze\u0142\" (polaco: \u00e1guila) y su adjetivo \"orli\", y -en por \"energ\u00eda\" (polaco: energy).",
                13.363802134990692
            ]
        ]
    },
    "tst-es-39": {
        "query": "\u00bfC\u00f3mo se llama la residencia oficial del presidente de Colombia?",
        "results": [
            [
                "Casa El Ca\u00f1averal. La Casa del Ca\u00f1averal es una residencia ubicada en la precordillera de Santiago de Chile. Durante la d\u00e9cada de 1970 era propiedad de Miria Contreras (m\u00e1s conocida como \"Payita\", secretaria del presidente Salvador Allende). Fue la residencia alternativa de Allende mientras ejerci\u00f3 la presidencia, ya que su residencia oficial era la casa presidencial de Tom\u00e1s Moro.",
                16.68754005432129
            ],
            [
                "Casa El Ca\u00f1averal. La casa estaba a nombre de su secretaria privada, Miria Contreras Bell. Muchas de las fotos famosas de Allende como Presidente fueron tomadas en esa casa.",
                15.455393314361572
            ],
            [
                "Pi\u00f1ericosas. El , durante una visita a la Casa Blanca y una reuni\u00f3n con el presidente Barack Obama en la Oficina Oval, Pi\u00f1era se sali\u00f3 del protocolo de la reuni\u00f3n, procediendo a sentarse en el escritorio Resolute, que utilizan de manera oficial los presidentes de Estados Unidos desde que fuera regalado por la Reina Victoria en 1880. Seg\u00fan declar\u00f3 el mandatario chileno, el fin era \u00abtomarse una foto\u00bb ante la prensa que hab\u00eda acudido a cubrir el evento. Seg\u00fan una versi\u00f3n period\u00edstica, esta iniciativa provoc\u00f3 una \u00abcara estupefacta del propio Obama al presenciar la escena y la notoria incomodidad del canciller chileno, Alfredo Moreno\u00bb.",
                14.728284358978271
            ],
            [
                "Casco Antiguo de Panam\u00e1. La Presidencia de la Rep\u00fablica, llamada Palacio de las Garzas, se encuentra en donde inicialmente estuvo el edificio de la Aduana y a trav\u00e9s de los a\u00f1os ha sufrido grandes transformaciones que le han dado un car\u00e1cter ecl\u00e9ctico. El edificio original data de 1673, pero su estructura actual corresponde a grandes restauraciones hechas en 1922 por el presidente Belisario Porras.",
                14.693637371063232
            ],
            [
                "Palacio Contador Gast\u00f3n Guelfi. Oficialmente el Palacio Contador Gast\u00f3n Guelfi es la sede administrativa y social del Club Atl\u00e9tico Pe\u00f1arol. En la entrada por la calle Magallanes se encuentra la sede social del Club Pe\u00f1arol; all\u00ed est\u00e1n distintas oficinas administrativas, el departamento de socios, la sala de reuniones de la comisi\u00f3n directiva y la sede del organismo social Pe\u00f1arol Solidario.",
                14.258652091026306
            ]
        ]
    },
    "tst-es-40": {
        "query": "\u00bfC\u00f3mo se llama el director de  la primera pel\u00edcula de ciencia ficci\u00f3n \"Viaje a la Luna\"?",
        "results": [
            [
                "Apollo 18 (pel\u00edcula). Apollo 18 es un falso documental estrenado el 2 de septiembre de 2011 dirigida por Gonzalo L\u00f3pez-Gallego y producido por Timur Bekmambetov. Fue la primera pel\u00edcula en idioma ingl\u00e9s del director. Recibi\u00f3 cr\u00edticas mixtas.",
                15.412459373474121
            ],
            [
                "First Orbit. Haciendo coincidir la \u00f3rbita de la Estaci\u00f3n Espacial Internacional (ISS) a la de Vostok 1 dentro de lo posible, en t\u00e9rminos de ruta de tierra y la hora del d\u00eda, el realizador de documentales Christopher Riley y astronauta de la ESA Paolo Nespoli fueron capaces de recrear las im\u00e1genes que vio Gagarin en este hito hist\u00f3rico. Adem\u00e1s de estas nuevas im\u00e1genes, se a\u00f1adieron grabaciones originales de audio de la misi\u00f3n Vostok 1 procedente del Archivo Estatal de la Federaci\u00f3n Rusa. La pel\u00edcula cuenta con una banda sonora original del compositor Philip Sheppard.",
                14.971297264099121
            ],
            [
                "Sin l\u00edmites (pel\u00edcula de 2011). Sin l\u00edmites (titulada Limitless originalmente en ingl\u00e9s) es una pel\u00edcula de ciencia ficci\u00f3n estrenada el 18 de marzo de 2011 en Estados Unidos, el 8 de abril del mismo a\u00f1o en Espa\u00f1a y el 26 de mayo del mismo a\u00f1o en Argentina. Protagonizada por Bradley Cooper, Abbie Cornish y Robert De Niro. Dirigida por Neil Burger, basada en la novela de Alan Glynn The Dark Fields.",
                14.800962209701538
            ],
            [
                "Gareth Edwards (director de cine). Gareth Edwards (Nuneaton, Warwickshire, 1 de junio de 1975) es un director de cine y guionista brit\u00e1nico. Es conocido por haber dirigido en 2016 Rogue One: una historia de Star Wars. Tambi\u00e9n es conocido por su debut en la pel\u00edcula independiente de 2010, Monsters, su primer largometraje, en el que escribi\u00f3, film\u00f3 y realiz\u00f3 los efectos especiales.",
                14.728257417678833
            ],
            [
                "The Man Who Fell to Earth. }}The Man Who Fell to Earth (conocida como El hombre que vino de las estrellas en Espa\u00f1a y El hombre que cay\u00f3 a la Tierra'' en Hispanoam\u00e9rica) es una pel\u00edcula brit\u00e1nica de ciencia ficci\u00f3n del a\u00f1o 1976, basada en la novela hom\u00f3nima de Walter Tevis (1963).  Dirigida por Nicolas Roeg, y protagonizada por David Bowie, la pel\u00edcula trata de un extraterrestre que llega a la Tierra en b\u00fasqueda de agua para su planeta nativo, que sufre una sequ\u00eda.",
                14.523874998092651
            ]
        ]
    },
    "tst-es-41": {
        "query": " \u00bfDe cu\u00e1ntos municipios consta la Unidad perif\u00e9rica de Atenas Occidental?",
        "results": [
            [
                "Mancomunidad Metr\u00f3poli de los Altos. La Mancomunidad est\u00e1 conformada por los municipios de San Crist\u00f3bal Totonicap\u00e1n del departamento de Totonicap\u00e1n y por los municipios de San Carlos Sija, Sibilia, La Esperanza, San Juan Ostuncalco, Quetzaltenango, San Juan Olintepeque, San Mateo y Salcaj\u00e1 en el departamento de Quetzaltenango. Los municipios son representados a trav\u00e9s de sus Consejos Municipales. La Mancomunidad cuenta con una extensi\u00f3n territorial de 871.06 km\u00b2 y est\u00e1 compuesta por una poblaci\u00f3n total de 363,147 habitantes.",
                14.044625401496887
            ],
            [
                "Suboccidente. La subregi\u00f3n Occidente o Suboccidente, es una de las 4 subregiones del departamento colombiano de Huila. Se ubica en el occidente del departamento y cuenta con 5 municipios, su ciudad capital es La Plata.",
                13.787173628807068
            ],
            [
                "Rai\u00f3n de Kamin-Kashyrski. Desde la reforma territorial de 2020 comprende cinco municipios: la ciudad de Kamin-Kashyrski, los asentamientos de tipo urbano de Liubeshiv y Man\u00e9vychi y los municipios rurales de Prylisne y S\u00f3shychne.",
                13.621010899543762
            ],
            [
                "Rai\u00f3n de Droh\u00f3bych. Desde 2020 comprende cinco municipios: las ciudades de Boryslav, Droh\u00f3bych y Truskavets y los asentamientos de tipo urbano de Med\u00e9nychi y Sj\u00eddnytsia.",
                13.588644862174988
            ],
            [
                "La Paz de Oriente. El casco urbano municipal se divide en 9 sectores; mientras que, tiene un total de 8 localidades rurales:",
                13.58515477180481
            ]
        ]
    },
    "tst-es-42": {
        "query": "\u00bfCu\u00e1ndo dej\u00f3 Nick Hodgson los Kaiser Chiefs?",
        "results": [
            [
                "Howard Carpendale. El 13 de diciembre de 2003 Carpendale actu\u00f3 por \u00faltima vez en la K\u00f6lnarena culminando la retirada del mundo del espect\u00e1culo que hab\u00eda anunciado a lo largo del a\u00f1o. El exitoso artista decidi\u00f3 no dar m\u00e1s conciertos ni publicar m\u00e1s discos. Seg\u00fan sus propias palabras buscaba nuevos retos en la actuaci\u00f3n. En 2001 tuvo un papel protagonista en la serie estadounidense Dark Realm.",
                14.268215239048004
            ],
            [
                "Claudio Castagnoli. En Final Battle, el primer PPV en directo de ROH, fue derrotado por Albright. M\u00e1s tarde en ese evento, se uni\u00f3 a Hero para atacar a los nuevos Campeones Mundiales en Parejas de ROH the Briscoe Brothers, rehaciendo Kings of Wrestling. A ellos se les unieron Shane Hagadorn como su m\u00e1nager y Sara Del Rey como su acompa\u00f1ante. El 3 de abril de 2010, en The Big Bang, derrotaron a the Briscoes ganando por segunda vez los Campeonatos Mundiales en Parejas de ROH. En Death Before Dishonor VIII, the Briscoes tuvieron su revancha, pero fueron derrotados en un No Disqualification match. En julio se anunci\u00f3 el regreso de las Tag Wars, donde 20 equipos competir\u00edan en tres bloques para determinar cu\u00e1l se enfrentar\u00eda a KoW por los campeonatos en la final. El 28 de agosto, derrotaron a The Dark City Fight Club (Jon Davis & Kory Chavis), The All Night Express (Kenny King & Rhett Titus) y the Briscoes en la final, ganando el Tag Wars y reteniendo los t\u00edtulos. On En Glory By Honor IX, consiguieron derrotar a los debutantes Wrestling's Greatest Tag Team (Charlie Haas & Shelton Benjamin) en una lucha no titular. En Final Battle, the Kings of Wrestling terminaron su feudo con the Briscoe Brothers en una lucha de 3 contra 3, donde Hero, Claudo & Hagadorn fueron derrotados por Mark, Jay y su padre, Papa Briscoe. En el 9th Anniversary Show, volvieron a retener sus t\u00edtulos ante The All Night Express en el primer combate entre ambas parejas. Sin embargo, el 1 de abril en Honor Takes Center Stage Chapter 1, Haas & Benjamin les derrotaron, perdiendo los campeonatos. Tuvieron su revancha el 13 de agosto de 2011 en las primeras grabaciones de Ring of Honor estling patrocinada por the Sinclair Broadcast Group, pero fueron derrotados. Tras esto, KoW abandonaron la empresa al ser contratados por la WWE.",
                14.267556607723236
            ],
            [
                "KNBC. KNBC ha tenido un personal muy estable a lo largo de los a\u00f1os. Williams, Roggin, y Coleman han trabajados para la estaci\u00f3n por m\u00e1s de 25 a\u00f1os. Paul Moyer, un presentador antiguo en KNBC, trabaj\u00f3 por dos temporadas en el canal 4, originalmente desde 1972 hasta 1979 (cuando dej\u00f3 para trabajar en su rival KABC-TV, donde pas\u00f3 13 a\u00f1os) y desde julio de 1992 hasta su retiro en mayo de 2009. Al igual que Moyer, Chuck Henry tambi\u00e9n fue uno de los pilares en KABC-TV, antes de trasladar a Burbank en enero de 1994. Actualmente produce (a trav\u00e9s de su compa\u00f1\u00eda de producci\u00f3n auto-titulado) la serie de viaje Travel Cafe, que se emite los fines de semana por KNBC. Kelly Lange, Stu Nahan, John Schubeck, Tritia Toyota, Jess Marlow, David Sheehan, John Beard, y Nick Clooney son otros notables que han trabajado para los noticieros de KNBC en el pasado.",
                14.202154695987701
            ],
            [
                "Stance Punks. El 3 de enero de 2021 la banda anuncia la marcha de Katsuda Kinya; guitarrista y miembro fundador de Stance Punks desde 1998, con una gira de despedida.",
                14.127669870853424
            ],
            [
                "The Faceless. El 14 de febrero de 2014, el guitarrista Wes Hauch anunci\u00f3 que dejaba la banda, luego, el 20 de octubre de 2014, tanto el bajista Evan Brewer como el baterista Alex R\u00fcdinger anunciaron en sus p\u00e1ginas personales de Facebook que dejaban la banda para dedicarse a otros proyectos, y finalmente el 4 de diciembre de 2014, el vocalista Geoffrey Ficco anunci\u00f3 su salida de la banda, dejando a Keene como el \u00fanico miembro restante de la banda.",
                14.111302196979523
            ]
        ]
    },
    "tst-es-43": {
        "query": "\u00bfCu\u00e1nto dura el per\u00edodo orbital del planeta enano Chaos?",
        "results": [
            [
                "QX Carinae. El per\u00edodo orbital de QX Carinae es de 4,48 d\u00edas. En el eclipse principal, el brillo de la estrella disminuye 0,61 magnitudes mientras que el eclipse secundario provoca un descenso de brillo de 0,42 magnitudes.",
                14.832175314426422
            ],
            [
                "Sonda Solar Parker. La trayectoria de la nave espacial incluir\u00e1 siete sobrevuelos a Venus a lo largo de casi siete a\u00f1os, para reducir gradualmente su \u00f3rbita el\u00edptica alrededor del Sol, en un total de 24 \u00f3rbitas. La fase cient\u00edfica tendr\u00e1 lugar durante esos 7 a\u00f1os, centr\u00e1ndose en los per\u00edodos en los que la nave espacial estar\u00e1 m\u00e1s cerca del Sol. Por el entorno extremo, en condiciones de cercan\u00eda a la extrema radiaci\u00f3n solar, se ha pronosticado que la radiaci\u00f3n causar\u00e1 ciertos efectos a la aeronave como da\u00f1os de radiaci\u00f3n en materiales y electr\u00f3nica e interrupciones de comunicaci\u00f3n, por lo que la \u00f3rbita ser\u00e1 altamente el\u00edptica con tiempos cortos cerca del Sol.",
                14.574998438358307
            ],
            [
                "\u00c9psilon Arietis. Los par\u00e1metros orbitales del sistema no son bien conocidos \u2014el movimiento relativo de las dos componentes sugiere un per\u00edodo orbital de 1216 a\u00f1os\u2014 y la distancia media entre ellas es de 228 UA.",
                14.470766842365265
            ],
            [
                "14 Aurigae. La subgigante tiene una compa\u00f1era espectrosc\u00f3pica \u2014su duplicidad es conocida por el desplazamiento Doppler de sus l\u00edneas espectrales\u2014 cuyo per\u00edodo orbital es de 3,794 d\u00edas.",
                14.304310142993927
            ],
            [
                "(1809) Prometheus. Prometheus orbita a una distancia media del Sol de 2,927\u00a0ua, pudiendo acercarse hasta 2,626\u00a0ua y alejarse hasta 3,227\u00a0ua. Su excentricidad es 0,1028 y la inclinaci\u00f3n orbital 3,258\u00b0. Emplea en completar una \u00f3rbita alrededor del Sol 1829\u00a0d\u00edas.",
                13.950919091701508
            ]
        ]
    },
    "tst-es-44": {
        "query": "\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 ubicado Pferdingsleben?",
        "results": [
            [
                "Pedruel. Pedruel es una localidad de la comarca del Somontano de Barbastro, actualmente perteneciente al municipio de Bierge, en la Provincia de Huesca (Espa\u00f1a).",
                15.461496949195862
            ],
            [
                "Reeperbahn. Reeperbahn es una calle en el barrio de Sankt Pauli en el distrito Hamburg-Mitte en Hamburgo, uno de los centros de la vida nocturna de la ciudad y su barrio rojo.",
                14.490850567817688
            ],
            [
                "Feria de Leipzig. La Feria de Leipzig  constituye uno de los predios feriales comerciales m\u00e1s grandes del mundo. Se localiza en Leipzig, Alemania. Es una de las m\u00e1s tradicionales de Europa, data del .",
                14.271424174308777
            ],
            [
                "'s-Gravenpolder. 's-Gravenpolder es una localidad del municipio de Borsele, la provincia de Zelanda (Pa\u00edses Bajos). Est\u00e1 situada unos 21\u00a0km al este de Middelburg. Hasta 1970 contaba con municipio propio.",
                14.202362418174744
            ],
            [
                "Voznesenivka. Voznesenivka (en ucraniano: \u0412\u043e\u0437\u043d\u0435\u0441\u0435\u043d\u0456\u0432\u043a\u0430), antes Chervonopartyzansk (en ucraniano: \u0427\u0435\u0440\u0432\u043e\u043d\u043e\u043f\u0430\u0440\u0442\u0438\u0437\u0430\u043d\u0441\u044c\u043a) es una localidad de Ucrania, en el \u00d3blast de Lugansk.",
                14.033101677894592
            ]
        ]
    },
    "tst-es-45": {
        "query": "\u00bfQu\u00e9 sucedi\u00f3 con el Queen's College de Cork?",
        "results": [
            [
                "Charles Wyville Thomson. Trabaj\u00f3 primero como profesor de bot\u00e1nica en la \"Universidad del Rey en Aberdeen\" (\"King's College\"), y luego como profesor de historia natural en el Queen's College en Cork (1853-1854) y finalmente como profesor de mineralog\u00eda y de geolog\u00eda en la \"Universidad de Queen en Belfast\", de 1854 a 1868.",
                15.166528880596161
            ],
            [
                "Edwin John Butler. \"Edificio Sir Butler\", University College Cork (hoy Queen's College, Cork): alberga edificios de ense\u00f1anza de ciencias vegetales y de investigaciones, parte de la Escuela de Ciencias Biol\u00f3gicas, de la Tierra y Ambientales de esa Universidad.",
                15.165637075901031
            ],
            [
                "Universidad de M\u00fasica y Arte Dram\u00e1tico de Viena. La situaci\u00f3n financiera del conservatorio era muy inestable. Los costes de matr\u00edcula se introdujeron en 1829, pero la instituci\u00f3n lleg\u00f3 a la bancarrota en 1837. El estado aport\u00f3 fondos al conservatorio entre 1841 to 1844 y entre 1846 y 1848. En 1848 Agitaciones pol\u00edticas provocaron que el estado dejara de financiar el conservatorio, y el conservatorio no volvi\u00f3 a ofrecer cursos de nuevo hasta 1851. Con ayuda del estado y de la ciudad, las finanzas se estabilizaron de nuevo en 1851. A pesar del aumento de los subsidios estatales, la Sociedad de Amigos de la M\u00fasica sigui\u00f3 controlando la instituci\u00f3n. Sin embargo, el 1 de enero de 1909 el conservatorio fue nacionalizado por resoluci\u00f3n imperial para pasar a denominarse Akademie f\u00fcr Musik und darstellende Kunst (Academia Imperial de M\u00fasica y Arte Dram\u00e1tico). Hasta entonces la instituci\u00f3n se denominaba Konservatorium der Gesellschaft der Musikfreunde (Conservatorio de la Sociedad de Amigos de la M\u00fasica).",
                14.492882192134857
            ],
            [
                "Escuela Polit\u00e9cnica (Guatemala). El 20 de abril de 1908, durante la recepci\u00f3n oficial del nuevo Ministro Plenipotenciario de los Estados Unidos en el Palacio de Gobierno, el cadete de la Escuela Polit\u00e9cnica V\u00edctor Manuel Vega, en venganza por la prisi\u00f3n y torturas de sus jefes y amigos, le dispar\u00f3 a Estrada Cabrera a quemarropa un proyectil que milagrosamente s\u00f3lo hiri\u00f3 a este en el dedo me\u00f1ique. Este hecho ocurri\u00f3 durante un acto oficial en el Palacio de Gobierno. Enfurecido y a modo de escarmiento popular, Estrada Cabrera orden\u00f3 fusilar a pr\u00e1cticamente toda la compa\u00f1\u00eda de caballeros cadetes a la cual pertenec\u00eda el cadete Vega, a excepci\u00f3n de dos, Rogelio Gir\u00f3n y Manuel Hurtarte, quienes fueron llevados a la Penitenciar\u00eda central sin darles raz\u00f3n alguna. En cuanto al cadete Vega, este hab\u00eda muerto en el lugar donde intent\u00f3 perpetrar el magnicidio, cayendo a los pies de Estrada Cabrera al ser alcanzado por las balas de los guardias de este. El presidente orden\u00f3 que la escuela militar fuera disuelta, el edificio demolido y que se regara sal sobre los cimientos. Numerosos militares fueron encarcelados, incluyendo algunos generales allegados al presidente.",
                14.369142234325409
            ],
            [
                "Colegio Nuestra Se\u00f1ora de Andacollo. A fines de 1973, pasados los conflictos que se tendr\u00edan como Colegio Cat\u00f3lico y parroquial, el rector se reuni\u00f3 con el cardenal Ra\u00fal Silva Henr\u00edquez para avisarle del cierre del colegio por los sucesivos problemas econ\u00f3micos. La autoridad eclesi\u00e1stica lo envi\u00f3 a conversar con el vicario para la Educaci\u00f3n, monse\u00f1or Gambino, quien solo logr\u00f3 que el rector le prometiera el no cierre del establecimiento por el momento, pero no desarroll\u00f3 las gestiones necesarias para que no sucediera. Por lo tanto en 1974 se volvi\u00f3 a reunir con la autoridad eclesi\u00e1stica para avisarle que Monse\u00f1or Gambino no hab\u00eda hecho nada en concreto, por lo que el Colegio se cerraba. Es as\u00ed como el Cardenal le pidi\u00f3 que esto no se realizara y que matriculara a los ni\u00f1os de todas maneras, ante lo cual el rector se retir\u00f3 diciendo que lo har\u00eda, pero que la medida dr\u00e1stica no podr\u00eda esperar sin una soluci\u00f3n.",
                14.238899648189545
            ]
        ]
    },
    "tst-es-46": {
        "query": "\u00bfQu\u00e9 tipo de animal son los fodis?",
        "results": [
            [
                "Tolypeutes tricinctus. El armadillo de nombre Fuleco, mascota oficial de la Copa Mundial de F\u00fatbol 2014 en Brasil, pertenece a esta especie, elegida por ser end\u00e9mica de Brasil, ser una especie en peligro de extinci\u00f3n y su capacidad de enrollarse con forma de bal\u00f3n.",
                14.450523018836975
            ],
            [
                "Thapsinillas affinis. El bulbul colidorado (Thapsinillas affinis) es una especie de ave paseriforme perteneciente a la familia Pycnonotidae end\u00e9mica de las Molucas.",
                14.22318422794342
            ],
            [
                "Propithecus candidus. Su \u00fanico predador documentado, adem\u00e1s de los humanos, es el fosa (Cryptoprocta ferox), un carn\u00edvoro feliforme end\u00e9mico de Madagascar. Aunque no se tiene conocimiento de ning\u00fan depredador a\u00e9reo, los sifacas sedosos miran a menudo hacia el cielo y emiten un bramido de \u00abpeligro a\u00e9reo\u00bb cuando ven al gran busardo malgache (Buteo brachypterus) y a otras aves m\u00e1s peque\u00f1as. Otra llamada de alarma m\u00e1s general es un estridente \u00abzzuss\u00bb, parecida a un estornudo, emitida en respuesta a perturbaciones terrestres, llamadas de miembros del grupo perdidos o agresi\u00f3n por otros miembros del grupo. An\u00e1lisis ac\u00fasticos realizados de la vocalizaci\u00f3n \u00abzzuss\u00bb han mostrado que existen diferencias en la estructura ac\u00fastica de la llamada entre individuos y entre g\u00e9neros.",
                14.094277262687683
            ],
            [
                "Canis lupus floridanus. El lobo de Florida (canis lupus floridanus), tambi\u00e9n conocido como lobo negro de Florida fue una subespecie de lobo que habit\u00f3 los bosques de Florida y que se considera extinto desde 1908 producto de la caza y la desaparici\u00f3n de su h\u00e1bitat tradicional.",
                14.084045052528381
            ],
            [
                "Leptotila battyi. La  paloma montaraz de Coiba, paloma de Coiba o paloma montaraz de lomo pardo (Leptotila battyi)  es una especie de ave columbiforme perteneciente a la familia Columbidae.",
                13.982707619667053
            ]
        ]
    },
    "tst-es-47": {
        "query": "\u00bfCu\u00e1l es la temperatura de ebullici\u00f3n del l\u00edquido de frenos DOT 4?",
        "results": [
            [
                "Soldadura por combusti\u00f3n (aut\u00f3gena). El fundente tambi\u00e9n act\u00faa como un indicador de temperatura. Cuando el fundente alcanza la temperatura adecuada para realizar el brazing, se muestra claro, transparente y fluye sobre la uni\u00f3n como agua l\u00edquida. Es en este momento, cuando se deber\u00eda aplicar el material de aporte tocando con la varilla en la boca de la uni\u00f3n y continuando con el suministro de calor de manera indirecta.",
                14.72839605808258
            ],
            [
                "Dicarbonato de dimetilo. El Dimetil dicarbonato es un l\u00edquido transparente e incoloro con una densidad de 1,25 g/mL. El punto de inflamaci\u00f3n es de 85 \u00b0C, los l\u00edmites de explosi\u00f3n est\u00e1n entre el 3 % (valor inferior) y el 29,9 % (valor superior), la temperatura de descomposici\u00f3n es de 172 \u00b0C.",
                14.12417984008789
            ],
            [
                "Dibutil \u00e9ter. El dibutil \u00e9ter es un compuesto inflamable. Por encima de 25 \u00b0C pueden formarse mezclas explosivas vapor/aire. Su almacenamiento debe ser a prueba de incendio y separado de sustancias qu\u00edmicas incompatibles. Es preferible mantenerlo en un lugar fresco y oscuro y almacenarlo solamente si est\u00e1 estabilizado.",
                14.123088002204895
            ],
            [
                "Soldadura por combusti\u00f3n (aut\u00f3gena). En Espa\u00f1a existe la Norma NTP 495 (derogada) del Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el Trabajo, donde se establecen de manera detallada las prevenciones de seguridad que se tienen que adoptar con los equipos de oxicorte y soldadura oxiacetil\u00e9nica. La mayor peligrosidad de la oxicorte es que la llama del broquet puede superar una temperatura de 3100\u00a0\u00b0C, con el consiguiente riesgo de incendio, explosi\u00f3n o de sufrir alguna quemadura.",
                13.89505684375763
            ],
            [
                "Mecanizado electroqu\u00edmico. Electrolito: son soluciones altamente conductoras, de sales inorg\u00e1nicas en agua, fundamentalmente NaCl, Kcl, NaNO3, trabajando a temperaturas de 30-50\u00a0\u00b0C, con velocidades de flujo de la corriente de 15 a 60 m/s, y con presiones de 15 bares.",
                13.877995133399963
            ]
        ]
    },
    "tst-es-48": {
        "query": "\u00bfC\u00faal es la diferencia entre un \u00f3valo y un ovoide?",
        "results": [
            [
                "Fun\u00edculo. Hay tres tipos principales de \u00f3vulos, de acuerdo con la posici\u00f3n del fun\u00edculo, que son: ort\u00f3tropo o recto, an\u00e1tropo o invertido y campil\u00f3tropo o curvo. Cuando la micr\u00f3pila o hilo y la chalaza se fijan en la prolongaci\u00f3n de una misma l\u00ednea, el \u00f3vulo es ort\u00f3tropo. En el \u00f3vulo campilotropo el eje de la nucela se curva de modo que la l\u00ednea que une la micr\u00f3pila a la chalaza se aproxima a una perpendicular al fun\u00edculo. An\u00e1tropo es el \u00f3vulo en que el fun\u00edculo se dobla en una gran curvatura debajo de la chalaza y queda unido al \u00f3vulo propiamente dicho en una gran extensi\u00f3n. La l\u00ednea de contacto del fun\u00edculo con el \u00f3vulo se llama rafe. En este tipo de \u00f3vulo la micr\u00f3pila se da vuelta hacia abajo, quedando pr\u00f3xima al hilo. A pesar de la curvatura del fun\u00edculo, el \u00f3vulo an\u00e1tropo puede ser erecto, si se presenta situado por encima del punto de inserci\u00f3n del fun\u00edculo en la placenta, y pendiente o colgante en el caso contrario.",
                14.566030085086823
            ],
            [
                "Chalaza. An\u00e1tropo: \u00f3vulo que tiene el micr\u00f3pilo pr\u00f3ximo al fun\u00edculo, y la chalaza del lado opuesto. El fun\u00edculo est\u00e1 soldado al tegumento formando un engrosamiento alargado llamado rafe, el micr\u00f3pilo est\u00e1 junto al fun\u00edculo pero la chalaza est\u00e1 del lado opuesto.",
                13.776357114315033
            ],
            [
                "Huello. el estervado, es un modo de pisar contrario al anterior y en que gasta m\u00e1s el caballo el casco de la parte de afuera que de la de adentro.",
                13.685301959514618
            ],
            [
                "Macracanthorhynchus hirudinaceus. En las hembras se puede encontrar un solo ovario, de forma esf\u00e9rica, y se contin\u00faa con un oviducto, luego viene el \u00fatero, y termina en una vagina y vulva. Estas presentan un alto potencial bi\u00f3tico, pueden a llegar albergar en su interior hasta 10 000 huevos con un embri\u00f3n dentro.",
                13.684839189052582
            ],
            [
                "Ovoo. Un ovoo (, que significa mont\u00f3n) es un tipo de moj\u00f3n o cairn cham\u00e1nico que se encuentra en Mongolia, por lo general hecho de rocas o madera. Los ovoos se encuentran a menudo en la parte superior de las monta\u00f1as y en lugares altos, como puertos de monta\u00f1a. Sirven principalmente como lugares de culto, para honrar a las monta\u00f1as y el cielo, as\u00ed como en las ceremonias budistas, pero a menudo tambi\u00e9n son puntos de referencia.",
                13.52573674917221
            ]
        ]
    },
    "tst-es-49": {
        "query": "\u00bfC\u00f3mo se llega a la isla Formentera?",
        "results": [
            [
                "Jaume Ferrer Ribas. Gent per Formentera llegaron a un acuerdo con el PSIB-PSOE para formar gobierno del reci\u00e9n creado Consejo Insular de Formentera. Jaume Ferrer Ribas fue elegido primer presidente del Consejo Insular de Formentera.",
                14.089909493923187
            ],
            [
                "Canal Cordero. Desde su fondeadero entre la isla Redonda Oeste y la isla Cortes, los espa\u00f1oles partieron hacia el canal de Cordero el 13 de julio de 1792. Navegaron remontando el canal Calm y bordeando el lado oriental de la isla Stuart, antes de llegar a Arran Rapids (Angostura de los comandantes), la entrada del canal de Cordero, el 18 de julio. Tuvieron dificultades para entrar y se retiraron en varias ocasiones. El 19 de julio se encontraron con otro grupo de ind\u00edgenas que hab\u00edan capturado grandes cantidades de pescado en el estrecho. Con un poco que les orientaron los nativos, los espa\u00f1oles comprendieron mejor la naturaleza de las corrientes e hicieron un plan para cruzarlas. Cuando la corriente de la marea se debilit\u00f3 por la tarde, los barcos espa\u00f1oles entraron, pero la corriente era todav\u00eda lo suficiente para que los barcos fuesen incapaces de gobernarse. En un momento dado, el buque de Galiano, el Sutil, qued\u00f3 atrapado en un remolino, pero afortunadamente logr\u00f3 escapar. En la noche, en alg\u00fan lugar cerca de la isla Dent, anclaron en una bah\u00eda, a la que dieron el nombre de Anclage del Refugio. Llamaron a la primera parte del canal Cordero, Angostura de Carvajal y canal de Carvajal, en honor de Ciriaco Gonz\u00e1lez Carvajal, un auditor de la Armada espa\u00f1ola en M\u00e9xico (que presidir\u00eda la auditor\u00eda del viaje de Galiano y Vald\u00e9s a su regreso).",
                14.075056493282318
            ],
            [
                "La Ermita (Chile). La ''Ruta del C\u00f3ndor es un camino bastante agreste que parte desde La Ermita en el Camino a Farellones hasta Los Maitenes en el Caj\u00f3n del Maipo. Es un camino que sigue las torres de alta tensi\u00f3n en bicicleta y posiblemente, alguna vez lo hicieron motos y jeeps. En Google Earth se ve claramente el camino.",
                14.007600605487823
            ],
            [
                "Richard Kane. Kane, sin embargo, fue confirmado en su cargo, en el que continu\u00f3 pr\u00e1cticamente el resto de su vida, ya que s\u00f3lo se ausent\u00f3 de la isla en unas pocas ocasiones para visitar Londres y para acudir a la defensa de Gibraltar. Como gobernador, fue quien cambi\u00f3 Ciudadela como capital por Mah\u00f3n. Aparte de sus funciones militares, al mando de la guarnici\u00f3n brit\u00e1nica en Menorca, Kane vel\u00f3 por el bienestar de la isla. Una de sus obras, y la m\u00e1s conocida fue \u201cCam\u00ed d'en Kane\u201d (El camino de Kane) un sendero de 20 km que atraviesa Menorca desde Ciudadela a Mah\u00f3n pasando por Mercadal. Originariamente sirvi\u00f3 para facilitar el traslado de las tropas as\u00ed como para que los ganaderos y agricultores tuvieran un adecuado acceso a los mercados locales.",
                14.005753815174103
            ],
            [
                "Pedreras del Hostal. Las Canteras del Hostal est\u00e1n situadas en el km1 del Cam\u00ed Vell, junto al n\u00facleo urbano de Ciudadela de Menorca. Se accede al recinto por la Ronda Sur, a la altura de la rotonda de la gran escultura rectangular llamada \"Puerta de Mar\".",
                13.966919243335724
            ]
        ]
    },
    "tst-es-50": {
        "query": "\u00bfCu\u00e1ntos y cu\u00e1les huesos conforman cada una de las las cavidades orbitarias en un adulto humano?",
        "results": [
            [
                "Stromerius. El holotipo (UM 100140) est\u00e1 compuesto de una serie bien preservada de quince v\u00e9rtebras tor\u00e1cicas, lumbares y caudales, m\u00e1s cuatro v\u00e9rtebras adicionales (tres tor\u00e1cicas anteriores y una caudal media) y fragmentos de costillas.",
                14.246713638305664
            ],
            [
                "Anableps. Cada ojo tiene dos pupilas y dos c\u00f3rneas que filtran la luz en una lente refractando en hemiretinas separadas y se procesan a trav\u00e9s de un disco \u00f3ptico. La mitad superior (dorsal) del ojo est\u00e1 adaptada para la visi\u00f3n en el aire, la mitad inferior (ventral) para la visi\u00f3n en el agua. El cristalino del ojo tambi\u00e9n cambia de grosor de arriba hacia abajo para compensar la diferencia en los \u00edndices de refracci\u00f3n del aire frente al agua. La hemiretina ventral se caracteriza por capas celulares m\u00e1s gruesas que contienen m\u00e1s neuronas sensoriales y una mayor agudeza visual en comparaci\u00f3n con la hemiretina dorsal.",
                14.13477897644043
            ],
            [
                "Hydrophiinae. Los adultos de la mayor\u00eda de las especies que crecen entre 120 y 150 cm de longitud, con los m\u00e1s grandes, Hydrophis spiralis, alcanzando un m\u00e1ximo de 3 m. Sus ojos son relativamente peque\u00f1os con una pupila redonda y la mayor\u00eda tienen ventanas de la nariz que se ubican en la regi\u00f3n dorsal. Los cr\u00e1neos no difieren significativamente de las especies de el\u00e1pidos terrestres, a pesar de la dentici\u00f3n es relativamente primitiva, con colmillos cortos y (con la excepci\u00f3n de Emydocephalus) as\u00ed como 18 peque\u00f1os dientes detr\u00e1s del maxilar superior.",
                13.677709817886353
            ],
            [
                "Zhuchengtyrannus magnus. Zhuchengtyrannus magnus tambi\u00e9n posee un margen ventral margin de la fenestra anteorbital que yace sobre el del borde ventral de la fosa anteorbital. Adicionalmente, la longitud total de la fenestra maxilar es m\u00e1s de la mitad de la distancia entre los m\u00e1rgenes anteriores de la fosa y la fenestra anteorbital. A diferencia de su contempor\u00e1neo T. baatar, Z. magnus carece de un flanco subcut\u00e1neo en la parte posterodorsal del hueso yugal en el ramo del maxilar, y un saliente palatal convezo ventralmente que cubre las protuberancias de la ra\u00edces de los dientes posteriores en vista medial.",
                13.606295108795166
            ],
            [
                "Macracanthorhynchus hirudinaceus. En las hembras se puede encontrar un solo ovario, de forma esf\u00e9rica, y se contin\u00faa con un oviducto, luego viene el \u00fatero, y termina en una vagina y vulva. Estas presentan un alto potencial bi\u00f3tico, pueden a llegar albergar en su interior hasta 10 000 huevos con un embri\u00f3n dentro.",
                13.387431621551514
            ]
        ]
    },
    "tst-es-51": {
        "query": "\u00bfEn qu\u00e9 se diferenci\u00e1 la iglesia emergente de los movimientos evangelicos?",
        "results": [
            [
                "Paul Washer. Algo que caracteriza su tipo de serm\u00f3n es su rechazo hacia algunos l\u00edderes religiosos que seg\u00fan \u00e9l no predican al Cristo de la Biblia, conocidos como pastores carism\u00e1ticos, de la teolog\u00eda de la prosperidad  o emergentes; menciona que estos presentan un mensaje anti-b\u00edblico, con matices humanistas y que enfatizan en el bienestar terrenal del hombre y no en la gloria de Dios. Washer asevera que el mensaje de estos predicadores distorsiona el evangelio, ya que le agregan promesas de salud, riqueza y prosperidad.",
                15.200139999389648
            ],
            [
                "Religi\u00f3n en M\u00e9xico. La Iglesia de Dios es una iglesia protestante, evang\u00e9lica y sabatista descendiente del Movimiento Millerita y fundada por Gilbert Cranmer en 1858 en Estados Unidos. El primer grupo religioso de este movimiento en M\u00e9xico fue creado en Saltillo, Coahuila en 1922.",
                15.030314207077026
            ],
            [
                "Religi\u00f3n en M\u00e9xico. Es un movimiento religioso que introduce la doctrina del Bautismo del Esp\u00edritu Santo en iglesias protestantes evang\u00e9licas tradicionales o contempor\u00e1neas, llevando consigo cambios lit\u00fargicos en la celebraci\u00f3n de los servicios religiosos, como es una tendencia hacia la musicalizaci\u00f3n a trav\u00e9s de instrumentos contempor\u00e1neos.",
                14.788057804107666
            ],
            [
                "Iglesia evang\u00e9lica pentecostal. La Iglesia Evang\u00e9lica Pentecostal (IEP) es una iglesia evang\u00e9lica fundada en Chile y presente en 20 pa\u00edses, originada en el a\u00f1o 1909 conforme al relato hist\u00f3rico de la propia, pero constituida legalmente en 1940, en ambos casos por el reverendo pastor Willis Hoover. Es una de las herederas del primer movimiento pentecostal chileno, que tuvo su origen a principios del , y se le considera continuadora de la herencia de Willis Hoover, quien es mencionado como el fundador del pentecostalismo en Chile en el a\u00f1o 1909. De all\u00ed que dicha fecha es reivindicada como el origen m\u00e1s temprano de la iglesia.",
                14.662958145141602
            ],
            [
                "Iglesia evang\u00e9lica pentecostal. Ya que provienen de la iglesia metodista episcopal su teolog\u00eda es metodista, y considerada una iglesia de santidad. Luego de su salida de la iglesia metodista episcopal se adhirieron al movimiento Pentecostal, por lo que creen en el bautismo del Esp\u00edritu Santo y los dones espirituales.",
                14.27038025856018
            ]
        ]
    },
    "tst-es-52": {
        "query": "\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 ubicado Chichester en Estados Unidos, en Nuevo Hampshire?",
        "results": [
            [
                "Colchester (condado de New London). Colchester es un lugar designado por el censo ubicado en el condado de New London en el estado estadounidense de Connecticut. En el a\u00f1o 2010 ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 4,781 habitantes.",
                15.760814905166626
            ],
            [
                "Cheshire Village. Cheshire Village es un lugar designado por el censo ubicado en el condado de New Haven en el estado estadounidense de Connecticut. En el a\u00f1o 2010 ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 5,786 habitantes.",
                15.083250522613525
            ],
            [
                "Colchester (Vermont). Colchester es un pueblo ubicado en el condado de Chittenden en el estado estadounidense de Vermont. En el a\u00f1o 2010 ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 17.067 habitantes y una densidad poblacional de 112,36 personas por km\u00b2.",
                15.051888346672058
            ],
            [
                "Chester (Iowa). Chester es una ciudad situada en el condado de Howard, en el estado de Iowa, Estados Unidos. Seg\u00fan el censo de 2010 ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 127 habitantes.",
                14.565304279327393
            ],
            [
                "Winchester (Kansas). Winchester es una ciudad ubicada en el condado de Jefferson en el estado estadounidense de Kansas. En el a\u00f1o 2010 ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 579 habitantes y una densidad poblacional de 756,2 personas por km\u00b2.",
                14.533998489379883
            ]
        ]
    },
    "tst-es-53": {
        "query": "\u00bfEn qu\u00e9 deporte es reconocida la canadiense Karen Percy y cu\u00e1l es uno de sus logros m\u00e1s notables?",
        "results": [
            [
                "Yevgu\u00e9niya Kan\u00e1yeva. En 2010 Kanaeva se mostr\u00f3 un invencible. Gan\u00f3 todas las competiciones All-Around de todas las copas del mundo y Grand Prix. Adem\u00e1s volvi\u00f3 a coronarse como campeona de Europa absoluta. En el campeonato del mundo gan\u00f3 el oro en la final All-Around, en la final por equipos y en las finlaes de aro y pelota. En cuerda se llev\u00f3 la medalla de plata al ser superada por su rival rusa Daria Kondakova. Kanaeva no logr\u00f3 clasificarse para la final de cinta debido a un error en la fase de clasificaci\u00f3n.",
                14.749840438365936
            ],
            [
                "Karen Baldwin. Karen Diane Baldwin (London, Ontario, 16 de septiembre de 1963) es una modelo y reina de belleza canadiense, ganadora de Miss Universo 1982, siendo la primera titular de su pa\u00eds en ganar el concurso de belleza m\u00e1s importante del mundo \u2014luego de ella, Natalie Glebova gan\u00f3 en 2005\u2014.",
                14.342816054821014
            ],
            [
                "Yevgu\u00e9niya Kan\u00e1yeva. Yevgu\u00e9niya Ol\u00e9govna Kan\u00e1yeva (,  Omsk, Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica; 2 de abril de 1990) es una exgimnasta r\u00edtmica rusa. Es la gimnasta r\u00edtmica individual m\u00e1s laureada de la historia, al contar en su palmar\u00e9s con dos oros ol\u00edmpicos (Pek\u00edn 2008 y Londres 2012) y haber sido 17 veces campeona del mundo y 13 veces campeona de Europa. En diciembre de 2012 Kanaeva anunci\u00f3 su retirada y fue nombrada Vicepresidenta de la Federaci\u00f3n rusa de gimnasia r\u00edtmica.",
                14.016418516635895
            ],
            [
                "Nancy Greene. Nancy Greene (Ottawa, Ontario; 11 de mayo de 1943) es una esquiadora retirada canadiense que gan\u00f3 1 medalla de oro ol\u00edmpica (2 medallas en total), 2 Campeonatos del Mundo (3 medallas en total), 2 Generales de la Copa del Mundo (y 2 Copas del Mundo en disciplina de Eslalon Gigante) y 13 victorias en la Copa del Mundo de Esqu\u00ed Alpino (con un total de 18 podiums).",
                13.869922935962677
            ],
            [
                "Yevgu\u00e9niya Kan\u00e1yeva. Kan\u00e1yeva comenz\u00f3 la temporada 2008 a la sombra de sus compatriotas Olga Kapranova, Vera Sessina y la gimnasta ucraniana por aquel entonces campeona mundial, Anna Bessonova. Sin embargo, a media temporada, Kanaeva empez\u00f3 a mostrar una gran estabilidad ganando todas las clasificaciones generales en todos los grand prix y copas del mundo as\u00ed como el campeonato nacional ruso. En el campeonato europeo de Tur\u00edn, Italia, Kanaeva ya no era gimnasta suplente, sino que particip\u00f3 como segunda gimnasta del equipo detr\u00e1s de Olga Kapranova. Cuando nadie contaba con ella Kanaeva venci\u00f3 con puntuaciones muy elevadas a la ucraniana Bessonova y la rusa Kapranova proclam\u00e1ndose campeona de Europa con tan solo 18 a\u00f1os. Viner seleccion\u00f3 entonces a Kanaeva y Kapranova para ser las representantes rusas en las olimpiadas de Pek\u00edn.",
                13.84024041891098
            ]
        ]
    },
    "tst-es-54": {
        "query": "\u00bfCu\u00e1l  famosa pel\u00edcula estrenada en 1964  dirigi\u00f3 Sergu\u00e9i Paradzh\u00e1nov?",
        "results": [
            [
                "Jorge Vico. En cine, destac\u00f3 su papel protagonista en Novio a la vista (1954), de Luis Garc\u00eda Berlanga as\u00ed como en  Tarde de toros (1956), El Litri y su sombra (1960), Don Jos\u00e9, Pepe y Pepito (1961), La cuarta carabela (1962), A hierro muere (1962), Las \u00faltimas horas (1964), El secreto del capit\u00e1n O'Hara (1964), Cuatro bodas y pico (1964), La cesta (1965), Dr. Jekyll y el Hombre Lobo (1972), etc.",
                15.776992440223694
            ],
            [
                "Las amistades particulares (pel\u00edcula). Les amiti\u00e9s particuli\u00e8res (Las amistades particulares) es una pel\u00edcula francesa dirigida por Jean Delannoy, basada en la novela hom\u00f3nima de Roger Peyrefitte, que se estren\u00f3 el 4 de septiembre de 1964.",
                14.796913743019104
            ],
            [
                "El principito (pel\u00edcula de 1974). Basado en la cl\u00e1sica novela del mismo nombre (de 1943) escrita por el escritor y aviador franc\u00e9s Antoine de Saint-Exup\u00e9ry (1900-1944). La obra \u2014ambientada en los a\u00f1os cuarenta\u2014 cuenta la historia de un aviador (Richard Kiley) que se ve obligado a hacer un aterrizaje de emergencia en el desierto del S\u00e1hara. All\u00ed entabla amistad con un ni\u00f1o, el peque\u00f1o pr\u00edncipe del asteroide\u00a0B-612. En los d\u00edas siguientes, el piloto se entera de sus diversos viajes por todo el sistema solar. A medida que viaja por el espacio, el Principito tiene varios extra\u00f1os encuentros con adultos en diferentes planetoides, todas con una manera sesgada de ver la vida. Pero no es hasta que finalmente llega a la Tierra, que el Principito aprende las lecciones m\u00e1s importante de todas, principalmente del Zorro (Gene Wilder), y la Serpiente (Bob Fosse). El Principito comparte estas lecciones con el piloto, pero despu\u00e9s se deja convencer por la Serpiente, que le dice que para poder escapar de la gravedad terrestre y volver a su asteroide, debe dejarse matar por ella.",
                14.500669836997986
            ],
            [
                "A la pesca de los 45 millones. A la pesca de los 45 millones es una pel\u00edcula de los comienzos del cine espa\u00f1ol, del a\u00f1o 1916, dirigida por Dom\u00e8nec Ceret y Juan Sol\u00e1 Mestres. Como dato anecd\u00f3tico est\u00e1 el hecho de que los actores y actrices no pod\u00edan figurar con sus nombres personales, de forma que a\u00fan hoy en d\u00eda el reparto (ver ficha IMDb) aparece duplicado, como Lolita Arellano y Se\u00f1orita Arellano, Josep Font y Se\u00f1or Font. Est\u00e1 rodada en B/N.",
                14.468160271644592
            ],
            [
                "Beau Brummell (pel\u00edcula de 1954). Beau Brummell (El \u00e1rbitro de la elegancia en Espa\u00f1a; El Hermoso Brummell en Hispanoam\u00e9rica), es una pel\u00edcula hist\u00f3rica de 1954 estrenada por Metro-Goldwyn-Mayer.",
                14.447180151939392
            ]
        ]
    },
    "tst-es-55": {
        "query": "\u00bfCon qu\u00e9 pa\u00edses colinda la provincia de Oudalan en Burkina Faso?",
        "results": [
            [
                "Provincia del Bajo Magdalena. La provincia est\u00e1 ubicada al noroccidente del departamento de Cundinamarca. Limita al oriente con las provincias de Rionegro y la Gualiv\u00e1, al sur con la provincia de Magdalena Centro, al occidente con Caldas y Tolima, al norte con Boyac\u00e1.",
                13.873464107513428
            ],
            [
                "Wiwil\u00ed de Jinotega. Limita al norte con la Rep\u00fablica de Honduras, al sur con los municipios de Santa Mar\u00eda de Pantasma y El Cu\u00e1, al este con el municipio de San Jos\u00e9 de Bocay y al oeste con el municipio de Wiwil\u00ed.",
                13.753262758255005
            ],
            [
                "Puerto Moraz\u00e1n. El t\u00e9rmino municipal limita al norte de la Rep\u00fablica de Honduras, al sur con el municipio de El Viejo, al este con el de Chinandega y Somotillo y al oeste con el municipio de El Viejo. La cabecera municipal est\u00e1 ubicada a 150 kil\u00f3metros de la capital de Managua.",
                13.621964812278748
            ],
            [
                "Bah\u00eda de los Nodales. La bah\u00eda de los Nodales es un cuerpo de agua ubicado en la costa centro-norte de la Provincia de Santa Cruz (Argentina). Se halla aproximadamente a 30 km en l\u00ednea recta al sur de la ciudad de Puerto Deseado, inmediatamente al sur de la bah\u00eda del Oso Marino. Se encuentra aproximadamente en la posici\u00f3n geogr\u00e1fica",
                13.494837164878845
            ],
            [
                "San Jos\u00e9 de Bocay. Limita al norte con el municipio de Wasp\u00e1n y la Rep\u00fablica de Honduras, al sur con los municipios de El Cu\u00e1, Waslala y Siuna, al este con los municipios de Wasp\u00e1n y Bonanza y al oeste con el municipio de Wiwil\u00ed.",
                13.454650163650513
            ]
        ]
    },
    "tst-es-56": {
        "query": "\u00bfCu\u00e1les son los colores oficiales del uniforme titular del club de football noruego Fredrikstad FK?",
        "results": [
            [
                "Fredrikstad Stadion. Fredrikstad Stadion es un estadio de f\u00fatbol ubicado en Fredrikstad, Noruega,  fue inaugurado en el a\u00f1o 2007, tiene una capacidad para albergar a 12\u00a0650 aficionados c\u00f3modamente sentados, su equipo local es el Fredrikstad FK de la Tippeligaen noruega, este nuevo estadio sustituy\u00f3 al  antiguo Nye Fredrikstad Stadion que presto servicio desde el a\u00f1o 1914 hasta 2006, posteriormente fue demolido en 2007.",
                16.877027094364166
            ],
            [
                "Ross County Football Club. Tradicionalmente el uniforme del Ross County se conformar por una camiseta azul con detalles rojos y blancos, pantalones azules y medias azules.",
                15.052666127681732
            ],
            [
                "Americano Football Club. El Americano Football Club fue un club brasilero de f\u00fatbol, de la ciudad de R\u00edo de Janeiro, capital del estado de R\u00edo de Janeiro. Sus colores eran verde, blanco y negro.",
                14.526738584041595
            ],
            [
                "RasenBallsport Leipzig. El RB Leipzig juega con los tradicionales colores rojo y blanco de los equipos de f\u00fatbol de Red Bull. Todos los escudos propuestos en la fundaci\u00f3n del club fueron rechazados por la Asociaci\u00f3n de F\u00fatbol de Sajonia (SFV), por considerarlos copias del logotipo corporativo de Red Bull GmbH. Por lo tanto, el equipo jug\u00f3 su temporada inaugural en 2009-10 sin escudo. M\u00e1s tarde, el RB Leipzig propuso un nuevo escudo, que finalmente fue aceptado por la SFV en mayo de 2010. El escudo era ligeramente diferente de los escudos utilizados por otros equipos de f\u00fatbol de Red Bull. Se modific\u00f3 la forma de los dos toros y se a\u00f1adieron algunos trazos. El escudo se utiliz\u00f3 desde la temporada 2010-11 de la Regionalliga hasta el final de la temporada 2013-14 de la 3. Liga. Sin embargo, fue rechazado por la Liga de F\u00fatbol Alemana (DFL) durante el procedimiento de concesi\u00f3n de licencias para la temporada 2014-15 de la 2. Bundesliga. Como parte de un compromiso con la DFL, el club acord\u00f3 redise\u00f1ar su escudo e introdujo el escudo actual. El escudo actual es significativamente diferente de los escudos utilizados por otros equipos de f\u00fatbol de Red Bull, aunque es id\u00e9ntico al escudo modificado utilizado por el Red Bull Salzburgo para los partidos internacionales y debido a las regulaciones de la UEFA. El sol amarillo se ha cambiado por un bal\u00f3n de f\u00fatbol y las iniciales de \"RasenBallsport\" se han reubicado en la parte inferior del escudo y ya no est\u00e1n resaltadas en rojo.",
                14.206973254680634
            ],
            [
                "Norte\u00f1os (pandilla). Las t\u00edpicas prendas norte\u00f1as pueden incluir el color rojo, incluyendo un cinto, zapatos o zapatillas y cordones de ese color. Tambi\u00e9n favorecen el uso de vestimenta que muestre la simbolog\u00eda de determinados equipos deportivos, tales como los Nebraska Cornhuskers football, UNLV, K-Swiss y San Francisco 49ers.",
                14.04125040769577
            ]
        ]
    },
    "tst-es-57": {
        "query": "\u00bfQu\u00e9 tipo de cuerpo celeste es el (5412) Rou y cu\u00e1ndo fue descubierto?",
        "results": [
            [
                "(5036) Tuttle. (5036) Tuttle es un asteroide que forma parte del cintur\u00f3n de asteroides y fue descubierto el 31 de octubre de 1991 por Seiji Ueda y Hiroshi Kaneda desde Kushiro, Jap\u00f3n.",
                14.530795097351074
            ],
            [
                "(46441) Mikepenston. (46441) Mikepenston es un asteroide perteneciente a la familia de Eunomia en el cintur\u00f3n de asteroides, descubierto el 10 de junio de 2002 por Charles W. Juels y el tambi\u00e9n astr\u00f3nomo Paulo R. Holvorcem desde el Observatorio Astron\u00f3mico de Fountain Hills, Fountain Hills (Arizona), Estados Unidos.",
                13.753260016441345
            ],
            [
                "(4706) Dennisreuter. (4706) Dennisreuter es un asteroide que forma parte del cintur\u00f3n de asteroides y fue descubierto el 16 de febrero de 1988 por Rajgopalan Rajamohan desde el Observatorio Vainu Bappu de Kavalur, India.",
                13.346535444259644
            ],
            [
                "(5584) Izenberg. (5584) Izenberg es un asteroide que forma parte del cintur\u00f3n de asteroides y fue descubierto por Henry E. Holt desde el observatorio del Monte Palomar, Estados Unidos, el 31 de mayo de 1989.",
                13.09909462928772
            ],
            [
                "(9313) Protea. (9313) Protea es un asteroide perteneciente al cintur\u00f3n de asteroides descubierto por Eric Walter Elst el 13 de febrero de 1988 desde el Observatorio de La Silla, Chile.",
                13.075462222099304
            ]
        ]
    },
    "tst-es-58": {
        "query": "\u00bf Qui\u00e9n descubri\u00f3 el asteroide (661) Clelia?",
        "results": [
            [
                "(792) Metcalfia. (792) Metcalfia es un asteroide perteneciente al cintur\u00f3n de asteroides descubierto por Joel Hastings Metcalf el 20 de marzo de 1907 desde el observatorio de Taunton, Estados Unidos.",
                15.80449652671814
            ],
            [
                "(1808) Bellerophon. (1808) Bellerophon es un asteroide que forma parte del cintur\u00f3n de asteroides y fue descubierto por Ingrid van Houten-Groeneveld, Cornelis Johannes van Houten y Tom Gehrels el 24 de septiembre de 1960 desde el observatorio del Monte Palomar, Estados Unidos.",
                15.275614142417908
            ],
            [
                "Charles W. Juels. Charles W. Juels (1944 - 21 de enero de 2009) fue un astr\u00f3nomo aficionado estadounidense. Trabajaba profesionalmente en el campo de la psiquiatr\u00eda y despu\u00e9s de su retiro fue un prol\u00edfico descubridor de asteroides: uno de los 50 mayores. Trabaj\u00f3 en el observatorio de Fountain Hills, cerca de Fountain Hills en Arizona.",
                14.959459066390991
            ],
            [
                "John Broughton. Desde el observatorio privado que tiene en Reedy Creek, Queensland, ha descubierto m\u00e1s de 1000 asteroides entre 1997 y 2008, uno de los cuales es (186844) , un NEO de gran tama\u00f1o. Es el descubridor de los cometas P/2005 T5 (Broughton) y C/2006 OF2 (Broughton).",
                14.947584390640259
            ],
            [
                "(1809) Prometheus. (1809) Prometheus es un asteroide que forma parte del cintur\u00f3n de asteroides y fue descubierto por Ingrid van Houten-Groeneveld, Cornelis Johannes van Houten y Tom Gehrels el 24 de septiembre de 1960 desde el observatorio del Monte Palomar, Estados Unidos.",
                14.88604211807251
            ]
        ]
    },
    "tst-es-59": {
        "query": "\u00bfQui\u00e9n fue Bahram I?",
        "results": [
            [
                "Bairamali. Ba\u00fdramaly es un nombre masculino. Lleva el nombre de Bayram 'Ali Kan Qajar, el gobernante m\u00e1s destacado del Principado Cayar de Merv. Seg\u00fan Atanyyazow, Ba\u00fdramaly gobern\u00f3 Mari en el , de 1782 a 1785 pero sin embargo, la duraci\u00f3n real de su reinado sigue en disputa.",
                15.724192678928375
            ],
            [
                "Muhammad ibn Ali ibn Ganiya. Muhammad ibn Al\u00ed ibn Yusuf ibn Ganiya (Muhammad I ibn Ganiya) (Magreb ?-Mallorca 1151-52)  fue un gobernante musulm\u00e1n de la isla de Mallorca, durante el periodo en el que el archipi\u00e9lago Balear era conocido como islas orientales de al-\u00c1ndalus. Su familia se asent\u00f3 en Mallorca luego de que las tropas de Ram\u00f3n Berenguer III, por entonces conde de Barcelona, la abandonasen despu\u00e9s de haber saqueado y destruido la ciudad tras la expedici\u00f3n llevada a cabo en 1114 en represalia por la pirater\u00eda,  junto a tropas pisanas y de otras ciudades provenzales e italianas. Muhammad era hijo del sult\u00e1n almor\u00e1vide Ali ibn Yusuf, lo que le permiti\u00f3 proclamar su independencia. Su padre lo envi\u00f3 a Mallorca con el objetivo de imponer el orden perdido desde la anexi\u00f3n a su imperio, pero no consigui\u00f3 detener las revueltas, al tiempo que ve\u00eda como su pueblo se desmoronaba ante el imparable avance almohade, en lo que era el \u00faltimo reducto de su dinast\u00eda.",
                14.990774095058441
            ],
            [
                "Dan I de Valaquia. Dan I (1354-23 de septiembre de 1386) fue un voivoda (pr\u00edncipe, gobernante) del principado de Valaquia (rein\u00f3 ca. 1384 - 1386). Pereci\u00f3 en combate contra las tropas del zar b\u00falgaro Iv\u00e1n Shishman durante la guerra con Bulgaria (1384-23 de septiembre de 1386).",
                14.645308077335358
            ],
            [
                "Mehmed K\u00f6pr\u00fcl\u00fc. Mustafa I (hijo de Mehmed III y hermano y sucesor de Ahmed I) es depuesto por su sobrino Osman II (primog\u00e9nito de Ahmed), joven en\u00e9rgico que es consciente de que el estado necesita reformas urgentes pero cuando quiere reorganizar a los jen\u00edzaros provoca una rebeli\u00f3n es hecho prisionero y estrangulado en mayo de 1622. Mustafa I vuelve al poder pero fallece en 1623.",
                14.452210009098053
            ],
            [
                "Ahtum. Ahtum, tambi\u00e9n Achtum o Ajtony (en b\u00falgaro: \u041e\u0445\u0442\u0443\u043c, h\u00fangaro: Ajtony, rumano: Ahtum, serbio: \u0410\u0445\u0442\u0443\u043c), fue un gobernante local (vaivoda, \u00abrey\u00bb,, \u00abpr\u00edncipe\u00bb o caudillo tribal) en el moderno Banato (ahora dividido entre Rumania y Serbia) en las primeras d\u00e9cadas del siglo . El rey san Esteban I de Hungr\u00eda (1000/1001-1038) envi\u00f3 a Csan\u00e1d, uno de los antiguos sirvientes de Ahtum, para luchar contra \u00e9l. Csan\u00e1d derrot\u00f3 y mat\u00f3 a Ahtum en nombre del rey, incorporando as\u00ed el territorio al Reino de Hungr\u00eda.",
                14.423056423664093
            ]
        ]
    },
    "tst-es-60": {
        "query": "\u00bfQu\u00e9 tipo de animal es el Uria aalge, tambi\u00e9n conocido como arao com\u00fan?",
        "results": [
            [
                "Ara glaucogularis. Posee un tama\u00f1o de 95\u00a0cm llegando hasta 98\u00a0cm y un peso que ronda los 800\u00a0g. Su espalda es de color azul al igual que el lomo. La cola es azul celeste y el vientre amarillo. Las diferencias con Ara ararauna (especie muy similar) se encuentran en la garganta que tiene un amplio babero o gola de color azul turquesa (en A. ararauna es negro y menos extendido), en la frente azul (en A.\u00a0ararauna es verde), en la regi\u00f3n desplumada y blanca de la cara que en esta posee muy poca extensi\u00f3n y es cruzada en toda la superficie por varias rayas de plumas azules (en A. ararauna la regi\u00f3n desplumada es bien amplia y solo cruzada en el sector superior por finas l\u00edneas de plumas negras) y por una angosta franja desnuda de color rosado p\u00e1lido que se interpone entre el sector desplumado de la cara y el pico (en A.\u00a0ararauna esa zona es blanco-crema).",
                15.15564215183258
            ],
            [
                "Macropus agilis. El ualab\u00ed \u00e1gil (Macropus agilis) es una especie de mam\u00edfero diprotodonto de la familia Macropodidae. Se encuentra en Australia (noreste de Australia Occidental, Territorio del Norte y Queensland), en el sur de Nueva Guinea y en las islas d'Entrecasteaux y Trobriand.",
                14.502951383590698
            ],
            [
                "Uroobovella minagawai. Uroobovella minagawai es una especie de ar\u00e1cnido del orden Mesostigmata de la familia Urodinychidae.",
                14.393463015556335
            ],
            [
                "Urotrachys formicariasimilis. Urotrachys formicariasimilis es una especie de ar\u00e1cnido del orden Mesostigmata de la familia Trachyuropodidae.",
                14.375125288963318
            ],
            [
                "Ara glaucogularis. A. glaucogularis fue denominado durante m\u00e1s de cien a\u00f1os como Ara caninde, y muy poco se supo de \u00e9l despu\u00e9s de la exposici\u00f3n que hiciera F\u00e9lix de Azara al ver, por lo menos, un ejemplar cautivo (sin las plumas remeras de las alas) y, supuestamente, de esta especie mientras vivi\u00f3 en Asunci\u00f3n, Paraguay. Durante d\u00e9cadas se la incluy\u00f3 tambi\u00e9n dentro de la sinonimia de Ara ararauna (su especie m\u00e1s pr\u00f3xima y morfol\u00f3gicamente m\u00e1s similar), como un morfo de ella, como una forma de A. ararauna con plumaje aberrante o como una subespecie de la misma. Tambi\u00e9n se la conoci\u00f3 con el nombre de Ara caninde, sobre la base de la descripci\u00f3n que, bajo el nombre de Sittace Canind\u00e9, realiz\u00f3 el c\u00e9lebre herpet\u00f3logo y ornit\u00f3logo alem\u00e1n Johann Georg Wagler en su obra Monographia Psittacorum del a\u00f1o 1832, en la cual inclu\u00eda, entre otras, la descripci\u00f3n para la ciencia del guacamayo azul. Este cient\u00edfico (Director del Museo Zool\u00f3gico en la Universidad de M\u00fanich) trabaj\u00f3 en extensas colecciones tra\u00eddas desde Brasil. Este nombre pasar\u00eda a caer en la sinonimia de Ara ararauna.",
                14.272778272628784
            ]
        ]
    },
    "tst-es-61": {
        "query": "\u00bfQu\u00e9 movimiento art\u00edstico populariz\u00f3 el uso de t\u00e9cnica b\u00e1sica del arte del collage en el siglo XX?",
        "results": [
            [
                "Realismo art\u00edstico. Los avances t\u00e9cnicos y cient\u00edficos, y en concreto la popularizaci\u00f3n de la fotograf\u00eda, incentiv\u00f3 en el gran p\u00fablico el deseo por representaciones que parecieran \"objetivamente reales\". Al igual que la masiva difusi\u00f3n de la prensa origin\u00f3 los folletines; la posibilidad de reproducci\u00f3n industrializada del arte gr\u00e1fico y de otros objetos art\u00edsticos antes restringidos a individualidad de la artesan\u00eda, origin\u00f3 una degradaci\u00f3n del objeto art\u00edstico (denunciada por Ruskin y William Morris -Arts and Crafts-) que suele denominarse kitsch.",
                15.05879020690918
            ],
            [
                "Luigi Malice. La \"Top Art\" de Malice, que es el resultado de una reflexi\u00f3n personal sobre la \"fotocineticovisuale\" investigaci\u00f3n europea contempor\u00e1nea, primero mir\u00f3 a los \"shaped canvases\" (literalmente, \"en forma de lienzos\") de Enrico Castellani y Agostino Bonalumi  y el otro a creaciones Pino Pascali (ver \"Dinosauro\", el \"Pell\u00edcano\"). En el \"estroflessione\" de Malice, de hecho, parece que la contaminaci\u00f3n y la s\u00edntesis de las formas primarias (c\u00edrculos, ondas sinusoidales, etc.) y las siluetas, sobre todo antropom\u00f3rfica (ver, por ejemplo. \"Eco\" [1973] o \"Mummia\" [1976]), dando lugar al estilo distintivo que lo acompa\u00f1\u00f3 durante casi veinte a\u00f1os, a partir del 68 (el a\u00f1o de la exposici\u00f3n personal en el Coliseum di New York ) a mediados de los a\u00f1os ochenta.",
                14.43746793270111
            ],
            [
                "Grandes maestros de la pintura chilena. Los grandes maestros de la pintura chilena es un concepto acu\u00f1ado por el historiador Antonio Romera que agrupa a cuatro importantes pintores chilenos, cuya obra fue determinante en t\u00e9rminos de docencia y su influencia se extiende hasta hoy. Estos artistas desarrollaron su labor durante las dos \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo XIX y las dos primeras del siglo XX.",
                14.42974603176117
            ],
            [
                "Carmen Herrera (pintora). Herrera comenz\u00f3 a refinar su estilo duro y no objetivo durante este per\u00edodo de tiempo, aunque, como comenta la curadora de Whitney, Dana Miller, su trabajo todav\u00eda conten\u00eda \"mucha vitalidad y vida\", as\u00ed como una \"cualidad casi espiritual\". Su estilo en ese momento se ha comparado retrospectivamente con el trabajo de Ellsworth Kelly, quien tambi\u00e9n trabajaba en Par\u00eds durante estos a\u00f1os, pero que recibi\u00f3 mucha m\u00e1s publicidad.",
                14.375575304031372
            ],
            [
                "Pol Bury. En 1953 descubri\u00f3 la obra de Alexander Calder , poco a poco abandon\u00f3 la pintura e hizo sus primeros planos m\u00f3viles . Durante el mismo a\u00f1o, cre\u00f3 con Andr\u00e9 Balthazar , la Academia de Montbliard , instituci\u00f3n de la que surjir\u00e1 posteriormente el Daily-Bul , una revista que se convertir\u00e1 en editorial. Pol Bury desde entonces ha sido considerado como uno de los padres de la cin\u00e9tica , produjo obras en movimiento, siendo este un \"s\u00edmbolo de la precisi\u00f3n y la calma de la meditaci\u00f3n en acci\u00f3n\". Sus materiales preferidos fueron la madera, el corcho, el acero y el cobre.",
                14.338014006614685
            ]
        ]
    },
    "tst-es-62": {
        "query": "\u00bfEntre qui\u00e9nes se libr\u00f3 la batalla de Svolder?",
        "results": [
            [
                "Primera batalla de Solskjell. El rey Harald sali\u00f3 victorioso, ambos caudillos perecieron en el enfrentamiento, pero el hijo de Huntiof, Solve Klove, puedo escapar y a partir de entonces se convirti\u00f3 en el principal y encarnizado enemigo que sacudi\u00f3 constantemente los cimientos del reino en las costas de M\u00f8re durante muchos a\u00f1os.",
                16.732787549495697
            ],
            [
                "Batalla de Fjaler. Tras la segunda batalla de Solskjell y conquista de M\u00f8re y Fjordane por Harald I de Noruega, el gobierno de los nuevos territorios fue asignado a los jarls Rognvald Eysteinsson y H\u00e5kon Grjotgardsson respectivamente. H\u00e5kon inform\u00f3 al jarl Atli el Delgado que por orden real deb\u00eda cederle sus posesiones de Sogn y Atli pronto entrar\u00eda en conflicto por las tierras, aunque ambos eran aliados del rey. Ambos lucharon en la que se conoce como la batalla de Fjaler, en la bah\u00eda de Stafaness, en la cual H\u00e1kon muri\u00f3. Atli fue seriamente herido y llevado a una isla cercana, donde tambi\u00e9n muri\u00f3.",
                16.652362525463104
            ],
            [
                "Segunda batalla de Solskjell. Tras la derrota de la primera batalla, Solve Klove, hijo del caudillo vikingo Huntiof de Nordm\u00f8re, sigui\u00f3 con sus incursiones contra las posesiones reales de Harald I de Noruega, devastando a su ej\u00e9rcito y tierras en las costas de M\u00f8re; las incursiones eran tan severas que obligaron al rey Harald a pasar el invierno en Trondheim. Solve tambi\u00e9n pas\u00f3 alg\u00fan tiempo en la corte del rey Arnvid de Sunnm\u00f8re y ambos organizaron un ej\u00e9rcito junto con otros despose\u00eddos de las conquistas reales.",
                16.443309247493744
            ],
            [
                "Solve Klove. Solve fue enemigo encarnizado del rey Harald y tras las derrotas de la primera y segunda batalla de Solskjell, escap\u00f3 hacia las H\u00e9bridas y desde all\u00ed sigui\u00f3 devastando las posesiones noruegas y manteniendo continuos conflictos armados contra la corona durante muchos a\u00f1os. En uno de esos conflictos sucumbi\u00f3 Guttorm, hijo primog\u00e9nito de Harald I de Noruega y \u00c5sa, hija de H\u00e5kon Grjotgardsson. Hacia el a\u00f1o 890 el rey Harald le concedi\u00f3 a Guttorm el gobierno de Ranrike, que hab\u00eda conquistado al rey sueco Erik Anundsson, y tuvo la responsabilidad de defender Noruega frente a las embestidas de Suecia. Guttorm muri\u00f3 en una batalla naval contra Solve Klove.",
                16.232612550258636
            ],
            [
                "Segunda batalla de Solskjell. Solve se declar\u00f3 enemigo encarnizado del rey Harald y sigui\u00f3 devastando las posesiones y manteniendo continuos conflictos armados contra la corona durante muchos a\u00f1os.",
                16.074226796627045
            ]
        ]
    },
    "tst-es-63": {
        "query": "\u00bfQui\u00e9n gan\u00f3 las elecciones presidenciales de Ir\u00e1n en 2013?",
        "results": [
            [
                "Mehd\u00ed Karrub\u00ed. Mehdi Karrubi (, Mehd\u012b Karr\u016bb\u0129; nacido el 26 de septiembre de 1937 en Aligoudarz, Lorest\u00e1n), pol\u00edtico, activista y mujtahid iran\u00ed. Presidi\u00f3 la Asamblea Consultiva Isl\u00e1mica de 1989 a 1992 y de 2000 a 2004, y fue candidato en las elecciones presidenciales de 2005 y 2009. Actualmente es presidente del Partido Confianza Nacional.",
                14.53217202425003
            ],
            [
                "Elecciones presidenciales de Nigeria de 2011. Hay veinti\u00fan candidatos. Entre ellos, el presidente saliente, Goodluck Jonathan, quien gan\u00f3 la primaria del Partido Democr\u00e1tico del Pueblo de Nigeria (PDP). Un acuerdo t\u00e1cito, respetado hasta ahora, establece que la presidencia rota cada dos t\u00e9rminos entre un representante de los estados del norte del pa\u00eds, en su mayor\u00eda musulmanes, y los del sur, en su mayor\u00eda cristianos.",
                14.044838726520538
            ],
            [
                "Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar. Muchos ciudadanos consideraron que el Gobierno ment\u00eda acerca de la autor\u00eda del atentado, culpando a ETA para que no se considerase el atentado como una represalia por parte de Al Qaeda al apoyo del Ejecutivo a la invasi\u00f3n de Irak. Durante la jornada de reflexi\u00f3n del 13 de marzo se produjeron movilizaciones, convocadas a trav\u00e9s de mensajes SMS, en contra del PP delante de sus sedes, siendo la movilizaci\u00f3n m\u00e1s multitudinaria en su sede principal de la calle G\u00e9nova de Madrid. El principal motivo de estas concentraciones era saber la verdad de la autor\u00eda antes de ir a votar. A\u00f1os despu\u00e9s, en noviembre de 2013, Aznar revel\u00f3 que el CNI manten\u00eda las dudas sobre la autor\u00eda de las acciones terroristas dos d\u00edas despu\u00e9s de que se produjesen. Debido a estas concentraciones, el candidato del Partido Popular a la presidencia del Gobierno, Mariano Rajoy, compareci\u00f3 en televisi\u00f3n para pedir que cesaran unas \u00abmanifestaciones ilegales\u00bb, las cuales calific\u00f3 como \u00abhechos antidemocr\u00e1ticos\u00bb. Cerca de media hora despu\u00e9s, compareci\u00f3 Alfredo P\u00e9rez Rubalcaba el cual afirm\u00f3 que \u00ablos ciudadanos espa\u00f1oles se merecen un Gobierno que no les mienta, un Gobierno que diga siempre la verdad\u00bb.",
                13.826502978801727
            ],
            [
                "Elecciones presidenciales de Nigeria de 2011. Las elecciones presidenciales de Nigeria de 2011 se celebraron el 16 de abril, pospuestas del 9 de abril de 2011. Goodluck Jonathan es reelegido presidente de Nigeria.",
                13.647546350955963
            ],
            [
                "Isaac Humala. Ollanta postul\u00f3 sin \u00e9xito a la presidencia del Per\u00fa en el 2006 y volvi\u00f3 a presentarse en el 2011, resultando ganador tras vencer en segunda vuelta a Keiko Fujimori.",
                13.602440893650055
            ]
        ]
    },
    "tst-es-64": {
        "query": "\u00bfCu\u00e1ndo fue creada una alianza entre Esparta, Atenas y Ptolomeo II de Egipto por el estadista y general ateniense Cr\u00e9monides?",
        "results": [
            [
                "Guillermo II de Villehardouin. Una crisis de sucesi\u00f3n en Nicea llev\u00f3 al gobernante epirota Miguel II Comneno Ducas a formar una coalici\u00f3n antinicena con Guillermo y Manfredo de Sicilia. En el verano de 1259, reunieron la mayor parte de sus ej\u00e9rcitos y marcharon hasta Pelagonia para luchar contra los nicenos. Las tropas francas y epirotas no pudieron cooperar de manera efectiva y los arqueros del campo enemigo las hostigaron continuamente. Despu\u00e9s de que los epirotas abandonaran a sus aliados inesperadamente, los nicenos infligieron una derrota decisiva a los francos. Guillermo huy\u00f3 del campo de batalla, pero fue capturado y enviado a Nicea. Todav\u00eda estaba en prisi\u00f3n cuando las tropas nicenas tomaron Constantinopla y destruyeron el Imperio latino en julio de 1261. El triunfante emperador Miguel VIII Pale\u00f3logo, que restaur\u00f3 el Imperio bizantino, lo liber\u00f3 a cambio de tres fortalezas del sur de Morea a fines de 1261. La posesi\u00f3n de las tres fortalezas facilit\u00f3 una mayor expansi\u00f3n bizantina y Guillermo se vio obligado a buscar apoyo externo. Con la aprobaci\u00f3n de Balduino II, jur\u00f3 lealtad al rey angevino de Sicilia, Carlos de Anjou. Guillermo reconoci\u00f3 a Carlos y sus descendientes como sus herederos en el Tratado de Viterbo el 24 de mayo de 1267. El rey le envi\u00f3 tropas a Acaya y, con su ayuda, pudo resistir las invasiones bizantinas durante los \u00faltimos a\u00f1os de su reinado.",
                15.299465656280518
            ],
            [
                "Mel\u00f3n de Tebas. Tras la Guerra del Peloponeso, la ciudad de Tebas estaba dividida en dos facciones. Una, antilaconia, enfrentada al poder de Esparta, la conformaban Ismenias y Androclidas. La filolaconia contaba entre sus filas con Leont\u00edades y Arquias. En el verano del 382\u00a0a.\u00a0C., con la ayuda del espartano F\u00e9bidas y de un ej\u00e9rcito peloponesio que estaba de paso en Tebas camino de Olinto, los filolaconios tebanos liderados por Leont\u00edades se hicieron totalmente con el poder y los lacedemonios establecieron una guarnici\u00f3n en la acr\u00f3polis de Tebas, denominada Cadmea. Sabemos, gracias a Plutarco, que Leont\u00edades someti\u00f3 la ciudad a los espartanos y que ejerc\u00eda su poder por la violencia, apresando y ejecutando a quienes le hac\u00edan frente.",
                15.093290328979492
            ],
            [
                "Guillermo II de Villehardouin. Miguel VIII envi\u00f3 a su hermano, Juan Pale\u00f3logo, con tropas frescas a Tesal\u00f3nica. Envi\u00f3 emisarios a Epiro, Sicilia y Acaya para iniciar negociaciones de paz, pero Miguel II, Manfredo y Guillermo se negaron. Forzado por tropas mercenarias reci\u00e9n contratadas, Juan Pale\u00f3logo lanz\u00f3 una invasi\u00f3n a gran escala en Epiro. Incapaz de resistir solo, Miguel II pidi\u00f3 la ayuda de sus aliados en la primavera de 1259. Guillermo reuni\u00f3 al grueso del ej\u00e9rcito aqueo. La versi\u00f3n aragonesa de la Cr\u00f3nica de Morea, en este sentido fuente de dudosa fiabilidad, estima que \u00abocho mil hombres de armas y doce mil hombres a pie\u00bb se reunieron para la campa\u00f1a. Guillermo dirigi\u00f3 el ej\u00e9rcito aqueo a trav\u00e9s del golfo de Corinto y se uni\u00f3 a su suegro en Arta. Marcharon hacia el sur de Tesalia, donde se les unieron refuerzos de Atenas, Salona, Negroponte, Naxos y otras islas del Egeo. Despu\u00e9s de que los comandantes francos y epirotas decidieran librar una batalla campal en lugar de atacar ciudades fortificadas, los aliados marcharon hacia Macedonia hasta la llanura de Pelagonia para enfrentarse a las fuerzas enemigas en junio de 1259. Aunque el n\u00famero combinado de soldados epirotas y francos super\u00f3 en n\u00famero a las tropas de Nicea, su mando permaneci\u00f3 dividido.",
                14.752137422561646
            ],
            [
                "Guillermo II de Villehardouin. La guerra se extendi\u00f3 r\u00e1pidamente a la Grecia continental. Cuando Guillermo hizo los preparativos para una invasi\u00f3n del \u00c1tica, Godofredo de Briel, yerno de Guido de Atenas, lo abandon\u00f3. En poco tiempo, Calcis se rindi\u00f3 a los venecianos. El pr\u00edncipe reuni\u00f3 a su ej\u00e9rcito e invadi\u00f3 Atenas a trav\u00e9s del istmo de Corinto en la primavera de 1258. El se\u00f1or de Atenas y sus aliados intentaron detener la invasi\u00f3n en el monte Caridi, pero Guillermo les infligi\u00f3 una derrota decisiva en mayo de 1258. [Guido y sus aliados huyeron a Tebas, y Guillermo saque\u00f3 el \u00c1tica y Beocia. El pr\u00edncipe atac\u00f3 Tebas, pero el arzobispo de la ciudad lo convenci\u00f3 de que abandonara el sitio. Guido prometi\u00f3 que nunca pelear\u00eda contra Guillermo y accedi\u00f3 a aceptar la decisi\u00f3n de la Alta Corte de Acaya por su deslealtad. Despu\u00e9s de escuchar a Guido en Nikli, los arist\u00f3cratas aqueos sentados en la Alta Corte decidieron que no pod\u00edan juzgar el caso porque Guido le deb\u00eda lealtad a Guillermo solo por sus dominios en Morea, no por el Se\u00f1or\u00edo de Atenas. En lugar de confiscar su feudos del principado, la Alta Corte remiti\u00f3 su caso para que fuera juzgado por el rey Luis IX. Como Guido acept\u00f3 este fallo, se restableci\u00f3 la paz entre los dos gobernantes francos. Luis IX recibi\u00f3 a Guido en Par\u00eds en junio de 1259. El rey y los barones franceses decidieron que Guido hab\u00eda hecho una penitencia adecuada por romper su juramento de lealtad al emprender el arduo viaje a Francia.",
                14.660078048706055
            ],
            [
                "Batalla de Prinitza. A finales de 1262, Guillermo visit\u00f3 la regi\u00f3n de Laconia acompa\u00f1ado de un s\u00e9quito armado. A pesar de sus concesiones a los bizantinos, todav\u00eda manten\u00eda el control de la mayor\u00eda de Laconia, en particular la ciudad de Lacedemonia (Esparta) y las baron\u00edas de Passavant (Passavas) y Geraki. Este despliegue de fuerzas preocupaban a las guarniciones bizantinas, y el gobernador local, Miguel Cantacuceno, pidi\u00f3 ayuda al emperador Miguel. En respuesta, el emperador r\u00e1pidamente organiz\u00f3 una expedici\u00f3n encabezada por su medio hermano, el sebastocr\u00e1tor Constantino Pale\u00f3logo con el parakoimomenos Juan Macreno y el Gran dom\u00e9stico Alejo Files como comandantes subordinados. Este ej\u00e9rcito, compuesto principalmente de mercenarios turcos y tropas griegas de Asia Menor, fueron transportados a Monemvas\u00eda en galeras genovesas, mientras que la peque\u00f1a flota bizantina fue enviada a hostigar las posesiones insulares latinas de Eubea y las C\u00edcladas.",
                14.493772506713867
            ]
        ]
    },
    "tst-es-65": {
        "query": "\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 ubicado Waldweiler?",
        "results": [
            [
                "Walden (Vermont). Walden es un pueblo ubicado en el condado de Caledonia en el estado estadounidense de Vermont. En el a\u00f1o 2010 ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 935 habitantes y una densidad poblacional de 9,25 personas por km\u00b2.",
                13.923727750778198
            ],
            [
                "Inmigraci\u00f3n alemana en los Estados Unidos. La inmigraci\u00f3n palatina de alrededor de 2.100 personas que sobrevivieron fue el mayor n\u00famero de inmigraci\u00f3n \u00fanica en Am\u00e9rica durante la \u00e9poca colonial. La mayor\u00eda se instal\u00f3 primero a lo largo del r\u00edo Hudson en campos de trabajo, para pagar su pasaje. En 1711, siete aldeas hab\u00edan sido establecidas en Nueva York en la mansi\u00f3n Robert Livingston. En 1723 los alemanes fueron los primeros europeos que pudieron comprar tierras en el oeste del Valle de Mohawk al oeste de Little Falls. Un centenar de granjas fueron asignadas en Burnetsfield Patent. Hacia 1750, los alemanes ocuparon una franja de unas 12 millas (19 kil\u00f3metros) de largo a lo largo de ambos lados del r\u00edo Mohawk. El suelo era excelente, unas 500 casas fueron construidas, en su mayor\u00eda de piedra, y la regi\u00f3n prosper\u00f3 a pesar de los ataques ind\u00edgenas. Herkimer era el m\u00e1s conocido de los asentamientos alemanes en una regi\u00f3n mucho tiempo conocida como los \u201cLlanos Alemanes\u201d.",
                13.89365530014038
            ],
            [
                "M\u00fchlacker. M\u00fchlacker se encuentra situada al noroeste de Baden-W\u00fcrttemberg, a unos 12 km al NO de Pforzheim, en el valle del r\u00edo Enz, principal afluente por la izquierda del Neckar.",
                13.854615211486816
            ],
            [
                "M\u00fchlacker. M\u00fchlacker es una ciudad del land de Baden-W\u00fcrttemberg, en Alemania. Pertenece a la regi\u00f3n administrativa (Regierungsbezirk) de Karlsruhe y al distrito de Enz, del que es la ciudad m\u00e1s populosa, contando con 25.512 habitantes a 31-12-2009.",
                13.764667749404907
            ],
            [
                "J\u00fcbar. J\u00fcbar es un municipio alem\u00e1n situado en la parte occidental del distrito de Altmarkkreis Salzwedel, en el estado de Sajonia-Anhalt.",
                13.76383662223816
            ]
        ]
    },
    "tst-es-66": {
        "query": "\u00bfQu\u00e9 estudi\u00f3 Alberto Fouillioux?",
        "results": [
            [
                "Alberto Salas Mu\u00f1oz. Se form\u00f3 como profesional en la Universidad de Chile de la capital, entidad de la que se gradu\u00f3 como ingeniero civil de minas. Entre sus profesores figuraron Jaime Chac\u00f3n y Juan Enrique Morales, exvicepresidente de Desarrollo de la estatal Codelco. Posteriormente complementar\u00eda estos estudios con un diploma en finanzas corporativas dictado por la Universidad Adolfo Ib\u00e1\u00f1ez.",
                15.540237784385681
            ],
            [
                "Philip Gourevitch. Gourevitch sab\u00eda que quer\u00eda ser escritor desde el momento en que fue a la universidad. Estudi\u00f3 en Cornell University. Se tom\u00f3 un descanso de tres a\u00f1os con el fin de concentrarse por completo en la escritura. Finalmente, se gradu\u00f3 en 1986. En 1992, obtuvo un Masters of Fine Arts por parte del Writing Program en Columbia University. Gourevitch lleg\u00f3 a publicar algunos cuentos cortos en revistas literarias, antes de pasar a la no-ficci\u00f3n",
                15.320858836174011
            ],
            [
                "Arthur Lyon Bowley. . Arthur estudi\u00f3 en Christ's Hospital, un internado en Sussex Occidental, donde se ganar\u00eda una beca para estudiar matem\u00e1ticas en el Trinity College y de donde se graduar\u00eda con honores. En Cambridge asisti\u00f3 un curso corto con Alfred Marshall quien influir\u00eda en su decisi\u00f3n de dedicarse a la estad\u00edstica econ\u00f3mica. Obtuvo el premio de ensayo,  Cobden Essay Prize, que se publicar\u00eda como A Short Account of England\u2019s Foreign Trade in the Nineteenth Century. Marshall seguir\u00eda de cerca su carrera y lo recomend\u00f3 para trabajos; entre sus consejos se destaca que tras revisar sus Elementos de Estad\u00edstica comentar\u00eda que ten\u00eda \u201cdemasiada matem\u00e1tica\u201d.",
                15.306148171424866
            ],
            [
                "Laura Albarellos. Realiz\u00f3 sus estudios en la Universidad Nacional de la Patagonia San Juan Bosco, donde obtuvo su t\u00edtulo de Abogada. Luego contin\u00fao con sus estudios de Posgrado en la Universidad Nacional de Rosario, Argentina.",
                15.209137439727783
            ],
            [
                "Donato Fuejo. Curs\u00f3 los estudios de Medicina en la Universidad de C\u00e1diz y la de Sevilla, licenci\u00e1ndose con Premio Extraordinario y doctor\u00e1ndose como especialista en pulm\u00f3n y coraz\u00f3n. Su padre fue uno de los primeros m\u00e9dicos espa\u00f1oles que estudiaron en la Universidad de Harvard con una beca de la Fundaci\u00f3n Rockefeller.",
                15.116761326789856
            ]
        ]
    },
    "tst-es-67": {
        "query": "\u00bfD\u00f3nde se encuentra el Parque Nacional de Garajonay?",
        "results": [
            [
                "Capit\u00e1n (Nuevo M\u00e9xico). Se encuentra al norte del Bosque Nacional de Lincoln entre la sierra Capitana y la sierra del Sacramento .",
                14.921614050865173
            ],
            [
                "Yurayaco (Caquet\u00e1). El PNN Alto Fragua-Indi-wasi es el parque nacional natural con mayor extensi\u00f3n en el municipio de San Jos\u00e9 del Fragua, ocupando el 44.08% de la extensi\u00f3n total del municipio. Esta \u00e1rea protegida que alberga ecosistemas de transici\u00f3n andino-amaz\u00f3nicos fue reservada, alinderada y declarada por el ministerio del ambiente mediante resoluci\u00f3n 0198 del 25 de febrero de 2002.",
                14.679776310920715
            ],
            [
                "Paisaje cultural de Aranjuez. Se sit\u00faa al norte del palacio, en una isla artificial de aproximadamente 25 hect\u00e1reas de extensi\u00f3n, entre el r\u00edo Tajo (desde la presa del Palacio hasta donde se encontraba el puente Verde) y una r\u00eda o canal. Fue promovido a iniciativa de Felipe II, como una representaci\u00f3n del para\u00edso o locus amoenus, y trazado por Juan Bautista de Toledo en 1561; las obras se prolongaron desde ese a\u00f1o hasta 1564, y fueron continuadas por Juan de Herrera, con la ordenaci\u00f3n de las fuentes en 1582. Se plante\u00f3 un eje central principal, siguiendo la l\u00ednea m\u00e1s larga de la isla, en el cual se situar\u00edan un conjunto de fuentes y en torno al que se desarrollar\u00eda un trazado ortogonal de cuadros rectangulares, con la simetr\u00eda como protagonista. En su extremo occidental, el eje se quiebra 120\u00b0 en direcci\u00f3n suroeste hacia el puente del Tajo.",
                14.611682772636414
            ],
            [
                "Parque natural de la Laguna Negra y los Circos Glaciares de Urbi\u00f3n. La mayor parte de la superficie del parque se encuentra por encima de los 1700 metros de altura, en la franja oromed iterr\u00e1neo entre los 1500 y 2000 metros de altitud. El paisaje es glaciar modelado en el cuaternario. Abundan las lagunas de origen glacial, estando algunas de ellas recogidas en el Cat\u00e1logo Regional de Zonas H\u00famedas de Castilla y Le\u00f3n. Destacan la laguna Negra, la laguna Larga, la laguna Helada, la laguna Mansegosa y laguna del Hornillo. El pico Urbi\u00f3n, con sus 2228 metros de altura, es la mayor cota del parque y una de las cumbres m\u00e1s altas de la provincia de Soria; en \u00e9l nace el r\u00edo Duero.",
                14.587910652160645
            ],
            [
                "Parque nacional Hamra. El parque nacional se encuentra situado cerca del municipio de Ljusdal, en el noroeste de la provincia de G\u00e4vleborg, en la provincia hist\u00f3rica de H\u00e4lsingland, a 13 kil\u00f3metros de la poblaci\u00f3n de Los. Ocupa una extensi\u00f3n de 1.383 hect\u00e1reas a lo largo del curso del r\u00edo Svart\u00e5n.",
                14.48440396785736
            ]
        ]
    },
    "tst-es-68": {
        "query": "\u00bfC\u00f3mo se llamaba el c\u00f3nyuge de Pitagor\u00e1s y a qu\u00e9 se dedicaba?",
        "results": [
            [
                "Jos\u00e9 P\u00e9rez de Montoro. El 13 de diciembre de 1668 contrae matrimonio con Catalina Calder\u00f3n de la Barca, hija ileg\u00edtima de Francisco de Salazar, contador y almojarife de las aduanas reales de C\u00e1diz, y de Catalina Calder\u00f3n de la Barca. Montoro pasa entonces a pertenecer a una de las familias m\u00e1s notables e influyentes de C\u00e1diz, lo que le permitir\u00e1 frecuentar a los m\u00e1s altos representantes de la ciudad portuaria. Este primer per\u00edodo andaluz se caracteriza por la orientaci\u00f3n de sus actividades literarias hacia la poes\u00eda \u00e1ulica y de encargo no solo de la \u00e9lite sociopol\u00edtica local \u2015como fue el caso del duque de Veragua y del marqu\u00e9s de Jamaica, en 1672, y del duque de Ciudad Real, a la saz\u00f3n gobernador de C\u00e1diz, en 1680\u2015 sino tambi\u00e9n de congregaciones tanto civiles como religiosas.",
                15.577802002429962
            ],
            [
                "Namiko. Namiko, amada hija del general Kataoka, est\u00e1 felizmente casada con el alf\u00e9rez de marina Takeo Kawashima. No se trata del habitual matrimonio concertado sino de una pareja unida por verdaderos lazos de amor. A pesar de tener que soportar el comportamiento distante y los celos de su madrastra y la crueldad y amargura de su suegra, la se\u00f1ora Kawashima, la joven es feliz. Pero pronto la dicha se desvanece debido a la enfermedad: Namiko sufre tuberculosis. A partir de ese momento la trama de la novela se centra en los esfuerzos incesantes de la familia pol\u00edtica para obligar a Namiko a aceptar un divorcio que no desea, y la lucha desesperada de la joven contra esta situaci\u00f3n. Los acontecimientos de la trama se precipitan con el tel\u00f3n de fondo de la guerra Chino-Japonesa (1894-1895).",
                14.775750815868378
            ],
            [
                "Porfirio Mart\u00ednez Pe\u00f1aloza. Se cas\u00f3 con Do\u00f1a Mar\u00eda Luisa \u00c1lvarez V\u00e9lez en 1948, con qui\u00e9n procre\u00f3 dos hijos, Luis Porfirio Mart\u00ednez A.y Guadualupe Concepci\u00f3n Mart\u00ednez A. Gracias al amor y a la entrega de su esposa, Do\u00f1a Mar\u00eda Luisa, es que el maestro Mart\u00ednez Pe\u00f1aloza pudo tener una vida completamente dedicada y fruct\u00edfera en sus actividades intelectuales.",
                14.689891040325165
            ],
            [
                "Emilio Ballagas. En 1947, y hall\u00e1ndose a\u00fan en Nueva York, contrae matrimonio civil con Antonia L\u00f3pez Villaverde, profesora de la Escuela Normal para Maestros de La Habana, a quien conoc\u00eda de sus a\u00f1os universitarios, y con quien tuvo un hijo, Manuel Francesco, en 1948.",
                14.579154908657074
            ],
            [
                "Peter Cooper Hewitt. Estuvo casado con Lucy Bond Work, hija de Franklin H. Work, \"Frank\", un conocido corredor de bolsa y protegido de Cornelius Vanderbilt y de la hermana de Frances Work, que estaba casada con Mauricio Roche.",
                14.44311648607254
            ]
        ]
    },
    "tst-es-69": {
        "query": "\u00bfQu\u00e9 editorial fue la encargada de ditribuir la edici\u00f3n es Espa\u00f1ol de la novela \"Infierno\" de Dan Brown?",
        "results": [
            [
                "Shingeki no Kyojin. El manga de Attack on Titan comenz\u00f3 a publicarse traducido al espa\u00f1ol, tanto en Espa\u00f1a e Hispanoam\u00e9rica. La Editorial Panini adquiri\u00f3 los derechos de publicaci\u00f3n y distribuci\u00f3n en M\u00e9xico como Ataque de los titanes. En Espa\u00f1a, Norma Editorial obtuvo los derechos de distribuci\u00f3n del manga al que renombr\u00f3 con el nombre Ataque a los titanes. En Argentina, el manga fue publicado por la editorial Ovni Press en mayo del 2016, bajo el nombre de Attack on Titan.",
                16.213851511478424
            ],
            [
                "Diccionario del Diablo. Una de las primeras traducciones al espa\u00f1ol fue hecha por el escritor y periodista argentino Rodolfo Walsh.",
                15.487770020961761
            ],
            [
                "Shingeki no Kyojin. En Espa\u00f1a, Norma Editorial ha publicado y traducido al espa\u00f1ol las novelas Before The Fall, No Regrets, y Lost Girls, junto con la mayor\u00eda de la serie de mangas relacionado con Attack on Titan.",
                15.022580087184906
            ],
            [
                "Historia criminal del cristianismo. Traducciones parciales o completas de esta ingente obra, de m\u00e1s de 5000 p\u00e1ginas, han sido editadas en italiano, espa\u00f1ol, griego, polaco y ruso. La publicaci\u00f3n de la versi\u00f3n en espa\u00f1ol fue realizada hasta el Tomo IX inclusive, por Ediciones Mart\u00ednez Roca, cuyos proyectos editoriales, entre ellos el Tomo X, quedaron en duda luego de ser esta absorbida por Editorial Planeta.",
                14.974688947200775
            ],
            [
                "Shingeki no Kyojin. , tambi\u00e9n conocida en pa\u00edses de habla hispana como Ataque a los titanes y Ataque de los titanes, es una serie de manga japonesa escrita e ilustrada por Hajime Isayama. El manga se public\u00f3 en septiembre de 2009 en la revista Bessatsu Sh\u014dnen Magazine de la editorial K\u014ddansha y fue difundida de forma mensual hasta abril de 2021 con un total de 139 cap\u00edtulos. Su historia termin\u00f3 despu\u00e9s de casi doce a\u00f1os. En Espa\u00f1a, el manga es distribuido por Norma Editorial y en Hispanoam\u00e9rica por la editorial Panini; salvo en Argentina, donde la encargada es la editorial Ovni Press.",
                14.956076323986053
            ]
        ]
    },
    "tst-es-70": {
        "query": "\u00bfQu\u00e9 fondo administr\u00f3 Laurance Rockefeller entre 1940 y 1982?",
        "results": [
            [
                "Rafael S\u00e1nchez-Lozano Turmo. De 1989 a 1991 fue director del Departamento de Fusiones y Adquisiciones con empresas de Asf\u00edn, S.A; y entre 1984 y 1989 ocup\u00f3 diversos cargos en Manufacturers Hanover Trust Co. (Director del Departamento de Cr\u00e9ditos, Responsable de la ejecuci\u00f3n de operaci\u00f3n de Corporate Finance, y Responsable de Relaciones con las empresas multinacionales). Durante los cuatro a\u00f1os anteriores (1980-1984) trabaj\u00f3 en Citibank, N.A, donde fue Adjunto al Controller, Director de Cuentas en la Divisi\u00f3n de bienes de equipo, energ\u00eda y construcci\u00f3n.",
                14.332879662513733
            ],
            [
                "Zanichelli. Levi puso a la conduce de la compa\u00f1\u00eda Ezio della Monica y, en el 1946, transfiri\u00f3 las propias acciones al nieto Giovanni Enriques y a sus hermanas; Giovanni Enriques asumi\u00f3 la Presidencia de la sociedad en el 1948, adquiri\u00f3 las acciones de las hermanas y diresse la sociedad del 1962: de entonces la gesti\u00f3n ha sido proseguida de miembros de la familia Enriques.",
                14.182037472724915
            ],
            [
                "Inside Job. El documental tambi\u00e9n examina la funci\u00f3n de las universidades en la crisis, explora un tema al que previamente no se le hab\u00eda dado relevancia. Ferguson nota por ejemplo que el economista de Harvard y antiguo director del Consejo de Asesores Econ\u00f3micos bajo la administraci\u00f3n Reagan, Martin Feldstein, fue director de la aseguradora AIG y antiguo miembro del consejo directivo del banco de inversi\u00f3n J.P. Morgan & Co.. Ferguson tambi\u00e9n nota que muchos profesores de renombre y miembros destacados de las escuelas de comercio y de negocios registraban un gran porcentaje de sus ganancias trabajando como consultores u oradores en eventos p\u00fablicos. Por ejemplo, el actual decano de la escuela de negocios de la Universidad de Columbia, Glenn Hubbard, recibi\u00f3 as\u00ed cientos de miles de d\u00f3lares. Hubbard tambi\u00e9n tiene v\u00ednculos con Kohlberg Kravis Roberts y BlackRock Financial. Al igual que el actual director del Departamento de Econom\u00eda de Harvard, John Y. Campbell, Hubbard contradice la existencia de cualquier conflicto de inter\u00e9s entre la academia y el sector bancario.",
                14.105960249900818
            ],
            [
                "Elecciones presidenciales de Estados Unidos de 1940. Un industrial con sede en Wall Street llamado Wendell Willkie, que nunca antes se hab\u00eda postulado para un cargo p\u00fablico, surgi\u00f3 como un candidato poco probable. Willkie, originario de Indiana y exdem\u00f3crata que hab\u00eda apoyado a Franklin Roosevelt en las elecciones presidenciales de 1932, parec\u00eda tener muy pocas posibilidades de ser candidato. Hab\u00eda llamado la atenci\u00f3n p\u00fablica por primera vez como cr\u00edtico articulado del intento de Roosevelt de romper los monopolios de la energ\u00eda el\u00e9ctrica. Willkie fue el CEO de Commonwealth & Southern Corporation, que proporcion\u00f3 energ\u00eda el\u00e9ctrica a clientes en once estados. En 1933, el presidente Roosevelt hab\u00eda creado la Autoridad del Valle de Tennessee (TVA), que promet\u00eda proporcionar control de inundaciones y electricidad barata a las personas empobrecidas del Valle de Tennessee. Sin embargo, la TVA administrada por el gobierno competir\u00eda con Commonwealth & Southern, y esto llev\u00f3 a Willkie a criticar y oponerse al intento de TVA de competir con compa\u00f1\u00edas el\u00e9ctricas privadas. Willkie argument\u00f3 que el gobierno ten\u00eda ventajas injustas sobre las corporaciones privadas y, por lo tanto, deber\u00eda evitar competir directamente contra ellas.",
                13.915589451789856
            ],
            [
                "Rexford Tugwell. Tras graduarse de econom\u00eda y finanzas en la Universidad de Pensilvania mostr\u00f3 gran talento profesional y fue designado profesor en la Universidad de Columbia y en la Universidad de Washington, abogando por la planificaci\u00f3n econ\u00f3mica a la cual consideraba un \u00e9xito tras los resultados obtenidos por ese m\u00e9todo en la Primera Guerra Mundial para que las econom\u00edas de los pa\u00edses en guerra pudieran subsistir. Cuando en 1932 la presidencia de EE. UU. fue asumida por Franklin D. Roosevelt, Tugwell fue llamado como consejero al grupo de asesores pol\u00edticos de Roosevelt denominado informalmente Brain Trust.",
                13.903544306755066
            ]
        ]
    },
    "tst-es-71": {
        "query": "\u00bfC\u00f3mo se llama la \u00faltima pel\u00edcula protagonizada por Frances Farmer?",
        "results": [
            [
                "Scout Taylor-Compton. En 2009 se pudo ver a Compton junto a Helen Mirren y Joe Pesci en la pel\u00edcula Love Ranch, que narra hechos reales que giran en torno a un matrimonio que monta el primer burdel legal en Nevada. Luego, se convirti\u00f3 en una estrella en la pel\u00edcula Obsessed, junto a Beyonce Knowles.",
                14.718257546424866
            ],
            [
                "Andr\u00e9s Velencoso. En 2012, estren\u00f3 su primera pel\u00edcula Fin de Jorge Torregrossa, basada en la novela de David Monteagudo, y cuyos compa\u00f1eros de reparto fueron Clara Lago y Daniel Grao. En 2014 rod\u00f3 su segundo largometraje, Summer Camp estrenado en el a\u00f1o 2016. En ese mismo a\u00f1o hizo una peque\u00f1a aparici\u00f3n en la pel\u00edcula de 100 metros protagonizada por Dani Rovira. En el a\u00f1o 2017 estren\u00f3 Se\u00f1or, dame paciencia, junto a Jordi S\u00e1nchez, Silvia Alonso, Eduardo Casanova y Rossy de Palma. En 2020 particip\u00f3 en la pel\u00edcula La lista de los deseos de \u00c1lvaro D\u00edaz Lorenzo. En marzo de 2021 se anunci\u00f3 su fichaje para la pel\u00edcula original de Netflix Amor de madre, protagonizada por Carmen Machi y Quim Guti\u00e9rrez.",
                14.651584029197693
            ],
            [
                "Noah Baumbach. En 2012, Baumbach dirigi\u00f3 el drama c\u00f3mico Frances Ha, que coescribi\u00f3 con Greta Gerwig, quien tambi\u00e9n protagoniz\u00f3. La pel\u00edcula se proyect\u00f3 en el Festival Internacional de Cine de Toronto. Baumbach film\u00f3  Frances Ha con su director de fotograf\u00eda Sam Levy digitalmente y en blanco y negro, este \u00faltimo para emular en parte las colaboraciones de Woody Allen y su director de fotograf\u00eda Gordon Willis, en pel\u00edculas como Manhattan (1979). CBS News compar\u00f3 el estilo de Frances Ha con las obras de Woody Allen, Jim Jarmusch y Fran\u00e7ois Truffaut. Gerwig recibi\u00f3 una nominaci\u00f3n al Globo de Oro por su actuaci\u00f3n.",
                14.583860516548157
            ],
            [
                "Scout Taylor-Compton. En 2006 apareci\u00f3 en la pel\u00edcula The Honeyfields. Ese a\u00f1o tambi\u00e9n protagoniz\u00f3 el drama Tomorrow is Today y el film de terror Today features. En Tomorrow is Today interpreta a Julie Peterson, una chica que le salva la vida a un vagabundo desafortunado del cual se hace amiga. La pel\u00edcula gan\u00f3 m\u00e1s de seis premios en varios festivales que incluyen el Festival de Cine Independiente de California, el Festival de Cine de Garden State y el Rhode Island International Film Festival. Compton gan\u00f3 Mejor actriz por su actuaci\u00f3n en la pel\u00edcula, en el Method Fest Independent Film Festival. A ra\u00edz de esta pel\u00edcula, Scout apareci\u00f3 en la serie de televisi\u00f3n Standoff and Close to Home.",
                14.580026745796204
            ],
            [
                "Nancy Walker. Uno de los \u00faltimos papeles cinematogr\u00e1ficos importantes de Walker fue en la comedia de 1976 Un cad\u00e1ver a los postres.Sigui\u00f3 activa en el mundo del espect\u00e1culo hasta su muerte, y encarn\u00f3 a Rosie, una camarera de Nueva Jersey, en una serie de anuncios comerciales para la marca Bounty entre 1970 y 1990. Entre sus \u00faltimas actuaciones televisivas figura su papel recurrente de \"T\u00eda Angela\", la hermana viuda de Sophia Petrillo (Estelle Getty), en The Golden Girls, papel por el cual fue nominada a un Emmy.",
                14.355146288871765
            ]
        ]
    },
    "tst-es-72": {
        "query": "\u00bfQu\u00e9 es la pleiotrop\u00eda en gen\u00e9tica?",
        "results": [
            [
                "Polimorfismos en la longitud de fragmentos amplificados. La base gen\u00e9tica del polimorfismo que se observa en los ensayos AFLP, o sea, la ausencia o presencia de fragmentos amplificados de un dado tama\u00f1o, est\u00e1 determinada por mutaciones puntuales, inversiones, inserciones y deleciones que llevan a la p\u00e9rdida o ganancia de un sitio de restricci\u00f3n o la alteraci\u00f3n de la secuencia reconocida o amplificada por los iniciadores. Al igual que en los RAPDs, no es posible distinguir individuos heterocigotas por lo que se trata de un marcador dominante.",
                15.906054139137268
            ],
            [
                "Polimorfismos en la longitud de fragmentos amplificados. presentan un alto poder de detecci\u00f3n de la variabilidad gen\u00e9tica, ya que se explora simult\u00e1neamente el polimorfismo de ausencia/presencia de sitios de restricci\u00f3n (como lo hacen los RFLP) y la ocurrencia o no de amplificaci\u00f3n a partir de secuencias arbitrarias (como lo hacen los RAPDs).",
                15.048792004585266
            ],
            [
                "Polimorfismos en la longitud de fragmentos amplificados. Los polimorfismos en la longitud de fragmentos amplificados, m\u00e1s conocidos por su acr\u00f3nimo ingl\u00e9s AFLP (\"Amplified fragment length polymorphism\"), son un tipo de marcador molecular que est\u00e1 basado en la restricci\u00f3n del ADN gen\u00f3mico mediante enzimas de restricci\u00f3n y en la subsecuente amplificaci\u00f3n de algunos de esos fragmentos mediante la reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa. Son una herramienta poderosa de an\u00e1lisis del genoma dado que poseen un alto poder de detecci\u00f3n de la variabilidad gen\u00e9tica. El ensayo de AFLP combina la especificidad, resoluci\u00f3n y poder de muestreo de la digesti\u00f3n con enzimas de restricci\u00f3n con la velocidad y practicidad de la detecci\u00f3n de polimorfismos mediante PCR, sin necesidad de disponer de informaci\u00f3n previa del genoma a estudiar, lo cual supone una ventaja considerable pues otras t\u00e9cnicas para detecci\u00f3n de variabilidad gen\u00e9tica necesitan una etapa previa en la cual se secuencia el DNA genomico.",
                14.963022112846375
            ],
            [
                "N\u00famero variable de repeticiones en t\u00e1ndem. Como marcador molecular los VNTR tienen la ventaja de ser marcadores multipunto, es decir, que adem\u00e1s de explorar el polimorfismo en la longitud de los fragmentos de restricci\u00f3n en cada locus hipervariable, utilizan tambi\u00e9n el polimorfismo en el n\u00famero y distribuci\u00f3n de estos loci a lo largo del genoma, posibilitando as\u00ed la visualizaci\u00f3n simult\u00e1nea de diversas regiones del mismo. Las limitaciones para esta t\u00e9cnica, son las mismas que presentan los RFLP.",
                14.832308530807495
            ],
            [
                "N\u00famero variable de repeticiones en t\u00e1ndem. En gen\u00e9tica molecular, el n\u00famero variable de repeticiones en t\u00e1ndem o VNTR (acr\u00f3nimo del ingl\u00e9s Variable Number of Tandem Repeats) son repeticiones de secuencias de 9 a 100 pares de bases que se utilizan como marcador molecular. El n\u00famero de repeticiones es variable pero en general es menor a 1000. Estos se pueden encontrar en muchos cromosomas y, a menudo, muestran variaciones en la longitud (n\u00famero de repeticiones) entre los individuos. Cada variante act\u00faa como un alelo heredado, lo que permite su uso para la identificaci\u00f3n personal o parental. Su an\u00e1lisis es \u00fatil en investigaci\u00f3n gen\u00e9tica y biol\u00f3gica, medicina forense y huellas gen\u00e9ticas",
                14.393560886383057
            ]
        ]
    },
    "tst-es-73": {
        "query": "\u00bfC\u00f3mo se le llama comunmente al trono imperial de Jap\u00f3n utilizado en el periodo Heian?",
        "results": [
            [
                "Nombres de Jap\u00f3n. Antes de que Nihon empezara a ser usada oficialmente, Jap\u00f3n era conocido como  o . Wa era el primer nombre usado en China para el peque\u00f1o grupo \u00e9tnico que viv\u00eda en Jap\u00f3n durante el Periodo de los Tres Reinos.",
                14.90863698720932
            ],
            [
                "Titulatura real en el Antiguo Egipto. Esta forma del nombre del trono, que vendr\u00eda precedido por \"rey del Alto y Bajo Egipto\", los s\u00edmbolos de abeja y junco y sol\u00eda estar acompa\u00f1ado de otros ep\u00edtetos, adquirir\u00eda prominencia al final de la dinast\u00eda III y m\u00e1s tarde se convertir\u00eda en el t\u00edtulo oficial m\u00e1s importante del rey.",
                14.777756869792938
            ],
            [
                "Nombres de Jap\u00f3n. En ingl\u00e9s, el t\u00edtulo oficial moderno del pa\u00eds es simplemente \"Japan\", uno de los pocos nombres de estado que no posee un formato largo. El nombre oficial en el idioma japon\u00e9s es . Desde la Restauraci\u00f3n Meiji hasta el final de la Segunda Guerra Mundial, el t\u00edtulo completo de Jap\u00f3n era . Una representaci\u00f3n m\u00e1s po\u00e9tica del nombre de Jap\u00f3n durante este per\u00edodo fue \"El imperio del sol\". El nombre oficial de la naci\u00f3n fue modificado despu\u00e9s de la aprobaci\u00f3n de la constituci\u00f3n de la posguerra, el t\u00edtulo de \"Estado de Jap\u00f3n\" se usa a veces como un equivalente coloquial de hoy en d\u00eda.",
                14.595451533794403
            ],
            [
                "Desaparici\u00f3n de la Casa de \u00c1rpad. El periodo durante el cual Wenceslao y Ot\u00f3n gobernaron es conocido como interregno. Inicialmente Carlos Roberto arrib\u00f3 al sur de Hungr\u00eda, donde fue llevado a la ciudad de Estrigonia por Gregorio Bicskei, arzobispo electo (mas no confirmado por el papa) de dicha metr\u00f3polis. Sin embargo, esa coronaci\u00f3n no fue considerada legitima, pues no cumpl\u00eda con las tres condiciones de la tradici\u00f3n: si bien hab\u00eda sido oficiada por el arzobispo de Estrigonia, no se hab\u00eda ni llevado a cabo en la ciudad de Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1r, ni se hab\u00eda hecho con la Santa Corona San Esteban, sino con una corona provisional, pues la joya real de coronaci\u00f3n no estaba en manos de los partidarios de los Anjou.",
                14.174066364765167
            ],
            [
                "Imperio oyo. El Imperio de Oyo no era una monarqu\u00eda puramente hereditaria, ni tampoco absoluta. El Oyo Mesi seleccionaba al Alaaf\u00edn.  No siempre estaba estrechamente emparentado con su predecesor, aunque s\u00ed deb\u00eda descender de Oranmiyan, un hijo de Oduduwa, y proceder del barrio de Ona Isokun (que es uno de los tres barrios reales). Al principio del Imperio de Oyo, el hijo mayor del Alaafin sol\u00eda suceder a su padre en el trono. Esto hac\u00eda que, en ocasiones, el pr\u00edncipe heredero, conocido como el Aremo, acelerara la muerte de su padre. Para evitarlo, era tradicional que el pr\u00edncipe heredero se suicidara a la muerte de su padre. Independientemente de la sucesi\u00f3n, el Aremo era bastante poderoso por derecho propio. Por ejemplo, seg\u00fan la costumbre, el Alaaf\u00edn se absten\u00eda de abandonar el palacio, excepto durante las fiestas importantes, lo que en la pr\u00e1ctica limitaba su poder. Por el contrario, el Aremo sal\u00eda a menudo del palacio. Esto llev\u00f3 al c\u00e9lebre historiador S. Johnson a observar: \"El padre es el rey del palacio, y el hijo el rey para el p\u00fablico en general\". Los dos consejos que controlaban al Alaafin ten\u00edan la tendencia a seleccionar un Alaafin d\u00e9bil despu\u00e9s del reinado de uno fuerte para evitar que el cargo se volviera demasiado poderoso.",
                14.172052204608917
            ]
        ]
    },
    "tst-es-74": {
        "query": "\u00bfDe qu\u00e9 palagras griegas proviene el nombre de las plantas del genero Agastache?",
        "results": [
            [
                "Anacamptis palustris. Anacamptis: nombre gen\u00e9rico que deriva de la palabra griega \u03b1\u03bd\u03b1\u03ba\u03ac\u03bc\u03c4\u03b5\u03b9\u03bd 'anakamptein', que significa 'doblado hacia adelante'.",
                16.42392909526825
            ],
            [
                "Phyllophaga. El nombre gen\u00e9rico se deriva de las palabras griegas phyllon (\u03c6\u03c5\u03bb\u03bb\u03bf\u03bd), lo que significa \"hoja\", y phagos (\u03c6\u03b1\u03b3\u03bf\u03c2), lo que significa \"comedor\", con una terminaci\u00f3n plural.",
                16.378778219223022
            ],
            [
                "Opuntia streptacantha. Etimolog\u00edaOpuntia: nombre gen\u00e9rico  que proviene del griego usado por Plinio para una planta que creci\u00f3 alrededor de la ciudad de Opus en Grecia.streptacantha: ep\u00edteto latino que significa \"con espinas dobladas\".",
                15.940012097358704
            ],
            [
                "Astragalus achundovii. Astragalus: nombre gen\u00e9rico derivado del griego cl\u00e1sico \u03ac\u03c3\u03c4\u03c1\u03ac\u03b3\u03b1\u03bb\u03bf\u03c2 y luego del Lat\u00edn astr\u0103g\u0103lus aplicado ya en la antig\u00fcedad, entre otras cosas, a algunas plantas de la familia Fabaceae, debido a la forma c\u00fabica de sus semillas parecidas a un hueso del pie.",
                15.803661584854126
            ],
            [
                "Dianthus superbus. Dianthus: nombre gen\u00e9rico que procede de las palabras griegas dios (\u00abdivino\u00bb) y anthos (\u00abflor\u00bb), y ya fue citado por el bot\u00e1nico griego Teofrasto.",
                15.616264462471008
            ]
        ]
    },
    "tst-es-75": {
        "query": "\u00bfC\u00f3mo se tradujo el t\u00edtulo de la pel\u00edcula Tuck Everlasting al espa\u00f1ol?",
        "results": [
            [
                "Titanic (pel\u00edcula de 1997). El doblaje para Hispanoam\u00e9rica se llev\u00f3 a cabo en los estudios Audiomaster 3000; la direcci\u00f3n corri\u00f3 a cargo de Jorge Roig. Para los protagonistas, prestaron sus voces los actores de voz Jos\u00e9 Antonio Mac\u00edas (Jack), Cony Madera (Rose), Salvador Delgado (Cal), Humberto Sol\u00f3rzano (Lovejoy), Sylvia Garcel (Molly Brown), Magda Giner (Ruth), Araceli de Le\u00f3n (Rose anciana) y Gerardo Reyero (Brock Lovett).",
                14.3374103307724
            ],
            [
                "Pixie Hollow Games. Pixie Hollow Games (Los Juegos de La Hondonada de las Hadas en Espa\u00f1a, Los Juegos en la Tierra de las Hadas en Hispanoam\u00e9rica, y, anteriormente llamada Tinker Bell and the Amazing Race of the Seasons) es una pel\u00edcula de animaci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda de Disney, dirigida por Bradley Raymond. Basada en el personaje de Campanita (Tinker Bell en ingl\u00e9s) de J. M. Barrie, estrenada en oto\u00f1o del 2011.",
                13.897794246673584
            ],
            [
                "Titanic (pel\u00edcula de 1997). Respecto al doblaje de Espa\u00f1a, los actores de voz Luis Posada (Jack), Nuria Mediavilla (Rose), Salvador Vidal (Cal), Joaqu\u00edn D\u00edaz (Lovejoy), Mar\u00eda Dolores Gispert (Molly Brown), Mar\u00eda Luisa Sol\u00e1 (Ruth), Martha Martorell (Rose anciana) y Antonio Lara (Brock Lovett) participaron en los roles estelares de Titanic. Cabe a\u00f1adirse que esta versi\u00f3n se produjo en el estudio Sonoblock, radicado en Barcelona, bajo la direcci\u00f3n de Antonio Lara.",
                13.786285161972046
            ],
            [
                "Catherine Hicks. En 1981, Hicks protagoniz\u00f3 el remake de la CBS de Jacqueline Susann 's valle de las mu\u00f1ecas , como Ann Wells, una abogada de entretenimiento y Corburn protegido de James. Hizo su debut cinematogr\u00e1fico en la comedia de 1982, Better Late Than Never (en espa\u00f1ol, mejor tarde que nunca) , como Sable, la joven buscador de oro que llama la atenci\u00f3n de los ricos se\u00f1ores mayores, David Niven y Art Carney. Ese mismo a\u00f1o, interpret\u00f3 a Sally en la pel\u00edcula de cine, Valle de la Muerte. Ella actu\u00f3 la madre de Peter Billingsley. Tambi\u00e9n protagoniz\u00f3 junto a Tim Matheson la serie de televisi\u00f3n Tucker's Witch (1982-1983).",
                13.722100377082825
            ],
            [
                "Flammulina velutipes. El t\u00e9rmino, enokitake \uff08en japon\u00e9s\uff1a\u698e\u8338\u3001\u30a8\u30ce\u30ad\u30bf\u30b1\uff09, enokidake \uff08japon\u00e9s\uff1a\u698e\u8338\u3001\u30a8\u30ce\u30ad\u30c0\u30b1\uff09, o enoki \uff08en japon\u00e9s\uff1a\u698e\u3001\u30a8\u30ce\u30ad\uff09 deriva del japon\u00e9s. En chino, la seta se denomina j\u012bnzh\u0113ng\u016b (\u91d1\u91dd\u83c7) o j\u012bng\u016b (\u91d1\u83c7). En coreano se denomina paengi beoseot (\ud33d\uc774\ubc84\uc12f) y en vietnamita kim ch\u00e2m o tr\u00e2m v\u00e0ng.",
                13.39560329914093
            ]
        ]
    },
    "tst-es-76": {
        "query": "\u00bfEn qu\u00e9 comuna francesa se encuentra Valeille?",
        "results": [
            [
                "Danville (Vermont). Danville es un pueblo ubicado en el condado de Caledonia en el estado estadounidense de Vermont. En el a\u00f1o 2010 ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 2196 habitantes y una densidad poblacional de 13,86 personas por km\u00b2.",
                14.161192238330841
            ],
            [
                "Calais (Vermont). Calais es un pueblo ubicado en el condado de Washington en el estado estadounidense de Vermont. En el a\u00f1o 2010 ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 1,607 habitantes y una densidad poblacional de 16 personas por km\u00b2.",
                14.123365461826324
            ],
            [
                "Danville (condado de Caledonia). Danville es un lugar designado por el censo ubicado en el condado de Caledonia en el estado estadounidense de Vermont. En el a\u00f1o 2010 ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 383 habitantes.",
                13.957376778125763
            ],
            [
                "Barre (condado de Washington, Vermont). Barre es un pueblo ubicado en el condado de Washington en el estado estadounidense de Vermont. En el a\u00f1o 2010 ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 7,924 habitantes y una densidad poblacional de 99 personas por km\u00b2.",
                13.589657127857208
            ],
            [
                "Villorsonnens. Villorsonnens es una comuna suiza del cant\u00f3n de Friburgo, situada en el distrito de Gl\u00e2ne. Limita al norte con las comunas de La Folliaz y Ch\u00e9nens, al este con Autigny y Le Gl\u00e8be, al sureste con Sorens, al sur con Le Ch\u00e2tellard, y al oeste con Massonnens y Villaz-Saint-Pierre.",
                13.500673711299896
            ]
        ]
    },
    "tst-es-77": {
        "query": "\u00bfEn d\u00f3nde est\u00e1 ubicado Sauga?",
        "results": [
            [
                "G\u00fcel. G\u00fcel (G\u00fcell en aragon\u00e9s bajorribagorzano) es una localidad espa\u00f1ola perteneciente al municipio de Graus, en la Ribagorza, provincia de Huesca, Arag\u00f3n.",
                14.542435824871063
            ],
            [
                "Bah\u00eda de Luga. La bah\u00eda de Luga  es una bah\u00eda rusa, peque\u00f1a y poco profunda, localizada en la costa sur del golfo de Finlandia. Administrativamente, pertenece al \u00f3blast de Leningrado.",
                14.318659961223602
            ],
            [
                "Muga de Alba. Muga de Alba es una localidad del municipio de Losacino, en la comarca de Alba, provincia de Zamora (Espa\u00f1a).",
                14.090852439403534
            ],
            [
                "San Juan (Huesca). San Juan es una localidad espa\u00f1ola dentro del municipio de La Fueva, en el Sobrarbe, provincia de Huesca, Arag\u00f3n. Perteneci\u00f3 al antiguo municipio del Toledo de La Nata. Est\u00e1 a los pies de la sierra Ferrera, junto a los torrentes de La Nata y de La Sorda.",
                14.082392275333405
            ],
            [
                "Central t\u00e9rmica de Sab\u00f3n. El emplazamiento fue elegido por su proximidad a la planta de regasificaci\u00f3n de Mugardos, su f\u00e1cil conexi\u00f3n a la red de gasoductos y a la red el\u00e9ctrica, y por su cercan\u00eda a Punta Langosteira.",
                14.038631618022919
            ]
        ]
    },
    "tst-es-78": {
        "query": "\u00bfEn d\u00f3nde est\u00e1 ubicado Speichersdorf?",
        "results": [
            [
                "Petersdorf (Baviera). Petersdorf es un municipio alem\u00e1n, ubicado en el distrito de Aichach-Friedberg, en la regi\u00f3n administrativa de Suabia, en el Estado federado de Baviera.",
                16.796078860759735
            ],
            [
                "Petersdorf. Petersdorf (Mecklemburgo-Pomerania Occidental), en el distrito de Mecklemburgo-Strelitz, Mecklemburgo-Pomerania Occidental (Alemania).",
                16.126488268375397
            ],
            [
                "Heinbockel. Heinbockel es un municipio de Alemania, localizado en el distrito de Stade, Estado de Baja Sajonia. Pertenece al Samtgemeinde de Oldendorf.",
                14.627610623836517
            ],
            [
                "Steindorf. Steindorf es un municipio alem\u00e1n, ubicado en el distrito de Aichach-Friedberg, en la regi\u00f3n administrativa de Suabia, en el Estado federado de Baviera.",
                14.396460950374603
            ],
            [
                "Reeperbahn. Reeperbahn es una calle en el barrio de Sankt Pauli en el distrito Hamburg-Mitte en Hamburgo, uno de los centros de la vida nocturna de la ciudad y su barrio rojo.",
                14.345837414264679
            ]
        ]
    },
    "tst-es-79": {
        "query": "\u00bfEn qu\u00e9 prueba ol\u00edmpica destac\u00f3 el estadounidense Hermann Frazier?",
        "results": [
            [
                "Miguel Samac\u00e1. Represent\u00f3 a su pa\u00eds en tres versiones de los Juegos Ol\u00edmpicos. Abandon\u00f3 en M\u00e9xico 1968, y en Montreal 1976; pero ocup\u00f3 la 9.\u00ba posici\u00f3n en la prueba de ruta individual en M\u00fanich 1972.",
                14.432650208473206
            ],
            [
                "Nikol\u00e1i Andri\u00e1nov. La primera medalla ol\u00edmpica de Andrianov fue en las Juegos Ol\u00edmpicos de M\u00fanich 1972, donde gan\u00f3 la medalla de oro en ejercicios de suelo. En las Olimpiadas de Montreal de 1976 Andri\u00e1nov aument\u00f3 sus victorias, obteniendo cuatro medallas de oro, dos de plata y una de bronce, y ganando la mayor puntuaci\u00f3n en ejercicios de tierra, en anillos y en caballete. Este r\u00e9cord de cuatro medallas de oro para un gimnasta en una sola olimpiada seguir\u00eda vigente hasta las Olimpiadas de 1992, donde lo superar\u00eda el bielorruso Vitaly Shcherbo.",
                13.526082873344421
            ],
            [
                "Levern Spencer. Spencer ha participado en tres Juegos Ol\u00edmpicos. No logr\u00f3 superar la etapa de clasificaci\u00f3n en Pek\u00edn 2008 donde tuvo una marca de 1,85 m; mientras que en Londres 2012  registr\u00f3 1,90 m. Sin embargo, en los Juegos Ol\u00edmpicos de R\u00edo de Janeiro 2016, en la que fue abanderada de la delegaci\u00f3n santalucense en la ceremonia de apertura, fue sexta con una marca de 1,93 m. Este mismo a\u00f1o acab\u00f3 en la segunda posici\u00f3n de la Liga de Diamante en la especialidad, y logr\u00f3 una victoria en la reuni\u00f3n de Shangh\u00e1i, la primera en su carrera en dicho evento.",
                13.450515627861023
            ],
            [
                "Kiryat Haim. El m\u00e1s destacable equipo deportivo de la historia de Kiryat Haim fue su equipo de levantamiento de pesas, que represent\u00f3 a Israel en los Juegos Ol\u00edmpicos de M\u00fanich en 1972. Ze'ev Friedman, miembro del equipo, fue asesinado por terroristas \u00e1rabes en la Masacre de M\u00fanich.",
                13.45028018951416
            ],
            [
                "\u00c1lvaro Pach\u00f3n. Represent\u00f3 a su pa\u00eds en los Juegos Ol\u00edmpicos. En 1968 en M\u00e9xico, termin\u00f3 en la 15\u00ba posici\u00f3n de la prueba de ruta. Tambi\u00e9n particip\u00f3 en los  1976 en Montreal, terminando 22\u00ba en la prueba de ruta individual.\u00b7",
                13.400365948677063
            ]
        ]
    },
    "tst-es-80": {
        "query": "\u00bfDe d\u00f3nde procede Geoffroi de Villehardouin?",
        "results": [
            [
                "Guillermo II de Villehardouin. Guillermo fue el segundo hijo de Godofredo I de Villehardouin y su esposa Isabel. Isabel permaneci\u00f3 en Francia cuando su marido parti\u00f3 para la cuarta cruzada. Ella y su hijo mayor, Godofredo II, solo se mudaron a Acaya cuando la posici\u00f3n de su esposo se estabiliz\u00f3 despu\u00e9s del Parlamento de Ravennika. Guillermo naci\u00f3 en el castillo de Kalamata alrededor de 1211. Al crecer en Morea, pod\u00eda hablar griego como un nativo y se sent\u00eda como en casa tanto con francos como con griegos. Como hijo menor, recibi\u00f3 la Baron\u00eda de Kalamata como feudo, mientras que su hermano sucedi\u00f3 a su padre como pr\u00edncipe alrededor de 1229. Guillermo se cas\u00f3 con una hija an\u00f3nima de Narjot de Toucy, un funcionario de alto rango del Imperio latino. Administr\u00f3 Acaya como regente durante las campa\u00f1as militares de su hermano para la defensa de Constantinopla.",
                16.01343560218811
            ],
            [
                "Guillermo II de Villehardouin. A principios de la d\u00e9cada de 1250, Guillermo era el gobernante m\u00e1s poderoso de la Grecia franca. La mayor\u00eda de los gobernantes francos vecinos reconocieron su soberan\u00eda. En 1255, reclam\u00f3 la tercera parte de la Triarqu\u00eda de Negroponte, en la isla de Eubea. Aunque los otros dos gobernantes de Negroponte eran vasallos suyos, rechazaron su pretensi\u00f3n. Obtuvieron el apoyo de Venecia, Guido I de la Roche, se\u00f1or de Atenas, y otros gobernantes francos. El conflicto se convirti\u00f3 en una guerra de sucesi\u00f3n que caus\u00f3 mucha destrucci\u00f3n en Eubea y la Grecia continental. Despu\u00e9s de la victoria de Guillermo en \u00c1tica en mayo de 1258, Guido y sus aliados se rindieron. Este \u00faltimo fue juzgado por su deslealtad, pero se le permiti\u00f3 conservar sus feudos aqueos.",
                15.167651891708374
            ],
            [
                "Guillermo II de Villehardouin. Guillermo de Villehardouin (; Kalamata,  1211-1 de mayo de 1278) fue el cuarto pr\u00edncipe de Acaya en la Grecia franca, de 1246 a 1278. Era el hijo menor del pr\u00edncipe Godofredo I, ocup\u00f3 la Baron\u00eda de Kalamata como feudo durante el reinado de su hermano mayor Godofredo II. Guillermo gobern\u00f3 Acaya como regente de su hermano durante las campa\u00f1as militares de este contra los griegos de Nicea, que eran los principales enemigos de su soberano, el emperador latino de Constantinopla Balduino II. Sucedi\u00f3 a su hermano, que no lleg\u00f3 a tener hijos, en el verano de 1246. Los conflictos entre Nicea y Epiro le permitieron completar la conquista de Morea en unos tres a\u00f1os. Captur\u00f3 Monemvas\u00eda y construy\u00f3 tres nuevas fortalezas, lo que oblig\u00f3 a dos tribus anteriormente aut\u00f3nomas, los tsakones y los melingos, a someterse. Particip\u00f3 en la fallida cruzada a Egipto de Luis IX de Francia, quien lo recompens\u00f3 con el derecho a emitir moneda al estilo de las monedas reales francesas.",
                15.019331336021423
            ],
            [
                "Guillermo II de Villehardouin. En el principado reci\u00e9n establecido, Godofredo ocup\u00f3 la Baron\u00eda de Kalamata en Mesenia como feudo. Cuando Guillermo de Champlitte muri\u00f3 en 1208, Godofredo asumi\u00f3 el poder probablemente con el consentimiento de sus pares. Jur\u00f3 lealtad al emperador latino de Constantinopla, Enrique, en el Parlamento de Ravennika en 1209. Enrique lo confirm\u00f3 como el nuevo pr\u00edncipe de Acaya y lo convirti\u00f3 en vasallo imperial inmediato. Los jefes de la cuarta cruzada hab\u00edan prometido gran parte de Morea a Venecia en su tratado de 1204 sobre la distribuci\u00f3n del Imperio bizantino. En un nuevo tratado, Godofredo reconoci\u00f3 que ten\u00eda partes de su principado como feudo de Venecia, pero esta no dio m\u00e1s pasos para afirmar su soberan\u00eda te\u00f3rica.",
                14.840451717376709
            ],
            [
                "Guillermo II de Villehardouin. Gobernando desde 1246 hasta 1278, Guillermo fue el cuarto pr\u00edncipe de Acaya. Un estado en la Grecia franca, Acaya se estableci\u00f3 en los territorios bizantinos en Morea, en el sur de Grecia, despu\u00e9s de la cuarta cruzada. El padre de Guillermo, Godofredo I de Villehardouin, comenz\u00f3 la conquista de Morea con el apoyo de un arist\u00f3crata griego local a fines de 1204. Como su aliado muri\u00f3 pronto, Godofredo se acerc\u00f3 a Bonifacio de Montferrato, el gobernante del reci\u00e9n establecido Reino franco de Tesal\u00f3nica, para obtener ayuda militar. Bonifacio nombr\u00f3 a Guillermo de Champlitte para acompa\u00f1arlo de regreso a Morea y reunieron a quinientos caballeros y sargentos para la campa\u00f1a. Capturaron Patras y otras fortalezas bizantinas y obligaron a los arist\u00f3cratas griegos de Mesenia y Arcadia a someterse. Guillermo de Champlitte recibi\u00f3 el t\u00edtulo de pr\u00edncipe de Acaya del papa Inocencio III en noviembre de 1205. Los francos no pudieron capturar Monemvas\u00eda en el sureste de Morea, y los corsarios griegos se apoderaron de la fortaleza. Los conquistadores francos tampoco pudieron vencer a los nativos en la regi\u00f3n monta\u00f1osa del sureste.",
                14.825099349021912
            ]
        ]
    },
    "tst-es-81": {
        "query": "\u00bfC\u00f3mo se llega a Favareta desde Valencia?",
        "results": [
            [
                "Autopista Valencia - Puerto Cabello. La Autopista Valencia - Puerto Cabello es el tramo vial que comunica las poblaciones de Valencia (capital del Estado Carabobo) y el principal puerto del pa\u00eds, Puerto Cabello. Pertenece al eje vial nacional Troncal 1, que parte desde la capital del pa\u00eds, Caracas y culmina en la ciudad de San Crist\u00f3bal en el Estado T\u00e1chira, al occidente del pa\u00eds. Por lo tanto, comunica Puerto Cabello con la Capital y es el enlace por autopista con el resto del pa\u00eds.",
                13.604839146137238
            ],
            [
                "Albalat de Taronchers. Integrado en la comarca de Campo de Murviedro, se sit\u00faa a 34 kil\u00f3metros de Valencia. El t\u00e9rmino municipal est\u00e1 atravesado por la Autov\u00eda Mud\u00e9jar (A-23) y por la antigua carretera nacional N-232, entre los pK 7 y 8, adem\u00e1s de por carreteras locales que conectan con Petr\u00e9s y Segart.",
                13.560100615024567
            ],
            [
                "Autopista Valencia - Puerto Cabello. La autopista est\u00e1 enmarcada por la topograf\u00eda monta\u00f1osa y el Valle del r\u00edo Aguas Calientes y La Entrada, pueblo del municipio Naguanagua, al norte del \u00e1rea metropolitana de Valencia. Une varios sitios de inter\u00e9s tur\u00edstico e hist\u00f3rico, y empalma en varios puntos con la ahora Carretera Vieja La Entrada - El Palito.",
                13.555079996585846
            ],
            [
                "L\u00ednea Barcelona-Granollers. En 1860 la l\u00ednea llegaba a Ma\u00e7anet-Ma\u00e7anes, donde conflu\u00eda con la prolongaci\u00f3n de la l\u00ednea de Barcelona a Matar\u00f3. El a\u00f1o 1877 llegaba a Figueras y a Port Bou el a\u00f1o 1878, donde enlazaba con el ferrocarril franc\u00e9s.",
                13.497158348560333
            ],
            [
                "V\u00edas Verdes de Gerona. El recorrido, de 125 km, est\u00e1 estructurado en cuatro tramos: la Ruta del Ferro i del Carb\u00f3 (Ruta del Hierro y del Carb\u00f3n), que va de Ripoll a Ogassa pasando por San Juan de las Abadesas; la Ruta del Carrilet I Olot \u2013 Gerona, que enlaza las dos ciudades atravesando los pueblos de los valles de los r\u00edos Fluvi\u00e1, Brugent y Ter; la Ruta del Carrilet II Gerona \u2013 San Fel\u00edu de Guixols, que desde Gerona atraviesa por su margen oriental la depresi\u00f3n de la comarca de la Selva hasta Llagostera, y desde all\u00ed sigue a trav\u00e9s del valle del r\u00edo Ridaura llegando al Mediterr\u00e1neo por San Fel\u00edu de Guixols. Junto al mar, la Ruta del Tren Petit (Ruta del Tren Peque\u00f1o), une las poblaciones de Palam\u00f3s y Palafrugell.",
                13.410931289196014
            ]
        ]
    },
    "tst-es-82": {
        "query": "\u00bfQ\u00fae tipo de animal es el Poospiza baeri?",
        "results": [
            [
                "Macropus eugenii. El Ualab\u00ed de Tammar es una especie de marsupial  diprotodonto popularmente conocido como ualab\u00ed en Australia, donde puede ser encontrado en el sur y al sudoeste.",
                14.332047462463379
            ],
            [
                "Pseudochthonius beieri. Pseudochthonius beieri es una especie de ar\u00e1cnido  del orden Pseudoscorpionida de la familia Chthoniidae.",
                14.141061782836914
            ],
            [
                "Acanthocreagris beieri. Acanthocreagris beieri es una especie de ar\u00e1cnido del orden Pseudoscorpionida de la familia Neobisiidae.",
                14.077381610870361
            ],
            [
                "Baloghibrasiluropoda foveolatasimilis. Baloghibrasiluropoda foveolatasimilis es una especie de ar\u00e1cnido del orden Mesostigmata de la familia Uropodidae.",
                14.073660254478455
            ],
            [
                "Beierochelifer peloponnesiacus jonicus. Beierochelifer peloponnesiacus jonicus es una subespecie de ar\u00e1cnido del orden Pseudoscorpionida de la familia Cheliferidae.",
                13.876585602760315
            ]
        ]
    },
    "tst-es-83": {
        "query": "\u00bfCu\u00e1l fue el \u00faltimo yate real de la Corona brit\u00e1nica?",
        "results": [
            [
                "HMS Renown. fue un submarino de la clase Resolution botado en 1967.  Fue dado de baja en 1996 y permanence a la espera de destino.",
                15.026930630207062
            ],
            [
                "Bergant\u00edn-goleta Cervantes Saavedra. El Cervantes Saavedra, es un bergant\u00edn-goleta, utilizado tanto como buque escuela como yate de recreo, que se hizo conocido en Espa\u00f1a ante la emisi\u00f3n de la serie de televisi\u00f3n El barco, y que originalmente, fue construido como buque faro en Gotemburgo, (Suecia).",
                14.326461613178253
            ],
            [
                "Clase Leander. Clase Leander: Cruceros ligeros de la Marina Real brit\u00e1nica, tres de los cuales, fueron transferidos a la Armada Real Australiana.",
                14.265508472919464
            ],
            [
                "HMS Renown. fue un nav\u00edo de l\u00ednea de cuarta clase (fragata) armado con 50 ca\u00f1ones botado en 1774 y desguazado en 1794.",
                14.125684797763824
            ],
            [
                "Koh-i-Noor. Desde 1901, con la subida al trono de Eduardo VII, el diamante pasa a ser colocado en la corona que lleva la consorte femenina del monarca del Reino Unido. Actualmente, est\u00e1 en la corona de la Reina Isabel, custodiada en la Torre de Londres.",
                14.060467660427094
            ]
        ]
    },
    "tst-es-84": {
        "query": "\u00bfEn qu\u00e9 estado alem\u00e1n est\u00e1 localizado Sydower Flie\u00df?",
        "results": [
            [
                "'s-Gravenpolder. 's-Gravenpolder es una localidad del municipio de Borsele, la provincia de Zelanda (Pa\u00edses Bajos). Est\u00e1 situada unos 21\u00a0km al este de Middelburg. Hasta 1970 contaba con municipio propio.",
                13.900340855121613
            ],
            [
                "J\u00fcbar. J\u00fcbar es un municipio alem\u00e1n situado en la parte occidental del distrito de Altmarkkreis Salzwedel, en el estado de Sajonia-Anhalt.",
                13.64748066663742
            ],
            [
                "Municipio de South Fall Creek. El municipio de South Fall Creek (en ingl\u00e9s: South Fall Creek Township) es un municipio ubicado en el  condado de Yadkin en el estado estadounidense de Carolina del Norte. En el a\u00f1o 2010 ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 2.551 habitantes.",
                13.607415854930878
            ],
            [
                "Heinbockel. Heinbockel es un municipio de Alemania, localizado en el distrito de Stade, Estado de Baja Sajonia. Pertenece al Samtgemeinde de Oldendorf.",
                13.50749295949936
            ],
            [
                "Inmigraci\u00f3n alemana en los Estados Unidos. Una poblaci\u00f3n pr\u00f3spera de alemanes viv\u00eda r\u00edo arriba de Nueva Orleans, Luisiana, conocida como la costa alemana. Ellos fueron atra\u00eddos a la zona por medio de panfletos como los de J. Hanno Deiler el \u00abLuisiana: Un hogar para los colonos alemanes\u00bb.",
                13.490081250667572
            ]
        ]
    },
    "tst-es-85": {
        "query": "\u00bfEn qu\u00e9 canal de televisi\u00f3n se emiti\u00f3 la serie estadounidense \"The Leftovers\" en Espa\u00f1a?",
        "results": [
            [
                "Pulseras rojas. En cuanto a la distribuci\u00f3n de la serie, en octubre de 2011 el Grupo Antena 3 adquiri\u00f3 los derechos de la serie para su emisi\u00f3n, a nivel nacional y doblada al castellano. La intenci\u00f3n del grupo de comunicaci\u00f3n era programarla en alguno de sus canales tem\u00e1ticos, sin embargo acab\u00f3 estren\u00e1ndose en el canal principal el 9 de julio de 2012. Por otra parte, Filmax y Televisi\u00f3 de Catalunya ultimaron su venta del formato a la cadena de televisi\u00f3n estadounidense ABC para producir una adaptaci\u00f3n de la serie en Estados Unidos; igualmente se negoci\u00f3 la venta de los derechos a otras televisiones para producirse en Canad\u00e1 y M\u00e9xico. Adem\u00e1s, el cineasta Steven Spielberg adquiri\u00f3 los derechos de autor para realizar una versi\u00f3n estadounidense de la serie.",
                14.84925776720047
            ],
            [
                "The Defenders (serie de televisi\u00f3n). En Reino Unido, FX (UK) ha adquirido los derechos de la serie, y comenzar\u00e1 a mostrar episodios desde el 8 de abril de 2011. En Polonia, el programa comenzar\u00e1 el 15 de noviembre en AXN y AXN HD Polska. Fox Portugal tambi\u00e9n ha confirmado los derechos para la serie. En kabel eins de Alemania ha adquirido los derechos. El 27 de enero se ha lanzado en Rusia en el canal SET. El mi\u00e9rcoles 6 de abril de 2011 se estren\u00f3 en Latinoam\u00e9rica en Sony Entertainment Television. En Espa\u00f1a se emiti\u00f3 a partir del 27 de enero de 2011 por el canal de pago Fox.",
                14.75650292634964
            ],
            [
                "Mediaset Espa\u00f1a. Meses despu\u00e9s, en concreto el 23 de agosto de 2010, 40 Latino ces\u00f3 sus emisiones en TDT para ser sustituido por Canal+ 2. Sin embargo, el canal sufri\u00f3 una profunda renovaci\u00f3n de su programaci\u00f3n, ya que sigui\u00f3 emitiendo para plataformas de pago como Canal+ o Movistar TV. M\u00e1s tarde, con la nueva temporada, llegaron Boing, un canal derivado del contenedor de series y dibujos animados orientado hacia el p\u00fablico infantil y juvenil y Telecinco HD, la se\u00f1al en alta definici\u00f3n de Telecinco. Adem\u00e1s, tras la compra de Cuatro por parte de Mediaset y la entrada de esta en el accionariado de Canal+ en diciembre de 2009, en enero de 2011 se produjo una fusi\u00f3n de medios materiales y humanos entre Informativos Telecinco y Noticias Cuatro con sede en las instalaciones de Mediaset Espa\u00f1a en Fuencarral. Aun as\u00ed, el 31 de diciembre de 2010, Prisa cerr\u00f3 el canal de noticias CNN+ a causa de la expiraci\u00f3n del contrato y la renuncia por parte de Prisa de mantener el canal, ya que las perspectivas de negocio para los pr\u00f3ximos meses no eran para nada positivas. El canal de noticias fue reemplazado el 31 de diciembre de 2010 por Gran Hermano 24 horas, un canal de telerrealidad que conectaba las 24 horas del d\u00eda con el concurso. El canal era provisional, cerr\u00f3 el 1 de marzo de 2011 y naci\u00f3 Divinity, un canal dirigido especialmente al p\u00fablico femenino que refleja el esp\u00edritu riguroso y desenfadado del mundo de las celebrities, las tendencias y la cr\u00f3nica social. Por \u00faltimo, el 19 de diciembre de 2011, Canal+ 2 ces\u00f3 sus emisiones en Televisi\u00f3n digital terrestre debido al poco \u00e9xito de la TDT Premium y al discreto n\u00famero de abonados con el que contaba la cadena de Prisa. El canal fue sustituido en TDT por Energy, el canal masculino en abierto de Mediaset Espa\u00f1a. Por su parte, el 26 de abril de 2012 apareci\u00f3 Cuatro HD, la se\u00f1al en alta definici\u00f3n de Cuatro. Finalmente, Mediaset Espa\u00f1a recuper\u00f3 el 31 de diciembre de 2012 el proyecto LaNueve pero bajo la marca Nueve, un canal tem\u00e1tico dirigido especialmente al p\u00fablico femenino convencional, con una programaci\u00f3n diaria compuesta por miniseries, telenovelas, series, programas de televisi\u00f3n de actualidad, talent shows, espacios divulgativos y la emisi\u00f3n en directo durante varias horas de la casa de Gran hermano, adem\u00e1s de la emisi\u00f3n de cine.",
                14.59375149011612
            ],
            [
                "Castaway. Castaway (en espa\u00f1ol: Naufragos) es una serie juvenil australiana producida en el Seven Network estrenada el 12 de febrero del 2011 y que termin\u00f3 sus transmisiones el 20 de julio del mismo a\u00f1o. La serie es la secuela de la serie juvenil australiana Trapped.",
                14.464519560337067
            ],
            [
                "Terra Nova (serie de televisi\u00f3n). En Polonia, FOX TV Polonia ha adquirido la serie, que saldr\u00eda al aire una semana despu\u00e9s de su estreno en EE. UU. En el Reino Unido e Irlanda, el canal digital Sky\u00a01 ha adquirido la serie, que saldr\u00eda al aire en el oto\u00f1o de 2011. En Australia, Network Ten ha estrenado la serie, donde sale al aire a los pocos d\u00edas de su lanzamiento en los EE. UU.. En Israel, Yes ha estrenado la serie, donde sale al aire un d\u00eda despu\u00e9s de su lanzamiento en los EE. UU.. En Alemania ProSieben estrenar\u00e1 la serie, y saldr\u00e1 al aire en la primavera de 2012. En Latinoam\u00e9rica se estren\u00f3 el 3\u00a0de octubre de 2011, con el horario fijo de los lunes a las 22 horas por FOX Latinoam\u00e9rica. La emisi\u00f3n de la serie en Latinoam\u00e9rica se retrasa tan s\u00f3lo una semana de la emisi\u00f3n original. En Espa\u00f1a, el grupo Mediaset compr\u00f3 a mediados de octubre de 2011 un pack de ficci\u00f3n a la cadena Fox, tras llegar a un acuerdo para la emisi\u00f3n de sus series reci\u00e9n estrenadas. Los derechos incluyen el serial 'Terra Nova' para emitirla en Cuatro, remiti\u00e9ndola m\u00e1s tarde en Energy. En Chile, la serie fue adquirida por Canal 13.",
                14.409615814685822
            ]
        ]
    },
    "tst-es-86": {
        "query": "\u00bfCu\u00e1ntas secuelas y expansiones del juego F.E.A.R. se comercializaron?",
        "results": [
            [
                "SaGa Frontier. SaGa Frontier disfrut\u00f3 de gran \u00e9xito comercial, vendiendo m\u00e1s de un mill\u00f3n de copias en todo el mundo. El juego fue, en general, bien recibido en Jap\u00f3n y se reedit\u00f3 el 26 de noviembre de 2008 en la PlayStation Network japonesa para PS3 y PSP. Sin embargo, recibi\u00f3 cr\u00edticas desiguales en Am\u00e9rica del Norte, sobre todo debido al sistema Free Scenario.",
                14.451590955257416
            ],
            [
                "Battlefield 3. Battlefield 3 ha vendido m\u00e1s de 15 millones de copias en todo el mundo, convirti\u00e9ndose en uno de los videojuegos m\u00e1s vendidos de la compa\u00f1\u00eda Electronic Arts.",
                14.202759206295013
            ],
            [
                "Battlefield 3. El videojuego fue un \u00e9xito comercial y vendi\u00f3 5 millones de copias en su primera semana a la venta, adem\u00e1s de recibir cr\u00edticas positivas por parte de la prensa especializada. El videojuego es uno de los m\u00e1s premiados, con m\u00e1s de 60 premios, incluido \"Mejor Juego de Acci\u00f3n\". La secuela del videojuego, Battlefield 4, fue lanzada el 29 de octubre de 2013.",
                14.177970588207245
            ],
            [
                "Alice: Madness Returns. La noticia de una secuela del macabro juego creado por American Mcgee llev\u00f3 a un auge en productos relacionados, desde camisetas y r\u00e9plicas de las armas del juego, hasta un libro de arte conceptual acompa\u00f1ado de una exposici\u00f3n de arte. A\u00fan sin el juego, sorprende el efecto que caus\u00f3 este personaje en sus seguidores. Incluso en la p\u00e1gina original de su creador han aparecido acertijos para poder ganar dibujos originales y otros premios. De hecho tambi\u00e9n se organiz\u00f3 un concurso de dibujo alusivo a la trama. Un mes antes de la tan esperada fecha se lanz\u00f3 una aplicaci\u00f3n en Itunes para Ipad y Itouch que consist\u00eda en un libro interactivo contando la historia del personaje.",
                14.079087555408478
            ],
            [
                "Shrek Forever After (videojuego). Shrek Forever After es un videojuego de acci\u00f3n-aventura basado en la pel\u00edcula del mismo nombre. Fue lanzado el 18 de mayo en Norteam\u00e9rica. Este es el cuarto y \u00faltimo juego de la serie de Shrek y el \u00faltimo juego de DreamWorks Animation distribuido por Activision.",
                14.043817698955536
            ]
        ]
    },
    "tst-es-87": {
        "query": "\u00bfQui\u00e9nes fueron los Alemanner o Alamanes?",
        "results": [
            [
                "Inmigraci\u00f3n alemana en los Estados Unidos. Los primeros colonos ingleses llegaron a Jamestown, Virginia en 1607, y fueron acompa\u00f1ados por el primer germano-estadounidense, el Dr. Johannes Fleischer. Fue seguido en 1608 por cinco fabricantes de vidrio y tres carpinteros o constructores de casas. El primer asentamiento alem\u00e1n permanente en lo que actualmente son los Estados Unidos fue Germantown, Pensilvania, cerca de Filadelfia, fundada el 6 de octubre de 1683.",
                14.653638362884521
            ],
            [
                "Herm\u00e1n el Alem\u00e1n. Herm\u00e1n el Alem\u00e1n (\u2020 Astorga, 1272) fue un traductor de origen germano de la Escuela de Traductores de Toledo, instituci\u00f3n medieval espa\u00f1ola que influy\u00f3 decisivamente en la difusi\u00f3n del conocimiento en su \u00e9poca, y obispo de Astorga desde 1266.",
                14.496750116348267
            ],
            [
                "Inmigraci\u00f3n alemana en los Estados Unidos. Los hermanos Studebaker, antepasados de los fabricantes de autom\u00f3viles y de vagones, llegaron a Pensilvania en 1736 de la famosa ciudad de Solingen. Con sus habilidades, hicieron carretas que llevaban los hombres de la frontera hacia el oeste; aportaron al Ej\u00e9rcito de la Uni\u00f3n con la artiller\u00eda en la guerra civil estadounidense, y su empresa de autom\u00f3viles se convirti\u00f3 en una de las m\u00e1s grandes en Am\u00e9rica, aunque nunca eclipsando el Big Three, y fue un factor en la guerra y en las bases industriales del Ej\u00e9rcito.",
                14.43664014339447
            ],
            [
                "Inmigraci\u00f3n alemana en los Estados Unidos. Muchos llegaron en busca de libertad religiosa o pol\u00edtica, otros por las oportunidades econ\u00f3micas superiores a las de Europa, y otros simplemente para tener la oportunidad de empezar de nuevo en el Nuevo Mundo. Los reci\u00e9n llegados antes de 1850 eran en su mayor\u00eda campesinos que buscaban las tierras m\u00e1s productivas, donde sus t\u00e9cnicas de cultivo intensivo dieran frutos. Despu\u00e9s de 1840, muchos llegaron a las ciudades, donde Germanias (distritos poblados en su mayor\u00eda por alemanes y german\u00f3fonos), comenzaron a surgir.",
                14.41590416431427
            ],
            [
                "Inmigraci\u00f3n alemana en los Estados Unidos. La inmigraci\u00f3n palatina de alrededor de 2.100 personas que sobrevivieron fue el mayor n\u00famero de inmigraci\u00f3n \u00fanica en Am\u00e9rica durante la \u00e9poca colonial. La mayor\u00eda se instal\u00f3 primero a lo largo del r\u00edo Hudson en campos de trabajo, para pagar su pasaje. En 1711, siete aldeas hab\u00edan sido establecidas en Nueva York en la mansi\u00f3n Robert Livingston. En 1723 los alemanes fueron los primeros europeos que pudieron comprar tierras en el oeste del Valle de Mohawk al oeste de Little Falls. Un centenar de granjas fueron asignadas en Burnetsfield Patent. Hacia 1750, los alemanes ocuparon una franja de unas 12 millas (19 kil\u00f3metros) de largo a lo largo de ambos lados del r\u00edo Mohawk. El suelo era excelente, unas 500 casas fueron construidas, en su mayor\u00eda de piedra, y la regi\u00f3n prosper\u00f3 a pesar de los ataques ind\u00edgenas. Herkimer era el m\u00e1s conocido de los asentamientos alemanes en una regi\u00f3n mucho tiempo conocida como los \u201cLlanos Alemanes\u201d.",
                14.284886479377747
            ]
        ]
    },
    "tst-es-88": {
        "query": "\u00bfTiene el pol\u00edtico norcoreano Choe Ryong-hae lazos familiares con el actual presidente del mismo pa\u00eds?",
        "results": [
            [
                "Shinhan Bank. Shinhan Bank es descendiente del Hanseong Bank, el primer banco moderno en Corea. Fue fundado por Kim Jong-Han en 1897, pero empez\u00f3 sus operaciones alrededor de 1900. Inicialmente, fue ubicado en una peque\u00f1a casa con solo dos habitaciones. Una habitaci\u00f3n era para el presidente, Yi Jae-Won, y la otra habitaci\u00f3n era para el personal empleado. El banco operaba pidiendo dinero prestado a bancos japoneses a bajo inter\u00e9s y despu\u00e9s prest\u00e1ndolo al doble de inter\u00e9s en el mercado local coreano. El banco tuvo \u00e9xito porque a pesar de prestar dinero al doble de la tasa al que le era prestado, los intereses del banco eran a\u00fan muy inferiores a los que se pod\u00edan obtener en cualquier otro sitio de Corea en ese tiempo.",
                14.344441652297974
            ],
            [
                "Secuestro de Kim Dae-Jung. El 24 de octubre de 2007, en una circular, el Servicio Nacional de Inteligencia admiti\u00f3 que su organismo predecesor, la Agencia Central de Inteligencia Coreana, llev\u00f3 a cabo el secuestro despu\u00e9s de que el presidente Park as\u00ed lo ordenara.",
                13.892125844955444
            ],
            [
                "Bushra al-\u00c1sad. Hija de Anisa Makhlouf y H\u00e1fez al-\u00c1sad, quien fue presidente de Siria de 1971 a 2000. Es la hermana del actual presidente de Siria Bashar al-\u00c1sad. Est\u00e1 casada con Assef Shawkat, jefe de Estado Mayor de las Fuerzas Armadas de Siria y exjefe de los militares sirios.",
                13.699180126190186
            ],
            [
                "Kang Chol-hwan. Tras publicar Los Acuarios de Pyongyang, Kang se reuni\u00f3 con el presidente estadounidense George W. Bush. y el ministro de relaciones exteriores brit\u00e1nico Jack Straw y ha hablado con varias organizaciones sobre los derechos humanos en Corea del Norte. No ha estado en contacto con su familia desde que desert\u00f3.",
                13.682348608970642
            ],
            [
                "Shinhan Bank. El primer presidente del banco, Yi Jae-won era un simpatizante de los japoneses. El banco en s\u00ed ten\u00eda estrechos lazos con Jap\u00f3n ya que era su prestamista. Como resultado el banco fue a menudo v\u00edctima de reacciones nacionalistas, pero perdur\u00f3, en parte gracias a sus bajos intereses que ofrec\u00eda.",
                13.602238178253174
            ]
        ]
    },
    "tst-es-89": {
        "query": "\u00bfD\u00f3nde naci\u00f3 el Presidente franc\u00e9s Albert Lebrun?",
        "results": [
            [
                "Aleksandr Semi\u00f3nov. Aleksandr Mij\u00e1ilovich Semi\u00f3nov naci\u00f3 el 18 de febrero de 1922 en la ciudad de Torzhok (provincia de Tver), situada a medio camino entre San Petersburgo y Mosc\u00fa. A mediados de la d\u00e9cada de 1930 la familia de la futura artista se traslad\u00f3 a Leningrado.",
                14.177803993225098
            ],
            [
                "Roberto L\u00fcckert Le\u00f3n. Naci\u00f3 en Maracaibo, Estado Zulia, el 9 de diciembre de 1939, en el seno de un hogar con religiones mixtas; su padre Walter, oriundo de Alemania era luterano y su madre Carmen Alicia, de Trujillo, era cat\u00f3lica. Es el mayor de ocho hermanos.",
                14.022862672805786
            ],
            [
                "Ralph Miliband. Miliband naci\u00f3 en B\u00e9lgica, con el nombre de Adolphe Miliband, que m\u00e1s adelante cambi\u00f3 por Ralph, debido a la coincidencia con el primer nombre de Adolf Hitler. En 1940, debido a sus or\u00edgenes jud\u00edo-polacos debi\u00f3 emigrar a Inglaterra, escapando del r\u00e9gimen nazi que hab\u00eda ocupado B\u00e9lgica. Siendo estudiante de la London School of Economics, comenz\u00f3 sus actividades en el ala izquierda de la pol\u00edtica brit\u00e1nica, adhiri\u00e9ndose a la causa del socialismo.",
                14.012714862823486
            ],
            [
                "Adri\u00e1n Garc\u00eda Bogliano. Naci\u00f3 en la ciudad de Madrid al ser hijo de padres exiliados durante la \u00faltima dictadura militar argentina.",
                13.928211688995361
            ],
            [
                "Thierry Paulin. Paulin naci\u00f3 en Fort-de-France, Martinica. Su padre viaj\u00f3 a Francia despu\u00e9s de su nacimiento, dejando atr\u00e1s a Paulin y a su madre. Como su madre no era m\u00e1s que una adolescente en ese entonces, Paulin fue criado en Martinica por su abuela paterna. La abuela, due\u00f1a de un restaurante, supuestamente prestaba poca atenci\u00f3n a su nieto. A la edad de diez a\u00f1os, Paulin comenz\u00f3 a vivir con su madre, quien se hab\u00eda vuelto a casar, tratando de adaptarse a sus medias hermanas y hermanos.",
                13.814013957977295
            ]
        ]
    },
    "tst-es-90": {
        "query": "\u00bfD\u00f3nde se encuentra Saint-Porquier?",
        "results": [
            [
                "Isla Porchat. La Isla Porchat (en portugu\u00e9s: Ilha Porchat) es una isla situada en el litoral de S\u00e3o Paulo a la altura de la playa de los millonarios (praia dos Milion\u00e1rios), al este de la isla de San Vicente (S\u00e3o Vicente). Pertenece a la ciudad brasile\u00f1a de S\u00e3o Vicente.",
                14.590287268161774
            ],
            [
                "Estaci\u00f3n Blaquier. Blaquier es una estaci\u00f3n ferroviaria ubicada en la localidad del mismo nombre, partido de Partido de Florentino Ameghino, Provincia de Buenos Aires, Argentina.",
                14.223220765590668
            ],
            [
                "Antoine Le Pautre. Antoine Le Pautre (Par\u00eds, 15 de enero de 1621- Par\u00eds, 1621-1679 (o 1691 )) fue un arquitecto franc\u00e9s del , uno de los destacados del estilo barroco. Era hermano del prol\u00edfico grabador franc\u00e9s Jean Lepautre. En 1646-1648, Le Pautre edific\u00f3 el convento de Port-Royal de Par\u00eds. Fue considerado como uno de los arquitectos m\u00e1s imaginativos del periodo de reinado de Luis XIV.  Fue un artista bajo la protecci\u00f3n del cardenal Mazarino, al que dedic\u00f3 una de sus obras, titulada Desseins de plusieurs palais (Paris, 1652/3), en la que destaca su inventiva e imaginaci\u00f3n. El dise\u00f1o y realizaci\u00f3n del Hotel de Beauvais en Par\u00eds a comienzos de 1656 es una de sus obras destacadas a d\u00eda de hoy, construida en el periodo de 1655-1660.",
                13.41542273759842
            ],
            [
                "Estaci\u00f3n Plottier. Plottier es una estaci\u00f3n de ferrocarril ubicada en el Departamento Confluencia, Provincia del Neuqu\u00e9n, Argentina.",
                13.279392063617706
            ],
            [
                "Socaire (Chile). Socaire es un pueblo localizado en la segunda Regi\u00f3n de Antofagasta a 3500 metros por sobre el nivel del mar, 25 kil\u00f3metros de Camar, 86 kil\u00f3metros de San Pedro de Atacama y a 402 kil\u00f3metros al este de Antofagasta. Es el \u00faltimo pueblo chileno en la ruta CH-23 hacia Argentina, a trav\u00e9s del paso de Sico. Cuenta con telefon\u00eda 3G en banda 900 MHz gracias a Entel; y 3G, 4G, 5G de WOM y de Claro Chile en roaming. Las otras compa\u00f1\u00edas como Movistar no llega a esta localidad.",
                12.995319664478302
            ]
        ]
    },
    "tst-es-91": {
        "query": "\u00bfEn qu\u00e9 regi\u00f3n italiana se encuentra Monterchi?",
        "results": [
            [
                "Bairachki. Bairachki (; ) es un asentamiento urbano ucraniano perteneciente al \u00f3blast de Lugansk. Situado en el este del pa\u00eds, hasta 2020 era parte del rai\u00f3n de Perevalsk, pero hoy es parte del rai\u00f3n de Alchevsk y del municipio (hromada) de Alchevsk. Sin embargo, seg\u00fan el sistema administrativo ruso que ocupa y controla la regi\u00f3n, Bairachki sigue perteneciendo al rai\u00f3n de Perevalsk.",
                14.425350189208984
            ],
            [
                "Orden de los Padres Somascos. Somasca es una aldea en la regi\u00f3n septentrional italiana de Lombard\u00eda, situada en las colinas que dominan la parte sur-oriental del Lago de Como. Forma parte de la Comuna de Vercurago, que se inscribe en la provincia de Lecco. En realidad, Somasca es conocida principalmente por haber dado su nombre a los Padres Somascos.",
                14.337537050247192
            ],
            [
                "Atulcha. Atulcha es una comunidad del municipio Colcha K, provincia de Nor L\u00edpez, en el departamento de Potos\u00ed, Bolivia.",
                14.233468055725098
            ],
            [
                "Monterrubio (Zamora). Monterrubio es una localidad del municipio de Rosinos de la Requejada, en la comarca de Sanabria, provincia de Zamora (Espa\u00f1a).",
                14.064486265182495
            ],
            [
                "Murchas. Murchas es una localidad espa\u00f1ola perteneciente al municipio de Lecr\u00edn, en la provincia de Granada, comunidad aut\u00f3noma de Andaluc\u00eda. Cerca de esta localidad se encuentran los n\u00facleos de Talar\u00e1, Chite, Meleg\u00eds, Mond\u00fajar, Peloteos y Rest\u00e1bal.",
                13.88856852054596
            ]
        ]
    },
    "tst-es-92": {
        "query": "\u00bfPor qu\u00e9 es conocida Uta Hagen?",
        "results": [
            [
                "Megan Montaner. Su mayor popularidad la alcanza al trabajar en la serie de \u00e9poca de las tardes de Antena 3, El secreto de Puente Viejo en 2011, donde se mete en el papel de una joven y luchadora partera llamada Pepa Aguirre. Megan trabaj\u00f3 en este proyecto junto a \u00c1lex Gadea, Mar\u00eda Bouzas, Alejandra Onieva y Jon\u00e1s Berami entre otros. Fue ah\u00ed donde comenz\u00f3 a cosechar un mayor seguimiento por parte de la audiencia y un gran apoyo en las redes sociales, debido a su reconocido trabajo interpretativo en la serie.",
                14.33393257856369
            ],
            [
                "Jack Healey. Muy conocido por negarse a renunciar a causas por las que est\u00e1 apasionado, Haley gan\u00f3 atenci\u00f3n del p\u00fablico en 1990 cuando trabaj\u00f3 con otros activistas de derechos humanos para bloquear f\u00edsicamente la entrada a una conferencia de Derechos Humanos de las Naciones Unidas que se estaba por llevar a cabo en Viena, debido a que la ONU rehus\u00f3 permitir la participaci\u00f3n del Dalai Lama. Nuevamente en 1992, Healey protest\u00f3 muy p\u00fablicamente en contra del gobierno americano cuando refugiados Haitianos que se encontraban huyendo de un gobierno dictatorial fueron rechazados por los Estados Unidos en su frontera. Nuevamente en la campa\u00f1a en Birmania, Healey se ha mantenido firme y ha trabajado sin descanso para liberar a Aung San SuuKyi de su arresto domiciliario.",
                14.02070838212967
            ],
            [
                "Vlada Roslyakova. Es conocida por su distintivo paso al caminar en la pasarela y, principalmente, por su apariencia similar a una mu\u00f1eca. Ha aparecido en m\u00e1s de 400 portadas de revistas, incluidas las de Elle y Vogue. Es considerada una de las mejores modelos de la d\u00e9cada del 2000 y una de las modelos rusas m\u00e1s influyentes de todos los tiempos junto a Natalia Vodianova y Natasha Poly.",
                13.991463840007782
            ],
            [
                "Getter Jaani. Getter se hizo famosa en el concurso Eesti otsib superstaari (concurso similar a Operaci\u00f3n Triunfo). Finalmente Getter se qued\u00f3 a las puestas de la final consiguiendo la 4.\u00aa posici\u00f3n al participar en el musical High School Musical en 2010, con el papel de Sharpay Evans. Ella tambi\u00e9n ha participado como ella misma en una serie de TV popular en escandinavia, llamada \"Riigimehed\", donde ha aireado sobre ETV (2010).",
                13.859354794025421
            ],
            [
                "Jack Haley (baloncestista). Haley fue conocido por su fama de \"agitatoallas\" (apelativo que se conoce en baloncesto a jugadores que no disponen de muchos minutos de juego, pero que si animan y tienen una actitud positiva desde el banquillo) y tambi\u00e9n por ser un gran apoyo moral de Dennis Rodman, en los m\u00edticos Chicago Bulls de la segunda mitad de los noventa. Tal y como revela Phil Jackson en su libro Once anillos: el alma del \u00e9xito, su funci\u00f3n era la de cuidar y vigilar a Dennis Rodman, cuando ambos aterrizaron juntos desde los San Antonio Spurs. Rodman era un alma libre, y domar su esp\u00edritu era clave para hacer imparables a los Bulls. \"El Maestro Zen\" puso al \"Gusano\" bajo la tutela de Haley, por la cercan\u00eda existente entre ambos.",
                13.62697046995163
            ]
        ]
    },
    "tst-es-93": {
        "query": "\u00bfQu\u00e9 tipo de animal es el Isolobodon portoricensis?",
        "results": [
            [
                "Xiphosurus barbatus. El anolis barbudo cubano u occidental (Xiphosurus barbatus), es una especie de lagarto anoles perteneciente a la familia Dactyloidae.",
                15.13111937046051
            ],
            [
                "Anolis carolinensis. Aunque com\u00fanmente son llamados como \"camaleones\" (mayormente en estados unidos), los anolis est\u00e1n filogen\u00e9ticamente m\u00e1s relacionados con las iguanas que con los \"verdaderos\" camaleones (quienes est\u00e1n m\u00e1s relacionados con los ag\u00e1midos). El nombre de \"camale\u00f3n americano\", es en referencia a parte su distribuci\u00f3n. Los camaleones verdaderos no se distribuyen naturalmente en Am\u00e9rica.",
                14.819520354270935
            ],
            [
                "Anolis carolinensis. El abaniquillo verde del noreste (Anolis carolinensis), tambi\u00e9n conocido c\u00f3mo anolis verde, camale\u00f3n norteamericano o falso camale\u00f3n es una especie de lagarto escamoso dactiloido del g\u00e9nero Anolis.\u200b Fue descrito por Friedrich Siegmund Voigt en 1832. Su genoma fue secuenciado en 2011. La especie puede cambiar de color seg\u00fan factores externos.",
                14.640808463096619
            ],
            [
                "Calomyscus hotsoni. Calomyscus hotsoni es una especie de roedor de la familia Calomyscidae. Puede ser encontrada en el sudeste del Ir\u00e1n y en el sudoeste de Pakist\u00e1n.",
                14.607982993125916
            ],
            [
                "Ideobisium puertoricense puertoricense. Ideobisium puertoricense puertoricense es una subespecie de ar\u00e1cnido del orden Pseudoscorpionida de la familia Syarinidae.",
                14.420336365699768
            ]
        ]
    },
    "tst-es-94": {
        "query": "\u00bfPor qu\u00e9 algunas plantas producen canavanina?",
        "results": [
            [
                "Producto agr\u00edcola. Las plantas no s\u00f3lo se han domesticado para alimentarse. Las plantas de algod\u00f3n se domesticaron para obtener la fibra, que se utiliza en las telas. Algunas flores, como los tulipanes, se domesticaron por razones ornamentales o decorativas.",
                13.902849614620209
            ],
            [
                "Dianthus superbus. Sus hojas pueden ser comestibles cuando son a\u00fan j\u00f3venes e, ingeridas tras su hervido. Sus flores contienen n\u00e9ctar muy dulce, y con su follage pueden hacerse deliciosas infusiones. La planta contiene agentes t\u00f3xicos, saponinas, pero en una cantidad tan baja que no resulta peligrosa. Hist\u00f3ricamente se ha usado en la fitoterapia china como m\u00e9todo anticonceptivo, diur\u00e9tico, y anti-infectivo. Su nombre chino es qu mai y su nombre japon\u00e9s es Nadeshiko |\u30ca\u30c7\u30b7\u30b3|.",
                13.50510185956955
            ],
            [
                "Caqui. Son \u00e1rboles de la familia del \u00e9bano (Ebenaceae) de hasta 12 metros de altura, caducifolios y que pueden ser de floraci\u00f3n monoica, dioica o hermafrodita. En el cultivo suelen utilizarse los tipos monoicos y solo pies femeninos para, mediante partenocarpia, evitar la formaci\u00f3n de semillas.",
                13.497811019420624
            ],
            [
                "Trema micrantha. Recientemente se encontr\u00f3 contenido de cannabdiol en esta especie, lo cual abre nuevas aplicaciones de investigaci\u00f3n y desarrollo.",
                13.474156677722931
            ],
            [
                "G\u00e1lbulo. De los frutos de Juniperus communis se obtiene la ginebra. Con ello se esperaba encontrar un medicamento como remedio para algunas enfermedades. Los holandeses en el  lo consiguieron. De la fermentaci\u00f3n de ma\u00edz, centeno, malta y otros granos se obtiene alcohol, que destilado con los g\u00e1lbulos del enebro es la base para la fabricaci\u00f3n de ginebra.",
                13.437847316265106
            ]
        ]
    },
    "tst-es-95": {
        "query": "\u00bfQu\u00e9 diferenc\u00eda a la edici\u00f3n Shonen Jump de la NES Classic Edition?",
        "results": [
            [
                "Nook. El Nook original tiene una pantalla de tinta electr\u00f3nica para la visualizaci\u00f3n de contenido digital, y una pantalla t\u00e1ctil de color para la navegaci\u00f3n y la visualizaci\u00f3n de contenido adicional. El Color Nook tiene una sola pantalla LCD de mayor tama\u00f1o; las p\u00e1ginas se pasan con unos botones en forma de flecha situados en el lateral. El Nook original se conecta a la tienda virtual de Barnes & Noble mediante una conexi\u00f3n 3G gratuita, con la red de AT&T, o a trav\u00e9s de una conexi\u00f3n Wi-Fi. Es posible leer los libros electr\u00f3nicos sin tener una conexi\u00f3n disponible; desactivar la conexi\u00f3n puede alargar la carga de la bater\u00eda m\u00e1s de diez d\u00edas.",
                13.54608964920044
            ],
            [
                "Guitar Hero III: Legends of Rock. Sin embargo, en otras rese\u00f1as similares, se critic\u00f3 el hecho de que se hayan realizado cambios a Legends of Rock respecto a los anteriores juegos de la serie de Guitar Hero. En la rese\u00f1a que realiz\u00f3 IGN a las versiones para la Xbox 360 y la PlayStation 3, se consider\u00f3 que el juego fue un \u00abesfuerzo bastante seguro\u00bb por parte de Neversoft, puesto que la desarrolladora invirti\u00f3 poco tiempo en cambiar el sistema de juego, a pesar de que era la primera vez que ellos se encargaron de realizar una versi\u00f3n dentro de la serie. El sitio web tambi\u00e9n critic\u00f3 la carencia de alguna caracter\u00edstica para personalizar a los personajes. Sin embargo, la rese\u00f1a respectiva para Wii afirm\u00f3 que la presentaci\u00f3n que ofrec\u00eda el juego as\u00ed como la direcci\u00f3n art\u00edstica del mismo, daba una sensaci\u00f3n \u00abforzada\u00bb del t\u00edtulo, y como resultado de esto, el juego resultaba visualmente menos atractivo con respecto a las versiones anteriores. GameDaily cuestion\u00f3 el hecho de que la mayor\u00eda de las canciones con las que contaba el juego consist\u00edan \u00fanicamente en una \u00abbanda sonora de ni\u00f1os blancos\u00bb, pues los editores quer\u00edan ver \u00abm\u00e1s de leyendas como Jimi Hendrix y Prince\u00bb dentro del repertorio. GameSpy se quej\u00f3 de los diferentes niveles de dificultad que presenta el juego. El sitio sostuvo que \u00abel nivel de [dificultad] medio, se siente como si tuvieras que presionar muy fuerte el bot\u00f3n naranja\u00bb, y que adem\u00e1s, cuando el jugador utiliza el Star Power acumulado, la secuencia tiende a volverse muy larga, llegando a afirmar que en algunos momentos el juego parece una \u00abprueba de fuego\u00bb a comparaci\u00f3n de los otros dos t\u00edtulos anteriores. Asimismo, criticaron el enfoque que se le dio a la mochila que se utiliza en el control de la PlayStation 3, as\u00ed como a la falta de soporte en l\u00ednea que prove\u00eda la versi\u00f3n para dicha consola. Por otro lado, GameSpot mencion\u00f3 que el juego conten\u00eda una \u00abalta dosis de publicidad interna\u00bb. GameSpy coment\u00f3 que la versi\u00f3n para la PlayStation 2 recibi\u00f3 \u00abel extremo corto del palillo\u00bb debido a que no ofrec\u00eda un soporte para jugar en l\u00ednea. La Official Xbox Magazine tambi\u00e9n critic\u00f3 al juego por ser \u00abdemasiado competitivo\u00bb, una faceta que no era tan notoria en las otras versiones. De igual manera, la versi\u00f3n para PC fue tambi\u00e9n objeto de cr\u00edtica, pues no fue del agrado de los revisores que dicho perif\u00e9rico tuviera tantos requisitos para poder jugarse, adem\u00e1s de que dicha versi\u00f3n ten\u00eda varios problemas de lag as\u00ed como de ralentizaci\u00f3n, cosas ambas que deben de evitarse en los sistemas de alta potencia.",
                13.387431859970093
            ],
            [
                "Sonic Generations. La videoconsola Nintendo 3DS utiliza la visi\u00f3n estereosc\u00f3pica en 3D para dar una sensaci\u00f3n de profundidad. Sonic Cl\u00e1sico tambi\u00e9n tiene un Homming Attack en ambas versiones.",
                13.325174450874329
            ],
            [
                "SaGa Frontier. SaGa Frontier disfrut\u00f3 de gran \u00e9xito comercial, vendiendo m\u00e1s de un mill\u00f3n de copias en todo el mundo. El juego fue, en general, bien recibido en Jap\u00f3n y se reedit\u00f3 el 26 de noviembre de 2008 en la PlayStation Network japonesa para PS3 y PSP. Sin embargo, recibi\u00f3 cr\u00edticas desiguales en Am\u00e9rica del Norte, sobre todo debido al sistema Free Scenario.",
                13.241941809654236
            ],
            [
                "Bulletstorm. La versi\u00f3n remasterizada tambi\u00e9n recibi\u00f3 cr\u00edticas generalmente positivas. Scott Butterworth de GameSpot elogi\u00f3 las texturas y las im\u00e1genes actualizadas, la distancia de dibujado \"impresionante\" y velocidad de fotogramas estable. Sin embargo, se decepcion\u00f3 de que el DLC de Duke Nukem no cambi\u00f3 significativamente la historia ni cambi\u00f3 las escenas cinem\u00e1ticas. Lucy O'Brien de IGN elogi\u00f3 el sistema de iluminaci\u00f3n mejorado y crey\u00f3 que las im\u00e1genes mejoradas ayudaban a elevar la intensidad y la urgencia de los componentes del juego. Sin embargo, se\u00f1al\u00f3 que el juego original mostraba su edad debido a la presencia de paredes invisibles y la falta de un bot\u00f3n de salto dedicado. Expres\u00f3 su decepci\u00f3n por el hecho de que PCF no a\u00f1adi\u00f3 novedades al remaster. Revisando la versi\u00f3n de Nintendo Switch, PJ O'Reilly de Nintendo Life expres\u00f3 su decepci\u00f3n por la ausencia de multijugador y la falta de controles girosc\u00f3picos.",
                13.068921566009521
            ]
        ]
    },
    "tst-es-96": {
        "query": "\u00bfEn qu\u00e9 decada fue Abdul Rahman Arif presidente de Irak?",
        "results": [
            [
                "Alfredo Jalife-Rahme. Alfredo Jalife-Rahme Barrios (M\u00e9rida, Yucat\u00e1n, 24 de mayo de 1948) es un m\u00e9dico, profesor, conferencista, escritor, columnista y analista pol\u00edtico mexicano de ascendencia libanesa, especializado en relaciones internacionales, econom\u00eda, geopol\u00edtica y globalizaci\u00f3n.",
                14.019888877868652
            ],
            [
                "Yabrayil. Teymur Guliyev (1888-1965): pol\u00edtico azer\u00ed que fue presidente del Consejo de Comisarios del Pueblo (1937-1953) y del Consejo de Ministros de la RSS de Azerbaiy\u00e1n (1953-1954).",
                13.781195521354675
            ],
            [
                "Rep\u00fablica de Afganist\u00e1n (1973-1978). Despu\u00e9s del establecimiento de Daoud en 1973 de la Rep\u00fablica Afgana, los miembros del Partido Democr\u00e1tico del Pueblo (PDPA) recibieron puestos en el gobierno. En 1976, Daoud estableci\u00f3 un plan econ\u00f3mico de siete a\u00f1os para el pa\u00eds. Comenz\u00f3 programas de entrenamiento militar con India y comenz\u00f3 conversaciones de desarrollo econ\u00f3mico con Ir\u00e1n. Daoud tambi\u00e9n dirigi\u00f3 su atenci\u00f3n a las naciones ricas en petr\u00f3leo del Medio Oriente, como Arabia Saudita, Irak y Kuwait, entre otras, para obtener asistencia financiera.",
                13.762135982513428
            ],
            [
                "Alfredo Jalife-Rahme. Es profesor en la UNAM  y colabora period\u00edsticamente de forma regular en peri\u00f3dicos como La Jornada, El Financiero y  El Independiente de Hidalgo.",
                13.618020296096802
            ],
            [
                "Rep\u00fablica de Afganist\u00e1n (1973-1978). Daoud Khan sigui\u00f3 la pol\u00edtica de \"bi-tarafi\" que significaba \"sin bandos\" durante la Guerra Fr\u00eda. Busc\u00f3 inversiones de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica y los Estados Unidos.",
                13.475389003753662
            ]
        ]
    },
    "tst-es-97": {
        "query": "\u00bfDe d\u00f3nde es oriundo el casta\u00f1o de Indias\u200b (Aesculus hippocastanum) ?",
        "results": [
            [
                "Hemixos castanonotus. Es originario del sur de China y el norte de Vietnam. Su h\u00e1bitat natural son los bosques h\u00famedos de las tierras bajas subtropicales.",
                17.05071884393692
            ],
            [
                "Gaudapada. Posiblemente era originario de Cachemira (al noroeste de la India) o de Bengala (en la costa nororiental de la India).",
                15.562764823436737
            ],
            [
                "Hemixos castanonotus. El bulbul casta\u00f1o (Hemixos castanonotus) es una especie de ave paseriforme de la familia Pycnonotidae propia de China y Vietnam.",
                15.365175664424896
            ],
            [
                "Trifolium alexandrinum. Su origen es del mediterr\u00e1neo oriental (Egipto, Israel, etc.), zonas en las que su cultivo es frecuente. En Espa\u00f1a su cultivo es bastante escaso, limit\u00e1ndose a zonas de Andaluc\u00eda, Levante y Baleares.",
                15.058311998844147
            ],
            [
                "Lactarius sanguifluus. Este n\u00edscalo est\u00e1 tambi\u00e9n ampliamente extendido en la regi\u00f3n de Himachal Pradesh en India, donde se le ha observado crecer en bosques mixtos de con\u00edferas, a menudo bajo el helecho Onychium contiguum. En Holanda, se ha localizado en dunas calc\u00e1reas, en clima templado, soleado en los bordes de bosques dominados por pinos.",
                14.72149509191513
            ]
        ]
    },
    "tst-es-98": {
        "query": "\u00bfAlrededor de qu\u00e9 cuerpo celeste orbita el asteroide (5757) Tich\u00e1?",
        "results": [
            [
                "(5036) Tuttle. Tuttle orbita a una distancia media del Sol de 3,144\u00a0ua, pudiendo acercarse hasta 2,564\u00a0ua y alejarse hasta 3,724\u00a0ua. Tiene una excentricidad de 0,1845 y una inclinaci\u00f3n orbital de 2,931\u00a0grados. Emplea 2036\u00a0d\u00edas en completar una \u00f3rbita alrededor del Sol. El movimiento de Tuttle sobre el fondo estelar es de 0,1768\u00a0grados por d\u00eda.",
                14.285997092723846
            ],
            [
                "(5036) Tuttle. (5036) Tuttle es un asteroide que forma parte del cintur\u00f3n de asteroides y fue descubierto el 31 de octubre de 1991 por Seiji Ueda y Hiroshi Kaneda desde Kushiro, Jap\u00f3n.",
                13.28276664018631
            ],
            [
                "HD 215497. HD 215497 (HIP 112441 / SAO 247578) es una estrella en la constelaci\u00f3n austral de Tucana de magnitud aparente +8,97. En 2009 se descubrieron dos planetas extrasolares orbitando en torno a esta estrella.",
                13.246648132801056
            ],
            [
                "(1549) Mikko. Mikko orbita a una distancia media de 2,231\u00a0ua del Sol, pudiendo acercarse hasta 2,044\u00a0ua. Su inclinaci\u00f3n orbital es 5,547\u00b0 y la excentricidad 0,08369. Emplea en completar una \u00f3rbita alrededor del Sol 1217\u00a0d\u00edas.",
                13.194436728954315
            ],
            [
                "HD 215497. El planeta m\u00e1s interno, designado HD 215497 b, orbita a una distancia media de 0,047 UA respecto a la estrella.",
                13.029420793056488
            ]
        ]
    },
    "tst-es-99": {
        "query": "\u00bfPor qu\u00e9 es conocido el poblado de Nava de Francia?",
        "results": [
            [
                "Estaci\u00f3n de Javel - Andr\u00e9 Citro\u00ebn. La estaci\u00f3n debe su nombre, por un lado al antiguo pueblo de Javel que se hizo especialmente conocido a partir de 1777 por su f\u00e1brica de producto qu\u00edmicos. De ella sali\u00f3 el hipoclorito de sodio, m\u00e1s conocido como lavandina o lej\u00eda y que en Francia se denominar\u00eda popularmente eau de Javel (agua de Javel). Por otro lado, recuerda tambi\u00e9n al empresario franc\u00e9s Andr\u00e9 Citro\u00ebn.",
                14.968582391738892
            ],
            [
                "Luis Noval Ferrao. Luis Noval Ferrao (Oviedo; -Beni Chikar, Marruecos; ), conocido como el cabo Noval, fue un militar espa\u00f1ol muerto en la guerra de Melilla tras una actuaci\u00f3n heroica, convertida en ejemplo de patriotismo.",
                14.430374383926392
            ],
            [
                "Estaci\u00f3n de Trinit\u00e9 - d'Estienne d'Orves. Debe su nombre a la cercana Iglesia de la Santa Trinidad de Par\u00eds, edificada en honor de la Sant\u00edsima Trinidad y a Honor\u00e9 d'Estienne d'Orves, oficial de la marina francesa, h\u00e9roe de la Segunda Guerra Mundial y m\u00e1rtir de la Resistencia que fue ejecutado cerca de Par\u00eds el 29 de agosto de 1941 tras ser detenido por los nazis gracias a un agente del contraespionaje alem\u00e1n que le traicion\u00f3 cuando trataba de poner en marcha una red de informaci\u00f3n en suelo franc\u00e9s.",
                14.251870512962341
            ],
            [
                "R\u00edo de las Calaveras. La palabra calaveras hace referencia a cr\u00e1neos humanos. El r\u00edo recibi\u00f3 su nombre por el explorador espa\u00f1ol Gabriel Moraga, cuando en sus expediciones de 1806-1808 encontr\u00f3 muchos cr\u00e1neos de indios norteamericanos a lo largo de las riberas del r\u00edo. Los espa\u00f1oles creyeron que hab\u00edan muerto de hambre o en conflictos tribales por territorios de cacer\u00eda y lugares de pesca. Una causa m\u00e1s probable pudo haber sido una enfermedad epid\u00e9mica europea, adquirida al interactuar con otras tribus cerca de las misiones en la costa. De hecho, los restos humanos eran de los indios Miwuk asesinados por los soldados espa\u00f1oles al rebelarse en contra de los misioneros espa\u00f1oles. El r\u00edo Stanislaus se nombr\u00f3 en honor de Estanislao, un Lakisamni Yokut que escap\u00f3 de la Misi\u00f3n de San Jos\u00e9 a fines de la d\u00e9cada de 1830. Se cuenta que reuni\u00f3 un peque\u00f1o grupo de hombres armados con armas improvidadas, luego se ocult\u00f3 en las colinas cuando los espa\u00f1oles atacaron. Los nativos fueron r\u00e1pidamente diezmados por las armas de fuego espa\u00f1olas. Moraga probablemente desconoc\u00eda esta parte de la historia.",
                14.048667073249817
            ],
            [
                "Cala Varques. La cala tambi\u00e9n es muy conocida porque hace unos a\u00f1os era visitada por vacas de una granja cercana. Esto despertaba un gran inter\u00e9s y curiosidad por parte de los viandantes. En cambio, por parte de otros se creaban quejas y pol\u00e9micas, ya que se dec\u00eda que los propios vecinos eran los que soltaban las vacas, para evitar la visita masiva de los turistas.",
                13.994290947914124
            ]
        ]
    },
    "tst-es-100": {
        "query": "\u00bfEn qu\u00e9 posici\u00f3n juega el futbolista Jaume Dom\u00e9nech?",
        "results": [
            [
                "Javier L\u00f3pez Rodr\u00edguez (futbolista espa\u00f1ol). Por las m\u00faltiples lesiones en el club durante esa temporada, Javi L\u00f3pez jug\u00f3 en diferentes posiciones: extremo derecho, lateral derecho en su mayor\u00eda de partidos, lateral izquierdo y, por \u00faltimo, en el doble pivote como medio defensivo.",
                15.201707661151886
            ],
            [
                "Javier L\u00f3pez Rodr\u00edguez (futbolista espa\u00f1ol). Dada su polivalencia y la carencia de jugadores para completar la plantilla, en la temporada 2010-2011 form\u00f3 parte de la primera plantilla durante la pretemporada jugando en su posici\u00f3n natural en aquel momento, la de extremo, y anotando un gol en el Trofeo Carranza ante el Sevilla FC, ya que se gan\u00f3 ficha del primer equipo para esa temporada jugando de lateral derecho.",
                14.73074859380722
            ],
            [
                "Tom\u00e1\u0161 Jan\u00ed\u010dek. Tom\u00e1\u0161 Jan\u00ed\u010dek (Gottwaldov, Rep\u00fablica Checa, 7 de septiembre de 1982), futbolista checo. Juega de defensa y su actual equipo es el FK Mlada Boleslav de la Gambrinus Liga de la Rep\u00fablica Checa.",
                14.6151003241539
            ],
            [
                "Dami\u00e1n P\u00e9rez. Dami\u00e1n Alfredo P\u00e9rez (Lan\u00fas, Buenos Aires, Argentina, 22 de diciembre de 1988) es un futbolista argentino. Juega como defensor y actualmente milita en el Independiente de la Liga Profesional de Argentina.",
                14.59024041891098
            ],
            [
                "Ximo Navarro Jim\u00e9nez. Joaqu\u00edn Navarro Jim\u00e9nez (Guadahortuna, Granada, 23 de enero de 1990), m\u00e1s conocido como Ximo Navarro, es un futbolista espa\u00f1ol. Juega de defensa en el R. C. Deportivo de La Coru\u00f1a de la Primera Federaci\u00f3n.",
                14.281351029872894
            ]
        ]
    },
    "tst-es-101": {
        "query": "\u00bfCu\u00e1l es la tercera urbe metropolitana m\u00e1s poblada de Argentina?",
        "results": [
            [
                "Plan Regulador Metropolitano (Chile). Desde los a\u00f1os cincuenta, Chile \u2015as\u00ed como otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina\u2015, ha experimentado un importante crecimiento de la poblaci\u00f3n, junto a un proceso de urbanizaci\u00f3n de crecimiento exponencial como resultado de las migraciones desde las zonas rurales hacia la ciudad. En la actualidad, el 86,6\u00a0% de la poblaci\u00f3n chilena es urbana, el 46\u00a0% de esta poblaci\u00f3n est\u00e1 concentrada en la ciudad de Santiago (con 6\u00a0millones de habitantes aproximadamente).",
                13.867024421691895
            ],
            [
                "Porte\u00f1o (ciudad de Buenos Aires). El uso del gentilicio para referirse a los habitantes de la ciudad de Buenos Aires, refundada en 1580 como Ciudad de la Trinidad, Puerto de Santa Mar\u00eda de los Buenos Ayres, es de larga data. Aunque anterior es el gentilicio referido a El Puerto de Santa Mar\u00eda, (C\u00e1diz) Espa\u00f1a, fundada por el rey ateniense Menesteo, ocupada por los \u00e1rabes y luego reconquistada por el rey espa\u00f1ol Alfonso X 'el Sabio' en 1281.",
                13.62804388999939
            ],
            [
                "Porte\u00f1o (ciudad de Buenos Aires). Este caso es el t\u00edpico caso de cuando un mismo conglomerado urbano se encuentran repartido entre dos provincias, estados o jurisdicciones de primer orden. Es decir, esta situaci\u00f3n es igual a las siguientes: el de Barranqueras y Resistencia es chaque\u00f1o y el de Corrientes capital es correntino, el de Cipolletti es rionegrino y el de Neuqu\u00e9n capital es neuquino, el de Viedma es rionegrino y el de Carmen de Patagones es bonaerense y el de Paran\u00e1 es entrerriano y el Santa Fe capital es santafesino; entre otros ejemplos. En todos esos n\u00facleos urbanos anteriormente mencionado conforman un \u00fanico conglomerado urbano que en las tareas de d\u00eda a d\u00eda (trabajo, estudios, atenci\u00f3n hospitalaria, movimientos, etc) funcionan pr\u00e1cticamente como una \u00fanica ciudad.",
                13.521634221076965
            ],
            [
                "Inmigraci\u00f3n argentina en Brasil. Los argentinos en Brasil constituyen una de las diez mayores comunidades de argentinos fuera de Argentina y ocupa el tercero lugar en el mundo. Se estima que al a\u00f1o 2022",
                13.46305537223816
            ],
            [
                "Barrio Alta C\u00f3rdoba. Barrio Alta C\u00f3rdoba es un barrio de la ciudad de C\u00f3rdoba, Argentina. Est\u00e1 ubicado en la zona conocida como peric\u00e9ntrica (que rodea el centro), al norte del R\u00edo Suqu\u00eda. Con una poblaci\u00f3n de 34\u00a0575 habitantes era, seg\u00fan el censo de 2010,  el segundo barrio m\u00e1s populoso de la ciudad despu\u00e9s de Nueva C\u00f3rdoba. Es adem\u00e1s el tercero en superficie, luego de Los Boulevares y Arg\u00fcello.",
                13.3887540102005
            ]
        ]
    },
    "tst-es-102": {
        "query": "\u00bfCon qu\u00e9 premios fue galardonada la pal\u00edcula estadounidense \"Sweet Home alabama\"?",
        "results": [
            [
                "Mommie Dearest. La pel\u00edcula fue un \u00e9xito comercial, recaudando m\u00e1s de $19 millones en Norteam\u00e9rica, con un presupuesto de $10 millones. A pesar de recibir cr\u00edticas, en su mayor\u00eda negativas, por parte de los cr\u00edticos, el extra\u00f1o guion de la pel\u00edcula y la actuaci\u00f3n altamente cargada, particularmente la de Dunaway, han tra\u00eddo seguidores de culto a la pel\u00edcula como una \"comedia no intencional\". \u00a0Fue nominada a nueve Razzies en los 2nd Golden Raspberry Awards , y \"gan\u00f3\" cinco, incluyendo Peor Pel\u00edcula.",
                15.791909158229828
            ],
            [
                "Home, \u00bfdulce hogar?. Home, \u00bfdulce hogar? (en su idioma original, Home)  es una pel\u00edcula dram\u00e1tica franco-helveto-belga realizada por Ursula Meier estrenada en 2008 y que fue seleccionada por Suiza como candidata al Oscar 2010 en la categor\u00eda de mejor pel\u00edcula de habla no inglesa o extranjera.",
                14.871913135051727
            ],
            [
                "Yanqui Dandy. La pel\u00edcula gan\u00f3 los Premios de la Academia al mejor actor (James Cagney), mejor banda sonora y mejor sonido. Fue nominada tambi\u00e9n en las categor\u00eda de mejor actor de reparto (Walter Huston), mejor director, mejor montaje (George Amy), mejor pel\u00edcula y mejor argumento. En 1993, Yanqui Dandy fue seleccionada por el Registro Nacional de Cine de los Estados Unidos para conservaci\u00f3n en la Biblioteca del Congreso como pel\u00edcula \"cultural, hist\u00f3rica o est\u00e9ticamente significante\".",
                14.576283633708954
            ],
            [
                "Hollyoaks. La serie ha ganado casi 16 premios y ha recibido m\u00e1s de 92 nominaciones, entre ellos a los premios BAFTA, National Television, Royal Television Society y British Soaps.",
                14.54052084684372
            ],
            [
                "Giorgio Cantarini. La pel\u00edcula gan\u00f3 tres premios \u00d3scar. En 1998, Cantarini fue galardonado junto a sus compa\u00f1eros de reparto con una nominaci\u00f3n al Premio del Sindicato de Actores a la \u00abmejor actuaci\u00f3n de un elenco en una pel\u00edcula\u00bb.",
                14.484566390514374
            ]
        ]
    },
    "tst-es-103": {
        "query": "\u00bfC\u00f3mo se llama la primera mujer en convertirse en presidenta de Vietnam?",
        "results": [
            [
                "Leymah Gbowee. Leymah Roberta Gbowee (Monrovia, Liberia, 1 de febrero 1972) es una activista pacifista y feminista liberiana que lider\u00f3 Mujeres de Liberia Acci\u00f3n Masiva para la Paz (WLMAP) movimiento pacifista clave para poner fin a la Segunda guerra civil liberiana en 2003. Esto condujo a la elecci\u00f3n de Ellen Johnson Sirleaf en Liberia, la primera naci\u00f3n africana que tuvo como presidente a una mujer. El viernes 7 de octubre de 2011 en Liberia, Gbowee recibi\u00f3 el premio Nobel de la paz junto a su compatriota Sirleaf y la yemen\u00ed Tawakel Karman.",
                14.468037545681
            ],
            [
                "Conflicto interno de Birmania. El gobierno introdujo una nueva constituci\u00f3n en 2011 e instig\u00f3 un per\u00edodo de reformas pol\u00edticas, con la liberaci\u00f3n de miles de presos pol\u00edticos, incluida Aung San Suu Kyi. En noviembre de 2014, la LND intent\u00f3 hacer enmiendas a la constituci\u00f3n, en respuesta a una cl\u00e1usula que hac\u00eda que Suu Kyi no fuera elegible para convertirse en presidenta del pa\u00eds si su partido ganaba las elecciones. Sin embargo, estas enmiendas fueron rechazadas.",
                13.907541453838348
            ],
            [
                "Inmigraci\u00f3n china en los Estados Unidos. En 1959, Hiram Fong fue elegido senador por Haw\u00e1i, siendo reelecto en tres ocasiones. Se convirti\u00f3 en el primer sinoestadounidense en llegar a ese cargo. Adem\u00e1s, en dos ocasiones fue favorito para la nominaci\u00f3n presidencial del Partido Republicano, en 1964 y 1968. En 1964, se convirti\u00f3 en el primer asi\u00e1tico-estadounidense en recibir votos para ser candidato a presidente en una convenci\u00f3n de su partido. Tambi\u00e9n fue la primera persona nacida en Haw\u00e1i en candidatearse para ser presidente de los Estados Unidos.",
                13.550144851207733
            ],
            [
                "Aguas Oca\u00f1a. El 17 de diciembre de 2005 ella protagoniz\u00f3 un esc\u00e1ndalo en la Casa Presidencial de Honduras cuando su esposo Ricardo Maduro, Presidente de Honduras invit\u00f3 a los miembros de la prensa nacional a un almuerzo de Navidad. Aguas Oca\u00f1a, tom\u00f3 la palabra e invit\u00f3 a la periodista Ninfa Arias para salir de la Casa Presidencial debido a una disputa que ten\u00edan sobre un art\u00edculo publicado en el peri\u00f3dico La Tribuna. Oca\u00f1a anunci\u00f3 el fin de su matrimonio con Maduro a la revista espa\u00f1ola Hola el 25 de enero de 2006, dos d\u00edas previos a la final de su mandato como primera dama. Despu\u00e9s de que la prensa local se ha referido a ella como un buscador de oro.",
                13.459142863750458
            ],
            [
                "Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar. El 5 de abril, por primera vez en la Historia de Espa\u00f1a, dos mujeres fueron elegidas presidentas del Congreso y del Senado, dichos cargos recayeron en Luisa Fernanda Rudi y Esperanza Aguirre. El 26 de abril, Aznar fue investido presidente del Gobierno para la nueva VII Legislatura con 202 votos a favor (los de su partido, CiU y CC) y 148 en contra. Al d\u00eda siguiente, tom\u00f3 posesi\u00f3n de su cargo ante los Reyes de Espa\u00f1a y present\u00f3 a su nuevo Gobierno. El d\u00eda 15 de septiembre, la polic\u00eda francesa junto a la Guardia Civil detuvieron en Bidart (Bayona) a Ignacio Gracia Arregui, alias \u00abI\u00f1aki de Renter\u00eda\u00bb, el n\u00famero uno de ETA.",
                13.437806785106659
            ]
        ]
    },
    "tst-es-104": {
        "query": "\u00bfEn qu\u00e9 comunidad aut\u00f3noma de Espa\u00f1a est\u00e1 localizado Murero?",
        "results": [
            [
                "Valle del Rudr\u00f3n. El valle del Rudr\u00f3n est\u00e1 situado en la pen\u00ednsula ib\u00e9rica al sur de la cordillera Cant\u00e1brica, comunidad aut\u00f3noma de Castilla y Le\u00f3n. Subsector: P\u00e1ramos serranos. Se localiza en el \u00e1rea noroeste del valle del Ebro ocupando un \u00e1rea de transici\u00f3n entre la cordillera Cant\u00e1brica y la depresi\u00f3n del Ebro.",
                15.778112292289734
            ],
            [
                "Estaci\u00f3n de Puerto Lumbreras. Puerto Lumbreras es una estaci\u00f3n de ferrocarril situada en el municipio espa\u00f1ol de Puerto Lumbreras, en la Regi\u00f3n de Murcia. Forma parte de la l\u00ednea C-2 de Cercan\u00edas Murcia/Alicante.",
                14.877492070198059
            ],
            [
                "Villargordo (Villarmuerto). Villargordo es una localidad del municipio de Villarmuerto, en la comarca de la Tierra de Vitigudino, provincia de Salamanca, comunidad aut\u00f3noma de Castilla y Le\u00f3n, Espa\u00f1a.",
                14.824018836021423
            ],
            [
                "Cheto. Cheto es una localidad espa\u00f1ola actualmente perteneciente al municipio de Bierge, en la provincia de Huesca. Su nombre se debe a que era el lugar donde el duque Lluques Cheto XII de L\u00e9rida paraba a descansar sus caballos en el camino hacia Zaragoza. Pertenece a la comarca del Somontano de Barbastro, en la comunidad aut\u00f3noma de Arag\u00f3n.",
                14.732154726982117
            ],
            [
                "Moropeche. Moropeche es una pedan\u00eda espa\u00f1ola perteneciente al municipio de Yeste, en la provincia de Albacete, dentro de la comunidad aut\u00f3noma de Castilla-La Mancha. La pedan\u00eda hace frontera con las provincias de Ja\u00e9n, Granada y la Regi\u00f3n de Murcia.",
                14.62151038646698
            ]
        ]
    },
    "tst-es-105": {
        "query": "\u00bfA qu\u00e9 hace referencia la llamada \"paradoja francesa\" en teor\u00eda nutricional?",
        "results": [
            [
                "Nutricionismo. Originalmente atribuido a Gyorgy Scrinis,  el concepto fue popularizado por Michael Pollan. La clave a la concepci\u00f3n del nutricionismo seg\u00fan Pollan es \"la suposici\u00f3n ampliamente compartida aunque no demostrada ... que la clave para entender la comida se encuentra en el nutriente.\" Dado que los nutrientes son invisibles, es necesario entonces confiar en los expertos nutricionistas para que hagan las elecciones en cuanto a los alimentos. Pollan sostiene que dado que la ciencia posee una comprensi\u00f3n incompleta de como los alimentos afectan al cuerpo humano, el solo basarse en la informaci\u00f3n sobre los nutrientes ha llevado a las personas y a los forjadores de pol\u00edticas a tomar numerosas decisiones err\u00f3neas en cuanto a temas de nutrici\u00f3n.  Pollan culpa al nutricionismo de muchos de los problemas de salud relacionados con la dieta del mundo occidental actual. \u00c9l compara al nutricionismo con una religi\u00f3n, descansando en \"sacerdotes\" (cient\u00edficos nutricionistas y periodistas) que interpretan las ortodoxias m\u00e1s recientes para las masas. Al igual que en muchas religiones, el nutricionismo ha dividido al mundo en componentes buenos y malos, si bien lo que es bueno o malo puede cambiar dram\u00e1ticamente con el transcurso del tiempo.",
                15.084914088249207
            ],
            [
                "Nutricionismo. Nutricionismo es un paradigma que presupone que son los nutrientes cient\u00edficamente identificados en los alimentos los que determinan el valor de los distintos alimentos que forman la dieta. En otras palabras, expresa la idea de que el valor nutricional de la comida es la suma de los valores nutricionales de todos sus nutrientes individuales, vitaminas, y otros componentes. Otro aspecto del t\u00e9rmino es la implicaci\u00f3n que el \u00fanico objetivo de comer es promover la salud del cuerpo. El t\u00e9rmino es fuertemente peyorativo, implicando que esta forma de considerar a la comida es simplista y peligrosa. El oponente m\u00e1s ferviente al nutricionismo, el periodista Michael Pollan, afirma que el valor nutricional de la comida es \"mayor que la suma de sus partes.\"",
                14.743333458900452
            ],
            [
                "Nutricionismo. Pollan cree que el nutricionismo posee fallas inherentes debido a un sesgo reductivo en la ciencia en cuanto a aislar y estudiar factores individuales en forma desconectada de sus contextos tales como dieta y cultura, factores que en numerosas oportunidades se ha demostrado ejercen un impacto muy importante en los resultados a nivel nutricional. Aun cuando los cient\u00edficos han intentado estudiar factores tales como cultura, dieta, y patrones de consumo a largo plazo, las enormes dificultades existentes para realizar mediciones precisas que se relacionen con componentes nutricionales individuales, y obtener conclusiones relevantes en el mejor de los casos han dado lugar a resultados incompletos, mientras que en otros han dado lugar a resultados enga\u00f1osos sino peligrosos.",
                14.23488962650299
            ],
            [
                "Falacia de Hoyle. El tornado del dep\u00f3sito de chatarra tambi\u00e9n se aplica a la bioqu\u00edmica celular. Esto es comparable al antiguo teorema de los infinitos monos, pero en lugar de las obras de William Shakespeare, la afirmaci\u00f3n es que la probabilidad de que una mol\u00e9cula de prote\u00edna pueda lograr una secuencia funcional de amino\u00e1cidos es demasiado baja para darse cuenta solo por casualidad.\u00a0El argumento combina la diferencia entre la complejidad que surge de los organismos vivos que pueden reproducirse (y como tales pueden evolucionar bajo la selecci\u00f3n natural para adaptarse mejor y quiz\u00e1s ser m\u00e1s complejos con el tiempo) con la complejidad de los objetos inanimados, incapaces de transmitir cualquier cambio reproductivo (como la multitud de piezas fabricadas en un Boeing 747 ). La comparaci\u00f3n se rompe debido a esta importante distinci\u00f3n.",
                14.145097136497498
            ],
            [
                "Falacia de Hoyle. El Argumento de Hoyle es una reelaboraci\u00f3n del viejo teorema de los infinitos monos aplicado a la bioqu\u00edmica celular en lugar de las obras de Shakespeare. En el Argumento se afirma que la probabilidad de que una mol\u00e9cula de prote\u00edna pudiera lograr una secuencia funcional de amino\u00e1cidos es demasiado baja para que ocurra exclusivamente por azar. Hoyle calcul\u00f3 que esto era comparable a la probabilidad de que un tornado pasando sobre un mont\u00f3n de chatarra pudiera armar un Boeing 747.",
                13.601528644561768
            ]
        ]
    },
    "tst-es-106": {
        "query": "\u00bfQu\u00e9 ventajas presentan los motores en H que los hacen m\u00e1s adecuados para usos en aeron\u00e1utica?",
        "results": [
            [
                "Motor V16. Un motor V16 presenta la ventaja de estar completamente equilibrado, independientemente del \u00e1ngulo en V utilizado en su dise\u00f1o y sin necesidad de emplear ejes contrarrotantes, necesarios para equilibrar los motores de hasta 4 cilindros en l\u00ednea, los de un n\u00famero impar de cilindros acomodados en l\u00ednea, o los motores V8. Con \u00e1ngulos de 45\u00b0 o de 135\u00b0 de la V, reciben impulsos opuestos cada 45\u00b0, por lo que son soluciones \u00f3ptimas desde el punto de vista din\u00e1mico y de eliminaci\u00f3n de vibraciones.",
                16.50704461336136
            ],
            [
                "Lockheed P-2 Neptune. Comenzando con el modelo P2V-5F, el Neptune se convirti\u00f3 en uno de los primeros aviones en servicio operativo en ser equipado tanto con motores de pist\u00f3n como con reactores. Los aviones Convair B-36, varios Boeing C-97 Stratofreighter, el Fairchild C-123 Provider, y el Avro Shackleton tambi\u00e9n fueron as\u00ed equipados. Para ahorrar el peso y la complejidad de dos sistemas de combustible separados, los motores a reacci\u00f3n Westinghouse J34 de los P2V quemaban el mismo combustible Avgas 115\u2013145 que los de pist\u00f3n, en lugar de combustible de reactor. Los contenedores de los reactores fueron equipados con portones en las tomas que se manten\u00edan cerrados cuando no funcionaban los J34; esto preven\u00eda el movimiento de molinillo, permitiendo econ\u00f3micas operaciones de b\u00fasqueda y patrulla de larga duraci\u00f3n solo con motores de pist\u00f3n. En operaciones normales de la Armada estadounidense, los motores a reacci\u00f3n funcionaban a plena potencia (al 97 %) para agilizar y asegurar todos los despegues, luego se apagaban cuando el avi\u00f3n alcanzaba una altura de seguridad. Los reactores tambi\u00e9n se arrancaban y se manten\u00edan encendidos en los vuelos libres durante las operaciones antisubmarinas o antisuperficie a baja altitud (a 152,4 m durante el d\u00eda y a 304,8 m por la noche), como medida de seguridad en caso de que uno de los radiales desarrollase problemas.",
                16.084571301937103
            ],
            [
                "Cola en V. En los aviones turborreactores ligeros modernos, tales como el Cirrus Jet, el Eclipse 400 o el Global Hawk, los motores son posicionados fuera del fuselaje para la protecci\u00f3n de los pasajeros y hacer la certificaciones f\u00e1ciles. En tales casos, las colas en V son usadas para evitar poner el estabilizador vertical sobre la tobera del motor, que puede perturbar el flujo de la misma y afectar el empuje, adem\u00e1s puede afectar tambi\u00e9n los estabilizadores, desgast\u00e1ndolos.",
                15.235851228237152
            ],
            [
                "Lockheed P-2 Neptune. Aviones antisubmarinos mejorados. Equipados con radar de b\u00fasqueda AN/APS-20 y provisi\u00f3n de lanzamiento de sonoboyas con operador espec\u00edfico de sonoboyas. Dep\u00f3sitos de punta de ala subalares a\u00f1adidos, con foco de b\u00fasqueda en el morro del dep\u00f3sito de punta alar de estribor. Los primeros 25 aviones estaban propulsados por motores R-3350-26WA de 2400 kW (3200 hp), los restantes 27 propulsados por motores turbocompuestos Wright R-3350-30W de 2420 kW (3250 hp). 52 construidos en total. Los aviones supervivientes fueron redesignados P-2D en 1962.",
                15.227746427059174
            ],
            [
                "CRV7. Los motores C-17 y C-18 para su uso con cohetes para helic\u00f3pteros ofrecen una potencia de impulso menor (8,5\u00a0kN\u2022s o 1.905\u00a0lbf\u2022s), pero casi no generan humo.",
                15.183419048786163
            ]
        ]
    },
    "tst-es-107": {
        "query": "\u00bfCu\u00e1ntos presidentes ha tenido el club de football espa\u00f1ol Real Madrid Castilla?",
        "results": [
            [
                "Uni\u00f3n Deportiva Tenerife. La Uni\u00f3n Deportiva Tenerife tuvo dos presidentes. El primero fue Fernando Aronzena, elegido el 31 de julio de 1951, despu\u00e9s de una directiva provisional. El segundo fue Vicente \u00c1lvarez Cruz, que le relev\u00f3 en el cargo en unas elecciones realizadas el 28 de junio de 1952. Vicente fue presentado como candidato por Aronzena a trav\u00e9s de una entrevista realizada d\u00edas antes de la votaci\u00f3n, el 16 de junio de 1952.",
                14.766728579998016
            ],
            [
                "Carlos Gonz\u00e1lez Bueno. En 1965 sucedi\u00f3 al marqu\u00e9s de la Valdavia como presidente de la Diputaci\u00f3n Provincial de Madrid. Fue tambi\u00e9n consejero en la empresa Citro\u00ebn Hispania. Fue sucedido el 8 de febrero de 1976 por Jos\u00e9 Mart\u00ednez Emperador.",
                14.764613449573517
            ],
            [
                "Os Tr\u00eas Grandes. La situaci\u00f3n cambiar\u00eda con la llegada de Jorge Nuno Pinto da Costa a la presidencia del Oporto en ese a\u00f1o, quien marcar\u00eda un viraje definitivo en la historia del club. Con \u00e9l, en los 90s el equipo azul y blanco dejar\u00eda su papel de animador portugu\u00e9s para convertirse en la escuadra a vencer en las siguientes dos d\u00e9cadas; as\u00ed, desde su llegada al cargo el Oporto ha logrado 18 Ligas locales, incluyendo el \u00fanico pentacampeonato consecutivo conseguido en la historia del f\u00fatbol luso (1995-1999); 12 Copas de Portugal; y es el equipo m\u00e1s laureado de la Supercopa de Portugal, con 17 trofeos en su haber.",
                14.267528116703033
            ],
            [
                "Armando Mu\u00f1oz Calero. Fue vicepresidente del Club Atl\u00e9tico de Madrid en la d\u00e9cada de los setenta del , durante una larga etapa, en la Junta de la primera presidencia de Vicente Calder\u00f3n.",
                14.262841641902924
            ],
            [
                "Portuguesa F\u00fatbol Club. Desde su nacimiento, el 9 de abril de 1972, bajo el mando de su presidente Don Gaetano Costa y del director t\u00e9cnico Isidoro \u201cPescaito\u201d Rodr\u00edguez, el equipo rojinegro tuvo una primera d\u00e9cada digna de admirar, consiguiendo los campeonatos de los a\u00f1os 1973, bajo la direcci\u00f3n de Walter \"Cata\" Roque, en 1975 bajo el yugo del exfutbolista yugoslavo, Vladimir Popovi\u0107, en 1976, dirigidos por Benjam\u00edn Fern\u00e1ndez, 1977, con la vuelta de Popovi\u0107 y en 1978 con Celino Mora. Sumados a esos cetros, \"El Penta\", apodo recibido por sus cinco t\u00edtulos, alz\u00f3 la Copa Venezuela en 1973, 1976 y 1977, adem\u00e1s de ser subcampe\u00f3n de primera divisi\u00f3n en las temporadas de 1974, 1980 y 1983.",
                14.104252874851227
            ]
        ]
    },
    "tst-es-108": {
        "query": "\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o el dietista Pierre Dukan fue expulsado del colegio de m\u00e9dicos franc\u00e9s?",
        "results": [
            [
                "Naturhouse. En el a\u00f1o 2008, la asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de dietistas-nutricionistas y varios colegios profesionales de dietistas-nutricionistas de Espa\u00f1a, denunciaron a la empresa Naturhouse por incorporar a personal sin la cualificaci\u00f3n necesaria para la realizaci\u00f3n de actividades como, por ejemplo, el supuesto tratamiento contra la obesidad u otras patolog\u00edas que realizaban, as\u00ed como por publicidad enga\u00f1osa, ya que ofrec\u00eda en sus anuncios los servicios de un dietista. Aunque el profesional que los realiza muchas veces no tiene la titulaci\u00f3n universitaria necesaria, que es el grado o la antigua diplomatura en nutrici\u00f3n humana y diet\u00e9tica, y es lo \u00fanico que otorga la posibilidad de utilizar dicho t\u00edtulo por ley, disponen de titulaci\u00f3n t\u00e9cnica superior en diet\u00e9tica y nutrici\u00f3n, y con la posesi\u00f3n de esta titulaci\u00f3n, el profesional t\u00e9cnico puede realizar las funciones de nutricionista, no dietista. Adem\u00e1s, ha sido criticada en numerosas ocasiones, por estos colegios profesionales y muchas sociedades sanitarias, por sus m\u00e9todos, que consideran fraudulentos.",
                14.306697964668274
            ],
            [
                "Nikolaus Poda von Neuhaus. Se traslad\u00f3 a Viena despu\u00e9s de que el papa Clemente XIV ordenara la disoluci\u00f3n de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas en 1773. Desde ese momento ya no publica bajo su nombre sino bajo el seud\u00f3nimo de \u00abPhysiophilus\u00bb. Junto con Ignaz von Born (1742-1791) escribi\u00f3 Monachologia, en 1783, una s\u00e1tira escrita como una obra de historia natural.",
                14.164957642555237
            ],
            [
                "Michel Bounan. \u00ab He rendido cuenta en Le Temps du sida de los discursos mantenidos por los especialistas de esta enfermedad - discursos que la prensa generalista pas\u00f3 bajo silencio - sobre la poluci\u00f3n (Montagnier), la alimentaci\u00f3n (Montagnier), las vacunas (Gallo), la mayor\u00eda de medicamentos modernos (Duesberg), los factores psicosom\u00e1ticos (Montagnier). Dichas informaciones son inquietantes ya que ponen en causa la energ\u00eda nuclear, la industria qu\u00edmica y agroalimentaria, la medicina moderna y las relaciones sociales. Se puede observar que dichos cofactores resultan globalmente de lo que un antiguo jefe de Estado llamaba fr\u00edamente \u00ab una determinaci\u00f3n social \u00bb cada uno de ellos estando unido, inseparablemente, al buen funcionamento de nuestra civilizaci\u00f3n en su grado de desarrollo actual. \u00bb",
                14.144092440605164
            ],
            [
                "Gustavo H. Machado. El doctor Machado Hern\u00e1ndez era una persona muy culta y un notable cl\u00ednico. A partir de 1951 su salud comenz\u00f3 a deteriorarse por una afecci\u00f3n card\u00edaca, la cual se hizo progresiva, por lo cual se retir\u00f3 del ejercicio profesional. Como buen experto en la nutrici\u00f3n, cultiv\u00f3 el arte culinario y se interes\u00f3 mucho por la gastronom\u00eda, estudiando los alimentos, los diversos m\u00e9todos de prepararlos y hasta lleg\u00f3 a cultivar plantas alimenticias, encontrando en ello una fuente de inter\u00e9s, satisfacci\u00f3n y distracci\u00f3n.",
                13.944743514060974
            ],
            [
                "Francisco Soca. Retorna a la patria y funda una cl\u00ednica para ni\u00f1os, dispersando sus inquietudes en diversas actividades docentes hasta llegar al Decanato de la Facultad de Medicina y al Rectorado de la Universidad, siendo honrado en el a\u00f1o 1917 con el t\u00edtulo de Miembro de la Academia de Medicina de Par\u00eds, la m\u00e1s alta distinci\u00f3n que puede recibir un m\u00e9dico extranjero.",
                13.889186978340149
            ]
        ]
    },
    "tst-es-109": {
        "query": "\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se celebr\u00f3 el primer Campeonato Mundial de Taekwondo femenino?",
        "results": [
            [
                "Campeonato Mundial de Taekwondo de 2011. El XX Campeonato Mundial de Taekwondo se celebr\u00f3 en Gyeongju (Corea del Sur) entre el 1 y el 6 de mayo de 2011 bajo la organizaci\u00f3n de la Federaci\u00f3n Mundial de Taekwondo (WTF) y la Federaci\u00f3n Surcoreana de Taekwondo.",
                16.60632872581482
            ],
            [
                "Campeonato Mundial de Kendo. El Campeonato Mundial de Kendo (en ingl\u00e9s: World Kendo Championships, WKC) es una competencia internacional en la que participan las naciones que conforman la Federaci\u00f3n Internacional de Kendo (International Kendo Federation. FIK). El campeonato ha sido realizado cada tres a\u00f1os desde 1970. Tuvo su primera sede en Tokio Jap\u00f3n y desde entonces se ha llevado a cabo en diferentes ciudades del mundo.",
                15.230277299880981
            ],
            [
                "Campeonato Mundial Femenino de futsal de la AMF. La primera experiencia mundialista de la categor\u00eda se efectu\u00f3 en 2006 en la provincia de Corrientes en Argentina. Cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de ocho equipos (siete americanos y uno europeo). Algunos de los equipos convocados desistieron a \u00faltima hora de participar. Por esta raz\u00f3n, los organizadores debieron reemplazarlos por combinados compuestos por jugadoras argentinas y de otros pa\u00edses sudamericanos. El certamen fue ganado de manera invicta por Rusia, que venci\u00f3 al equipo Regi\u00f3n Andina (integrado por jugadoras de municipios fronterizos de Chile y Argentina).",
                14.761352300643921
            ],
            [
                "Campeonato Mundial Femenino de futsal de la AMF. Su Primera Edici\u00f3n fue en el a\u00f1o 2008 organizada en la ciudad catalana de Reus, en el que participaron 12 equipos y fue ganada por la selecci\u00f3n anfitriona, Catalu\u00f1a.",
                14.47757863998413
            ],
            [
                "Campeonato Mundial Femenino de futsal de la AMF. Aunque inicialmente se hab\u00eda dicho que era para abril del a\u00f1o 2013, la AMF confirm\u00f3 la Segunda Edici\u00f3n para el mes de noviembre de ese mismo a\u00f1o en la ciudad de Barrancabermeja, con 16 selecciones en Colombia.<ref>[http://www.copapostobonmicrofutbol.com/m/content/colombia-tendr%C3%A1-mundial-femenino]  Copa Postobon microf\u00fatbol - Colombia tendr\u00e1 mundial femenino</ref> En ella, la selecci\u00f3n anfitriona se alz\u00f3 con el t\u00edtulo venciendo en una apretada final a la selecci\u00f3n de Venezuela, destac\u00e1ndose la actuaci\u00f3n de la jugadora colombiana Paula Botero, de paso la goleadora de certamen con 15 tantos siendo as\u00ed la jugadora con m\u00e1s goles en un mismo mundial.",
                14.448229312896729
            ]
        ]
    },
    "tst-es-110": {
        "query": "\u00bfCu\u00e1l es el nombre completo del fundador de \"El Mercurio de Valpara\u00edso\"?",
        "results": [
            [
                "Marquesado de Valdeiglesias. Ignacio Jos\u00e9 Escobar y L\u00f3pez-Hermoso, I Marqu\u00e9s de Valdeiglesias, Diputado a Cortes, Consejero de Estado de Espa\u00f1a, fundador del diario La \u00c9poca, \u00f3rgano del Partido Conservador y de su jefe indiscutible, Antonio C\u00e1novas del Castillo. Nacido en Madrid el 1 de febrero de 1823, casado con Francisca Ram\u00edrez Maroto y fallecido en Madrid el 24 de enero de 1887. Sucedido por su hijo.",
                14.637618362903595
            ],
            [
                "Gonzalo B\u00e1ez-Camargo. Gonzalo B\u00e1ez-Camargo (Oaxaca de Ju\u00e1rez, Oaxaca, 13 de noviembre de 1899-Ciudad de M\u00e9xico, 31 de agosto de 1983) fue un maestro normalista, catedr\u00e1tico, revolucionario, poeta, periodista, escritor, traductor, metodista y acad\u00e9mico mexicano. Se especializ\u00f3 en temas b\u00edblicos, fue considerado el primer hebra\u00edsta de M\u00e9xico. Utiliz\u00f3 el seud\u00f3nimo Pedro Gringoire, personaje de la novela Nuestra Se\u00f1ora de Par\u00eds de Victor Hugo.",
                14.52345460653305
            ],
            [
                "Melvin Burgess. Melvin Burguess, naci\u00f3 el 25 de abril de 1954 en el Reino Unido. Escritor ingl\u00e9s de ficci\u00f3n para j\u00f3venes, su primer libro fue El grito de los lobos, publicado en 1990.",
                14.439167439937592
            ],
            [
                "Fabio Cruz. Fabio Cruz Prieto (nacido en Santiago el 28 de abril de 1927 y fallecido en Vi\u00f1a del Mar, 22 de enero de 2007) fue un arquitecto chileno y te\u00f3rico de la arquitectura, fundador del Instituto de Arquitectura de la P.U.C.V. y la Escuela de Valpara\u00edso.",
                14.355214178562164
            ],
            [
                "Antonio Men\u00e9ndez Gonz\u00e1lez (publicista). Antonio Men\u00e9ndez Gonz\u00e1lez fue un abogado, publicista y escritor mexicano, nacido en M\u00e9rida, Yucat\u00e1n el 3 de marzo de 1926 y fallecido en la Ciudad de M\u00e9xico el 29 de octubre de 1973.",
                14.32434493303299
            ]
        ]
    },
    "tst-es-111": {
        "query": "\u00bfDesde qu\u00e9 siglo se tienen registros de la existencia de M\u00f6glingen, situado en la actual Alemania?",
        "results": [
            [
                "Wengen. El nombre \"Wengen\" aparece por primera vez en documentos oficiales en 1268. El origen del nombre no est\u00e1 claro.",
                15.272733330726624
            ],
            [
                "Sierra de Mogoll\u00f3n (Nuevo M\u00e9xico). Entre los antiguos habitantes de la zona se cuenta el pueblo Mimbres, quienes habitaron entre el 300\u00a0a.\u00a0C. y el 1300. Pueblos posteriores que habitaron la regi\u00f3n fueron las bandas chiricahua y mimbres de los apache. Se ha sostenido que Ger\u00f3nimo naci\u00f3 en esta zona hacia 1829.",
                14.68640410900116
            ],
            [
                "Wengen. En 1859 se abri\u00f3 la primera casa de hu\u00e9spedes en Wengen, la 'Launerhaus', con capacidad para 30 personas. En la d\u00e9cada de 1890 se construy\u00f3 el ferrocarril a trav\u00e9s del Wengernalp, por aquel entonces el medio de transporte m\u00e1s moderno y hoy en d\u00eda todav\u00eda el \u00fanico disponible para llegar a Wengen, ya que no hay ninguna carretera abierta al tr\u00e1fico rodado. El n\u00famero de habitantes pas\u00f3 as\u00ed de 210 en 1783 a 811 en 1900.",
                14.461565852165222
            ],
            [
                "Historia de Olvera. No se conoce con certeza los inicios de la actual Olvera, aunque se han encontrado restos del neol\u00edtico y de los celtas. Ya en la \u00e9poca musulmana, la localidad era una importante ciudad de la frontera entre el Reino Cristiano y el Reino de Granada. Siendo reconquistada por Alfonso XI en 1327.",
                14.371349453926086
            ],
            [
                "Estado mon\u00e1stico de los Caballeros Teut\u00f3nicos. Los prusianos b\u00e1lticos occidentales hab\u00edan repelido con \u00e9xito la mayor parte de las campa\u00f1as. Sin embargo, los prusianos y yotvingios en el sur hab\u00edan conquistado su territorio. La tierra de los yotvingios se encontraba en la zona de lo que hoy es Podlesia. Los prusianos intentaron derrotar a las fuerzas polacas o mazovianas desde Sudovia y Kulmerland o Tierra de Che\u0142mno, que ya entonces hab\u00eda sido conquistada parcialmente, devastada y despoblada casi por completo. Conrado de Mazovia ya hab\u00eda llamado a una cruzada contra los prusianos en 1208, pero no tuvo \u00e9xito. Conrado, primer obispo de Prusia, estableci\u00f3 la Orden de Dobrin, un peque\u00f1o grupo de 15 caballeros. La Orden, sin embargo, fue pronto derrotada y, como reacci\u00f3n, Conrado pidi\u00f3 al Papa que proclamase otra cruzada y pidiera la ayuda de los Caballeros Teut\u00f3nicos.",
                14.284711956977844
            ]
        ]
    },
    "tst-es-112": {
        "query": "\u00bfCu\u00e1l fue la primera serie de television en la que particip\u00f3 el actor surcoreano  Chun Jung-myung?",
        "results": [
            [
                "Kelsey Chow. Despu\u00e9s de adquirir experiencia en el teatro de la comunidad, obtuvo su primer papel de televisi\u00f3n en 2005, cuando interpret\u00f3 el papel recurrente de Gigi Silveri en One Tree Hill, donde apareci\u00f3 hasta 2009. En 2010 coprotagoniz\u00f3 la pel\u00edcula original de Disney Channel, Den Brother, tambi\u00e9n desde ese mismo a\u00f1o interpret\u00f3 a Mikayla en la serie original de Disney XD, Pair of Kings. Tambi\u00e9n interpret\u00f3 el papel de Tracy Stewart en la quinta temporada de la serie de MTV Teen Wolf.",
                15.92181545495987
            ],
            [
                "Manu Bennett. Su carrera profesional comenz\u00f3 en el a\u00f1o 1993, en la telenovela juvenil Paradise Beach. A continuaci\u00f3n se lo pudo ver con papeles como invitado en algunos dramas de la televisi\u00f3n australiana, entre ellos Water Rats, All Saints y Beastmaster. Su carrera televisiva continu\u00f3 con t\u00edtulos como Xena: Warrior Princess, en el que se le puede recordar como Marco Antonio; Shortland Street, donde encarn\u00f3 a Jack Hewitt entre 2000 y 2001; o Street Legal, donde fue Matt Urlich.",
                15.49225264787674
            ],
            [
                "Daniel MacPherson. En 2007 se uni\u00f3 al elenco de la serie City Homicide, donde interpret\u00f3 al detective Simon Joyner. Un a\u00f1o despu\u00e9s en 2008 se uni\u00f3 al elenco del concurso de baile australiano Dancing with the Stars, que ha presentado hasta ahora. Anteriormente hab\u00eda trabajado como presentador en la serie The X Factor.",
                14.917276322841644
            ],
            [
                "Karol Lucero. En marzo de 2010, Karol protagoniz\u00f3 Amor Virtual, la primera teleserie juvenil de Chilevisi\u00f3n, donde interpret\u00f3 a Mateo Robles. Adem\u00e1s, fue invitado especial en Teatro en Chilevisi\u00f3n en el cap\u00edtulo \"Un fin de semana a todo cachete\". M\u00e1s tarde, en septiembre de 2010, protagoniz\u00f3 junto a Carolina Mestrovic, Don Diablo, donde interpret\u00f3 a \u00c1ngel Bonilla, y en abril de 2011, protagoniz\u00f3 Vampiras donde interpret\u00f3 a Nicol\u00e1s Zarricueta. En 2012, Karol en conjunto con su casa televisiva, determin\u00f3 que no estuviera en Gordis, para potenciar su rol de nuevo animador de Yingo.",
                14.869097769260406
            ],
            [
                "Juan Carlos Casasola. En 1989 obtiene su primera oportunidad en televisi\u00f3n en la telenovela \"Cuando llega el amor\" producida por Carla Estrada d\u00e1ndole vida al personaje de \"Beto\", actuaci\u00f3n por la cual es nominado en los premios TVyNovelas como mejor actor antag\u00f3nico.",
                14.588752925395966
            ]
        ]
    },
    "tst-es-113": {
        "query": "\u00bfC\u00f3mo se llama el sencillo m\u00e1s famoso del DJ Benny Benassi, mismo que debuto en 2002?",
        "results": [
            [
                "Avicii. El 23 de marzo de 2012, el sencillo sin firmar de Bergling \u00abLast Dance\u00bb se present\u00f3 en el programa de Pete Tong en BBC Radio 1. La canci\u00f3n se lanz\u00f3 m\u00e1s tarde el 27 de agosto de 2012. En el Ultra Music Festival de 2012 en Miami, estren\u00f3 dos canciones, \u00abGirl Gone Wild\u00bb (Remix UMF de Avicii) con Madonna y \u00abSuperlove\u00bb con Lenny Kravitz. El Remix UMF de Bergling de \u00abGirl Gone Wild\u00bb se lanz\u00f3 el 20 de abril de 2012 y \u00abSuperlove\u00bb con Kravitz se lanz\u00f3 el 29 de mayo de 2012. Tras alcanzar dos millones de seguidores en Facebook, Avicii lanz\u00f3 una nueva canci\u00f3n titulada \u00abTwo Million\u00bb. Se public\u00f3 como descarga gratuita en su p\u00e1gina oficial de SoundCloud. El 27 de abril de 2012, lanz\u00f3 \u00abSilhouettes\u00bb, que cont\u00f3 con la voz de Salem Al Fakir y alcanz\u00f3 el puesto n\u00famero 5 en las listas dance del Reino Unido y el n\u00famero 4 en el Billboard Hot Dance Club Songs.",
                14.785922944545746
            ],
            [
                "Piti Fern\u00e1ndez. La banda se inici\u00f3 en el 2002. La fama del grupo, comenz\u00f3 en internet. Logrando convertir su tema m\u00e1s conocido ,\"El Sensei\"'' la canci\u00f3n m\u00e1s bajada, y m\u00e1s reproducida de la web. Luego de algunos cambios de formaci\u00f3n, qued\u00f3 con la alineaci\u00f3n actual. Debutaron masivamente en mayo de 2003 en Sadem, y en julio hab\u00edan conseguido grabar su primer demo.",
                14.735300123691559
            ],
            [
                "Prince Royce. El tema principal del disco, \u00abStand By Me\u00bb, una versi\u00f3n en bachata de la canci\u00f3n de 1961 de Ben E. King, alcanz\u00f3 la primera posici\u00f3n en las listas Tropical Songs y Latin Tropical Airplay de la revista Billboard de Estados Unidos, y consigui\u00f3 la octava posici\u00f3n en la lista Hot Latin Songs de la misma publicaci\u00f3n. Su segundo sencillo \u00abCoraz\u00f3n sin cara\u00bb sali\u00f3 al mercado el 8 de febrero de 2010 y se situ\u00f3 en el n\u00famero uno en las listas Tropical Songs, Latin y Tropical Airplay, y el n\u00famero cuatro de la lista Hot Latin Songs de Estados Unidos.",
                14.713327825069427
            ],
            [
                "Quilapay\u00fan en Argentina vol. 2. La canci\u00f3n \u00abRe-volver\u00bb fue interpretada en dicho concierto antes del lanzamiento del \u00e1lbum de estudio donde aparece por primera vez, Tralal\u00ed tralal\u00e1.",
                14.515141308307648
            ],
            [
                "Benny Carter. Su primera grabaci\u00f3n tuvo lugar en 1928 con la Orquesta de Charlie Johnson, y al a\u00f1o siguiente organiz\u00f3 su primera big band. Toc\u00f3 con Fletcher Henderson en 1930 y 1931, siendo su principal arreglista en esa \u00e9poca. Posteriormente dirigi\u00f3 brevemente el grupo de Detroit McKinney's Cotton Pickers antes de volver a Nueva York en 1932 y dirigir su propio grupo, en el que hab\u00eda estrellas del swing como Chu Berry (saxof\u00f3n tenor), Teddy Wilson (piano), Sid Catlett (percusi\u00f3n), y Dicky Wells (tromb\u00f3n). Sus arreglos eran sofisticados y muy complejos, y muchas de sus composiciones llegaron a ser estandartes del swing interpretados por otras bandas (\"Blue Lou\" es un ejemplo de ello). Entre sus arreglos m\u00e1s significativos figuran \"Keep a Song in Your Soul\", escrita por Fletcher Henderson en 1930, y \"Lonesome Nights\" y \"Symphony in Riffs\" (1933). En los inicios de la d\u00e9cada de 1930 \u00e9l y Johnny Hodges eran considerados los principales saxofonistas altos de la \u00e9poca. Carter tambi\u00e9n redescubri\u00f3 la trompeta, convirti\u00e9ndose en trompetista solista, y grabando ampliamente con dicho instrumento en los a\u00f1os treinta. La primera grabaci\u00f3n en la que se le\u00eda el nombre de Carter fue el disco de 1932 del sello Crown \"Tell All Your Day Dreams to Me\", siendo acreditado como Bennie Carter and his Harlemites. La banda de Carter toc\u00f3 en el Club Harlem de Nueva York, pero solo grab\u00f3 unos pocos discos para Columbia Records, Okeh Records y Vocalion Records.",
                14.496617496013641
            ]
        ]
    },
    "tst-es-114": {
        "query": "\u00bfQu\u00e9 es una fracci\u00f3n unitaria en matem\u00e1ticas?",
        "results": [
            [
                "Funci\u00f3n suma de divisores. En teor\u00eda de n\u00fameros, la funci\u00f3n suma de divisores es una funci\u00f3n que es una suma sobre la funci\u00f3n divisor. Se utiliza con frecuencia en el estudio del comportamiento asint\u00f3tico de la funci\u00f3n zeta de Riemann. Varios de los estudios sobre el comportamiento de la funci\u00f3n divisor son a veces llamados problemas del divisor.",
                15.456613004207611
            ],
            [
                "Mediante (matem\u00e1ticas). El numerador y el denominador de la fracci\u00f3n mediante son la suma de los numeradores y los denominadores de las fracciones dadas, respectivamente.",
                15.035484611988068
            ],
            [
                "Categor\u00eda (matem\u00e1ticas). Todo monoide (toda estructura algebraica con una sola operaci\u00f3n binaria asociativa  y un elemento identidad) forma una categor\u00eda peque\u00f1a con un solo objeto x. (donde, x es todo conjunto determinado.) Los morfismos de x a x son los elementos del monoide, el morfismo identidad de x es la identidad del monoide, y la composici\u00f3n categ\u00f3rica de morfismos queda definida por la operaci\u00f3n del monoide.  Varias definiciones y teoremas sobre monoides pueden ser generalizados para categor\u00edas.",
                14.187239468097687
            ],
            [
                "S\u00edmbolo de Kronecker. donde u es una unidad (i.e., u es 1 o \u22121), y los pi son n\u00fameros primos. Sea a un entero. El s\u00edmbolo de Kronecker (a|n) se define como:",
                13.952262103557587
            ],
            [
                "Suma exponencial. En matem\u00e1tica, una suma exponencial puede ser una serie de Fourier finita (p.e. un polinomio trigonom\u00e9trico), u otro tipo de suma finita formada mediante el uso de la funci\u00f3n exponencial, generalmente expresada en t\u00e9rminos de la funci\u00f3n",
                13.917871534824371
            ]
        ]
    },
    "tst-es-115": {
        "query": "\u00bfEn qu\u00e9 disciplina deportiva destac\u00f3 Jarrin Solomon?",
        "results": [
            [
                "Sean Taylor. Sean Michael Maurice Taylor (Miami, 1 de abril de 1983 - Palmetto Bay, Florida, 27 de noviembre de 2007) fue un jugador profesional estadounidense de f\u00fatbol americano que desempe\u00f1\u00f3 principalmente la posici\u00f3n de safety. Como jugador de secundaria, Taylor llev\u00f3 a Gulliver Prep a un campeonato estatal de Florida y estableci\u00f3 el r\u00e9cord estatal de touchdowns en una sola temporada. Taylor jug\u00f3 f\u00fatbol americano universitario en Miami, donde fue miembro del equipo del Campeonato Nacional BCS de 2001 y gan\u00f3 el Trofeo Jack Tatum . Con los Redskins se gan\u00f3 la reputaci\u00f3n de ser un jugador contundente y fue apodado \" Meast \", por la expresi\u00f3n \"mitad hombre, mitad bestia\". [3] [4] Hizo una aparici\u00f3n en el Pro Bowl en 2006.",
                13.937631845474243
            ],
            [
                "Jonathan Manuel Roman. Jonathan Rom\u00e1n (Fresnillo, M\u00e9xico en 1984) es un jugador mexicano de baloncesto. Reclutado en 1999 por el entrenador Javier Ceniceros comenz\u00f3 su carrera en la Universidad Popular Aut\u00f3noma del Estado de Puebla UPAEP, los dos primeros a\u00f1os de su carrera form\u00f3 parte del equipo Juvenil de esta universidad consiguiendo en el a\u00f1o 2000 un subcampeonato nacional de la CONADEIP en la categor\u00eda Juvenil \"C\" y formar parte del cuadro ideal de este torneo.",
                13.863406896591187
            ],
            [
                "Rom\u00e1n Gonz\u00e1lez (boxeador). Rom\u00e1n Alberto \"Chocolatito\" Gonz\u00e1lez Luna (Managua, 17 de junio de 1987) es un boxeador profesional nicarag\u00fcense. Ha sido cinco veces campe\u00f3n mundial, en cuatro divisiones distintas. Entre 2016 y 2017 fue considerado por la revista The Ring y ESPN como el mejor boxeador libra por libra, y considerado, adem\u00e1s, como uno de los mejores deportistas de la historia de Nicaragua.",
                13.617772459983826
            ],
            [
                "Stanislav Yeriomin. Stanislav Guergui\u00e9vich Yeriomin, en ruso \u0421\u0442\u0430\u043d\u0438\u0441\u043b\u0430\u0432 \u0413\u0435\u043e\u0440\u0433\u0438\u0435\u0432\u0438\u0447 \u0415\u0440\u0451\u043c\u0438\u043d (naci\u00f3 el 26 de febrero de 1951 en Ekaterimburgo, Rusia) fue un jugador ruso de baloncesto que consigui\u00f3 notables \u00e9xitos con la selecci\u00f3n de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Despu\u00e9s de retirarse, ejerci\u00f3 de entrenador en los varios equipos rusos y la selecci\u00f3n nacional.",
                13.463844537734985
            ],
            [
                "Goran Sobin. Sus logros m\u00e1s importantes fueron con el KK Split, uno de los mejores equipos de la historia, que comandado por Kukoc, Radja y Perasovic, entre otros lleg\u00f3 a ganar tres euroligas consecutivas. Sobin participar\u00eda en las dos primeras, dejando el equipo croata por el Aris Sal\u00f3nica, donde gan\u00f3 la liga en la temporada 1990-91, luego fichar\u00eda por la Cibona de Zagreb, donde ganar\u00eda dos ligas m\u00e1s de Croacia. Su hijo Josip Sobin tambi\u00e9n es jugador de baloncesto.",
                13.258116841316223
            ]
        ]
    },
    "tst-es-116": {
        "query": "\u00bfDe qu\u00e9 color es el moho Fuligo septica?",
        "results": [
            [
                "Setophaga occidentalis. La hembra y los juveniles son de colores m\u00e1s deslavados. La cabeza es predominantemente amarilla, pero con la corona oliv\u00e1cea y la garganta amarilla con algunas manchas negras. El resto del cuerpo es similar al del macho, aunque m\u00e1s opaco.",
                15.476232469081879
            ],
            [
                "Setophaga virens. Mide 11 o 12\u00a0cm cuando adulto. El macho es de cara amarilla con una raya transocular oliv\u00e1cea. La frente, corona, nuca y espalda verde oliva. Alas y cola son de color oliva oscuro, con dos barras blancas en el ala y algunas plumas blancas en la cola. La garganta y la parte superior del pecho son negros. La parte inferior del pecho y el vientre blancos, con algunas manchas negras en los costados y alg\u00fan tinte amarillo lim\u00f3n en el vientre.",
                15.20116275548935
            ],
            [
                "Setophaga caerulescens. Esta especie exhibe un fuerte dimorfismo sexual. Los machos tienen la frente, la corona y las partes dorsales color azul gris\u00e1ceo; la cara, la garganta y los flancos color negro y el pecho y el vientre blancos. Las alas y cola son azul oscuro, con algo de negro y algunas plumas blancas.",
                15.190748631954193
            ],
            [
                "Flammulina velutipes. La seta suele crecer en troncos del \u00e1rbol Celtis sinensis, denominado enoki en Jap\u00f3n, aunque tambi\u00e9n pueden encontrarse en otros \u00e1rboles como morera y caqui. La diferencia en la apariencia de las setas silvestres y cultivadas es notoria. Las setas cultivadas no est\u00e1n expuestas a la luz, resultando en un color blanco, mientras que las silvestres suelen tener un color marr\u00f3n oscuro. Las setas cultivadas crecen en un entorno de alta concentraci\u00f3n de CO2 para producir tallos finos y largos, mientras que las setas salvajes son m\u00e1s cortas y con un tallo m\u00e1s grueso.",
                15.173863589763641
            ],
            [
                "Catathelasma imperiale. Su seta, o cuerpo fruct\u00edfero, presenta un sombrerillo de entre 5 y 16 cent\u00edmetros de di\u00e1metro que, en ejemplares muy desarrollados, puede alcanzar los 20 cent\u00edmetros, con borde ondulado y curvado hacia adentro. En setas viejas, a menudo presenta desgarros. Su cut\u00edcula es de color amarillo parduzco o marr\u00f3n, seca y suele conservar trozos del velo universal. Inicialmente es semiesf\u00e9rico, para pasar a adoptar forma convexa m\u00e1s tarde y aplan\u00e1ndose finalmente. Las l\u00e1minas se distribuyen de forma tupida. Son estrechas y decurrentes, y de color blancuzco al principio y marr\u00f3n claro con el borde oscuro en ejemplares maduros. Su carne es blanca y dura, y su olor recuerda al del pepino. El pie es de color ocre, presenta una superficie de textura escamosa, y mide entre 3 y 5 cent\u00edmetros de di\u00e1metro, y hasta 15 cent\u00edmetros de altura. Se ancla en el suelo con una base puntiaguda. Tiene dos anillos, correspondiendo el inferior al resto del velo universal y el superior al velo parcial. La esporada es blanca.",
                14.630594432353973
            ]
        ]
    },
    "tst-es-117": {
        "query": "\u00bfEn qu\u00e9 regi\u00f3n de Francia esta ubicado Rothbach?",
        "results": [
            [
                "P\u00f6ttmes. P\u00f6ttmes es un municipio alem\u00e1n, ubicado en el distrito de Aichach-Friedberg, en la regi\u00f3n administrativa de Suabia, en el Estado federado de Baviera.",
                14.603001773357391
            ],
            [
                "Eurasburg (Suabia). Eurasburg es un municipio alem\u00e1n, ubicado en el distrito de Aichach-Friedberg, en la regi\u00f3n administrativa de Suabia, en el Estado federado de Baviera.",
                14.131406366825104
            ],
            [
                "Dornfelder. Muchas de las plantaciones de dornfelder se pueden encontrar en su tierra natal, Alemania, donde hab\u00eda 8101 hect\u00e1reas plantadas de uva en producci\u00f3n en 2012. Cerca de 3000 hect\u00e1reas de estas plantaciones se encontraron en las dos mayores regiones vin\u00edcolas de Alemania, el Palatinado y Rheinhessen. Desde Alemania, la expansi\u00f3n de las plantaciones de dornfelder a finales del  hizo que llegara a Suiza, donde en 2009 hab\u00eda 21 hect\u00e1reas, la mayor\u00eda de las cuales estaban en los cantones de Schwyz y Z\u00farich.",
                13.89737468957901
            ],
            [
                "Theodor Tolsdorff. Su unidad es trasladada a Renania en vistas de la Campa\u00f1a de Francia y lucha en Flandes (B\u00e9lgica) y Saumur al sur de Par\u00eds.",
                13.88448828458786
            ],
            [
                "Reeperbahn. Reeperbahn es una calle en el barrio de Sankt Pauli en el distrito Hamburg-Mitte en Hamburgo, uno de los centros de la vida nocturna de la ciudad y su barrio rojo.",
                13.778009355068207
            ]
        ]
    },
    "tst-es-118": {
        "query": "\u00bfQui\u00e9n gan\u00f3 el Grand Prix de la F\u00f3rmula 1 en China en el 2018?",
        "results": [
            [
                "Mediaset Espa\u00f1a. En 2003, Telecinco adquiri\u00f3 los derechos de la F\u00f3rmula 1 que emiti\u00f3 de 2004 a 2008, coincidiendo con la eclosi\u00f3n del piloto espa\u00f1ol Fernando Alonso campe\u00f3n mundial en 2005 y 2006. En 1994 la cadena ya hab\u00eda adquirido tambi\u00e9n los derechos hasta el a\u00f1o 1996 con \u00c1ngel Marco y Gonzalo Serrano como comentaristas. Telecinco consigui\u00f3 altas audiencias en estas retransmisiones, a veces incluso por encima del f\u00fatbol: el Gran Premio de Brasil de 2005 -carrera en que se proclam\u00f3 campe\u00f3n matem\u00e1ticamente Alonso- obtuvo 8 millones de espectadores de audiencia media y en el Gran Premio de Brasil de 2006 \u2014donde revalid\u00f3 su t\u00edtulo\u2014 fue visto por 12 millones de espectadores. Las retransmisiones estaban presentadas por Antonio Lobato y Gonzalo Serrano desde la cabina, con V\u00edctor Seara en el pit lane, y los comentarios del piloto Pedro de la Rosa hasta que en 2006 regres\u00f3 a la competici\u00f3n. En 2009, Telecinco perdi\u00f3 los derechos de emisi\u00f3n de la F\u00f3rmula 1 en favor de La Sexta.",
                14.026950657367706
            ],
            [
                "Porsche 911 GT1. El resultado fue que, justo cuando Porsche estaba celebrando su 50 aniversario en 1998, logr\u00f3 hacerse con la doble victoria en Le Mans, con los pilotos Laurent A\u00efello, Allan McNish, St\u00e9phane Ortelli, J\u00f6rg M\u00fcller, Uwe Alzen y Bob Wollek al volante de sus dos b\u00f3lidos. Eso, desde luego, acrecent\u00f3 la leyenda de la versi\u00f3n de calle del GT1.",
                13.56244045495987
            ],
            [
                "Porsche 911 GT1. El 911 GT1-98, a pesar de ser m\u00e1s lento en carrera que el Toyota o Mercedes, cumpli\u00f3 con sus expectativas, copando la primera y segunda posici\u00f3n gracias a su fiabilidad. Esta fue la victoria n\u00famero 16 de Porsche en Le Mans, m\u00e1s que cualquier otro fabricante en la historia.",
                13.435820400714874
            ],
            [
                "Gran Premio Miguel Indur\u00e1in 2011. El ganador final fue Samuel S\u00e1nchez tras responder en la cota final un ataque de Aleksandr Kolobnev, que fue segundo. Tercero fue Fabian Wegmann tras encabezar un peque\u00f1o grupo perseguidor.",
                13.434676229953766
            ],
            [
                "Porsche 911 GT1. En Gran Breta\u00f1a, Steven O\u00b4Rourke y Tim Sugden ganan el Campeonato BRDC GT en su 911 GT2. Con cinco victorias, Patrice Goueslard domina convincentemente la carrera inaugural de la serie francesa GT Sprint que conduce un 911 GT2 para Larbre Comp\u00e9tition y se lleva a casa el t\u00edtulo de los pilotos.",
                13.359237730503082
            ]
        ]
    },
    "tst-es-119": {
        "query": "\u00bfEn qu\u00e9 consola se lanz\u00f3 por primera vez \"Dissidia: Final Fantasy\"?",
        "results": [
            [
                "SaGa Frontier. es un videojuego de rol para PlayStation publicado por Square, lanzado en Jap\u00f3n el 11 de julio de 1997. El juego fue publicado m\u00e1s tarde por Sony Computer Entertainment (SCEA) en Am\u00e9rica del Norte el 25 de marzo de 1998. Es el s\u00e9ptimo juego de la serie SaGa y el primero en ser lanzado en PlayStation. El juego fue dirigido y producido por Akitoshi Kawazu con la ayuda del planificador jefe Koichi Ishii y el compositor musical Kenji Ito.",
                15.091727197170258
            ],
            [
                "SaGa Frontier. SaGa Frontier disfrut\u00f3 de gran \u00e9xito comercial, vendiendo m\u00e1s de un mill\u00f3n de copias en todo el mundo. El juego fue, en general, bien recibido en Jap\u00f3n y se reedit\u00f3 el 26 de noviembre de 2008 en la PlayStation Network japonesa para PS3 y PSP. Sin embargo, recibi\u00f3 cr\u00edticas desiguales en Am\u00e9rica del Norte, sobre todo debido al sistema Free Scenario.",
                14.723019897937775
            ],
            [
                "Guitar Hero III: Legends of Rock. Guitar Hero III: Legends of Rock es un videojuego de m\u00fasica y el tercer t\u00edtulo de la serie Guitar Hero. El juego fue publicado por Activision y RedOctane y es el primero de la serie en ser desarrollado por Neversoft, despu\u00e9s de que Activision adquiriera a RedOctane y de que MTV Games comprara a Harmonix Music Systems, el anterior estudio desarrollador de la serie. El juego se lanz\u00f3 a nivel mundial para las consolas PlayStation 2, Xbox 360, PlayStation 3 y Wii durante el mes de octubre de 2007, en tanto que Budcat Creations y Vicarious Visions ayudaron a desarrollar las versiones para PlaySation 2 y Wii, respectivamente. Aspyr Media se encarg\u00f3 de producir y desarrollar las versiones respectivas para PC y Mac, que se pusieron a la venta a finales de 2007.",
                14.281113088130951
            ],
            [
                "NeverDead. NeverDead es un videojuego de disparos en tercera persona programado por Rebellion Developments y publicado y distribuido por Konami para PlayStation 3 y Xbox 360. Fue puesto a la venta el 31 de enero de 2012 en EE.UU., el 2 de febrero en Jap\u00f3n y el 3 de febrero en Europa.",
                14.171045243740082
            ],
            [
                "Wii U. La consola surgi\u00f3 por primera vez en 2008, despu\u00e9s de que Nintendo reconociera m\u00faltiples limitaciones con Wii, como que el p\u00fablico en general pensara que la consola estaba dirigida a un jugador \"casual\". Con Wii U, Nintendo quiso volver a atraer a los grupos de jugadores que se sintieron desplazados con Wii. El dise\u00f1ador de juegos Shigeru Miyamoto admiti\u00f3 que la falta de alta definici\u00f3n y la pobre infraestructura en l\u00ednea tambi\u00e9n contribuyeron a dejar a Wii en una categor\u00eda aparte respecto a sus competidoras, la Xbox 360 y la PlayStation 3. Se decidi\u00f3 que la nueva consola deb\u00eda cambiar estos detalles completamente.",
                14.058718502521515
            ]
        ]
    },
    "tst-es-120": {
        "query": "\u00bfQui\u00e9n es el fundador de la Pontificia Universidad Gregoriana?",
        "results": [
            [
                "Pedro Gregorio Padilla y Soler. Pedro Gregorio Padilla y Soler (Alhama de Arag\u00f3n, Zaragoza, 14 de abril de 1650 - Huesca, 24 de octubre de 1734) fue un cl\u00e9rigo espa\u00f1ol de principios del s. XVIII. Pertenec\u00eda a una noble familia de Alhama de Arag\u00f3n, lo que le permiti\u00f3 cursar estudios primero en Calatayud y m\u00e1s tarde en la Universidad de Zaragoza donde se doctor\u00f3 en Teolog\u00eda y se licenci\u00f3 en Derecho can\u00f3nico.",
                16.24904465675354
            ],
            [
                "Catedral de Glasgow. En 1406 un rayo caus\u00f3 grandes da\u00f1os, especialmente al campanario de madera. Los obispos William de Lauder (1408-25), John Cameron (1426-46) y William Turnbull (1447-54) reconstruyeron la torre central, el chapitel y la sala capitular. El obispo Turnbull fue el principal responsable de la fundaci\u00f3n de la Universidad de Glasgow, ya que anim\u00f3 a Jacobo II a escribir una misiva al papa Nicol\u00e1s V para establecer una universidad en la ciudad. El papa respondi\u00f3 con una bula el 7 de enero de 1451 con la fundaci\u00f3n de un nuevo Studium generale en Glasgow para la ense\u00f1anza de \u00abteolog\u00eda, canon y ley civil, adem\u00e1s de artes y otras facultades de leyes\u00bb. Los obispos de Glasgow sirvieron a los nuevos cancilleres de la nueva universidad, que comenzaron sus primeras clases en la sala capitular de la catedral de Glasgow, antes de trasladarse a Rottenrow.",
                15.045024991035461
            ],
            [
                "Congregaci\u00f3n para la Educaci\u00f3n Cat\u00f3lica. Fue fundada por el papa Sixto V por la Constituci\u00f3n Immensa del 15 de enero de 1588, bajo el nombre de Congregaci\u00f3n para las universidades y los estudios romanos, para supervisar los estudios impartidos en las universidades de Roma y otras notables de la \u00e9poca como Bolonia, la Sorbona (Par\u00eds) o Salamanca.",
                14.899810194969177
            ],
            [
                "Guillermo Medina de los Santos. Guillermo Medina de los Santos (1925) es un pol\u00edtico y acad\u00e9mico mexicano, miembro del Partido Revolucionario Institucional, que ocup\u00f3 cargos como diputado federal y Rector de la Universidad Aut\u00f3noma de San Luis Potos\u00ed.",
                14.766339898109436
            ],
            [
                "Eug\u00e8ne Tisserant. Como Decano del Colegio Cardenalicio, celebr\u00f3 las misas f\u00fanebres de los Papas P\u00edo XII y Juan XXIII, adem\u00e1s de presidir los c\u00f3nclaves de 1958 y 1963, y fue la primera persona despu\u00e9s del Papa Pablo VI en firmar cada uno de los actos del Concilio Vaticano II.",
                14.647775769233704
            ]
        ]
    },
    "tst-es-121": {
        "query": "\u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds se encuentra la ciudad de G\u00f6d\u00f6ll\u0151?",
        "results": [
            [
                "Dudley. Dudley ( /\u02c8d\u028cdli/) es una gran poblaci\u00f3n del condado de las Tierras Medias Occidentales y en la Regi\u00f3n de las Tierras Medias Occidentales de Inglaterra en el Reino Unido. Dudley forma parte de la conurbaci\u00f3n de los Midlands Occidentales, y se localiza al sur de Wolverhampton. Es la mayor poblaci\u00f3n de la zona conocida como Black Country. Desde 1974, la villa de Dudley es el centro administrativo del Distrito Metropolitano de Dudley; el municipio rural original ha sufrido menos expansi\u00f3n desde 1966. El Distrito Metropolitano de Dudley ha optado al estatus de ciudad en 2011, resoluci\u00f3n que se tom\u00f3 en 2012. Durante muchos a\u00f1os, la villa (pero no el castillo) form\u00f3 parte de un exclave de Worcestershire completamente rodeado por Staffordshire, lo que ha determinado el hecho de que, eclesi\u00e1sticamente, la poblaci\u00f3n siga formando parte de la Di\u00f3cesis de Worcester.",
                14.483278334140778
            ],
            [
                "Gavdopoula. Gavdopoula (En griego: \u0393\u03b1\u03c5\u03b4\u03bf\u03c0\u03bf\u03cd\u03bb\u03b1) es una isleta al noroeste de la isla de Gavdos.Se encuentra al sur de Creta y pertenece a la unidad perif\u00e9rica de La Canea. Es una de las \u00fanicas nueve \u00fanicas islas del mar de Libia. Excluyendo a los guardas de la isla, carece de sin poblaci\u00f3n permanente.",
                14.396442830562592
            ],
            [
                "Wiwil\u00ed. Wiwil\u00ed de Nueva Segovia es un municipio del departamento de Nueva Segovia en la Rep\u00fablica de Nicaragua.",
                13.897450983524323
            ],
            [
                "Pedruel. Pedruel es una localidad de la comarca del Somontano de Barbastro, actualmente perteneciente al municipio de Bierge, en la Provincia de Huesca (Espa\u00f1a).",
                13.783413112163544
            ],
            [
                "Magdanly. Magdanly (antes conocido como Gowurdak o Gaurdak ) es una localidad de Turkmenist\u00e1n, en la provincia de Lebap.",
                13.421649992465973
            ]
        ]
    },
    "tst-es-122": {
        "query": "\u00bfEn donde se producen los aviones de la serie de aviones DHC-8 o Dash-8?",
        "results": [
            [
                "De Havilland Canada. La De Havilland Aircraft of Canada Ltd. es una compa\u00f1\u00eda canadiense, dise\u00f1adora y fabricante de productos aeron\u00e1uticos, situada en la ciudad de Toronto, Ontario. La compa\u00f1\u00eda fue fundada en el a\u00f1o 1928, por el fabricante brit\u00e1nico de Havilland Aircraft Company, para la fabricaci\u00f3n del modelo DH.60 Moth, destinado a servir de aeronave de entrenamiento para los pilotos canadienses.",
                15.998884081840515
            ],
            [
                "Lockheed L-188 Electra. El Lockheed L-188 Electra es un avi\u00f3n comercial cuatrimotor turboh\u00e9lice de ala baja dise\u00f1ado y construido por la compa\u00f1\u00eda estadounidense Lockheed Corporation entre los a\u00f1os 1957 y 1961, como respuesta al requerimiento de la compa\u00f1\u00eda American Airlines de un avi\u00f3n que pudiera operar las rutas nacionales de corto y medio alcance. El Electra se convirti\u00f3 en el primer avi\u00f3n comercial turboh\u00e9lice producido en Estados Unidos, y aunque inicialmente sus ventas fueron buenas, tres graves accidentes ocurridos entre 1959 y 1960 obligaron a desarrollar un costoso programa de modificaci\u00f3n de las aeronaves para corregir un defecto en el dise\u00f1o del avi\u00f3n, lo que llev\u00f3 al cese de la producci\u00f3n del modelo.",
                15.243032097816467
            ],
            [
                "Avia (Checoslovaquia). Un a\u00f1o m\u00e1s tarde, la fabricaci\u00f3n de h\u00e9lices se traslad\u00f3 de la f\u00e1brica de Let\u0148any a las nuevas instalaciones cerca de Star\u00e1 Boleslav. Esto puso fin definitivamente a la producci\u00f3n de aviones en Let\u0148any.",
                14.855300188064575
            ],
            [
                "Lockheed L-188 Electra. 8 de junio de 1983: una h\u00e9lice del vuelo 8 de Reeve Aleutian Airways se separ\u00f3 del avi\u00f3n y produjo un boquete en el fuselaje sobre el Oc\u00e9ano Pac\u00edfico causando una descompresi\u00f3n explosiva y p\u00e9rdida de control. Los pilotos se las ingeniaron para aterrizar sin problemas en Anchorage, Alaska y los quince pasajeros y tripulantes sobrevivieron. Dado que la h\u00e9lice cay\u00f3 al mar la causa de la separaci\u00f3n no se ha podido determinar.",
                14.763914942741394
            ],
            [
                "Snecma M88. El Snecma M88 es un motor turbof\u00e1n con postquemador desarrollado por la compa\u00f1\u00eda francesa Snecma para equipar al caza de peso medio Dassault Rafale, derivado del anterior motor Snecma M55, empleado en el proyecto del caza pesado Dassault Mirage 4000.",
                14.738639116287231
            ]
        ]
    },
    "tst-es-123": {
        "query": "\u00bfCu\u00e1l es el principal prop\u00f3sito del proyecto Folding@home?",
        "results": [
            [
                "FreedomBox. El proyecto aspira a desarrollar una serie de software preparado para ordenadores de enchufe, ya que son f\u00e1ciles de instalar en viviendas y oficinas. Promoviendo la utilizaci\u00f3n descentralizada de hardware, el proyecto espera que las FreedomBoxes \"proporcionen privacidad en la vida real, y comunicaciones seguras para la gente que trata de conservar su libertad en reg\u00edmenes opresivos.\"",
                14.991636574268341
            ],
            [
                "Paperblog. El objetivo de la plataforma radica en crear un proyecto com\u00fan de periodismo ciudadano con los 20.000 colaboradores al difundir sus art\u00edculos, evitando as\u00ed que queden relegados a lugares rec\u00f3nditos de la red.",
                14.629625737667084
            ],
            [
                "SlideShare. Originalmente el sitio web estaba destinado para los empleados del \u00e1mbito empresarial con la intenci\u00f3n de que compartieran con m\u00e1s facilidad diapositivas entre ellos, pero luego el p\u00fablico objetivo se ampli\u00f3 para convertirse tambi\u00e9n en un entretenimiento.",
                14.157844960689545
            ],
            [
                "Circo Volador. Su visi\u00f3n es ser un medio de comunicaci\u00f3n alternativo v\u00eda Internet, posicionado en los pa\u00edses de habla hispana, como un referente de informaci\u00f3n, orientaci\u00f3n y entretenimiento de y para la juventud y sus manifestaciones.",
                13.689495384693146
            ],
            [
                "JFire. La meta principal del proyecto es proporcionar un marco que facilite el desarrollo de los sistemas ERP sectorial. En este aspecto, difiere significativamente de la mayor\u00eda de otros proyectos de ERP, que tienen como objetivo principal ser una soluci\u00f3n out-of-the-box para los usuarios finales.",
                13.513255894184113
            ]
        ]
    },
    "tst-es-124": {
        "query": "\u00bfEn qu\u00e9 pa\u00edses est\u00e1 activo la organizaci\u00f3n pol\u00edtica llamada Partido por una Vida Libre en Kurdist\u00e1n?",
        "results": [
            [
                "Partido Reformista de Siria. El Partido Reformista de Siria (En \u00e1rabe: \u062d\u0632\u0628 \u0627\u0644\u0627\u0635\u0644\u0627\u062d \u0627\u0644\u0633\u0648\u0631\u064a \u1e24izb Al-I\u1e63l\u0101\u1e25 Al-S\u016br\u012by; ingl\u00e9s: Reform Party of Syria), es un partido pol\u00edtico comprometido con la democracia y la reforma en Siria. Tiene su sede en Washington, Estados Unidos porque el actual r\u00e9gimen de gobierno sirio no permite la formaci\u00f3n de partidos pol\u00edticos extremistas sin el permiso del actual gobierno sirio. El partido se compone de sirios exiliados que viven en Am\u00e9rica, Europa Occidental y otros lugares. El l\u00edder del partido, Farid Ghadry, naci\u00f3 en Aleppo, Siria y proviene de una familia siria conocida de los funcionarios p\u00fablicos y pol\u00edticos.",
                13.266492187976837
            ],
            [
                "Nils Torvalds. Torvalds es activo en el Partido Comunista de Finlandia (SKP) desde que era estudiante universitario en la d\u00e9cada de 1960. Fue elegido miembro del Comit\u00e9 Central del SKP en 1982 Sus creencias pol\u00edticas desarrolladas despu\u00e9s de enterarse de las atrocidades cometidas contra los simpatizantes comunistas en Finlandia. En el libro de su hijo Linus, se reporta que ha perdido el entusiasmo por el comunismo.",
                13.252418339252472
            ],
            [
                "Palden Gyatso. Durante sus visitas a Europa y Am\u00e9rica, se convirti\u00f3 en un oponente pol\u00edtico activo de la ocupaci\u00f3n china del T\u00edbet tras haber sido testigo de la misma por muchos a\u00f1os durante su reclusi\u00f3n. En 1995 fue escuchado por la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos de las Naciones Unidas en Ginebra.",
                13.19316416978836
            ],
            [
                "Fundaci\u00f3n Jarl Hjalmarson. La fundaci\u00f3n opera en Rusia, Ucrania, Georgia, Azerbaiy\u00e1n, Turqu\u00eda y los pa\u00edses de los Balcanes. Pero se realizan actividades tambi\u00e9n en Bielorrusia, \u00c1frica y en Am\u00e9rica Latina, d\u00f3nde la fundaci\u00f3n lleva a cabo proyectos regionales.",
                12.984995305538177
            ],
            [
                "Deniz Naki. En febrero de 2016 fue suspendido por 12 partidos y recibi\u00f3 una importante multa despu\u00e9s de expresar su apoyo a los combatientes del PKK en el conflicto Kurdo-Turco.  Tras ser condenado a 18 meses de libertad condicional por \"hacer propaganda terrorista en sus redes sociales\" seg\u00fan el estado turco, el 7 de enero de 2018 Naki fue atacado a balazos en Alemania cuando se encontraba camino a D\u00fcren a visitar a sus padres.",
                12.902162730693817
            ]
        ]
    },
    "tst-es-125": {
        "query": "\u00bfC\u00f3mo se puede obtener el n\u00famero 41 expresado como suma de dos cuadrados?",
        "results": [
            [
                "Suma de Minkowski. Es algo m\u00e1s complejo darse cuenta de que la suma de dos cuadrados es de nuevo un cuadrado. En general, si C es un conjunto convexo, sim\u00e9trico con respecto al origen, la suma C + C es igual al convexo 2C, aqu\u00ed 2C significa la homotecia de raz\u00f3n 2. La prueba es algo m\u00e1s sutil, es an\u00e1loga al lema preliminar usado en la prueba del teorema de Minkowski. Para realizar esto, se puede observar que cada elemento de 2C es un elemento de C + C, rec\u00edprocamente sea u + v un elemento de C + C, se escribe tambi\u00e9n como el doble de 1/2(u + v), o este elemento es en C.",
                13.50410544872284
            ],
            [
                "Teorema de congruencia lineal. tiene 4 soluciones puesto que mcd(12, 28) = 4 divide a 20. El algoritmo extendido de Euclides da (-2)*12 + 1*28 = 4, i.e. r = -2 y  s = 1. Por lo tanto, una soluci\u00f3n es x = -2*20/4 = -10, y -10 = 4 m\u00f3dulo 7. Todas las dem\u00e1s soluciones deber\u00e1n ser tambi\u00e9n congruentes con 4 m\u00f3dulo 7. Puesto que la ecuaci\u00f3n original usa m\u00f3dulo 28, El conjunto de soluciones enteras en el rango de 0 a 27 es x  = {4,11,18,25}.",
                13.46649169921875
            ],
            [
                "Funci\u00f3n suma de divisores. se cumple, para todo . A fecha de 2011, el problema sigue sin resolver, los progresos son muy lentos. Varios de los m\u00e9todos funcionan igual para este problema y para el problema del c\u00edrculo de Gauss. La secci\u00f3n F1 de Unsolved Problems in Number Theory",
                13.204901218414307
            ],
            [
                "Funci\u00f3n suma de divisores. As\u00ed que, el verdadero valor de  se encontrar\u00e1 en alg\u00fan sitio entre 1/4 y 131/416; es ampliamente conjeturado que sea exactamente 1/4. La evaluaci\u00f3n directa de  da cr\u00e9dito a esta conjetura, puesto que  parece estar aproximadamente distribuida normalmente con desviaci\u00f3n est\u00e1ndar de 1 para los x hasta al menos 1016.",
                13.153295159339905
            ],
            [
                "Suma exponencial. En matem\u00e1tica, una suma exponencial puede ser una serie de Fourier finita (p.e. un polinomio trigonom\u00e9trico), u otro tipo de suma finita formada mediante el uso de la funci\u00f3n exponencial, generalmente expresada en t\u00e9rminos de la funci\u00f3n",
                13.109349966049194
            ]
        ]
    },
    "tst-es-126": {
        "query": "\u00bfSeg\u00fan el dramaturgo Carlo Gozzi, cu\u00e1ntos argumentos dram\u00e1ticos existen?",
        "results": [
            [
                "Jaime Salom. Posteriormente sufri\u00f3 una profunda crisis teatral de unos cinco a\u00f1os, en los que casi reneg\u00f3 del teatro. Debi\u00f3 de ser un per\u00edodo nulo como autor durante el cual se dedic\u00f3 exclusivamente a la medicina. Jaime Salom desde unas obras con problemas insinuados o arropados comprensivamente, ha evolucionado a otro de tem\u00e1ticas m\u00e1s profundas; un teatro mucho m\u00e1s conflictivo, m\u00e1s cr\u00edtico y testimonial, donde se desnudan las verg\u00fcenzas y el orgullo del ser humano desde perspectivas revisionistas, basadas en la autenticidad de los comportamientos y de la libertad. A pesar de la movilidad de adscripci\u00f3n de algunas obras en diferentes periodos, en general se distinguen 5 bloques cronol\u00f3gicos por las fechas de estreno, a pesar de la movilidad de adscripci\u00f3n de sus obras en diferentes periodos.",
                14.830699026584625
            ],
            [
                "Jaime Salom. Durante el mismo estrenar\u00eda seis obras originales m\u00e1s la adaptaci\u00f3n de El reh\u00e9n, de Brendan Behan. Tres de ellas sobre tem\u00e1ticas sociopol\u00edticas basadas en hechos hist\u00f3ricos. Son alegatos contra los poderes opresores, cargados de connotaciones al presente. Las transferencias de un tiempo a otro se suceden constantemente, con una gran libertad y movilidad esc\u00e9nica, sobre todo en Nueve brindis para un rey, de car\u00e1cter farsesco y par\u00f3dico.",
                14.447321712970734
            ],
            [
                "Teatro Posdram\u00e1tico. Para entender c\u00f3mo la escena teatral ha llegado hasta una de las resoluciones est\u00e9ticas que hoy podr\u00edamos llamar como posdram\u00e1ticas debemos entender la evoluci\u00f3n en las artes esc\u00e9nicas desde fines del . En este periodo comienza la denominada \"crisis del drama\" mencionada por Peter Szondi en su libro \"Theorie des modernen drama\", donde se cuestiona la necesidad del texto dram\u00e1tico como base para la creaci\u00f3n teatral. Autores como Brecht, Artaud, Pirandello, Ibsen, Beckett, Strindberg, Gertrude Stein, ofrecen soluciones diferentes a trav\u00e9s de sus textos frente a esta crisis dram\u00e1tica.",
                14.232230484485626
            ],
            [
                "Jaime Salom. Abarca desde El mensaje a El cuarto jugador. En ellas el humor socarr\u00f3n y comprensivo subyace una preocupaci\u00f3n consciente por temas como el amor-matrimonio, la honestidad \u00e9tica y la liberaci\u00f3n personal frente a los encasillamientos sociales. Tal como afirmar\u00eda en a\u00f1os posteriores Eduardo G. Rico, \"el problema de la responsabilidad, el complejo de culpa, la angustia, el compromiso, constituyen el eje del teatro \"salomiano\".",
                13.934686720371246
            ],
            [
                "Teatro Posdram\u00e1tico. Diez d\u00edas que estremecieron al mundo (1957), La costra (1958), S\u00f3focles: Edipo Rey, (1967) (adaptaci\u00f3n de la tragedia de S\u00f3focles), Prometeo (1969) (adaptaci\u00f3n de la tragedia de Esquilo), Cemento (1972), La batalla: Escenas de Alemania, 1974-1975, Hamletmachine (1977, 1979), Descripci\u00f3n de un Cuadro (1986) (pr\u00f3logo para la obra Alcestis, de Robert Wilson)",
                13.922240555286407
            ]
        ]
    },
    "tst-es-127": {
        "query": "Gordon Strachan es un entrenador de football, \u00bfCu\u00e1l fue el \u00faltimo equipo que entren\u00f3 ?",
        "results": [
            [
                "George Graham (futbolista). Los logros de Graham en Millwall atrajeron la atenci\u00f3n de los clubes de Primera Divisi\u00f3n, y con la renuncia de Don Howe como entrenador del Arsenal en marzo de 1986, sus directores primero le ofrecieron el trabajo al entrenador del Barcelona , \u200b\u200bTerry Venables , pero \u00e9l rechaz\u00f3 su oferta y el Arsenal cambi\u00f3 su atenci\u00f3n a Alex Ferguson , el entrenador de Aberdeen, como su nuevo entrenador con Graham como su asistente. Sin embargo, Ferguson (entonces a cargo temporal de la Selecci\u00f3n de f\u00fatbol de Escocia tras la muerte de Jock Stein en septiembre anterior, y todav\u00eda a cargo de Aberdeen) hab\u00eda decidido esperar hasta despu\u00e9s de la Copa del Mundo antes de decidir sobre su futuro. El propio Graham ni siquiera solicit\u00f3 el puesto del Arsenal \u00a0pero el 12 de mayo de 1986 su presidente en Millwall le dijo que el Arsenal quer\u00eda hablar con \u00e9l sobre el trabajo del entrenador. Despu\u00e9s de una entrevista con Peter Hill-Wood , David Dein y Ken Friar , los directores del Arsenal nombraron a Graham como su nuevo entrenador el 14 de mayo de 1986. \u00a0Un mes despu\u00e9s de llegar a Highbury , Graham se vincul\u00f3 con la selecci\u00f3n nacional de Escocia , posiblemente combinando con el trabajo del entrenador del Arsenal, \u00a0pero ese papel fue para Andy Roxburgh en su lugar.",
                15.219351708889008
            ],
            [
                "Juli\u00e1n Barrag\u00e1n. Su t\u00e9cnico en el Uni\u00f3n Magdalena lo quiso tener por una temporada m\u00e1s, pero una tentadora oferta peruana hizo que desechara la oferta. Despu\u00e9s de un a\u00f1o en Per\u00fa y por disposici\u00f3n del entrenador Carlos Silva regresa a la ciudad de Santa Marta para fichar nuevamente por el Uni\u00f3n Magdalena.",
                14.839290082454681
            ],
            [
                "Jorge Ruth. Jorge Esteban Ruth (Santa Cruz de la Sierra, Bolivia; 26 de diciembre de 1982) es un exfutbolista y entrenador boliviano. Se desempe\u00f1aba como guardameta y su \u00faltimo club fue Sport Boys Warnes de la Primera Divisi\u00f3n de Bolivia. Actualmente dirige al Naples United de la National Premier Soccer League de los Estados Unidos.",
                14.627659142017365
            ],
            [
                "George Graham (futbolista). Despu\u00e9s de retirarse del juego en 1978, Graham se convirti\u00f3 en el entrenador del equipo juvenil en el Crystal Palace \u00a0y luego, desde octubre de 1980, en el Queens Park Rangers. El 6 de diciembre de 1982, fue nombrado entrenador del Millwall , que entonces era colista de la antigua Tercera Divisi\u00f3n. Graham dio la vuelta al equipo en un corto per\u00edodo de tiempo: evitaron el descenso esa temporada en el \u00faltimo partido de la temporada con una victoria por 1-0 en Chesterfield. La temporada siguiente terminaron noveno y en 1984-85 ascendieron a la antigua Segunda Divisi\u00f3n. Despu\u00e9s de que Graham dejara el club en 1986, ganaron la Segunda Divisi\u00f3n y lograron el ascenso a Primera en 1987-88.",
                14.50069934129715
            ],
            [
                "Steve Clarke. Como t\u00e9cnico, comenz\u00f3 siendo asistente en varios equipos: Newcastle, Chelsea, West Ham United y Liverpool. En 2012 debut\u00f3 como primer entrenador de la mano del West Bromwich Albion. En la temporada 2012-13 llev\u00f3 al equipo ingl\u00e9s al octavo puesto; pero fue despedido en diciembre de 2013, con el equipo a dos puntos del descenso tras la 16.\u00aa jornada de la Premier League 2013/14.",
                14.364270508289337
            ]
        ]
    },
    "tst-es-128": {
        "query": "\u00bfEn qu\u00e9 provicina francesa est\u00e1 ubicado La Robine-sur-Galabre?",
        "results": [
            [
                "Prealpes de Grasse. Los Prealpes de Grasse (en italiano, Prealpi di Grasse, llamados tambi\u00e9n Prealpi Orientali di Provenza - Prealpes Orientales de Provenza o tambi\u00e9n Prealpi di Castellane - Prealpes de Castellane) son un grupo monta\u00f1oso perteneciente a los Alpes y Prealpes de Provenza. La cima principal es la Sommet de la Bernarde que alcanza los 1.941  Se encuentran en los departamentos franceses de los Alpes-Mar\u00edtimos y del Var. Toman su nombre de la ciudad de Grasse, o tambi\u00e9n de la ciudad de Castellane.",
                14.775631666183472
            ],
            [
                "'s-Gravenpolder. 's-Gravenpolder es una localidad del municipio de Borsele, la provincia de Zelanda (Pa\u00edses Bajos). Est\u00e1 situada unos 21\u00a0km al este de Middelburg. Hasta 1970 contaba con municipio propio.",
                14.507698774337769
            ],
            [
                "R\u00e1bano de Sanabria. Ya en la Edad Moderna, R\u00e1bano fue una de las localidades que se integraron en la provincia de las Tierras del Conde de Benavente y dentro de esta en la receptor\u00eda de Sanabria. No obstante, al reestructurarse las provincias y crearse las actuales en 1833, R\u00e1bano de Sanabria, a\u00fan como municipio independiente, pas\u00f3 a formar parte de la provincia de Zamora, dentro de la Regi\u00f3n Leonesa quedando integrado en 1834 en el partido judicial de Puebla de Sanabria. En torno a 1850, el antiguo municipio de R\u00e1bano de Sanabria se integr\u00f3 en el de San Justo.",
                14.396190404891968
            ],
            [
                "R\u00e1bano de Sanabria. R\u00e1bano de Sanabria es una localidad del municipio de San Justo, en la comarca de Sanabria, provincia de Zamora (Espa\u00f1a). El pueblo, situado a una altitud media de 1100 m, se encuentra muy cerca del parque natural del Lago de Sanabria, que comprende el mayor lago de origen glaciar de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica, con 318,7 Ha y una profundidad m\u00e1xima de 51 m.",
                14.272056341171265
            ],
            [
                "Robledo de Tor\u00edo. Robledo de Tor\u00edo es una localidad espa\u00f1ola perteneciente al municipio de Villaquilambre, en la provincia de Le\u00f3n y la comarca de Tierra de Le\u00f3n, en la comunidad aut\u00f3noma de Castilla y Le\u00f3n.",
                14.024272203445435
            ]
        ]
    },
    "tst-es-129": {
        "query": "\u00bfQu\u00e9 deporte practica Yuri Gazinski (\u042e\u0301\u0440\u0438\u0439 \u0413\u0430\u0437\u0438\u0301\u043d\u0441\u043a\u0438\u0439)?",
        "results": [
            [
                "Yuri Selijov. Yuri Guennadi\u00e9vich Selijov, en ruso: \u042e\u0440\u0438\u0439 \u0413\u0435\u043d\u043d\u0430\u0434\u044c\u0435\u0432\u0438\u0447 \u0421\u0435\u043b\u0438\u0445\u043e\u0432 (nacido el 22 de enero de 1943 en Kupino, Rusia) fue un jugador sovi\u00e9tico de baloncesto. Consigui\u00f3 3 medallas en competiciones internacionales con la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica siendo jugador, y una medalla siendo entrenador de Rusia.",
                14.751216113567352
            ],
            [
                "Vasili Karasiov. Vasili Nikol\u00e1ievich Karasiov, en ruso: \u0412\u0430\u0441\u0438\u043b\u0438\u0439 \u041d\u0438\u043a\u043e\u043b\u0430\u0435\u0432\u0438\u0447 \u041a\u0430\u0440\u0430\u0441\u0451\u0432 (nacido el 14 de abril de 1971 en San Petersburgo, Rusia) es un exjugador de baloncesto profesional ruso que jugaba en la posici\u00f3n de base. Es el padre del tambi\u00e9n profesional Sergu\u00e9i Karasiov. Actualmente es entrenador del Triumph Lyubertsy .",
                14.425899684429169
            ],
            [
                "Konstant\u00edn Yer\u00f3menko. Konstant\u00edn V\u00edktorovich Yer\u00f3menko, en cir\u00edlico \u041a\u043e\u043d\u0441\u0442\u0430\u043d\u0442\u0438\u043d \u0412\u0438\u043a\u0442\u043e\u0440\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0415\u0440\u0451\u043c\u0435\u043d\u043a\u043e, tambi\u00e9n conocido como Eremenko (Dnipropetrovsk, 5 de agosto de 1970 - Mosc\u00fa, 18 de marzo de 2010), fue un jugador y dirigente de f\u00fatbol sala ruso, que est\u00e1 considerado como una de las primeras figuras de este deporte a nivel internacional.",
                14.218671977519989
            ],
            [
                "Yuri Korn\u00e9yev. Yuri Iv\u00e1novich Korn\u00e9yev, en ruso: \u042e\u0440\u0438\u0439 \u0418\u0432\u0430\u043d\u043e\u0432\u0438\u0447 \u041a\u043e\u0440\u043d\u0435\u0435\u0432 (nacido el 26 de marzo de 1937 en Mosc\u00fa, Rusia y muerto el 17 de junio de 2002 en Mosc\u00fa, Rusia) fue un jugador sovi\u00e9tico de baloncesto. Consigui\u00f3 5 medallas en competiciones internacionales con la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica.",
                14.035535037517548
            ],
            [
                "Igor Zelenay. Comenz\u00f3 a jugar tenis a los siete a\u00f1os de edad, siguiendo los pasos de su hermana. Utiliza el rev\u00e9s a una mano. La superficie favorita para jugar al tenis son las pistas duras. Sin embargo su torneo favorito es el Campeonato de Wimbledon.",
                13.836142241954803
            ]
        ]
    },
    "tst-es-130": {
        "query": "\u00bfQu\u00e9 deporte practicaba Alessandro Puccini?",
        "results": [
            [
                "Volata. El deporte era considerado por los fascistas como un importante instrumento para configurar la sociedad y modelar al individuo, pero rechazaban que las masas italianas se aficionaran a deportes de origen claramente ingl\u00e9s, como eran f\u00fatbol y el rugby, o de origen extranjero en general, como el baloncesto, por lo cual se proyect\u00f3 imponer y popularizar entre los italianos a otro deporte \"puramente nativo\" con apoyo estatal. De esta forma, a finales de los a\u00f1os 20 el que fuera secretario del Partido Nacional Fascista entre 1926 y 1930 y presidente del CONI de 1928 hasta 1930, Augusto Turati, cre\u00f3 el deporte llamado \u201cVolata\u201d, lanzado oficialmente en el verano de 1928 como \"el m\u00e1s italiano de los deportes\" por la prensa fascista.",
                15.316646158695221
            ],
            [
                "Alessandro Frosini. Alessandro Frosini (nacido el  en Siena, Italia)  es un exjugador italiano de baloncesto. Con 2.09 metros de estatura, jugaba en la posici\u00f3n de p\u00edvot.",
                14.981402456760406
            ],
            [
                "Alessandro Tonolli. Alessandro Tonolli (nacido el  en Caprino Veronese, Italia)  es un exjugador italiano de baloncesto. Con 2.02 de estatura, jugaba en la posici\u00f3n de ala-p\u00edvot. Jugador con una longeva carrera a sus espaldas, debut\u00f3 en el Basket Brescia, y con 19 a\u00f1os fich\u00f3 por el Pallacanestro Virtus Roma, equipo donde jug\u00f3 durante 20 a\u00f1os, retir\u00e1ndose en el a\u00f1o 2014 despu\u00e9s de 547 partidos oficiales en el equipo romano",
                14.95285850763321
            ],
            [
                "Romeo Sacchetti. A nivel de clubes, Sacchetti jug\u00f3 para los equipos italianos Sacl\u00e0 Asti, Fernet Tonic Bologna (1976\u20131979, tambi\u00e9n conocido como Amaro Harrys Bologna, en la Serie A2 en la temporada 1976\u201377), Grimaldi Torino (1979\u20131984, tambi\u00e9n conocido como Berloni Torino) y Ciao Crem Varese (1984-1991, tambi\u00e9n conocido como Divarese Varese y Ranger Varese), en el que se retir\u00f3 con 37 a\u00f1os tras romperse el tend\u00f3n de aquiles.",
                14.418448150157928
            ],
            [
                "Sergio Tacchini. Sergio Tacchini lleg\u00f3 a ser tenista profesional a la edad de 17 a\u00f1os, entrando al club de tenis de Mil\u00e1n en 1955. En 1960 gan\u00f3 el t\u00edtulo de campe\u00f3n italiano al vencer a su compatriota Nicola Pietrangeli. Compiti\u00f3 en la Copa Davis, ganando 5 partidos en individuales y uno en dobles sobre un total de 15 partidos. Tom\u00f3 adem\u00e1s dos t\u00edtulos italianos en doble, haciendo pareja con Pietrangeli en 1967 y 1968.",
                14.375009715557098
            ]
        ]
    },
    "tst-es-131": {
        "query": "\u00bfCu\u00e1ntos a\u00f1os se tard\u00f3 en construir la Torre Steinway en Manhattan?",
        "results": [
            [
                "Crystal Palace (Nueva York). El adyacente Observatorio Latting, una torre de madera de 96 metros de alto, permit\u00eda a los visitantes ver Queens, Staten Island y Nueva Jersey. Esta torre, m\u00e1s alta que la de la iglesia de la Trinidad de 88 metros, fue la estructura m\u00e1s alta de Nueva York desde el momento en que se construy\u00f3 en 1853 hasta que se quem\u00f3 en 1856.",
                16.380605340003967
            ],
            [
                "Construcci\u00f3n del World Trade Center. Las torres fueron dise\u00f1adas como estructuras de tubo enmarcado, que proporcionar\u00edan a los inquilinos planos de planta abierta, sin interrupciones de columnas o paredes. Esto fue posible gracias al uso de numerosas columnas perimetrales muy pr\u00f3ximas entre s\u00ed para que proveyeran gran parte de la fuerza de la estructura, junto con la carga gravitatoria compartida con las columnas centrales. El sistema de ascensores, que utilizaba vest\u00edbulos y un sistema de ascensores expresos y locales, permiti\u00f3 que un espacio importante fuera liberado para ser usado como espacio de oficinas al hacer m\u00e1s peque\u00f1o el n\u00facleo estructural. El dise\u00f1o y la construcci\u00f3n de las Torres Gemelas del World Trade Center incluy\u00f3 muchas t\u00e9cnicas innovadoras, tales como el muro pantalla para cavar los cimientos y experimentos con t\u00faneles de viento. La construcci\u00f3n de la Torre Norte del World Trade Center comenz\u00f3 en agosto de 1968 y la Torre Sur en 1969. El amplio uso de componentes prefabricados contribuy\u00f3 a acelerar el proceso de construcci\u00f3n. Los primeros inquilinos ocuparon la Torre Norte en diciembre de 1970 y la Torre Sur en enero de 1972. Otros cuatro edificios de menor altura fueron construidos como parte del World Trade Center en los a\u00f1os 1970 y un s\u00e9ptimo edificio fue construido a mediados de la d\u00e9cada de 1980.",
                16.336339831352234
            ],
            [
                "Solow Building. El Edificio Solow, situado en el 9 Oeste de la calle 57, es un rascacielos de Manhattan dise\u00f1ado por Gordon Bunshaft de Skidmore, Owings and Merrill y construido en 1974. Se sit\u00faa justo al oeste de la Quinta Avenida, entre las Calles 57 y 58, al lado de edificios destacados como los grandes almacenes Bergdorf Goodman y el Plaza Hotel. Tiene 50 plantas y 210 m (689 ft) de altura. El \u00fanico competidor en altura del edificio en el vecindario es el GM Building, situado una manzana al noreste. Las plantas por encima de la 23 ofrecen una vista pr\u00e1cticamente sin obstrucciones del norte de Manhattan y una vista completa de Central Park.",
                16.290881991386414
            ],
            [
                "1 Wall Street Court. A fines del , los constructores comenzaron a construir edificios de oficinas altos en la ciudad de Nueva York, especialmente en el Lower Manhattan, donde se vieron obligados a construir estructuras altas debido a la falta de terreno disponible. Uno de esos proyectos fue dirigido por Century Realty Company, que contrat\u00f3 a Clinton y Russell en 1903 para dise\u00f1ar un desarrollo especulativo en un terreno estrecho en las calles Beaver y Pearl. Se contrat\u00f3 a Remington Construction Company como contratista del edificio, que estaba previsto que costara 600.000 d\u00f3lares.",
                15.795623660087585
            ],
            [
                "Construcci\u00f3n del World Trade Center. La construcci\u00f3n del World Trade Center fue concebida como un proyecto de renovaci\u00f3n urbana, encabezado por David Rockefeller, para revitalizar la zona del Bajo Manhattan. El proyecto fue desarrollado por la Autoridad Portuaria de Nueva York y Nueva Jersey, que contrat\u00f3 al arquitecto Minoru Yamasaki, a quien  se le ocurri\u00f3 la idea de las Torres Gemelas. Tras extensas negociaciones, los gobiernos de Nueva Jersey y de Nueva York, los cuales supervisaban a la Autoridad Portuaria, acordaron apoyar el proyecto del World Trade Center ubicado en Radio Row, en el lado bajo-occidental de Manhattan. Para que el acuerdo fuera aceptable para Nueva Jersey, la Autoridad Portuaria accedi\u00f3 a tomar el control del ferrocarril Hudson & Manhattan en bancarrota (renombrado como Autoridad Portuaria Trans-Hudson), que llevaba pasajeros de Nueva Jersey al Bajo Manhattan.",
                15.768835425376892
            ]
        ]
    },
    "tst-es-132": {
        "query": "\u00bfC\u00f3mo se llama el segundo \u00e1lbum de la banda estadounidense Blondie?",
        "results": [
            [
                "Two Door Cinema Club. A mediados de junio la banda anunci\u00f3 el t\u00edtulo de su segundo \u00e1lbum, Beacon que se public\u00f3 el 3 de septiembre de 2012 en Reino unido y el 4 de septiembre en Estados Unidos y Canad\u00e1. El \u00e1lbum debut\u00f3 en la segunda ubicaci\u00f3n del UK Album Chart y alcanz\u00f3 el primer puesto en Irlanda.",
                15.517108619213104
            ],
            [
                "Elvis Presley. La respuesta del p\u00fablico en los conciertos en directo de Presley comenz\u00f3 a volverse cada vez m\u00e1s febril. Moore recuerda: \u00ab\u00c9l comenzar\u00eda con \u00abYou ain't nothin' but a Hound Dog\u00bb y ellos simplemente tendr\u00edan una crisis nerviosa. Siempre reaccionaban de la misma manera, siempre era un esc\u00e1ndalo\u00bb. En los dos conciertos que dio en septiembre en el Mississippi-Alabama Fair and Dairy Show, se a\u00f1adieron cincuenta guardaespaldas a la presencia policial para prevenir los disturbios entre el p\u00fablico. Elvis, el segundo \u00e1lbum de Presley, se lanz\u00f3 en octubre y lleg\u00f3 r\u00e1pidamente al primer puesto. Sobre el impacto cultural y musical de los trabajos de Presley, desde \u00abThat's All Right\u00bb hasta Elvis, el cr\u00edtico de rock Dave Marsh opin\u00f3 que \u00abestas grabaciones, m\u00e1s que ningunas otras, contienen las semillas de lo que el rock and roll era, ha sido y muy probablemente ser\u00e1\u00bb.",
                15.325963199138641
            ],
            [
                "Carnifex (banda). El segundo \u00e1lbum de Carnifex, The Diseased and The Poisoned fue lanzado el 4 de junio de 2008, y alcanz\u00f3 el n\u00famero 22 en la lista Billboard Top Hard Rock Albums.",
                15.319073140621185
            ],
            [
                "Evermore (banda). El segundo \u00e1lbum de Evermore, Real Life, se lanz\u00f3 a la venta el 8 de julio de 2006 por Warner Music. El \u00e1lbum alcanz\u00f3 el puesto n\u00famero cinco en las listas ARIA y el n\u00famero dos en la tabla RIANZ, y fue certificado disco de platino en Australia.",
                15.278806626796722
            ],
            [
                "2NE1. El sencillo \u00abMissing You\u00bb fue el m\u00e1s descargado tras su rotundo \u00e9xito en las listas de m\u00fasica tanto nacional como internacional. El v\u00eddeo de esta misma canci\u00f3n ha sido elogiado por su sensibilidad y su excelente fotograf\u00eda, y se ha debatido mucho el desnudo de la l\u00edder CL. El 1 de marzo comienza la nueva gira mundial de la banda visitando pa\u00edses como China, Malasia, Taiw\u00e1n, Jap\u00f3n, Corea, Estados Unidos. Su segundo \u00e1lbum fue revelado por tres videoconferencias de chat en vivo con los directores tur\u00edsticos de Los \u00c1ngeles que dirigir\u00e1n la gira mundial del grupo en Am\u00e9rica, a la espera del pr\u00f3ximo \u00e1lbum, las chicas revelaron que tambi\u00e9n la gira llevar\u00e1 por nombre All Or Nothing . Crush, el nuevo \u00e1lbum de estudio, se revel\u00f3 en una noticia salida del Instagram oficial del grupo y que incluy\u00f3 temas compuestos por la l\u00edder CL, el \u00e1lbum iba a ser lanzado el 24 de febrero, pero se pospuso hasta el 26 ya que, seg\u00fan el jefe de YG, coincidir\u00e1 con el cumplea\u00f1os de CL. El 19 de febrero se revelaron todas las canciones oficiales del \u00e1lbum Crush e incluyeron la versi\u00f3n coreana de \u00abScream\u00bb, \u00abCrush\u00bb, \u00abBaby\u00bb, \u00abI Miss You\u00bb entre otras. El sencillo \u00abCome Back Home\u00bb fue el primer sencillo del \u00e1lbum lanzado el 28 de febrero.",
                15.239346206188202
            ]
        ]
    },
    "tst-es-133": {
        "query": "\u00bfEn qu\u00e9 siglos vivi\u00f3 Guillaume Bud\u00e9?",
        "results": [
            [
                "Rutebeuf. Se desconoce su verdadero nombre, solo el apodo que \u00e9l mismo usaba. Los pocos datos que se tiene de su vida, as\u00ed como la evaluaci\u00f3n de la fecha de su nacimiento y de su fallecimiento, son los que \u00e9l mismo proporciona en sus obras. Se estima que su producci\u00f3n literaria se desarrolla entre 1250 y 1285, dado que su obra La vie du monde es posterior a esa fecha. Se considera muy posible que fuera originario del Condado de Champa\u00f1a, seg\u00fan se desprende de unos versos suyos, que ten\u00eda una s\u00f3lida formaci\u00f3n de cl\u00e9rigo (conoc\u00eda el lat\u00edn), y algunos autores avanzan que habr\u00eda estudiado en la universidad de Par\u00eds, ciudad en la que creci\u00f3 y se hizo adulto. Por su descripci\u00f3n de los conflictos en Troyes en 1249, se sabe que estuvo all\u00ed en esas fechas. En Par\u00eds, sirvi\u00f3 a Alfonso de Poitiers y a Carlos de Anjou, hermanos de Luis IX y protectores suyos, entre otros nobles.",
                14.138353765010834
            ],
            [
                "Rutebeuf. Pero Rutebeuf es tambi\u00e9n un poeta \u00abpersonal\u00bb, en lo cual se adelanta a su tiempo, en composiciones como Le mariage Rutebeuf, (hacia 1262), en que se queja de su matrimonio, o La pauvret\u00e9 Rutebeuf (hacia 1276), de tinte autobiogr\u00e1fico, en el que relata sus miserias, su pobreza, las dificultades de su vida. Se supone que no escribe ni para ser cantado con m\u00fasica, sino para ser recitado y escuchado. Entre sus versos m\u00e1s c\u00e9lebres sobre el infortunio se encuentra \u00abQue sont mes amis devenus, que j\u2019avais de si pr\u00e8s tenus, et tant aim\u00e9s...\u00bb, unos versos que han inspirado a L\u00e9o Ferr\u00e9 su canci\u00f3n Pauvre Rutebeuf. Tambi\u00e9n es famoso el que dice \u00abla esperanza en el ma\u00f1ana es mi \u00fanica alegr\u00eda\u00bb. Otro grupo de poemas se involucra en las cuestiones de su tiempo: un debate en que se proclama favorable a la cruzada del rey San Luis, una defensa de la universidad contra las \u00f3rdenes mendicantes (dominicos y franciscanos, entre otras)\u2026 Su estilo es abundante en equ\u00edvocos y juegos de palabras, pero su rasgo m\u00e1s caracter\u00edstico es la paronomasia. Su fama no hizo sino acrecentarse a lo largo de la Edad Media. Es considerado como el precedente m\u00e1s importante de Fran\u00e7ois Villon. Sus obras completas fueron editadas por primera vez por el medievalista Achille Jubinal en 1839 en Par\u00eds, y reeditadas en 1875.",
                14.113758265972137
            ],
            [
                "Yiv\u00e1 Goswami. Algunos opinan que vivi\u00f3 entre los a\u00f1os 1511 y 1596, mientras que otros afirman que vivi\u00f3 entre 1533 y 1618.",
                13.929102838039398
            ],
            [
                "Mitolog\u00eda cristiana. Un ejemplo de la Baja Edad Media es Dieudonn\u00e9 de Gozon, tercer Gran Maestro de los Caballeros de Rodas, famoso por matar al drag\u00f3n de Malpasso. Eliade escribe:",
                13.921571671962738
            ],
            [
                "Richard Kane. La carrera de Richard Kane abarc\u00f3 dos siglos muy diferentes en Gran Breta\u00f1a. A finales del , fue un reino insular relativamente sin influencia que acababa de salir de un siglo de conflicto feroz en la religi\u00f3n y la pol\u00edtica, y las condiciones en la Irlanda de la juventud de Kane eran poco m\u00e1s f\u00e1ciles que la miseria y la miseria de la Edad Media. Al final de su vida, Gran Breta\u00f1a era un pa\u00eds de instituciones libres, dando a sus hombres la paz, el orden y una gran mejora en la vida coti-diana. Kane particip\u00f3 en el cambio y, en su peque\u00f1o rinc\u00f3n, avanzado el curso razonable y civilizado del . Desde su temprana carrera militar, que dej\u00f3 un manual de capacitaci\u00f3n que se consolidaron las reglas formales de la guerra contempor\u00e1nea, y le dio la reputaci\u00f3n de la t\u00e1ctica militar m\u00e1s importante en su d\u00eda. De su carrera posterior como gobernador de una dependencia brit\u00e1nica en el Mediterr\u00e1neo, Menorca, dej\u00f3 un legado de justicia y orden, que era muy inusual en ese tiempo y en aquel lugar y de gran honor.",
                13.879458367824554
            ]
        ]
    },
    "tst-es-134": {
        "query": "\u00bfEst\u00e1 en aumento la poblaci\u00f3n de Mileto en Calabria?",
        "results": [
            [
                "Limoncarro. Desde el a\u00f1o 2000 Limoncarro ha crecido considerablemente debido a los migrantes principalmente de la sierra Cajamarquina, con lo cual barrios como Santa Luisa, Las Palmeras, La caba\u00f1a, etc se han constituido en un conglomerado urbano de cierta importancia.",
                13.847305059432983
            ],
            [
                "Milan (Kansas). Milan es una ciudad ubicada en el condado de Sumner en el estado estadounidense de Kansas. En el a\u00f1o 2010 ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 82 habitantes y una densidad poblacional de 273,33 personas por km\u00b2.",
                13.632547497749329
            ],
            [
                "Fjell. Debido a la apertura del puente Sotra a la parte continental en 1971 y su proximidad a Bergen, la poblaci\u00f3n ha crecido de menos de 7000 a 24\u00a0427 habitantes seg\u00fan el censo de 2015.  A partir de 2008 tuvo una de las tasas de crecimiento m\u00e1s altas en Noruega. El resultado ha sido masivos congestionamientos de tr\u00e1nsito sobre el puente todos los d\u00edas.",
                13.584352493286133
            ],
            [
                "Musaid. Musaid fue el escenario de intensos combates entre la breve guerra de Libia y Egipto de 1977. Esta guerra, la ruptura de las relaciones diplom\u00e1ticas de Egipto y Libia, y el embargo comercial resultante con Egipto, tuvo un impacto muy negativo en Musaid. Por ejemplo, la poblaci\u00f3n de Musaid se redujo de 4.330 en 1973 a 3.200 en 1984 (-26,1%), mientras que en Libia la poblaci\u00f3n general aument\u00f3 en el mismo per\u00edodo un 60,30%.",
                13.379855155944824
            ],
            [
                "Qabala. En el a\u00f1o 1959 la poblaci\u00f3n fue alrededor 4 mil habitantes. El 1989 la poblaci\u00f3n fue 13 mil habitantes, el 2009 - 12 mil. Seg\u00fan estimaci\u00f3n 2017 contaba con 13 000 habitantes. En 1989 viv\u00edan 13 190 hab.",
                13.227415919303894
            ]
        ]
    },
    "tst-es-135": {
        "query": "\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1os fueron populares los mutoscopios?",
        "results": [
            [
                "Estudio de animaci\u00f3n. Rotoscopia: es una t\u00e9cnica creada en 1914 por los hermanos Fleischer, creadores de Betty Boop, en la cual los dibujos se realizan sobre la base de una escena real con personas, recreando determinada escena de la pel\u00edcula. Hay ejemplos en la filmograf\u00eda de Disney, en los que se utiliz\u00f3 para animar algunos personajes, como Blancanieves (obviamente no para los siete enanitos), al igual que Cenicienta, o tambi\u00e9n Los viajes de Gulliver, de Fleischer Productions. Hoy d\u00eda se sigue usando profusamente esta t\u00e9cnica en todo tipo de animaciones y videoclips, as\u00ed como lo que podr\u00edamos considerar su vertiente dentro de la animaci\u00f3n 3D, es decir, la captura de movimientos a partir de la interpretaci\u00f3n de actores reales.",
                14.859862983226776
            ],
            [
                "Espir\u00f3grafo. El ingeniero brit\u00e1nico Denys Fisher solicit\u00f3 una patente sobre el juguete el 27 de julio de 1964, si\u00e9ndole otorgada la patente (N\u00b0 IE28248 L) el 25 de enero de 1965. Fisher present\u00f3 su espir\u00f3grafo en la Feria Internacional del Juguete de N\u00faremberg de 1965, y los derechos de distribuci\u00f3n fueron adquiridos por la empresa Kenner Products, que introdujo el juego en el mercado estadounidense en 1966.",
                14.407003104686737
            ],
            [
                "Raymond Baxter. Present\u00f3 la serie cient\u00edfica Eye on Research desde 1959 a 1963, y el primer (e inicialmente el \u00fanico) presentador del show cient\u00edfico Tomorrow's World a lo largo de 12 a\u00f1os, a partir de julio de 1965, alcanzando una audiencia m\u00e1xima de 10 de televidentes. Fue tambi\u00e9n el presentador de la primera transmisi\u00f3n en directo transatl\u00e1ntica v\u00eda sat\u00e9lite (Telstar), y entrevist\u00f3 al cirujano sudafricano Christiaan Barnard por tel\u00e9fono en 1967, a las pocas horas de completar la primera operaci\u00f3n llevada a cabo en el mundo de trasplante de coraz\u00f3n.",
                14.032964527606964
            ],
            [
                "Ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. La invenci\u00f3n del primer mecanismo de presi\u00f3n negativa marco un inter\u00e9s evidente en el estudio de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica que se vio reflejado en bastantes avances en los a\u00f1os futuros, como el primer laringoscopio de visi\u00f3n directa por Kirstein en 1895 (el inventor del primer laringoscopio fue el maestro de canto oper\u00edstico Manuel Garc\u00eda, aunque su desarrollo posterior y su utilizaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica se debe en gran parte al m\u00e9dico alem\u00e1n Johann Czermak), y la invenci\u00f3n del prototipo del pulm\u00f3n de acero como tal en 1876 gracias al doctor Woillez, de origen franc\u00e9s. Este primer prototipo del ventilador de presi\u00f3n negativa, como tambi\u00e9n era llamado, era sin embargo muy distinto a cualquier aparato que se nos vendr\u00eda a la mente en la actualidad si pensamos en ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. Consist\u00eda en un dispositivo en que el paciente era introducido y del que solo dejaba fuera la cabeza con el fin de facilitar la respiraci\u00f3n con el uso de la presi\u00f3n negativa generada dentro del habit\u00e1culo. Unos a\u00f1os despu\u00e9s, en 1928, el ingeniero Philip Drinker perfecciona el instrumento de Woillez y hace p\u00fablico su \u00abrespirador de Drinker\u00bb con el que ayudar\u00eda a pacientes con lesiones en la musculatura respiratoria usando los mismos principios que Woillez us\u00f3 en su dispositivo y que ser\u00eda mejorado y perfeccionado por John Haven Emerson en 1931.",
                13.982602775096893
            ],
            [
                "Teatro Circo Murcia. En 1896 se present\u00f3 en el Teatro Circo el cinemat\u00f3grafo, con la proyecci\u00f3n de una pel\u00edcula sobre vistas de Portugal, Espa\u00f1a y Francia. Su utilizaci\u00f3n como palacio del cine se prolong\u00f3 durante a\u00f1os, de hecho en 1930 se present\u00f3 el cine sonoro por primera vez en Murcia con el film El loro cantor de Al Jolson.",
                13.85908180475235
            ]
        ]
    },
    "tst-es-136": {
        "query": "\u00bfQui\u00e9n fue el comandante de las fuerzas brit\u00e1nicas durante la Batalla de Long Island y cu\u00e1l fue su estrategia principal en el enfrentamiento?",
        "results": [
            [
                "Intervenci\u00f3n militar en Libia de 2011. Inicialmente, la operaci\u00f3n estuvo al mando del USAFRICOM, comandada por el general Carter Ham. El comando t\u00e1ctico de la operaci\u00f3n se ejecut\u00f3 a partir del buque de mando USS Mount Whitney (LCC-20) en el mar Mediterr\u00e1neo bajo el mando del almirante Sam Locklear, comandante de las Fuerzas Navales de los Estados Unidos en Europa. El secretario de Defensa de los Estados Unidos, Robert Gates, indic\u00f3 que el control de la operaci\u00f3n ser\u00eda transferido a las autoridades francesas y brit\u00e1nicas, o de la OTAN, en cuesti\u00f3n de d\u00edas.",
                15.461044788360596
            ],
            [
                "Batalla de Diriang\u00e9n. Los espa\u00f1oles, comandados por el capit\u00e1n Gil G\u00f3nzalez D\u00e1vila, detienen el ataque de los ind\u00edgenas, al mando del cacique Diriang\u00e9n, luego de m\u00e1s de cuatro horas de cruenta lucha, los espa\u00f1oles logran replegarse hacia el sur.",
                15.042682886123657
            ],
            [
                "Batalla de Corbridge. Seg\u00fan la cita los escoceses destruyeron las primeras tres facciones pero fueron emboscados por la cuarta, comandada por el mismo rey Ragnall, quien hab\u00eda permanecido escondido tras una colina. Los escoceses intentaron escapar del desastre, no obstante la cr\u00f3nica Historia de Sancto Cuthberto a\u00f1ade que los ingleses lucharon al lado de los hombres del norte, ignorando la presencia de los escoceses.",
                15.038875579833984
            ],
            [
                "Batalla de Corbridge. Los Anales de Ulster ofrece informaci\u00f3n detallada sobre los acontecimientos de la batalla, informa de un ej\u00e9rcito escandinavo que se dividi\u00f3 en cuatro columnas, una de las cuales encabezada por el caudillo Ottir Iarla, un incondicional aliado de Ragnall, y le posiciona con el ej\u00e9rcito del rey vikingo:",
                14.790521621704102
            ],
            [
                "Batalla de Guadix. Al mando de las tropas castellanas se encontraban los caballeros Diego Garc\u00eda de Padilla, maestre de la Orden de Calatrava, Enrique Enr\u00edquez el Mozo, adelantado mayor de la frontera de Andaluc\u00eda y bisnieto del rey Fernando III de Castilla, y Men Rodr\u00edguez de Biedma, que era el caudillo mayor del obispado de Ja\u00e9n.",
                14.656002879142761
            ]
        ]
    },
    "tst-es-137": {
        "query": "\u00bfQu\u00e9 animales producen la feromona Bombicol y para qu\u00e9 sirve?",
        "results": [
            [
                "Bombyx mandarina. B. mandarina es capaz de hibridarse con B. mori. Tanto en la naturaleza como en un ambiente domesticado, las hembras liberan feromonas y esperan a que los machos se sientan atra\u00eddos y vuelen hacia ellas. Sin embargo, los machos de B. mori no pueden volar. La hibridaci\u00f3n en la naturaleza, por lo tanto, significa inevitablemente la reproducci\u00f3n entre machos salvajes (B. mandarina) y hembras dom\u00e9sticas (B. mori). La hibridaci\u00f3n es posible en ambas direcciones en un ambiente domesticado.",
                13.961667835712433
            ],
            [
                "Metil p-hidroxibenzoato. Se suele comercializar como un polvo cristalino de color blanco, estable a temperatura ambiente. El polvo suele despedir un olor caracter\u00edstico (dependiendo de la pureza puede ser igualmente inodoro) y posee un sabor ligeramente ardiente (sabor fen\u00f3lico). En 1924 el bi\u00f3logo Sabalitschka descubre las propiedades bacteriost\u00e1ticas ante las bacterias gram-positivas. El metil parabeno es m\u00e1s eficaz contra mohos, mientras que comparativamente el propil parabeno lo es m\u00e1s contra las levaduras.",
                13.824831902980804
            ],
            [
                "Bombyx. B. mori: la especie dom\u00e9stica, su origen est\u00e1 datado entre cinco mil y cuatro mil seiscientos a\u00f1os, a partir de la selecci\u00f3n artificial de la primera.",
                13.816859185695648
            ],
            [
                "Propithecus candidus. El sifaca sedoso (Propithecus candidus) es una especie de  primate estrepsirrino de la familia Indriidae. Este l\u00e9mur se caracteriza por su pelaje blanco, largo y sedoso. Su \u00e1rea de distribuci\u00f3n se restringe a una reducida zona del nordeste de Madagascar, donde se le conoce localmente como \u00absimpona\u00bb. Es uno de los mam\u00edferos m\u00e1s raros de la Tierra, y est\u00e1 incluido en la publicaci\u00f3n bienal Los 25 primates en mayor peligro del mundo desde su primera edici\u00f3n en el a\u00f1o 2000. Es una de las nueve especies de sifacas (g\u00e9nero Propithecus), y una de las cuatro antiguas subespecies del sifaca diademado (P.\u00a0diadema); estudios realizados en 2004 y 2007 sobre su gen\u00e9tica, comparaci\u00f3n de proporciones externas y anatom\u00eda craneodental apoyan su consideraci\u00f3n como especie separada.",
                13.756791174411774
            ],
            [
                "Thylogale billardierii. Por otra parte, el pademelon de Tasmania sigue siendo presa de otros depredadores de la isla, incluido el demonio de Tasmania y quolls. Aun as\u00ed, son abundantes hasta el punto de ser sacrificados de vez en cuando (junto con otros canguros) para reducir la competencia por el pasto con los animales de granja. La caza del pademelon de Tasmania est\u00e1 permitida, su piel tiene un gran valor econ\u00f3mico y su carne es sabrosa.",
                13.7204070687294
            ]
        ]
    },
    "tst-es-138": {
        "query": "\u00bfQu\u00e9 deporte practica Kyle Korver?",
        "results": [
            [
                "Corey Crowder. Jonathan Corey Crowder  (nacido el  en Carrollton, Georgia) es un exjugador de baloncesto estadounidense. Con 1,96 de estatura, jugaba en la posici\u00f3n de escolta. Su carrera deportiva la desarroll\u00f3 entre la LNB francesa, la ACB, ligas menores de Estados Unidos y alguna breve experiencia en la NBA e Israel. Es el padre del tambi\u00e9n jugador profesional Jae Crowder.",
                14.854756236076355
            ],
            [
                "Kenny Hasbrouck. Kenneth Brian Hasbrouck (nacido el 14 de agosto de 1986 en Washington), conocido como Kenny Hasbrouck, es un jugador profesional de baloncesto estadounidense que juega en la posici\u00f3n de Escolta en las filas del For\u00e7a Lleida Club Esportiu de la Liga LEB Oro.",
                14.351634740829468
            ],
            [
                "Cory Blackwell. Tras su breve paso por la NBA, jug\u00f3 una temporada con el Olympique Antibes de la liga francesa, antes de retirarse definitivamente.",
                14.09692370891571
            ],
            [
                "Kevin Williams. Kevin Eugene Williams (nacido el  en Nueva York, Nueva York) es un exjugador de baloncesto estadounidense que jug\u00f3 cinco temporadas en la NBA, adem\u00e1s de hacerlo en la CBA. Con 1,90 metros de estatura, lo hac\u00eda en la posici\u00f3n de escolta.",
                13.847115874290466
            ],
            [
                "Elston Turner. Elston Howard Turner (nacido el  en Knoxville, Tennessee) es un exjugador y entrenador de baloncesto estadounidense que jug\u00f3 ocho temporadas en la NBA, adem\u00e1s de hacerlo en la Liga ACB, la liga italiana, la liga griega y la CBA. Con 1,96 metros de estatura, lo hac\u00eda en la posici\u00f3n de alero. Desde 2021 es entrenador asistente de los Minnesota Timberwolves. Es el padre del hom\u00f3nimo actual jugador profesional Elston Turner Jr..",
                13.629207253456116
            ]
        ]
    },
    "tst-es-139": {
        "query": "\u00bfEn qu\u00e9 equipo jugaba Moritz Volz y en qu\u00e9 posici\u00f3n?",
        "results": [
            [
                "Mauricio Rosas. Fue un jugador con gran pie, muy creativo y con gran marca. sobre el final de su carrera jug\u00f3 como carrilero por izquierda, pero su puesto habitual es volante por izquierda, tambi\u00e9n puede jugar en todo el mediocampo.",
                14.480268836021423
            ],
            [
                "Jos\u00e9 Holebas. En 2006 se uni\u00f3 al 1860 M\u00fanich, donde alternaba en el equipo amateur y el principal, jugando de delantero o extremo izquierdo. Tres a\u00f1os despu\u00e9s el nuevo entrenador, Ewald Lienen, lo convirti\u00f3 a lateral por la banda izquierda. Jug\u00f3 m\u00e1s de 70 partidos en la segunda divisi\u00f3n alemana y anot\u00f3 7 goles.",
                14.30687141418457
            ],
            [
                "Joel Matip. Hizo su debut profesional el 7 de noviembre de 2009 en la 1. Bundesliga contra el Bayern Munich haciendo el gol del empate estren\u00e1ndose como goleador con el Schalke 04 en la 1. Bundesliga.",
                14.199646711349487
            ],
            [
                "V\u00edctor de la Parte. En 2015 recal\u00f3 en las filas del conjunto Team Vorarlberg, que le dar\u00eda acceso a un calendario de carreras amplio y de cierto nivel, donde alcanz\u00f3 el mayor \u00e9xito de su carrera deportiva, Vuelta Austria -carrera de m\u00e1xima categor\u00eda del UCI Europe Tour- tras hacerse adem\u00e1s con 2 etapas.",
                14.150515913963318
            ],
            [
                "Julio C\u00e9sar Ortiz. Jug\u00f3 de lateral izquierdo y maneja la pierna zurda. Empez\u00f3 su carrera en las divisiones menores del Deportivo Cali, Millonarios y despu\u00e9s en Am\u00e9rica de Cali donde el t\u00e9cnico \u00c1lvaro Aponte le dio visto bueno y su debut fue en Palmira el 26 de febrero del 2011 contra Envigado en el estadio Francisco Rivera Escobar, donde Am\u00e9rica gan\u00f3 2 a 1 y jug\u00f3 un buen partido pero por una leve lesi\u00f3n fue sustituido, Pero en las siguientes presentaciones estuvo en los 90 minutos contra Equidad en Bogot\u00e1 y contra Itag\u00fc\u00ed Ditaires en Itag\u00fc\u00ed.",
                14.144294738769531
            ]
        ]
    },
    "tst-es-140": {
        "query": "\u00bfQu\u00e9 equipos contendieron por la Supercopa de la UEFA en el 2011?",
        "results": [
            [
                "Campeonato Europeo de la UEFA Sub-19 2011. El Campeonato de Europa Sub-19 de la UEFA de 2011 fue la 10.\u00aa edici\u00f3n de dicho torneo organizado por la UEFA donde participaron selecciones de Europa con jugadores nacidos a partir del 1 de enero de 1992. El campeonato se disput\u00f3 en Rumania entre el 20 de julio y el 1 de agosto de 2011. El campe\u00f3n de esta edici\u00f3n fue Espa\u00f1a.",
                18.455103933811188
            ],
            [
                "Final de la Liga de Campeones de la UEFA 2011-12. En agosto del 2012, disput\u00f3 el t\u00edtulo de la Supercopa de Europa contra el ganador de la UEFA Europa League, el Atl\u00e9tico de Madrid y al mismo tiempo, est\u00e1 clasificado para la Copa Mundial de Clubes de la FIFA 2012.",
                18.00661665201187
            ],
            [
                "Final de la Liga de Campeones de la UEFA 2011-12. En esta final se enfrentaron el Chelsea y Bayern M\u00fanich, en la cual el equipo ingl\u00e9s triunfa en los penales 4\u20133; luego de haber empatado en el tiempo reglamentario 1\u20131. Fue la primera vez que Chelsea FC y Bayern M\u00fanich se enfrentaban en una final de Liga de Campeones. As\u00ed, el Chelsea FC alcanz\u00f3 la primera copa de su historia. El F. C. Bayern M\u00fanich se convirti\u00f3 en el segundo equipo que perd\u00eda la Liga de Campeones en su propio estadio, 28 a\u00f1os atr\u00e1s la AS Roma perdi\u00f3 en el Estadio Ol\u00edmpico tambi\u00e9n por la definici\u00f3n por penales ante el Liverpool FC.",
                16.688550055027008
            ],
            [
                "Final de la Liga de Campeones de la UEFA 2011-12. La final de la UEFA Champions League 2011-2012 fue el \u00faltimo partido de la 57\u00aa temporada de la Liga de Campeones de la UEFA. El partido se disput\u00f3 en M\u00fanich, Alemania, el 19 de mayo de 2012.",
                16.52581411600113
            ],
            [
                "Os Tr\u00eas Grandes. En la temporada siguiente, no obstante un inicio poco favorable en el curso del cual solo conseguir\u00eda un punto en los primeros dos partidos de la fase de grupos incluyendo una derrota 1-3 contra el Real Madrid, desde entonces no volver\u00eda a perder en la Liga de Campeones de la UEFA 2003-04, eliminando al Olympique de Marsella en dicha fase (quien luego llegar\u00eda a la final de la Copa UEFA de ese mismo a\u00f1o) y sucesivamente, y ya en la fase de eliminaci\u00f3n directa, al Manchester United (en Old Trafford y en el minuto de reposici\u00f3n); al Olympique de Lyon; y al Deportivo de la Coru\u00f1a; antes de derrotar por 3-0 en la Final al AS M\u00f3naco de Didier Deschamps, la otra sorpresa de la competici\u00f3n y consiguiendo de esta forma su segunda Liga de Campeones, igualando lo conseguido por las \"\u00c1guilas\". En ese mismo a\u00f1o consegu\u00eda la Liga y la Supercopa de su pa\u00eds, y la Copa Intercontinental. en la que ser\u00eda su \u00faltima versi\u00f3n antes de la creaci\u00f3n del Mundial de Clubes como reemplazante permanente de la anterior. Desde entonces, el Porto conseguir\u00eda otras 7 Ligas, 4 Copas, 6 Supercopas y la Liga Europa en 2011, el \u00faltimo t\u00edtulo internacional conseguido a la fecha por el f\u00fatbol portugu\u00e9s.",
                16.183837950229645
            ]
        ]
    },
    "tst-es-141": {
        "query": "\u00bfCu\u00e1ntas veces particip\u00f3 Magnar Solberg en los juegos ol\u00edmpicos y en qu\u00e9 deporte compiti\u00f3?",
        "results": [
            [
                "Beat Feuz. Particip\u00f3 en tres Juegos Ol\u00edmpicos de Invierno, entre los a\u00f1os 2014 y 2022, obteniendo en total tres medallas, dos en Pyeongchang 2018, plata en el supergigante y bronce en descenso, y oro en Pek\u00edn 2022, en descenso.",
                14.839079022407532
            ],
            [
                "Maider Teller\u00eda. Maider Telleria participar\u00eda en otros 3 Juegos Ol\u00edmpicos m\u00e1s con la selecci\u00f3n espa\u00f1ola, obteniendo diploma ol\u00edmpico en dos de las ocasiones, fue 8\u00aa en los Juegos Ol\u00edmpicos de Atlanta 1996, 4\u00aa en los Juegos Ol\u00edmpicos de S\u00eddney 2000 y 10.\u00aa en los Juegos Ol\u00edmpicos de Atenas 2004.",
                14.528112769126892
            ],
            [
                "Silvio Leonard Sarria. Durante su carrera obtuvo m\u00faltiples medallas en Juegos Ol\u00edmpicos, Copas mundiales, Juegos Panamericanos y Juegos Centramericanos y del Caribe.",
                14.519028782844543
            ],
            [
                "Miguel Samac\u00e1. Represent\u00f3 a su pa\u00eds en tres versiones de los Juegos Ol\u00edmpicos. Abandon\u00f3 en M\u00e9xico 1968, y en Montreal 1976; pero ocup\u00f3 la 9.\u00ba posici\u00f3n en la prueba de ruta individual en M\u00fanich 1972.",
                14.50685179233551
            ],
            [
                "Aleksandr Belov. Consigui\u00f3 siete medallas en competiciones internacionales con la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, entre ellas la medalla de oro en los Juegos Ol\u00edmpicos de M\u00fanich, anotando en la final la famosa canasta del triunfo ante la selecci\u00f3n de Estados Unidos, canasta que vino precedida de un fallo del jugador, al perder el bal\u00f3n a falta de 8 segundos.",
                14.254830479621887
            ]
        ]
    },
    "tst-es-142": {
        "query": "\u00bfC\u00f3mo puedo llegar a Angistri desde Egina?",
        "results": [
            [
                "Proyecto Aratir\u00ed. Una terminal portuaria se emplazar\u00e1 en el Departamento de Rocha, en la zona conocida como La Angostura situada sobre el arco de costa enmarcado por las salientes rocosas de Cabo Polonio (aproximadamente 34 km al suroeste) y Punta del Diablo (aproximadamente 12 km al noreste). El acceso a la terminal se dar\u00e1 a trav\u00e9s de la Ruta 9. En esta zona tambi\u00e9n se prev\u00e9 un emisario submarino para el vertido de aguas. Ese emisario que no hab\u00eda sido incluido en la primera versi\u00f3n del proyecto permitir\u00e1 el desagote de excesos de agua hacia el oc\u00e9ano en caso de lluvias extremas.",
                13.786064743995667
            ],
            [
                "Erg Chebbi. Erg Chebbi tiene una longitud de 28 km (de norte a sur) y 5 km de anchura, y sus dunas tienen una altura m\u00e1xima de 150 m. Localizado a unos 70 kil\u00f3metros al sureste de Erfoud, los pueblos situados a los pies de las dunas son Hassilabied y Merzouga, que reciben la mayor parte de los turistas que visitan el erg.",
                13.419335126876831
            ],
            [
                "Yunosti. Un puente une la isla a la orilla del r\u00edo, cerca de la fuente del r\u00edo y el monumento al zar Alejandro III.",
                13.028827667236328
            ],
            [
                "Korla. Korla est\u00e1 aproximadamente a unos 200 km al suroeste de \u00dcr\u00fcmqi, a pesar de que la distancia por carretera es de m\u00e1s de 500 km. El paso de la Puerta de Hierro (Paso Tiemen) que conduce a Karashahr est\u00e1 a unos 7 km al norte de la ciudad y, como era f\u00e1cil de defender, jug\u00f3 un importante papel en la protecci\u00f3n de la antigua Ruta de la Seda de las  incursiones de los n\u00f3madas del norte.  El r\u00edo Kaidu tambi\u00e9n conocido como r\u00edo Konqi o Kongque, atraviesa el centro de Korla, una caracter\u00edstica \u00fanica entre las ciudades de Xinjiang. A menudo, mal traducido como r\u00edo del Pavo Real, la palabra china \"Kongque\" es en realidad una transliteraci\u00f3n de la palabra uigur konqi, que significa \u00ababundancia de agua\u00bb.",
                12.920832753181458
            ],
            [
                "Isla Anjadip. Reconociendo la importancia estrat\u00e9gica de Angediva, la isla se mantuvo bajo la soberan\u00eda portuguesa hasta ser invadida el 22 de diciembre de 1961, en una acci\u00f3n militar que cost\u00f3 la vida de 7 soldados de la India en julio, que son recordados en un monumento instalado all\u00ed.",
                12.871504068374634
            ]
        ]
    },
    "tst-es-143": {
        "query": "\u00bfQu\u00e9 son los nimr\u00e1vidos (Nimravidae)?",
        "results": [
            [
                "Ursavus. Ursavus es un g\u00e9nero extinto de mam\u00edferos de la familia Ursidae que existi\u00f3 en Am\u00e9rica del Norte, Europa, \u00c1frica y Asia durante el mioceno. Existi\u00f3 durante 17.7 millones de a\u00f1os aproximadamente, dispers\u00e1ndose aparentemente de Asia hac\u00eda Norte Am\u00e9rica hace 20 millones de a\u00f1os. Convirti\u00e9ndose en el primer miembro de la familia Ursidae en el Nuevo Mundo. Ursavus pudo evolucionar en Norte Am\u00e9rica y migrar al oeste asi\u00e1tico.",
                14.852306067943573
            ],
            [
                "Tiarajudens. Tiarajudens es un g\u00e9nero extinto de sin\u00e1psidos anomodontos que vivi\u00f3 durante el periodo P\u00e9rmico Medio (Capitaniense) en lo que actualmente es Rio Grande do Sul, Brasil. Se conoce a partir del holotipo UFRGS\u00a0PV393P, un cr\u00e1neo casi completo. La especie tipo T. eccentricus fue descrita en 2011.",
                14.510304391384125
            ],
            [
                "Neorhicnoda. Neorhicnoda es un g\u00e9nero de insectos blatodeos (cucarachas) de la familia Blaberidae, subfamilia Blaberinae. Su \u00fanica especie es Neorhicnoda maronensis.",
                14.50070172548294
            ],
            [
                "Bauriidae. Los ba\u00faridos pertenecen a un gran clado o agrupaci\u00f3n evolutiva de ter\u00e1psidos llamado Therocephalia que est\u00e1 cercanamente relacionado con los mam\u00edferos (los mam\u00edferos son parte de Cynodontia, el tax\u00f3n hermano de Therocephalia en muchos estudios). Dentro de Therocephalia, los ba\u00faridos son parte de un subgrupo llamado Eutherocephalia, el cual incluye a todos los teroc\u00e9falos excepto a los m\u00e1s basales. Alojado dentro de Eutherocephalia hay otro clado llamado Baurioidea, del cual los ba\u00faridos son sus miembros m\u00e1s derivados (los baurioideos que no se incluyen en Bauriidae eran tradicionalmente ubicados en un grupo llamado Scaloposauria, pero ahora se cree que este es una colecci\u00f3n parafil\u00e9tica de baurioideos basales). Las relaciones internas de Bauriidae son inciertas. Battail y Surkov (2003) lo dividieron en dos subfamilias: Nothogomphodontinae, la cual incluye al g\u00e9nero Nothogomphodon; y Bauriinae, que incluye al resto de los ba\u00faridos. En su an\u00e1lisis filogen\u00e9tico de los teroc\u00e9falos, Huttenlocker (2014) encontr\u00f3 apoyo para la idea de que Nothogomphodon es m\u00e1s basal que otros ba\u00faridos, y tambi\u00e9n encontr\u00f3 un clado que contiene a Ordosiodon y Hazhenia (teroc\u00e9falos de China que hab\u00edan sido anteriormente agrupados juntos bajo la familia Ordosiidae) siendo el grupo hermano de los otros ba\u00faridos, con Nothogomphodon ocupando una posici\u00f3n m\u00e1s basal. Huttenlocker por lo tanto restringi\u00f3 el nombre Bauriidae al grupo hermano de Ordosiidae. El siguiente cladograma es modificado de Huttenlocker (2014), mostrando la posici\u00f3n de Bauriidae dentro de Therocephalia y las relaciones internas de los ba\u00faridos seg\u00fan su an\u00e1lisis:",
                14.330486238002777
            ],
            [
                "Bauriidae. Los ba\u00faridos (Bauriidae) son una familia de ter\u00e1psido, siendo el \u00faltimo grupo sobreviviente de teroc\u00e9falos tras la extinci\u00f3n masiva del P\u00e9rmico-Tri\u00e1sico, desapareciendo durante el Tri\u00e1sico Medio. Se encuentran entre los m\u00e1s avanzados euteroc\u00e9falos y poseen varios rasgos de los mam\u00edferos como un paladar secundario y amplios dientes postcaninos en la parte posterior de las mand\u00edbulas (an\u00e1logos a los molares de los mam\u00edferos). A diferencia de otros teroc\u00e9falos, los ba\u00faridos eran herb\u00edvoros. Tambi\u00e9n eran m\u00e1s peque\u00f1os que los primeros miembros del grupo. Se han clasificado dos subfamilias dentro de Bauriidae: Nothogomphodontinae y Bauriinae.",
                14.203625857830048
            ]
        ]
    },
    "tst-es-144": {
        "query": "\u00bfCu\u00e1l es el principal rival del equipo HJK de Helsinki?",
        "results": [
            [
                "FC Krasnodar. El mayor rival del Krasnodar fue el Kub\u00e1n Krasnodar con el que protagoniz\u00f3 el 'Derbi de Krasnodar. La historia de la rivalidad se remonta al 12 de junio de 2010, cuando los equipos en el campo del estadio de Kuban se enfrentaron en el un partido de primera ronda de Primera Divisi\u00f3n. El derbi de Krasnodar es \u00fanico para Rusia, ya que representa la \u00fanica oposici\u00f3n entre los clubes de la misma ciudad fuera de Mosc\u00fa a nivel de la Premier League.",
                15.698218286037445
            ],
            [
                "Brasil de Farroupilha. Los guerreros de la sierra disputan su principal rivalidad con el Esporte Clube Juventude por sus cercan\u00edas y tradici\u00f3n futbolera, otros rivales directos son el Sociedade Esportiva e Recreativa Caxias do Sul, Clube Esportivo de Bento Gon\u00e7alves y el Gr\u00eamio Esportivo Brasil.",
                14.026470005512238
            ],
            [
                "Historia de la Societ\u00e0 Sportiva Calcio Napoli. En la Copa de la UEFA, los Azurri eliminaban sin problemas aparentes a sus primeros rivales, primero PAOK FC 2-1 global, Lokomotive Leipzig 3-1 global y Girondins de Bordeaux 1-0 en octavos. Pero a partir de este encuentro aparecer\u00edan rivales m\u00e1s poderosos, Juventus en cuartos de final, en la ida pierden 0-2 pero en N\u00e1poles revierten el resultado con un gol de Renica en tiempo extra (3-0). En semifinales se enfrentaron al Bayern M\u00fcnchen a quien derrotan 2-0 en el San Paolo con goles de Careca y Carnavale, 2-2 en el partido de vuelta en Alemania con un doblete de Careca. En la final lo esperaba otro equipo alem\u00e1n, VfB Stuttgart de J\u00fcrgen Klinsmann.",
                13.565498888492584
            ],
            [
                "CSM Politehnica Ia\u0219i. En a\u00f1os recientes el club desarroll\u00f3 otra rivalidad con el FC Botosani, otro equipo de la regi\u00f3n de Moldavia.",
                13.491814911365509
            ],
            [
                "Mathias J\u00f8rgensen. Debut\u00f3 con el F. C. Copenhague, club en el cual es querido por la afici\u00f3n, adem\u00e1s de ganar varias veces la Superliga de Dinamarca. Jug\u00f3 la Liga de Campeones de la UEFA 2009-10, siendo eliminado por el APOEL de Nicosia. Al siguiente a\u00f1o volvi\u00f3 a jugar la Liga de Campeones de la UEFA 2010-11 y logr\u00f3 llegar hasta los octavos de final, siendo eliminado por el Chelsea.",
                13.393628299236298
            ]
        ]
    },
    "tst-es-145": {
        "query": "\u00bfQu\u00e9 tipo de plantas son las pertenecientes al g\u00e9nero Abrus?",
        "results": [
            [
                "Abrus baladensis. Es una planta trepadora que alcanza los 3 m de altura; los tallos j\u00f3venes son densamente pubescentes. las flores son lilas.",
                15.860618114471436
            ],
            [
                "Abrus baladensis. Se encuentra en las dunas fijas de arena formando matorrales con especies de  Acacia, Commiphora, Grewia, Cordia somaliensis, Lonchocarpus kanurii, Albizia obbiadensis, Boswellia microphylla y Entada leptostachya, a una altura de  130 a 150 metros.",
                15.314871311187744
            ],
            [
                "Abrus aureus. Es una liana que se encuentra en los bosques h\u00famedos, subh\u00famedos o sub\u00e1ridos; a una altura de hasta 2000 metros, siendo end\u00e9mica de Madagascar.",
                15.101007223129272
            ],
            [
                "Abrus baladensis. Algunas especies end\u00e9micas locales de la zona  son conocidas como: Basananthe merolae, Dasysphaera hyposericea, Cucumis baladensis. Cercana a Abrus gawenensis.",
                14.813348293304443
            ],
            [
                "Abrus baladensis. Abarema baladensis fue descrita por Mats Thulin  y publicado en Nordic Journal of Botany 14(1): 55. 1994.",
                14.67516827583313
            ]
        ]
    },
    "tst-es-146": {
        "query": "\u00bfEn cu\u00e1ntas edicioned de los juegos ol\u00edmpicos ha participado Cabo Verde?",
        "results": [
            [
                "Vicente Merino Gonz\u00e1lez. Como enviado especial de RNE ha asistido, entre otros muchos eventos, a seis ediciones de los Juegos Ol\u00edmpicos; cuatro Campeonatos Mundiales de F\u00fatbol; una Eurocopa de Naciones y nueve Campeonatos del Mundo de balonmano y dos de baloncesto.",
                15.078035771846771
            ],
            [
                "Econom\u00eda de Cabo Verde. A pesar de la escasez de recursos, una eficiente gesti\u00f3n de la econom\u00eda ha producido una mejora de los ingresos del pa\u00eds. Reformas econ\u00f3micas continuadas han estimulado el sector privado y atra\u00eddo inversi\u00f3n extranjera para diversificar la econom\u00eda. Las perspectivas futuras dependen enormemente del mantenimiento de los flujos de ayuda, del est\u00edmulo al turismo, a la remisiones de los emigrantes y al resultado de los programas de desarrollo del gobierno. El pa\u00eds se hizo miembro de la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio en julio de 2008.",
                15.05493301153183
            ],
            [
                "Beat Feuz. Particip\u00f3 en tres Juegos Ol\u00edmpicos de Invierno, entre los a\u00f1os 2014 y 2022, obteniendo en total tres medallas, dos en Pyeongchang 2018, plata en el supergigante y bronce en descenso, y oro en Pek\u00edn 2022, en descenso.",
                14.816673576831818
            ],
            [
                "Qabala. 16 veces (2018,\u00a02017,\u00a02016,\u00a02015,\u00a02014,\u00a02013,\u00a02013,\u00a02012,\u00a02012,\u00a02011,\u00a02011,\u00a02010,\u00a02010,\u00a02009,\u00a02008,\u00a02007)",
                14.539140522480011
            ],
            [
                "Econom\u00eda de Cabo Verde. El euro es ampliamente aceptado en Cabo Verde. En noviembre de 2004, durante una reuni\u00f3n en Portugal, el primer ministro de Cabo Verde consider\u00f3 formalmente aceptar el euro como una de las monedas del pa\u00eds.",
                14.416972815990448
            ]
        ]
    },
    "tst-es-147": {
        "query": "\u00bfEn cu\u00e1ntas pel\u00edculas ha actuado Catherine McCormack, y cu\u00e1les son las 3 m\u00e1s importantes?",
        "results": [
            [
                "Katherine Kelly. El 5 de febrero de 2006 se uni\u00f3 al elenco de la exitosa serie brit\u00e1nica Coronation Street donde interpret\u00f3 a la problem\u00e1tica Becky Granger-McDonald. Por su interpretaci\u00f3n Katherine ha sido nominada a varios premios entre ellos los National Television y los British Soap. El 18 de abril se anunci\u00f3 que Katherine dejar\u00eda la serie a principios del 2012. Su \u00faltima aparici\u00f3n fue el 23 de enero de 2012 despu\u00e9s de que su personaje decidiera mudarse a Barbados para iniciar una nueva vida.",
                15.972408890724182
            ],
            [
                "Scout Taylor-Compton. En 2001 tuvo un papel recurrente como Clara Forrester, la hermana menor de Dean Forrester (Jared Padalecki) en la serie de televisi\u00f3n Gilmore Girls, Compton aparecer\u00eda en un total de cuatro episodios hasta el a\u00f1o 2004. Por esta actuaci\u00f3n fue nominada en la categor\u00eda Mejor actuaci\u00f3n en una serie de TV - Actriz joven recurrente en los premios Young Artist Awards. Scout realiz\u00f3 un personaje c\u00f3mico en la pel\u00edcula Four Fingers of the Dragon (2003), en ese momento, aunque ella no lo supiera, se estaba dando una audici\u00f3n a s\u00ed misma para luego verse en un papel en la pel\u00edcula de ficci\u00f3n Kung Fu. M\u00e1s tarde, en 2004, apareci\u00f3 en la comedia adolescente Sleepover, el cual fue su primer gran papel de Hollywood en una pel\u00edcula. El elenco de la pel\u00edcula fue nominado en la categor\u00eda Mejor elenco en los premios Young Artist Awards. Sleepover, fue mediocre en la taquilla, por un total de recaudaci\u00f3n bruto de $ 9.436.390. Despu\u00e9s de esta pel\u00edcula, Scout apareci\u00f3 en numerosas series de televisi\u00f3n incluyendo Hidden Howie, Unfabulous, Cold Case, Es tan Raven, Charmed, y Without a Trace (en la que interpretaba a una adolescente fuera de control).",
                15.534984827041626
            ],
            [
                "Ellia English. Cornered!.... MonaSemi-Pro (2008).... QuincyGood Luck Chuck (2007).... RebaWoman Thou Art Loosed (2004).... Funcionaria de la c\u00e1rcelMatchups (2003 V).... Lynn WilliamsWildcats (1984) .... Marva",
                14.772472739219666
            ],
            [
                "Katherine Kelly. Katherine Kelly (Barnsley, Yorkshire; 19 de noviembre de 1979) es una actriz inglesa, m\u00e1s conocida por haber interpretado a Becky McDonald en la serie Coronation Street.",
                14.683260560035706
            ],
            [
                "Kevin Sussman. Sussman tambi\u00e9n interpret\u00f3 otros papeles cinematogr\u00e1ficos en producciones cinematogr\u00e1ficas como A.l. Artificial Intelligence, Hitch - The Date Doctor o Burn After Reading. Adem\u00e1s tambi\u00e9n hizo numerosas apariciones en otras series populares de televisi\u00f3n, tales como Third Watch, Bet at the Limit, CSI: Vegas, Mi nombre es Earl, El Mentalista, Los Soprano, y Better Call Saul .",
                14.474215269088745
            ]
        ]
    },
    "tst-es-148": {
        "query": "\u00bfCu\u00e1ntas veces ha sido seleccionado Domantas Sabonis, hijo de Arvydas Sabonis, para el All-Star Game de la NBA?",
        "results": [
            [
                "Goran Sobin. Sus logros m\u00e1s importantes fueron con el KK Split, uno de los mejores equipos de la historia, que comandado por Kukoc, Radja y Perasovic, entre otros lleg\u00f3 a ganar tres euroligas consecutivas. Sobin participar\u00eda en las dos primeras, dejando el equipo croata por el Aris Sal\u00f3nica, donde gan\u00f3 la liga en la temporada 1990-91, luego fichar\u00eda por la Cibona de Zagreb, donde ganar\u00eda dos ligas m\u00e1s de Croacia. Su hijo Josip Sobin tambi\u00e9n es jugador de baloncesto.",
                14.15477991104126
            ],
            [
                "Du\u0161an \u0160akota. Es hijo del entrenador serbio de baloncesto Dragan \u0160akota. Fue internacional por Grecia en categor\u00edas inferiores, ante la opci\u00f3n de jugar con Serbia o Grecia eligi\u00f3 su pa\u00eds de adopci\u00f3n, donde residi\u00f3 desde los cuatro a\u00f1os.",
                14.02327013015747
            ],
            [
                "Sandro Gamba. En el a\u00f1o 2006 fue incluido en el selecto Basketball Hall of Fame, junto a Dominique Wilkins, Charles Barkley, Joe Dumars, Geno Auriemma y David Gavitt, tras haber sido finalista el a\u00f1o anterior.",
                13.809921741485596
            ],
            [
                "Constantin Popa. Asisti\u00f3 durante un a\u00f1o a la Fork Union Military Academy en Virginia, antes de ser reclutado por los Miami Hurricanes, un equipo de la Divisi\u00f3n I de la NCAA. En sus cuatro a\u00f1os all\u00ed se destac\u00f3 tanto en el juego ofensivo como en el juego defensivo, logrando 85 bloqueos en la temporada 1992-93, lo que nadie volver\u00eda a lograr en los Hurricanes hasta 2005. Sus exitosas campa\u00f1as en el equipo fueron reconocidas por la Universidad de Miami en 2019, a\u00f1o en que su nombre fue incluido en el Sal\u00f3n de la Fama Deportivo de la instituci\u00f3n.",
                13.65866494178772
            ],
            [
                "Dave Sorenson. Fue elegido en la vig\u00e9simo sexta posici\u00f3n del Draft de la NBA de 1970 por Cleveland Cavaliers, y tambi\u00e9n por los Utah Stars en el Draft de la ABA, firmando con los primeros. Su primera temporada fue la m\u00e1s destacada de las que disput\u00f3, actuando como sexto hombre promedi\u00f3 11,3 puntos, 6,2 rebotes y 2,1 asistencias por partido.",
                13.63933253288269
            ]
        ]
    },
    "tst-es-149": {
        "query": "\u00bfQu\u00e9 l\u00edneas de metro puedo tomar desde la estaci\u00f3n de R\u00e9publique en Par\u00eds?",
        "results": [
            [
                "Estaci\u00f3n de Robespierre. La estaci\u00f3n de Robespierre es una estaci\u00f3n del metro de Par\u00eds situada en la comuna de Montreuil, al este de la capital. Pertenece a la l\u00ednea 9.",
                18.252706825733185
            ],
            [
                "Estaci\u00f3n de Rue de la Pompe. Rue de la Pompe, de su nombre Rue de la Pompe - Avenue Georges-Mandel, es una estaci\u00f3n del metro de Par\u00eds situada al oeste de la capital, en el XVI Distrito de la ciudad. Forma parte de la l\u00ednea 9.",
                17.60978013277054
            ],
            [
                "Estaci\u00f3n de Libert\u00e9. Libert\u00e9 (en espa\u00f1ol: Libertad) es una estaci\u00f3n del metro de Par\u00eds situada en la comuna de Charenton-le-Pont, al sur de la capital. Pertenece a la l\u00ednea 8.",
                17.166336357593536
            ],
            [
                "Estaci\u00f3n de Nation (Metro de Par\u00eds). La estaci\u00f3n de Nation, es una estaci\u00f3n del metro de Par\u00eds situada bajo la plaza de la Nation en el l\u00edmite de los distritos XI y XII. Pertenece a las l\u00edneas 1, 2, 6 y 9, siendo la \u00fanica estaci\u00f3n de la red en la que acaban dos l\u00edneas.",
                16.889642298221588
            ],
            [
                "Estaci\u00f3n de Richelieu - Drouot. La estaci\u00f3n de Richelieu - Drouot es una estaci\u00f3n del metro de Par\u00eds situada en el l\u00edmite de los distrito II y IX de la ciudad. Pertenece a las l\u00edneas 8 y 9.",
                16.845245897769928
            ]
        ]
    },
    "tst-es-150": {
        "query": "\u00bfA qu\u00e9 altura se localiza el municipio de Yushu, en Qinghai, China?",
        "results": [
            [
                "Yangiyer. Se encuentra a una altitud de 210 m sobre el nivel del mar. La ciudad cuenta con varias plantas incluyendo una planta de materiales de construcci\u00f3n, planta de tubos, planta de asfalto.",
                15.29191529750824
            ],
            [
                "Yiwu. Yiwu l\u00e9ase Yi-U\u00fa () es una subprefectura bajo la administraci\u00f3n directa de la ciudad-prefectura de Jinhua. Se ubica en la provincia de Zhejiang, este de la Rep\u00fablica Popular China. Su \u00e1rea es de 1104 km\u00b2 y su poblaci\u00f3n total para 2010 fue m\u00e1s de 1,2 millones habitantes.",
                14.717573285102844
            ],
            [
                "Isla Dajinshan. La isla Dajinshan (o isla Grande de Jinshan), junto con la isla Xiaojinshan (isla Peque\u00f1a de Jinshan), y la isla de Fushan, en el distrito de Jinshan, son reservas naturales bajo la jurisdicci\u00f3n de la ciudad china de Shangh\u00e1i. Dajinshan posee el punto m\u00e1s alto en Shangh\u00e1i con una altura de 103,4 m.",
                14.566447138786316
            ],
            [
                "Shusha. Shusha est\u00e1 a solo 10 kil\u00f3metros al sur de Khankendi (Stepanakert), en la carretera A\u00a0317, que une a Khankendi (Stepanakert) con Goris (Armenia). La ciudad est\u00e1 ubicada en una meseta rocosa, a unos 1500 metros sobre el nivel del mar. Se encuentra a una altitud de 1420\u00a0m sobre el nivel del mar.",
                14.522307872772217
            ],
            [
                "Terremoto de Yunnan de 2011. El terremoto de Yunnan de 2011 fue un sismo de 5,5-5,8 grados de magnitud Richter que ocurri\u00f3 el 10 de marzo de 2011 a las 12:58, hora local de China, con epicentro en el condado de Yingjiang, en la provincia de Yunnan, China, cerca de la frontera con Birmania. Fallecieron 26 personas y otras 313 resultaron heridas. La agencia oficial de noticias Xinhua inform\u00f3 de un total de siete r\u00e9plicas, con una magnitud m\u00e1xima de 4,7 grados, posteriores al movimiento principal, por las que 127\u00a0000 personas fueron evacuadas a refugios. Se uni\u00f3 a otros 1000 peque\u00f1os eventos s\u00edsmicos ocurridos en los dos meses anteriores.",
                14.316364288330078
            ]
        ]
    },
    "tst-es-151": {
        "query": "\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1os se produjo la primera generaci\u00f3n del Aston Martin Vanquish?",
        "results": [
            [
                "Renault 5 Turbo. En la elecci\u00f3n del motor se desecharon varias opciones: un V6 de 2664 cc del Renault 30 por ser demasiado pesado, un 1995 cc con cuatro cilindros en l\u00ednea del R20 TS por ser demasiado grande y un 1.6 cc turbo del Alpine A110. Finalmente se escogi\u00f3 un 1397 cc del Renault 5 Alpine hot hatch (conocido en el Reino Unido como Gordini). La carrocer\u00eda fue dise\u00f1ada por Marcello Gandini, tambi\u00e9n procedente de Bertone. El primer prototipo, bajo el nombre en clave de 822-01, lo prob\u00f3 el expiloto de carreras y director por entonces de Renault Sport, G\u00e9rard Larrousse, el 9 de marzo de 1978 en un circuito cercano a Dieppe. Con los resultados de ese primer test se vio la necesidad de mejorar aspectos como la suspensi\u00f3n, procedente del R5 Alpine de grupo y del Alpine A310, que necesitaba ser ajustada, y el peso del coche, que deber\u00eda reducirse y para lo que finalmente se opt\u00f3 por utilizar aluminio en el cap\u00f3 y las puertas. Se buscaba que el primer prototipo fuese un veh\u00edculo de carreras de la categor\u00eda grupo 4; sin embargo, vio la luz bajo el nombre de Renault 5 Turbo. Se present\u00f3 una primera maqueta sin motor en el Sal\u00f3n del Autom\u00f3vil de Par\u00eds de 1978 y la versi\u00f3n definitiva se present\u00f3 en el Sal\u00f3n del autom\u00f3vil de Bruselas de 1980.",
                15.768842220306396
            ],
            [
                "Renault 5 Turbo. El \u00e9xito alcanzado por Lancia con el Lancia Stratos durante la d\u00e9cada de los a\u00f1os 1970 en las competiciones de rally motiv\u00f3 al vicepresidente de producci\u00f3n de Renault, Jean Terramorsi, a desarrollar un veh\u00edculo que estuviera a la altura de su rival. El nuevo modelo deb\u00eda estar basado en uno ya existente y adem\u00e1s ten\u00eda que ser peque\u00f1o, \u00e1gil, ligero y de bajo costo. El primer boceto surgi\u00f3 del Gruppo Bertone, de la mano del dise\u00f1ador Marc Deschamps, que realiz\u00f3 una nueva versi\u00f3n del Renault 5 con motor central, similar al Stratos, y tracci\u00f3n trasera, un concepto totalmente distinto respecto del R5 original. A Terramorsi le gust\u00f3 la idea pero nunca lleg\u00f3 a verlo finalizado puesto que falleci\u00f3 ese mismo a\u00f1o. Henry Lherm le sucedi\u00f3 en el cargo y apost\u00f3 por el mismo proyecto que hab\u00eda maravillado a Terramorsi. El proyecto arranc\u00f3 en la localidad de Dieppe, en las mismas instalaciones de Renault Alpine, con un equipo reducido de s\u00f3lo cuatro ingenieros que bautiz\u00f3 al modelo inicial del R5 Turbo: Proyecto 822.",
                14.718848466873169
            ],
            [
                "Vespa Cosa. La primera generaci\u00f3n se construy\u00f3 entre 1988 y 1992, a partir de entonces hasta el final la producci\u00f3n fue seguida por la segunda generaci\u00f3n que tambi\u00e9n es conocida como Cosa FL o Cosa 2.",
                14.664095878601074
            ],
            [
                "Porsche 911 GT1. Esto llev\u00f3 al desarrollo en 1997 del GT1 Evo, del que solamente llegar\u00edan a ver la luz 21 ejemplares. \u00c9ste montaba un motor b\u00f3xer biturbo de seis cilindros de , que desarrollaba una potencia m\u00e1xima de  y un par m\u00e1ximo de , suficientes para propulsarlo hasta una velocidad m\u00e1xima de . La particularidad del bloque es que se encontraba en posici\u00f3n central-trasera, algo in\u00e9dito hasta entonces en la casa alemana.",
                14.603567838668823
            ],
            [
                "Ford Capri. Ford quer\u00eda que el Capri \u00abMk I\u00bb fuera asequible para un amplio espectro de potenciales compradores. Para ayudar a que ello fuera posible, estaba disponible en una gran variedad de motores. Las f\u00e1bricas inglesas y alemanas produc\u00edan diferentes motores. El modelo continental usaba el motor Ford Taunus V4 con cilindradas de 1.3, 1.5 y 1.7 litros, las versiones de Reino Unido estaban motorizadas por el motor Kent con 4 cilindros en l\u00ednea con cilindradas de 1.3 y 1.6 litros. El motor V4 Essex 2.0 (construido en Reino Unido) y el V6 Cologne 2.0 (construido en Alemania), fueron los top de gama de esa \u00e9poca al principio, pero al final del a\u00f1o se introdujeron nuevas versiones deportivas: el 2300 GT en Alemania, que usaba un carburador de doble cuerpo y entregaba una potencia de ; y en septiembre de 1969 se introdujo el 3000 GT en el Reino Unido, con el motor V6 Essex, con una potencia de .",
                14.587390184402466
            ]
        ]
    },
    "tst-es-152": {
        "query": "\u00bfQu\u00e9 hac\u00eda David F. Sandberg antes de ser famoso y c\u00f3mo lleg\u00f3 a la fama?",
        "results": [
            [
                "Dave Sheridan. Sheridan naci\u00f3 en Newark (Delaware) el 10 de marzo de 1969 y estudi\u00f3 en la William Paterson University en Wayne (Nueva Jersey), donde fue miembro de la fraternidad Tau Kappa Epsilon. Desde joven, se interes\u00f3 en la comedia y, en su adolescencia, filmaba videos caseros primero practicando skateboarding y luego interpretando personajes c\u00f3micos. En 1990, a falta de trabajo, hizo una pasant\u00eda con el periodista Dan Rather, aunque nunca le interes\u00f3 tal profesi\u00f3n. Sin embargo, fue esta conexi\u00f3n con la CBS la que le permitir\u00eda ponerse en contacto con Herb Sargent, quien le dio peque\u00f1os trabajos en Saturday Night Live entre 1991 y 1992. Sheridan escribi\u00f3 algunas bromas para ese programa y conoci\u00f3 a Adam Sandler, Chris Rock y Chris Farley, quienes le permitieron colaborar en algunas de sus presentaciones de stand-up.",
                15.018733024597168
            ],
            [
                "David Sarnoff. David Sarnoff naci\u00f3 en Uzliany, un peque\u00f1o pueblo en la zona de Asentamiento del Imperio ruso (en la actual Bielorrusia), y emigr\u00f3 a los Estados Unidos en 1900 adonde con anterioridad se hab\u00eda trasladado su padre. Emigr\u00f3 con su madre, tres hermanos y una hermana a la ciudad de Nueva York en 1900, donde ayud\u00f3 a mantener a su familia vendiendo peri\u00f3dicos. Sarnoff pas\u00f3 gran parte de su infancia memorizando la Tor\u00e1. En 1906, su padre fue incapacitado por la tuberculosis. \u00c9l hab\u00eda planeado llevar a cabo una carrera de tiempo completo en el negocio de los peri\u00f3dicos, pero una oportunidad lo llev\u00f3 a ser Telegrafista J\u00fanior de una empresa cuando su superior le neg\u00f3 una licencia sin sueldo para Rosh Hashan\u00e1, se uni\u00f3 a la Marconi Wireless Telegraph Company of America el 30 de septiembre de 1906, y comenz\u00f3 una carrera de m\u00e1s de sesenta a\u00f1os en las comunicaciones electr\u00f3nicas.",
                14.66262435913086
            ],
            [
                "Videodrome. David Cronenberg recuerda que durante su infancia sol\u00eda captar se\u00f1ales de televisi\u00f3n provenientes de Buffalo (Nueva York), a altas horas de la noche, cuando una estaci\u00f3n canadiense finalizara sus emisiones y le preocupaba la posibilidad de ver algo perturbador no pensado para el consumo p\u00fablico. Esta experiencia sent\u00f3 las bases para la trama de Videodrome. En su juventud fue estudiante de ciencias en la Universidad de Toronto aunque luego se decant\u00f3 por un diploma en Literatura. Durante este tiempo Marshall McLuhan ejerc\u00eda como profesor de ciencias de la informaci\u00f3n en la misma universidad y a menudo se le acredita como una influencia para la pel\u00edcula Videodrome.",
                14.591673612594604
            ],
            [
                "Dave Sheridan. A recomendaci\u00f3n de Farley, a mediados de 1993 se mud\u00f3 a Chicago para estudiar en The Second City y as\u00ed poder perfeccionar sus m\u00e9todos de improvisaci\u00f3n. En ese lugar, su inter\u00e9s en filmar videos c\u00f3micos estaba mal visto y, cuando comenz\u00f3 a colaborar con los estudiantes Frank Hudetz y Travis Draft, \u00ablos tres se alejaron por completo\u00bb de la empresa teatral. Sheridan cre\u00f3 un espect\u00e1culo llamado Seven Levels of Love que, con ayuda de Hudetz y Draft, film\u00f3 en Nueva York. Andrew Alexander, copropietario y director ejecutivo del Second City, qued\u00f3 impresionado por el material y financi\u00f3 el piloto Dave Sheridan's America, en el que Sheridan interactuaba con un p\u00fablico que desconoc\u00eda que hab\u00eda c\u00e1maras. Alexander present\u00f3 el piloto de media hora a MTV y, en mayo de 1996, el canal lo transmiti\u00f3 bajo el nombre Buzzkill, que tuvo seis episodios.",
                14.581361293792725
            ],
            [
                "David Vega (actor). David tambi\u00e9n ha trabajado en publicidad, actuando en spots publicitarios y en v\u00eddeos corporativos. Comenz\u00f3 su andadura en este medio en el a\u00f1o 2006, durante el cual colabor\u00f3 en la campa\u00f1a publicitaria de la marca Calderas Junkers desarrollada por la productora Nephilim, a la vez que apareci\u00f3 en la campa\u00f1a Contrastes de la Consejer\u00eda de Turismo de Extremadura desarrollada por Lee Films.",
                14.453603506088257
            ]
        ]
    }
}