{
    "tst-ca-1": {
        "query": "A la vora de quin mar es troba la ciutat russa Kasp\u00edisk?",
        "results": [
            [
                "Kasp\u00edisk. Kasp\u00edisk (en rus \u041a\u0430\u0441\u043f\u0438\u0439\u0441\u043a; en lak \u041a\u043a\u0430\u0441\u043f\u043f\u0438) \u00e9s una ciutat de la Rep\u00fablica del Daguestan, R\u00fassia. Es troba a la vora de la mar C\u00e0spia, a 15\u00a0km al sud-est de Makhatxkal\u00e0.",
                20.357377469539642
            ],
            [
                "Kasp\u00edisk. Kasp\u00edisk fou fundada el 1932. Al principi va establir-se com un assentament obrer anomenat Dvigatelstroi, que literalment vol dir construcci\u00f3 de motors. Aquest assentament va ser constru\u00eft per la necessitat de donar lloc a una producci\u00f3 de motors di\u00e8sel per a vaixells. D'altra banda, l'inici de la Segona Guerra Mundial va fer que la localitat esdevingu\u00e9s r\u00e0pidament un important centre productor d'armament. El 1947 va rebre ja l'estatus de ciutat amb el nom de Kasp\u00edisk.",
                16.870713889598846
            ],
            [
                "Kislovodsk. Kislovodsk (en rus \u041a\u0438\u0441\u043b\u043e\u0432o\u0434\u0441\u043a, literalment 'd'aigua \u00e0cida') \u00e9s una ciutat del territori de St\u00e0vropol (R\u00fassia). Es considera una ciutat balneari a causa de les nombroses fonts naturals que hi ha a prop.",
                15.63856154680252
            ],
            [
                "Zavoljsk. Zavoljsk (en rus \u0417\u0430\u0432\u043e\u043b\u0436\u0441\u043a, literalment 'de Transvolga') \u00e9s una ciutat de la prov\u00edncia d'Iv\u00e0novo (R\u00fassia). Es troba a la vora esquerra del Volga, davant la ciutat de K\u00edneixma, que es troba a l'altra riba. L'altra ciutat m\u00e9s propera \u00e9s Kostrom\u00e0, a 200\u00a0km i Iv\u00e0novo a 113\u00a0km al sud-oest. El 2010 tenia 11.068\u00a0habitants.",
                15.611081659793854
            ],
            [
                "Kasp\u00edisk. Durant el per\u00edode de la postguerra, Kasp\u00edisk va desenvolupar-se com a empla\u00e7ament industrial i com a suburbi obrer de Makhatxkal\u00e0. La poblaci\u00f3 va cr\u00e9ixer de 25.200\u00a0habitants el 1959 a 49.400 el 1979.",
                15.408148348331451
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-2": {
        "query": "A quants metres sobre el nivell del mar es troba el municipi de Yushu?",
        "results": [
            [
                "Depressi\u00f3 de Turpan. La depressi\u00f3 de Turpan o depressi\u00f3 de Turfan (en xin\u00e8s: \u5410\u9b6f\u756a\u76c6\u5730, en uigur: \u062a\u06c7\u0631\u067e\u0627\u0646 \u0626\u0648\u064a\u0645\u0627\u0646\u0644\u0649\u0642\u0649 Turpan Oymanliqi) \u00e9s una falla que est\u00e0 situada al sud de la ciutat oasi de Turpan, a la regi\u00f3 aut\u00f2noma de Xinjiang a l'oest de la Xina, a uns 150\u00a0km al sud-est de la capital provincial d'\u00dcr\u00fcmqi. Amb -154 m sota el nivell del mar, \u00e9s un dels punts m\u00e9s baixos de la Terra despr\u00e9s de la mar Morta i el llac Assal de Djibouti. La depressi\u00f3 sencera \u00e9s sota el nivell del mar. Tamb\u00e9 \u00e9s una de les zones m\u00e9s c\u00e0lides (a l'estiu) de la Xina i tamb\u00e9 de les m\u00e9s \u00e0rides.",
                14.858527302742004
            ],
            [
                "Estat d'Enugu. Enugu t\u00e9 unes bones condicions climatol\u00f2giques tot l'any. Amb 223\u00a0metres per damunt del nivell del mar de mitjana, el seu s\u00f2l est\u00e0 ben drenat durant la seva estaci\u00f3 humida.",
                13.929364800453186
            ],
            [
                "Depressi\u00f3 de Turpan. Tamb\u00e9 al centre de la conca es troba el llac Ayding ('Llac de la llum de la lluna'), que es troba a 154,5\u00a0m per sota del nivell del mar.",
                13.736084580421448
            ],
            [
                "Enugu (ciutat). Tot i que el seu nom significa \"Cap d'amunt del Cim\" en la llengua igbo, Enugu est\u00e0 als peus d'un cingle, i no al capdamunt. Enugu is located in the Cross River basin La ciutat est\u00e0 a la conca del riu Cross. i \u00e9s a la zona m\u00e9s rica en carb\u00f3 de la regi\u00f3. A la regi\u00f3 de la ciutat hi ha una capa de carb\u00f3 del Cretaci i del Terciari que s'ha sobreposat a la capa de roca prec\u00e0mbrica m\u00e9s antiga. Les reserves de carb\u00f3 del districte d'Enugu s'han estimat en m\u00e9s de 300\u00a0milions de tones. Les terres altes d'Enugu arriben fins als 1000\u00a0metres per damunt del nivell del mar. Les terres altes del voltant d'Enugu s\u00f3n de gres i les terres baixes s\u00f3n de shale (roca sediment\u00e0ria cl\u00e0stica de gra fi composta per fang i petits fragments d'altres minerals de la mida del llim, sobretot quars i calcita). La majoria de l'extenci\u00f3 escarpada que va d'Enugu a Orlu ha patit l'erosi\u00f3 del s\u00f2l. A Enugu hi ha el Llac Nike, i els rius Ekulu (el m\u00e9s important i \u00e9s la principal font d'aigua de la ciutat.",
                13.718390583992004
            ],
            [
                "Geografia d'Espanya. \u00c9s una illa gaireb\u00e9 plana en la seva meitat sud i amb pujols de menys de 300\u00a0msnm en el seu vessant nord. Nom\u00e9s El Toro aconsegueix 355 m.",
                13.66374409198761
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-3": {
        "query": "A qu\u00e8 fa refer\u00e8ncia el nom del grup de m\u00fasica Kaiser Chiefs?",
        "results": [
            [
                "Alex Kapranos. El grup escoc\u00e8s pren el seu nom en veure un documental a la televisi\u00f3 de la I Guerra Mundial amb refer\u00e8ncia a l'arxiduc austrohongar\u00e8s Franz Ferdinand (Francesc Ferran en catal\u00e0) l'assassinat del qual va ser el desencadenant d'aquesta guerra.",
                15.552986085414886
            ],
            [
                "The Black Keys. D'acord amb una entrevista en el programa de r\u00e0dio Fresh Air de l'emisora NPR, el nom del grup \"The Black Keys\" estava inspirat en un artista al qual l'havien diagnosticat esquizofr\u00e8nia, Alfred McMoore, i que els dos m\u00fasics coneixien; ell deixava missatges incoherents en els seus contestadors tot referint-se als seus pares com les \"les tecles negres\" com per exemple \"Re major\" quan ell estava molest amb ells. El 20 de mar\u00e7 de 2002, van tocar el seu primer concert al Beachland Ballroom and Tavern de Cleveland on hi havia aproximadament vuit persones. L'\u00e0lbum de debut de la banda, The Big Come Up, va ser gravat en la seua totalitat al garatge de Carney en un cartutx de vuit pistes en lo-fi i sort\u00ed publicat en maig de 2002, tres mesos despr\u00e9s de signar amb. L'\u00e0lbum, una mescla de vuit can\u00e7ons originals i cinc versions, forjat amb rock blues cru; les versiones inclouen a m\u00fasics com Muddy Waters, Junior Kimbrough, i R. L. Burnside; una can\u00e7\u00f3 de blues tradicional de Taj Mahal \"Leavin' Trunk\" i una versi\u00f3 de la can\u00e7\u00f3 dels The Beatles \"She Said, She Said\". Ambd\u00f3s van ser publicades com a senzill als estudis d'Isota Records. La can\u00e7\u00f3 \"I'll Be Your Man\" seria utilitzada m\u00e9s tard com la can\u00e7\u00f3 per a la s\u00e8rie de televisi\u00f3 Hung de la cadena HBO. Per tal de finan\u00e7ar-se un tour, Auerbach i Carney treballaren com a tallagespa. Malgrat les modestes ventes de The Big Come Up, guanyaren fans i les seues can\u00e7ons arribaren a rebre alguns bones cr\u00edtiques. Finalment, arribaren a un acord amb la Fat Possum Records.",
                15.143544256687164
            ],
            [
                "Bon Iver. Quan Vernon va tornar a Wisconsin despr\u00e9s d'acabar amb el seu primer grup, DeYarmond, es va instal\u00b7lar a la cabana del seu pare localitzada a Medford. Va ser durant aquest per\u00edode que Vernon va pensar amb el nom de Bon Iver, ja que a causa de la mononucleosi va comen\u00e7ar a mirar la s\u00e8rie dels anys 90, Nothern Exposure. En un dels episodis es veu un grup de ciutadans d'Alaska, gaudint de la primera nevada de l'any i desitjant a tothom un \"Bon Hiver\", bon hivern en franc\u00e8s, el que ell primer va transcriure com a \"boniverre\", per\u00f2 quan va aprendre\u2019n l'ortografia correcta va decidir no utilitzar el nom, ja que \"hiver\" li recordava massa a \"liver\" (fetge), que era la font de la seva malaltia.",
                14.814672887325287
            ],
            [
                "Killerpilze. Al principi la banda no comptava amb un nom. Aquest va ser acordat durant un sopar. Fabi, el bateria va ordenar una pizza de xampinyons i va comentar \"Die sind ja Killer, die Pilze\" (Ells s\u00f3n assassins, els xampinyons) i basats en aquesta frase li van posar nom a la banda (Killerpilze).",
                14.650803744792938
            ],
            [
                "Bluegrass. El nom bluegrass procedeix del nom de l'\u00e0rea en qu\u00e8 es va originar, anomenada \"regi\u00f3 Bluegrass\" (en angl\u00e8s Bluegrass region), que inclou el nord de l'estat de Kentucky i una petita part del sud de l'estat d'Ohio. Al seu torn, la regi\u00f3 va prendre el seu nom de la paraula \"bluegrass\" (\"herba blava\"), nom com\u00fa de la poa dels prats, una gram\u00ednia del g\u00e8nere Poa, freq\u00fcent a la zona. Bill Monroe, anomenat el \"pare del bluegrass\" va fundar el 1939 el grup Blue Grass Boys, que es deia un homenatge al seu estat natal, Kentucky. Aquest \u00e9s l'origen de la utilitzaci\u00f3 del terme per designar l'estil musical. El terme no es va popularitzar als Estats Units fins als anys 1950, sent conegut anteriorment com a hillbilly.",
                14.1622114777565
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-4": {
        "query": "A qu\u00e8 fa refer\u00e8ncia la paradoxa francesa en teoria nutricional?",
        "results": [
            [
                "El que la tortuga va dir a Aquil\u00b7les. El fil\u00f2sof Peter Winch, seguidor de Ludwig Wittgenstein discuteix la paradoxa a The Idea of a Social Science and its Relation to Philosophy (1958), on va argumentar que la paradoxa mostra que \"l'actual proc\u00e9s d'elaboraci\u00f3 d'una infer\u00e8ncia, que \u00e9s despr\u00e9s de tot, al cor de la l\u00f2gica, \u00e9s quelcom que no es pot representar com una f\u00f3rmula l\u00f2gica ... Aprendre a inferir que no \u00e9s nom\u00e9s una q\u00fcesti\u00f3 de ser ensenyat sobre les relacions expl\u00edcites entre les proposicions l\u00f2giques, sin\u00f3 que est\u00e0 aprenent  fer alguna cosa \"(p.57). Winch arriba a suggerir que la moral del di\u00e0leg \u00e9s un cas particular d'una lli\u00e7\u00f3 general, en el sentit que la correcta aplicaci\u00f3 de les normes que regeixen una forma d'activitat humana no pot ser resumida en una s\u00e8rie daltres normes, i perqu\u00e8 \"una forma d'activitat humana mai es pot resumir en un conjunt de preceptes expl\u00edcits\" (p. 53).",
                15.136972784996033
            ],
            [
                "El que la tortuga va dir a Aquil\u00b7les. Diversos fil\u00f2sofs han tractat de resoldre la paradoxa de Carroll. Bertrand Russell va tractar la paradoxa breument a The principles of mathematics, distingint entre la implicaci\u00f3 (associat amb la forma \"si p, llavors q \"), que ell va dur a terme com una relaci\u00f3 entre proposicions indecidibles, i infer\u00e8ncia (associat amb la forma \"p, per tant q\"), que ell va dur a terme en haver-hi una relaci\u00f3 entre afirmar proposicions; d'haver fet aquesta distinci\u00f3, Russell podia negar que la tortuga va intentar un tractament per inferir Z de A i B \u00e9s equivalent a, o dep\u00e8n de, la hip\u00f2tesi \"Si A i B s\u00f3n certes, llavors Z \u00e9s certa.\"",
                14.73557198047638
            ],
            [
                "Fal\u00b7l\u00e0cia de Hoyle. La fal\u00b7l\u00e0cia de Hoyle es pot comparar al teorema dels micos infinits, que \u00e9s m\u00e9s antic, per\u00f2 aplicant-lo a la bioqu\u00edmica cel\u00b7lular en lloc de les obres de William Shakespeare. La fal\u00b7l\u00e0cia diu que la probabilitat que una prote\u00efna arrib\u00e9s a una seq\u00fc\u00e8ncia funcional d'amino\u00e0cids \u00e9s massa baixa perqu\u00e8 aquest fet es produeixi purament a l'atzar. Hoyle calcul\u00e0 que era comparable a la probabilitat que un tornado pass\u00e9s per una botiga de ferroveller i per casualitat munt\u00e9s un Boeing 747 a partir dels materials que s'hi trobessin.",
                14.7062326669693
            ],
            [
                "Paradoxa de Curry. Anomenada aix\u00ed per Haskell Curry, la paradoxa de Curry t\u00e9 lloc en teoria ing\u00e8nua de conjunts o en l\u00f2giques ing\u00e8nues. Tamb\u00e9 s'anomena paradoxa de L\u00f6b per Martin Hugo L\u00f6b.",
                14.603681683540344
            ],
            [
                "Paradoxa de Skolem. La paradoxa de Skolem \u00e9s una paradoxa que apareix a teoria de conjunts i l\u00f2gica com a conseq\u00fc\u00e8ncia paradoxal del teorema de L\u00f6wenheim-Skolem. La paradoxa va ser introdu\u00efda en la discussi\u00f3 del matem\u00e0tic noruec Thoralf Skolem en un article de 1922. D'acord amb el teorema de L\u00f6wenheim-Skolem tota axiomatitzaci\u00f3 d'una teoria matem\u00e0tica utilitzant un llenguatge de primer ordre que tingui un nombre finit de signes distints admet un model numerable. Per exemple, la formalitzaci\u00f3 de la teoria de conjunts usual de Zermelo-Fraenkel afirma l'exist\u00e8ncia de conjunts no numerables. Per\u00f2 existeix un model que satisf\u00e0 els axiomes d'aquesta teoria que \u00e9s ell mateix numerable. La resoluci\u00f3 de la paradoxa requereix distingir adequadament entre els conjunts com objecte descrit per la teoria i els conjunts com a instrument utilitzat per construir un model. La paradoxa a m\u00e9s reflecteix una limitaci\u00f3 de la l\u00f2gica de primer ordre que implica que per una mateixa teoria poden existir models de cardinalitat molt diferents. A m\u00e9s de models numerables, naturalment l'axiomatitzaci\u00f3 de Zermelo-Fraenkel admet models no numerables, que intu\u00eftivament no resulten paradoxals.",
                14.58796775341034
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-5": {
        "query": "A quin equip de futbol va comen\u00e7ar Gordon Strachan?",
        "results": [
            [
                "Denis Irwin. Denis Irwin va encetar la seua carrera el 1983, amb el Leeds United, amb qui disput\u00e0 72\u00a0partits a la Second Division (llavors, segon nivell del futbol angl\u00e8s). Tres anys despr\u00e9s marxa a l'Oldham Athletic. Ac\u00ed hi arriba a les semifinals de la FA Cup i a la final de la Copa de la Lliga anglesa. El seu bon paper li obri les portes d'un dels grans, el Manchester United FC, que el fitxa el 1990 per 625.000 lliures.",
                15.813187718391418
            ],
            [
                "Ciriaco Cano Gonz\u00e1lez. En la posici\u00f3 de migcampista, va comen\u00e7ar a destacar a les files de l'Elx CF, amb qui debuta a Primera Divisi\u00f3 a la campanya 68/69. A la 70/71, els il\u00b7licitans perden la categoria, per\u00f2 el bon paper de Cano, titular, possibilita el seu fitxatge per l'Sporting de Gij\u00f3n. L'extremeny roman dotze campanyes al conjunt asturi\u00e0, tot sent un dels jugadors cl\u00e0ssics de la d\u00e8cada dels 70. Hi suma m\u00e9s de 300 aparicions en competici\u00f3 lliguera amb els colors de l'equip d'El Molin\u00f3n.",
                15.645206570625305
            ],
            [
                "Ralf Sigvard Edstr\u00f6m. Format a Degerfors IF, Edstr\u00f6m es trasllad\u00e0 a \u00c5tvidabergs FF, on fou campi\u00f3 nacioanl el 1972. El 1973 fou fitxat pel PSV Eindhoven neerland\u00e8s, passant m\u00e9s tard per IFK G\u00f6teborg, Standard Li\u00e8ge a B\u00e8lgica i AS Monaco a Fran\u00e7a. A m\u00e9s del campionat suec, tamb\u00e9 guany\u00e0 dues lligues neerlandeses i una francesa. Tamb\u00e9 guany\u00e0 les copes sueca, neerlandesa i belga. Fou votat dos cops futbolista suec de l'any (1972 i 1974).",
                15.565261244773865
            ],
            [
                "Colin John Curran. Format al futbol base del Manchester United, la seva carrera futbol\u00edstica transcorregu\u00e9 al futbol australi\u00e0, a clubs com Adamstown Rosebuds, Marconi Stallions o Western Suburbs SC. Fou internacional amb la selecci\u00f3 d'Austr\u00e0lia entre els anys 1970 i 1979, un total de 34\u00a0partits. Particip\u00e0 en el Mundial de 1974, on es marc\u00e0 un gol en pr\u00f2pia porta.",
                15.50119698047638
            ],
            [
                "Ciriaco Cano Gonz\u00e1lez. La seua carrera com a t\u00e8cnic s'inicia en modestos equips d'Ast\u00faries i Extremadura. La temporada 90/91 substitueix a Carlos Manuel Garc\u00eda Cuervo a les files del primer equip de l'Sporting de Gij\u00f3n i debuta a Primera com a entrenador. Eixe any, aconsegueix la classificaci\u00f3 per a la Copa de la UEFA. L'any seg\u00fcent continua a l'Sporting.",
                15.33962619304657
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-6": {
        "query": "A quin estat d'Estats Units es troba la poblaci\u00f3 de Chichester?",
        "results": [
            [
                "Arthur Chichester (3r Lord Donegall). Arthur Chichester (3r Lord Donegall) (1666 \u2013 10 d'abril de 1706) fou un noble i militar irland\u00e8s. Havia succe\u00eft el seu pare com a tercer Earl of Donegall el 1678, va refusar d'assistir al parlament d'Irlanda convocat per Jaume II el maig de 1689, per\u00f2 posteriorment hi va assistir, quan fou convocat per Guillem III l'octubre de 1692.",
                14.456030428409576
            ],
            [
                "Comtat de Chester. El comtat de Chester fou una antiga jurisdicci\u00f3 de l'Anglaterra normanda centrada a Chester. El t\u00edtol de comte de Chester va ser un dels m\u00e9s poderosos t\u00edtols de l'Angleterra medieval. El Cheshire pertanyia als comtes, aix\u00ed com els honors de Chester, \u00e9s a dir diverses terres i llocs a tota Anglaterra.",
                13.243946611881256
            ],
            [
                "Sandy Hook (Connecticut). Sandy Hook \u00e9s un llogaret de la ciutat estatunidenca de Newtown, a l'estat de Connecticut. Confronta amb el barri de Botsford d'aquesta ciutat, i tamb\u00e9 amb Southbury, al llarg del riu Housatonic. El poble de Sandy Hook, que va ser fundat el 1711, inclou les comunitats de Berkshire, Riverside, Walnut Tree Hill i Zoar.",
                13.02921611070633
            ],
            [
                "Arthur Chichester (3r Lord Donegall). Va fer carrera a l'ex\u00e8rcit angl\u00e8s; com a Lord Donegall fa fundar el 35th Regiment of Foot a Belfast el 1701, del qual n'esdevingu\u00e9 el primer coronel. El 1704 va anar amb el regiment a lluitar a la Guerra de successi\u00f3 espanyola, i fou nomenat Major General. Va morir en acci\u00f3 el 1706 al castell de Montju\u00efc a prop de Barcelona, i fou enterrat en aquesta ciutat",
                13.002971112728119
            ],
            [
                "Xiphister. Es troba al Pac\u00edfic oriental: des de l'illa Kodiak i el sud-est d'Alaska (els Estats Units) fins a l'illa Santa Creu (Calif\u00f2rnia, els Estats Units) i el nord de Baixa Calif\u00f2rnia (M\u00e8xic), incloent-hi la costa pac\u00edfica del Canad\u00e0 (la Col\u00fambia Brit\u00e0nica).",
                12.982199132442474
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-7": {
        "query": "A quin grup d'illes pertany l'illa grega Anguistri?",
        "results": [
            [
                "Illes del Mar del Corall. La majoria dels atols es reparteixen entre dos grups principals, el del nord-est i el del sud-est, mentre que l'escull Mellish a l'est, i els esculls Middleton i Elizabeth al sud formen grupets separats.",
                13.709670066833496
            ],
            [
                "Acantisita roquera. L'acantisita roquera (Xenicus gilviventris) \u00e9s una esp\u00e8cie d'ocell de la fam\u00edlia dels acantis\u00edtids (Acanthisittidae) i \u00fanica esp\u00e8cie viva del g\u00e8nere Xenicus. En altres lleng\u00fces \u00e9s conegut sovint com caragolet de les roques neozeland\u00e8s (Angl\u00e8s: New Zealand Rockwren) per\u00f2 no est\u00e0 relacionat amb els caragolets de la fam\u00edlia dels troglod\u00edtids. Habita les muntanyes de l'oest de l'illa Sud de Nova Zelanda.",
                13.293964385986328
            ],
            [
                "Angus. Angus, anomenat fins al 1928 Forfarshire, va ser un dels comtats hist\u00f2rics d'Esc\u00f2cia fins al 1975 en qu\u00e8 va ser convertit en un dels districtes de la regi\u00f3 de Tayside. Aquesta divisi\u00f3 administrativa va durar fins al 1996 en qu\u00e8 va ser dividida en tres consells unitaris, un dels quals va ser Angus. Els l\u00edmits actuals s\u00f3n els mateixos que tenia l'antic comtat excepte la ciutat de Dundee que va ser segregada per formar un consell propi.",
                13.16033148765564
            ],
            [
                "N\u00ednox de Halmahera. El n\u00ednox de Halmahera (Ninox hypogramma) \u00e9s una esp\u00e8cie d'ocell de la fam\u00edlia dels estr\u00edgids (Strigidae). Habita la selva de les illes Moluques septentrional. El seu estat de conservaci\u00f3 es considera de risc m\u00ednim.",
                13.120809555053711
            ],
            [
                "Limantrins. Estudis filogen\u00e8tics recents han reclassificat la fam\u00edlia Lymantriidae com la subfam\u00edlia Lymantriinae de la fam\u00edlia recentment formada Erebidae. Els estudis van trobar que la fam\u00edlia Lymantriidae formava un llinatge especialitzat dins Erebidae i \u00e9s part d'un clade que inclou generes com Hermione, els agana\u00efns (Aganainae) i els arctins (Arctiinae). La reclassificaci\u00f3 va afectar l'antiga fam\u00edlia en la seva totalita, si b\u00e9 gran part del clade es va mantenir intacte.",
                13.090360522270203
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-8": {
        "query": "A quina dist\u00e0ncia de la terra es troba Omega del Centaure?",
        "results": [
            [
                "Colonitzaci\u00f3 de l'espai. Entre els millors candidats identificats fins ara, \u00e9s l'estrella doble d'Alfa del Centaure, una de les m\u00e9s properes a la Terra i pot acomodar un sistema planetari estable. Alfa del Centaure \u00e9s a la part superior de la llista de cerca del Terrestrial Planet Finder. Tau Ceti, situada a uns 12 anys llum de la Terra, t\u00e9 una gran quantitat d'estels i asteroides orbitant que podria ser utilitzat per a la construcci\u00f3 dels h\u00e0bitats pels humans.",
                16.03360939025879
            ],
            [
                "Programa Surveyor. El llan\u00e7ador va ser enlairat des de la base de Cap Canaveral a Florida. A difer\u00e8ncia de l'Atlas-Agena, traject\u00f2ria del llan\u00e7ador no es corregeix de la terra per\u00f2 es modifica cont\u00ednuament pel sistema de guia ubicat al tram Centaur. En arribar a l'altura de 120\u00a0km, el carenat en fibra de vidre \u00e9s alliberat. El tram Centaur s'enjega quan el llan\u00e7ador ha arribat a una altitud de 155\u00a0km. Els motors del tram Centaur s'aturen autom\u00e0ticament quan la velocitat arriba als 10,5\u00a0km/s. A continuaci\u00f3, va passar 438\u00a0segons des de l'alliberaci\u00f3 del segon tram, i 689\u00a0segons des de l'enlairament. La sonda es troba en una altitud de 166\u00a0km i a 3600\u00a0km al sud-oest de Cap Canaveral quan comen\u00e7a el seu viatge a la Lluna. La sonda es troba ara en una \u00f2rbita altament el\u00b7l\u00edptica al voltant de la Terra amb un perigeu de 160\u00a0km i un apogeu de 384000\u00a0km. Aquesta traject\u00f2ria es calcula de manera que la sonda, quan arriba a l'apogeu, cau al camp gravitatori de la Lluna.",
                15.679039239883423
            ],
            [
                "\u00d2rbita cementiri. on  \u00e9s el coeficient de la pressi\u00f3 de radiaci\u00f3 solar (t\u00edpicament entre 1,2 i 1,5) i  \u00e9s la relaci\u00f3 entre l'\u00e0rea exposada m\u00b2 i la massa kg del sat\u00e8l\u00b7lit. Aquest f\u00f3rmula inclou prop de 200\u00a0km per permetre maniobres en l'\u00f2rbita geostacionaria sense interfer\u00e8ncies amb l'\u00f2rbita cementiri. Una altra toler\u00e0ncia de 35\u00a0quil\u00f2metres ha de permetre's per als efectes de pertorbacions gravitacionals (sobretot solar i lunar). La part restant de l'equaci\u00f3 considera els efectes de la pressi\u00f3 solar de la radiaci\u00f3, que dep\u00e8n dels par\u00e0metres f\u00edsics del sat\u00e8l\u00b7lit.",
                15.141569375991821
            ],
            [
                "\u00c8psilon de l'Indi. Situada a 11,8 anys llum de dist\u00e0ncia de la Terra, \u00e9s una de les 20 estrelles m\u00e9s properes al sistema solar. Es pensa que forma part d'una associaci\u00f3 estel\u00b7lar que porta el seu nom, que inclou pel cap baix 16 estrelles.",
                15.108457565307617
            ],
            [
                "Vol espacial interestel\u00b7lar. L'estel m\u00e9s proper al Sol \u00e9s Proxima Centauri, una nana vermella que forma part del sistema Alfa Centauri a 4,23\u00a0anys llum de dist\u00e0ncia (vegeu Llista d'estrelles m\u00e9s properes). La nau espacial m\u00e9s r\u00e0pida enviada fins ara cap a l'exterior, Voyager 1, ha recorregut 1/600 d'any llum en 30\u00a0anys i viatja a 1/18000 de la velocitat de la llum (vegeu Llista d'objectes creats per l'home que m\u00e9s s'han allunyat de la Terra). A aquesta velocitat, el viatge a Pr\u00f2xima del Centaure duraria uns 72.000\u00a0anys. Indubtablement, aquesta missi\u00f3 no estava programada espec\u00edficament per viatjar r\u00e0pidament cap als estels, i la tecnologia actual \u00e9s molt superior. El temps de viatge pot reduir-se a uns pocs mil\u00b7lennis, o fins i tot a un segle o menys utilitzant la propulsi\u00f3 nuclear d'impuls \u2014Projecte Ori\u00f3\u2014.",
                14.960310697555542
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-9": {
        "query": "A quina escola va pert\u00e0nyer la fil\u00f2sofa Teano?",
        "results": [
            [
                "Hippolyte Taine. En 1853 Taine decideix abandonar l'ensenyament i tornar a Paris, amb la intenci\u00f3 de convertir-se en un intel\u00b7lectual lliure que solament podia viure d'escriure. A m\u00e9s aprofita les oportunitats que li ofereix la ciutat per endinsar-se al camp de les ci\u00e8ncies, seguint cursos de fisiologia, bot\u00e0nica, zoologia i anatomia. Freq\u00fcenta moltes institucions com La Sorbona, el museu d'hist\u00f2ria natural, la \u00c9cole de medicina i la cl\u00ednica de la Salp\u00eatri\u00e8re. Taine en particular se sent atret pel patol\u00f2gic, ho deformi, l'horrible. Els Or\u00edgens conserven les traces d'aquesta fascinaci\u00f3. D'altra banda, Taine no triga a trobar la seva pr\u00f2pia veu com a autor. Ho fa barrejant els dos terrenys que m\u00e9s ha freq\u00fcentat: la filosofia i la literatura. Els seus assajos sobre La Fontaine i sobre Tit Livi, s\u00f3n guardonats amb el premi de l'Acad\u00e8mia en 1855, s\u00f3n una bona mostra del seu estil. Al mateix temps, comen\u00e7a a col\u00b7laborar en nombrosos diaris i revistes i fa amistat amb Louis Hachette, que es converteix en el seu editor i fa un viatge pels Pirineus i en tornar publica una obra titulada Voyage aux Pyren\u00e9es. La seva consagraci\u00f3 ve de la m\u00e0 dels Philosophes fran\u00e7aises du XIX si\u00e8cle, una obra pol\u00e8mica, potser una venjan\u00e7a per la seva expulsi\u00f3 de la universitat, que critica la filosofia dominant i ho situa en el mapa intel\u00b7lectual com un destrossador. Sainte-Beuve, en aquells dies el critico literari per antonom\u00e0sia, santifica al jove rebel en un dels seus famosos Lundis al mar\u00e7 de 1857. Taine ha apr\u00e8s a escriure de forma atractiva, a donar vida als seus personatges, a animar les abstraccions amb met\u00e0fores suggestives, a il\u00b7lustrar les seves teories amb an\u00e8cdotes i a encarnar en di\u00e0legs les seves demostracions l\u00f2giques.",
                15.685034453868866
            ],
            [
                "Hippolyte Taine. El 1870 va publicar la seva obra filos\u00f2fica De l'Intelligence, on examinava les doctrines psicol\u00f2giques del seu temps i que, pel seu contingut i les seves innovacions terminol\u00f2giques, el va elevar a m\u00e0xim representant del positivisme franc\u00e8s. El 1871 va decidir comen\u00e7ar la seva obra Les or\u00edgens de la France Contemporaine, de tem\u00e0tica liter\u00e0ria, que la va deixar inacabada. Aquest mateix any va ser investit doctor honoris causa en Dret Civil per la Universitat d'Oxford. El 1872 escriu Un S\u00e9jour en France. El 1874 va presentar la seva candidatura a l'Acad\u00e8mia Francesa per ocupar la butaca vacant per la mort de Vitet. No ho va aconseguir i va haver d'esperar al 14 novembre 1878 per ocupar el lloc de Lom\u00e9nie. Les seves lli\u00e7ons van ser recollides en diverses de les seves obres com: Philosophie de l'art (1865) i De l'ideal dans l'art (1867). A la vora del llac d'Annecy, Taine va passar la major part dels \u00faltims dinou anys de la seva exist\u00e8ncia.",
                15.420187532901764
            ],
            [
                "Hippolyte Taine. Taine neix l'any 1828 a Vouziers, una petita poblaci\u00f3 de la regi\u00f3 de les Ardenes. El seu pare era advocat de classe mitjana. Taine, no obstant aix\u00f2, va tenir una educaci\u00f3 privada fins a la mort d'aquest. La proximitat amb Alemanya influeix en la proximitat que sentir\u00e0 amb la cultura germ\u00e0nica, almenys fins al desacord de la guerra francoprussiana. Els seus records de la inf\u00e0ncia s\u00f3n ombr\u00edvols. Als tretze anys perd al seu pare, i amb quinze abandona la fe cat\u00f2lica per obrir-se al racionalisme, una forma de pensament que ell no amaga. No obstant aix\u00f2, podem veure al rom\u00e0ntic que porta dins, i que es deixa veure en la seva fascinaci\u00f3 per la naturalesa i en els seus accessos de malenconia. Taine mai deixa de perseguir la transcend\u00e8ncia. Aviat apr\u00e8n a declinar la nost\u00e0lgia de l'absolut fent de la ci\u00e8ncia la seva religi\u00f3. El 1841 se'n va anar a viure a Par\u00eds amb la seva mare. Va cursar el batxillerat en el Liceu Bourbon i el 1847 va rebre el premi d'honor despr\u00e9s de superar els ex\u00e0mens finals. L'any seg\u00fcent entra primer de la seva promoci\u00f3 en l'\u00c9cole Normale Sup\u00e9rieure, recentment instal\u00b7lada en la rue d'Ulm. La dedicaci\u00f3 a l'estudi li absorbeix de tal manera que roman ali\u00e8 a l'agitaci\u00f3 pol\u00edtica de la Segona Rep\u00fablica. Va decidir dedicar-se a l'ensenyament i, despr\u00e9s d'obtenir l'agregation en filosofia en 1851, va comen\u00e7ar a donar classes a coll\u00e8ge a Nevers i a Poitiers. Despr\u00e9s d'obtindre el doctorat, va tenir pla\u00e7a a Besan\u00e7on per\u00f2 abans de comen\u00e7ar les classes, el 1852, es va retirar.",
                15.241596758365631
            ],
            [
                "Hippolyte Taine. Aix\u00ed podem veure que Taine \u00e9s el primer de la classe. Segons el seu mestre Vacherot, supera de llarg als seus companys. Tot ens porta a pensar en un brillant futur, no obstant aix\u00f2 en 1851 fracassa en l'agregaci\u00f3 de filosofia, aix\u00f2 es va deure a les constants al\u00b7lusions a Spinoza, les quals no van agradar a un jurat que li pregunta per les proves de l'exist\u00e8ncia de d\u00e9u en Bossuet. \u00c9s un dur cop, el primer de molts que li obliguen a abandonar la universitat A aquest inter\u00e8s, Christophe Charle ha escrit que Taine pertany a una generaci\u00f3 \u00absacrificada de la vida intel\u00b7lectual\u00bb, la dels anys cinquanta, a la qual la conjuntura pol\u00edtica i el clima d'ordre moral tanquen una rere l'altra les portes de l'\u00e8xit acad\u00e8mic.",
                15.149690449237823
            ],
            [
                "Hippolyte Taine. Taine\u00a0es va dedicar despr\u00e9s als escriptors, per explicar-los segons els seus m\u00e8todes: La Fontaine\u00a0et\u00a0ses\u00a0fables (\u201cLa Fontaine i les seves rondalles\"\u00a01853)\u00a0retocat en 1861;\u00a0Histoire de la litt\u00e9rature\u00a0anglaise (\u201cHist\u00f2ria de la literatura anglesa\u201d,1864) i tamb\u00e9 als artistes;\u00a0Philosophie de l'art\u00a0(\u201cFilosofia de l'art\u201d 1854-1869). Els resultats de les seves recerques, evidentment, han perdut el seu valor. Resulta dif\u00edcil no veure en La Fontaine m\u00e9s que a un antic gal nascut en la Champagne i modelatge per la cort de Luis\u00a0XIV, i reduir cadascun dels animals de les seves rondalles a un tipus social del seu temps. D'altra banda\u00a0Taine va concedir gran import\u00e0ncia a les condicions geogr\u00e0fiques, deduint del clima d'Anglaterra o del de Gr\u00e8cia gaireb\u00e9 totes les particularitats liter\u00e0ries i art\u00edstiques d'aquests pa\u00efsos. Conv\u00e9 indicar, no obstant aix\u00f2, que Taine\u00a0no va pretendre mai haver aconseguit la perfecci\u00f3 del seu m\u00e8tode, i que les seves aplicacions s\u00f3n menys rigoroses en la pr\u00e0ctica, del que els seus famosos pr\u00f2legs permetin suposar. El seu\u00a0m\u00e8rit\u00a0principal \u00e9s haver obert un cam\u00ed pel qual uns altres s'han llan\u00e7at amb major o menor prud\u00e8ncia.",
                14.843421876430511
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-10": {
        "query": "A quines Copes del M\u00f3n va participar el futbolista xil\u00e8 Alberto Fouilloux?",
        "results": [
            [
                "Daniel Tortolero N\u00fa\u00f1ez. Es va formar a les categories inferiors del FC Barcelona. Puj\u00e0 al Barcelona B la temporada 2000-2001, on romangu\u00e9 diverses temporades i arrib\u00e0 a jugar amb el primer equip del Bar\u00e7a a la Champions League davant el Club Brugge i el Galatasaray SK. Posteriorment ha jugat a Segona Divisi\u00f3 a diversos clubs catalans i valencians com l'Elx CF, el Gimn\u00e0stic de Tarragona, l'H\u00e8rcules CF, el Girona FC o el CE Sabadell. Ha estat internacional en categories inferiors amb la selecci\u00f3 espanyola i absolut amb la selecci\u00f3 catalana.",
                14.679775834083557
            ],
            [
                "F\u00e8lix de Pom\u00e9s i Soler. Fou internacional amb la selecci\u00f3 catalana de futbol en sis ocasions entre 1912 (contra Fran\u00e7a al camp del carrer Ind\u00fastria de l'Espanyol) i 1917 (contra la regi\u00f3 Centre).",
                14.599470019340515
            ],
            [
                "Copa del M\u00f3n de futbol sub-17. La Copa del M\u00f3n de futbol sub-17 \u00e9s una competici\u00f3 organitzada per la Federaci\u00f3 Internacional de Futbol Associaci\u00f3 (FIFA) per a futbolistes amb disset anys com a m\u00e0xim. Va ser creada el 1985 amb el nom de Campionat Mundial de futbol sub-16, i m\u00e9s tard coneguda amb el nom de Campionat Mundial de futbol sub-17 fins al 2007.",
                14.229597210884094
            ],
            [
                "Roberto Alfredo Perfumo. Conegut com el mariscal, la seva traject\u00f2ria transcorregu\u00e9 en tres clubs, Racing Club, Cruzeiro i River Plate. Amb Racing guany\u00e0 la lliga el 1966, i la Copa Libertadores i la Intercontinental el 1967. Amb el Cruzeiro guany\u00e0 tres campionats estatals i amb River tres lligues argentines m\u00e9s. Amb la selecci\u00f3 argentina disput\u00e0 37\u00a0partits entre 1964 i 1974. Hi debut\u00e0 el maig de 1964 a Lima en un partit de classificaci\u00f3 pels Jocs Ol\u00edmpics.",
                14.15926706790924
            ],
            [
                "J\u00fcrgen Pommerenke. A nivell internacional fou 53 cops internacionals amb la RDA, marcant tres gols. Particip\u00e0 en el Mundial de 1974. A m\u00e9s cal afegir 4 internacionalitats m\u00e9s amb la selecci\u00f3 als Jocs Ol\u00edmpics de 1972, on guany\u00e0 la medalla de bronze (els partits ol\u00edmpics no s\u00f3n considerats oficials per la FIFA). El 1975 fou nomenat \"futbolista de l'any\" de la Rep\u00fablica Democr\u00e0tica Alemanya l'any 1975.",
                14.11799955368042
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-11": {
        "query": "Amb quin nom llat\u00ed es coneixia Giullaume Bud\u00e9?",
        "results": [
            [
                "Guillelmus Anglicus. Res es coneix de la seva vida, fins al punt d'existir confusions amb el seu nom, molt com\u00fa a la seva \u00e8poca.",
                15.582987308502197
            ],
            [
                "Domingo Gundisalvo. Cal suposar que no sabia \u00e0rab, motiu pel qual les seves traduccions s\u00f3n fetes a quatre mans: un moss\u00e0rab o un jueu convers llegia el text (\u00e0rab o hebreu) i el recitava en llengua rom\u00e0nica (el castell\u00e0 primitiu que es parlava a Toledo el ) i Gundisalvo l'escrivia en llat\u00ed. La identitat del traductor parella (o traductors parelles) de Gundisalvo continua sent controvertida, ja que va signar les seves traduccions amb diferents noms de la seva parella: Magister Johannes, Johannes Hispanus i Avendauth. Hi ha estudiosos que identifiquen tots tres personatges amb Joan Hispalense, el que no sembla gaire probable per la cronologia (Joan Hispalense va ser actiu a la primera meitat del , no a la segona). Altres estudiosos identifiquen tots tres personatges (diferents de Joan Hispalense) com el mateix: el jueu convers Abraham ibn Daud conegut com a Avendauth, ja que aquest sabia \u00e0rab (a m\u00e9s d'hebreu); mentre que, finalment, altres consideren que Johannes Hispanus i Magister Johannes s\u00f3n un mateix moss\u00e0rab i Avendauth \u00e9s un jueu convers que pot o no pot ser Abraham ibn Daud.",
                15.41126036643982
            ],
            [
                "Guilh\u00e8m de Pu\u00e8glauren\u00e7. Guilh\u00e8m de Pu\u00e8glauren\u00e7 (en llat\u00ed Guillelmus de Podio Laurenti, tradu\u00eft en franc\u00e8s com a Guillaume de Puylaurens), (Tolosa? c.1200-c.1274) va ser un religi\u00f3s occit\u00e0 i cronista en llat\u00ed del segle XIIIe. \u00c9s l'autor d'una hist\u00f2ria de la Croada albigesa i el catarisme.",
                15.311517119407654
            ],
            [
                "Guilh\u00e8m de Pu\u00e8glauren\u00e7. Sabem poques coses de la seva vida. Va n\u00e9ixer el 1201 o el 1202 a Tolosa, perqu\u00e8 sembla que els seus records d'inf\u00e0ncia estan tots relacionats amb aquesta ciutat,  i perqu\u00e8 Bernat Gui al seu De fundatione et prioribus coventuum ho corrobora. All\u00e0 hauria estudiat a la nova universitat i hauria obtingut el t\u00edtol de \"Mestre\" abans de l'any 1237.",
                14.83969795703888
            ],
            [
                "Guillem Agel i Barri\u00e8re. Guillem Agel i Barri\u00e8re o Guillaume en la forma francesa del nom (Oms, 26 de setembre del 1752 - Tu\u00efr, 13 de mar\u00e7 del 1832) va ser un mestre i impressor rossellon\u00e8s, el \"m\u00e9s important en l'edici\u00f3 en obres en catal\u00e0 fins a la vetlla de la Revoluci\u00f3 Francesa\".",
                14.599037170410156
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-12": {
        "query": "Amb quin nom va ser fundat el club de futbol Real Madrid Castella?",
        "results": [
            [
                "Jos\u00e9 Carlos Castillo Garc\u00eda-Tudela. Jos\u00e9 Carlos Castillo Garc\u00eda-Tudela (Cartagena, 3 de novembre de 1908 - Sibat\u00e9, Cundinamarca, 10 de maig de 1981) fou un futbolista murci\u00e0 de naixement i catal\u00e0 d'adopci\u00f3 de les d\u00e8cades de 1920 i 1930.",
                15.557824671268463
            ],
            [
                "Llista de presidents del Reial Madrid Club de Futbol. El que segueix \u00e9s la llista de presidents del Reial Madrid Club de Futbol des de la seva fundaci\u00f3. Tot i que el club fou fundat oficialment l'any 1902, ja duia un parell d'anys funcionant com a club de football despr\u00e9s que alguns jugadors se separessin de l'Sky Football Club el 1900, liderats per Juli\u00e1n Palacios; \u00e9s per aix\u00f2 que aquest darrer apareix com el primer president de la hist\u00f2ria del Reial Madrid, i aix\u00ed queda reflectit en la hist\u00f2ria oficial del club.<ref>{{Citar web|url= http://www.realmadrid.com/cs/Satellite/es/1193040472604/Presidentes/Presidentes.htm|t\u00edtol=Presidentes del Real Madrid| editor= Reial Madrid Club de Futbol|llengua= castell\u00e0}}</ref></small>Nota: entre el febrer i el juny de 2006 van ser presidents en funcions designats per la Junta directiva del club Fernando Mart\u00edn i Luis G\u00f3mez-Montejano fins que es va elegir el nou president en les eleccions del setembre del mateix any.''",
                15.374229609966278
            ],
            [
                "Jos\u00e9 Carlos Castillo Garc\u00eda-Tudela. El 1932 fitx\u00e0 per l'Atl\u00e8tic de Madrid on jug\u00e0 dues temporades i assol\u00ed l'ascens a primera divisi\u00f3. El 1934 fitx\u00e0 pel CE Sabadell, club amb el qual fou segon al campionat de Catalunya i finalista de la copa espanyola. La seg\u00fcent temporada defens\u00e0 els colors del Girona FC. En acabar la temporada i coincidint amb el comen\u00e7ament de la Guerra Civil espanyola es trasllad\u00e0 a Par\u00eds per jugar al Red Star.",
                14.877863109111786
            ],
            [
                "Estadi Salto del Caballo. El futbol va arribar a la ciutat de Toledo a finals del segle XIX. Els primers equips van n\u00e9ixer de la gran pres\u00e8ncia de militars que hi havia, i de la F\u00e0brica d'Armes de Toledo. Hi havia 4 equips diferents que eren La Gimn\u00e0stica, El R\u00e0cing, La Cultural de la F\u00e0brica d'Armes i l'Acad\u00e8mia d'Infanteria. Van intentar crear un equip amb diferents jugadors d'altres pobles, i aix\u00ed, el 1928, va n\u00e9ixer la Societat de Foot-Ball de Toledo Aquesta societat va obrir el Camp de Palomarejos el 1932, per\u00f2 amb la Guerra Civil, la feina feta es va perdre.",
                14.85450392961502
            ],
            [
                "Carlos Mar\u00eda de Castro. A principis del , Madrid tenia uns 220.000\u00a0habitants, xifra que arribaria a 300.000 a la fi de la d\u00e8cada de 1850. No obstant aix\u00f2, el seu creixement es trobava constret per la tanca de Felip IV, constru\u00efda en 1625, que impedia el creixement de la ciutat. En 1857, el govern va publicar un Reial decret (14 d'abril de 1857) pel qual s'autoritzava al ministre de Foment, Claudio Moyano, a formular un projecte d'eixample de la ciutat. El ministre li va encarregar a Castro el projecte, que va finalitzar al maig de 1859. La reina Isabel II va donar la seva aprovaci\u00f3, el 19 de juliol de 1860 al \"avant-projecte d'eixample de Madrid format per l'Enginyer D. Carlos Mar\u00eda de Castro\". Castro seria nomenat director de l'Eixample.",
                14.84964269399643
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-13": {
        "query": "Amb quin premi va ser guardonat Pietro Nenni l'any 1951?",
        "results": [
            [
                "Dino Risi. A partir dels anys 1950, es converteix en un dels grans realitzadors de com\u00e8dies a la italiana. El seu \u00e8xit comen\u00e7a el 1957 amb la farsa cr\u00edtica Poveri ma belli i confirma el seu talent el 1960 amb Il mattatore que inicia una llarga col\u00b7laboraci\u00f3 amb un dels seus actors fetitxes: Vittorio Gassman que a Profumo di donna obt\u00e9 el premi d'interpretaci\u00f3 masculina al Festival de Canes de 1975. Els seus altres actors preferits s\u00f3n Nino Manfredi, Ugo Tognazzi, Alberto Sordi i Marcello Mastroianni.",
                14.403968036174774
            ],
            [
                "Kurt Maetzig. 1954: Premi Nacional de la Rep\u00fablica Democr\u00e0tica Alemanya (classe I), per Ernst Th\u00e4lmann - Sohn seiner Klasse (ex aequo)",
                14.290940344333649
            ],
            [
                "Ricard Sala i Olivella. 1951: Obt\u00e9 la seva primera menci\u00f3 d'Honor en escultura, en el concurs Premis Sant Jordi de la Diputaci\u00f3 de Barcelona.",
                14.229540288448334
            ],
            [
                "Kurt Maetzig. 1959: Premi Nacional de la Rep\u00fablica Democr\u00e0tica Alemanya (classe II), per Das Lied der Matrosen (ex aequo)",
                14.140883982181549
            ],
            [
                "Ernest Borgnine. El 2011, Ernest Borgnine va ser homenatjat amb un reconeixement a la seva traject\u00f2ria, rebent un Premi del Sindicat d'Actors.",
                14.121918618679047
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-14": {
        "query": "Amb quins 9 municipis limita Terrazzo (Verona)?",
        "results": [
            [
                "Bene Vagienna. Bene Vagienna limita amb els municipis de: Carr\u00f9, Fossano, Lequio Tanaro, Magliano Alpi, Narzole, Piozzo, Salmour, i Trinit\u00e0.",
                17.24327528476715
            ],
            [
                "Teglio. Teglio limita amb els municipis d'Aprica, Bianzone, Brusio, Castello dell'Acqua, Chiuro, Corteno Golgi, Paisco Loveno, Ponte in Valtellina, Schilpario, Valbondione, Villa di Tirano i Vilminore di Scalve.",
                16.744646668434143
            ],
            [
                "Colico. Colico limita amb els municipis de Delebio, Domaso, Dongo, Dorio, Gera Lario, Gravedona ed Uniti, Musso, Pagnona, Pianello del Lario, Piantedo, Tremenico, i Vercana.",
                16.357876420021057
            ],
            [
                "Medole. Medole limita amb els municipis de Castel Goffredo, Castiglione delle Stiviere, Cavriana, Ceresara, Guidizzolo i Solferino.",
                16.094478249549866
            ],
            [
                "Ponzano Monferrato. Ponzano Monferrato limita amb els municipis de Castelletto Merli, Cereseto, Mombello Monferrato, Moncalvo i Serralunga di Crea.",
                16.014541745185852
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-15": {
        "query": "Com es distingeix dels altres jugadors el capit\u00e0 d'un equip de futbol?",
        "results": [
            [
                "I\u00f1igo Mart\u00ednez Berridi. Mart\u00ednez ha estat comparat amb Carles Puyol, i destaca per la seva habilitat jugant amb el capm, malgrat la seva relativa poca al\u00e7ada de 1.82 m. Tamb\u00e9 \u00e9s conegut per la seva capacitat d'interceptaci\u00f3, lideratge, i habilitat per llegir els partits.",
                15.236786127090454
            ],
            [
                "Comandant en cap. El comandant en cap \u00e9s la persona que exerceix l'autoritat de comandament suprema de les forces armades d'un estat o ho fa en elements significatius d'aquestes forces. En aquest segon cas, l'element de la for\u00e7a pot ser definit com aquelles forces dins d'una regi\u00f3 particular o aquelles forces les quals es poden associar per la seva funci\u00f3. En termes pr\u00e0ctics, es refereix a les compet\u00e8ncies militars que resideixen en el cap d'estat o cap del govern. sovint, un comandant en cap donat d'un pa\u00eds no cal que sigui un oficial comissionat o, fins i tot, un militar veter\u00e0 i es pot donar el control civil dels militars quan aix\u00ed ho requereixi una constituci\u00f3.",
                14.90120816230774
            ],
            [
                "Selecci\u00f3 de rugbi XV de Sud-\u00e0frica. El primer capit\u00e0 important dels Springboks va ser Paul Roos, va ser el capit\u00e0 del primer equip que va sortir de Sud-\u00e0frica a fer una gira per Fran\u00e7a i les illes Brit\u00e0niques. Durant aquesta gira es va fer servir el nom de Springboks per primer cop, ja que n'hi havia un a l'escut de l'equip.",
                14.362484693527222
            ],
            [
                "Bandy. Menys els porters, els jugadors no poden tocar la pilota intencionadament amb el cap, les mans o els bra\u00e7os durant el joc. La pilota es pot tocar amb les altres parts del cos, a m\u00e9s del pal.",
                14.130548000335693
            ],
            [
                "Comandant en cap. A It\u00e0lia, la seva constituci\u00f3 estableix que el president de la rep\u00fablica \u00e9s el comandant de les forces armades i el president del consell suprem de defensa''; tanmateix, com que el president no t\u00e9 un poder executiu directe, \u00e9s el primer ministre d'It\u00e0lia i el ministre de Defensa els que realment tenen el control de les forces armades; el president ret\u00e9 un paper de supervisi\u00f3.",
                14.0675128698349
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-16": {
        "query": "Com es diu el protagonista de la novel\u00b7la Inferno escrita per Dan Brown?",
        "results": [
            [
                "L'ocell de foc (Emili Teixidor). Ocell de foc: protagonista de la hist\u00f2ria. \u00c9s un joglar principiant que somia que les seves obres seran cantades arreu del m\u00f3n. Al final del llibre es descobreix la possibilitat que es converteixi en un cavaller que va cantant les seves gestes. A l'obra es descriu breument el seu f\u00edsic ,te uns onze anys i els seus cabells s\u00f3n m\u00e9s clars en comparaci\u00f3 amb vailets de la seva edat i tamb\u00e9 els seus ulls, t\u00e9 la cara pigada sobretot el nas i les galtes. \u00c9s un joglar novell, el joglaret de la colla del Cec de Cabrera, \u00e9s el jove de la colla, pigall del cec de cabrera, del que \u00e9s els seus ulls i passes. Diuen que el van trobar al bosc, petit petit, embolcallat amb teles de seda i llana fina, dessota d'un roure i que la Soldadera li havia fet de Dida. Te uns onze anys i es fa moltes preguntes ja que passa de ser un infant a noi jove. El seu nom ve del foc i els cremats de Carcassona. Finalment descobreix que \u00e9s fill d'Aicart de Carcassona, un trobador.",
                16.150410652160645
            ],
            [
                "Demian. La novel\u00b7la est\u00e0 escrita en primera persona i el \"jo\"  narrador \u00e9s el del protagonista, Emil Sinclair, que s'atura en els detalls del relat de la seva pr\u00f2pia joventut. La q\u00fcesti\u00f3 de la polaritat, a la qual ja n'hem fet refer\u00e8ncia, es far\u00e0 present des del comen\u00e7ament. Aix\u00ed, Sinclair, tot i ser merament un nen, afirmar\u00e0 haver viscut com en dos mons separats, amb oposades visions de la vida que esquin\u00e7aven la seva \u00e0nima. D'una banda, hi havia el m\u00f3n llumin\u00f3s i clar del  b\u00e9, i de l'altra sentia viure la foscor i el mal. La seva anhelada pretensi\u00f3 era la de marxar de continu complint amb una vida exemplar, signada per les exemplars i transparents imatges dels seus pares, per\u00f2 no podia deixar de sentir la revolta interior dins seu, inclinacions que l'apartaven d'aquest cosmos empenyent-lo al que, potser exageradament, sentia com a \"perdici\u00f3\". Aquesta atracci\u00f3 cap al tenebr\u00f3s potser ha estat responsable del seu acostament, cap als deu anys, a un noi anomenat Kromer. Un jovenet, m\u00e9s o menys com ell en termes cronol\u00f2gics, malvat, prepotent i una mica \"s\u00e0dic\" que busca sotmetre sota la seva voluntat. Sinclair es veu obligat a haver de suportar repetits i atro\u00e7os episodis de viol\u00e8ncia moral i atropellaments.",
                15.76211953163147
            ],
            [
                "Demian. Emil Sinclair: Emil o Emile \u00e9s el protagonista de la hist\u00f2ria, un jove conf\u00fas i aclaparat pels canvis de l'adolesc\u00e8ncia, que es debat entre dos mons antag\u00f2nics que ell mateix defineix com el m\u00f3n de la llum i el m\u00f3n fosc. Sinclair, durant el comen\u00e7ament de la hist\u00f2ria, viu al m\u00f3n de la llum, per\u00f2 a mesura que avan\u00e7a el relat, i coneix Max Demian, s'introdueix de ple en el m\u00f3n fosc, desencadenant els esdeveniments que s'expliquen al llarg de la novel\u00b7la tant en el seu interior com en el m\u00f3n exterior.",
                15.65929388999939
            ],
            [
                "El infierno. Benjamin \"Benny\" Garc\u00eda (Dami\u00e1n Alc\u00e1zar) \u00e9s deportat dels Estats Units al seu poble natal al nord de M\u00e8xic. De tornada a casa, es troba amb un panorama desolador, no pot trobar un treball ben remunerat i la major part de la ciutat es mant\u00e9 amb el negoci del tr\u00e0fic de drogues, incloses les seves velles amistats. Benny s'involucra en el negoci dels estupefaents, un espectacular \"treball\" en el qual es veu envoltat de grans quantitats de diners, dones i diversi\u00f3. Per\u00f2 Benny aviat descobreix que la violenta vida criminal no \u00e9s f\u00e0cil, i molt menys divertida.",
                15.606750249862671
            ],
            [
                "Ampliaci\u00f3 del camp de batalla. El protagonista (sense nom, l'autor l'anomena Notre h\u00e9ros, El nostre heroi, al llarg de tota la novel\u00b7la), t\u00e9 trenta anys i es guanya b\u00e9 la vida treballant per una gran empresa en la que hi desenvolupa un c\u00e0rrec mitj\u00e0-alt com a analista-programador inform\u00e0tic. Malgrat el seu \u00e8xit en l'aspecte laboral, es considera un fracassat en el terreny amor\u00f3s. Lleig i sense encant, amb freq\u00fcents episodis depressius, no correspon al que les dones busquen en un home. El lector no en coneix el nom, i sembla que a ning\u00fa li interessi.",
                15.50537097454071
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-17": {
        "query": "Com es diu la primera dona presidenta del Vietnam?",
        "results": [
            [
                "Megawati Sukarnoputri. Diah Permata Megawati Setiawati Sukarnoputri (Yogyakarta (Indon\u00e8sia), 23 de gener de 1947), coneguda simplement per Megawati, \u00e9s una pol\u00edtica indon\u00e8sia, filla de Sukarno, primer president del pa\u00eds. De fet, Sukarnoputri vol dir \"filla de Sukarno\", i, tal com \u00e9s costum a Java, la fam\u00edlia no t\u00e9 cognom.",
                15.859241008758545
            ],
            [
                "Hist\u00f2ria del Vietnam. Malgrat la influ\u00e8ncia xinesa, els vietnamites van refusar assimilar-s'hi i s'hi van rebel\u00b7lar cont\u00ednuament. La mala praxis de Su Din en l'administraci\u00f3 de la regi\u00f3 de Jiaozhi hauria provocat que, a la primavera de l'any 39 e.c.,una dona anomenada Trung Trac i la seva germana Trung Nhi es rebel\u00e9ssin contra els Han. La rebel\u00b7li\u00f3 va agafar for\u00e7a l'any 40 i Su Ding va marxar cap a la Xina. De Jiaozhi la revolta es va estendre tamb\u00e9 a Jiuzhen i Rinan i incl\u00f2s a zones de l'actual territori xin\u00e8s com Lignan. Van aconseguir que els xinesos abandonessin Jiaozhi, i van establir la capital a Me Linh. Tr\u01b0ng Trac s'hauria coronat reina, tot i que sembla que el seu suports se centraven a Me Linh i Chu Dien. L'any 41 l'emperador Han Guangwu va enviar un ex\u00e8rcit al comandament del general Duan Zhi per aixafar la rebel\u00b7li\u00f3 de les germanes Trung. Les ordres haurien estat d'enviar m\u00e9s de 10.000 soldats en una expedici\u00f3 punitiva contra les rebels. La mort de Duan Zhi va deixar l'ex\u00e8rcit en mans del general Ma Yuan. Despr\u00e9s de dos anys de lluita les germanes Trung van ser derrotades. Segons la llegenda, s'haurien su\u00efcidat llan\u00e7ant-se al riu Hat, tot i que fonts xineses indiquen que haurien estat capturades i decapitades per part de del general Yuan. Les germanes Trung s\u00f3n considerades per la tradici\u00f3 local com les primeres patriotes vietnamites.",
                15.848491549491882
            ],
            [
                "Hist\u00f2ria del Vietnam. Segons la llegenda escrita, el primer rei dels Vietnamites va ser el Rei Kinh D\u01b0\u01a1ng (Kinh D\u01b0\u01a1ng v\u01b0\u01a1ng), que va unificar els pobles i va fundar l'estat Vietnamita primitiu l'any 2879 a.e.c. Algunes altres fonts diuen que l'aut\u00e8ntic primer rei vietnamita seria el seu fill, Lac Long Quan, fill de Kinh D\u01b0\u01a1ng i de Th\u1ea7n Long amb qui aquest s'havia casat. Lac Long Quan s'hauria casat amb \u00c2u C\u01a1, filla de \u0110\u1ebf Lai, amb qui segons la llegenda hauria tingut 100 fills. La parella s'hauria separat i la mare s'hauria emportat 50 fills a viure a les muntanyes i el pare hauria marxat amb els altres 50 fills a viure al Sud. Abans de marxar hauria transm\u00e8s el tron al seu fill m\u00e9s gran que es va convertir en el Rei H\u00f9ng. El Rei H\u00f9ng hauria anomenat el seu regne V\u0103n Lang que hauria abarcat des del Mar de la Xina Meridional a l'Est, l'estat de Shu a l'Oest, el llac Dongting al Nord i al Sud el regne de H\u1ed3 T\u00f4n (que alguns indiquen seria una forma antiga de referir-se a Txampa). La dinastia H\u1ed3ng B\u00e0ng s'hauria mantingut al poder, segons la llegenda, fins a l'\u00faltim dels seus reis, el rei Nan dels Zhou que hauria regnat fins al 258 a.e.c. Des de la tercera dinastia Hung, l'any 2524 a.e.c, el suposat regne s'hauria anomenat V\u0103n Lang.",
                15.511772990226746
            ],
            [
                "Hist\u00f2ria del Vietnam. La debilitat mon\u00e0rquica i una estrat\u00e8gia d'influ\u00e8ncies i casaments de la fam\u00edlia Tr\u1ea7n, va acabar precipitant el canvi de dinastia. El pr\u00edncep hereu es va casar amb Tr\u1ea7n Th\u1ecb, la filla del patriarca del clan Tr\u1ea7n (Tr\u1ea7n L\u00fd). Poc despr\u00e9s de la coronaci\u00f3 del pr\u00edncep hereu com a emperador L\u00fd Hu\u1ec7 T\u00f4ng, la familia Tr\u1ea7n i en especial Tr\u1ea7n Th\u1ee7 \u0110\u1ed9, el nebot del patriarca, que s'havia convertit de facto en qui controlava la cort, el va obligar a abdicar a favor de la seva filla de 7 anys que havia estat casada amb Tr\u1ea7n Th\u00e1i T\u00f4ng, el nebot de Tr\u1ea7n Th\u1ee7 \u0110\u1ed9. Aquesta alhora va ser obligada a abdicar a favor del seu marit que es va convertir en el primer emperador Tr\u1ea7n, ostentant la posici\u00f3 de 1225 a 1258. Tr\u1ea7n Th\u1ee7 \u0110\u1ed9. que va ser qui va ostentar part del poder fins a la seva mort l'any 1264, va ordenar l'assassinat dels membres restant de la familia L\u00fd, acabant aix\u00ed definitivament amb aquesta dinastia.",
                15.366147875785828
            ],
            [
                "Hist\u00f2ria del Vietnam. \u0110inh B\u1ed9 L\u0129nh va aprofitar el buit de poder i despre\u00e9s de derrotar senyors d'11 clans rivals va fundar la dinastia \u0110inh el 968. Amb l'ascens al tron, \u0110inh B\u1ed9 L\u0129nh va voler rebutjar els noms donats pels xinesos (Annam i Joaozhi) i va rebatejar el seu regne com a \u0110\u1ea1i C\u1ed3 Vi\u1ec7t (Gran Vi\u1ec7t) i va traslladar la capital a Hoa L\u01b0. Malgrat el canvi de nom, la xina no reconeixi encara en aquesta \u00e8poca el regne com una entitat pol\u00edtica independent i considerava a \u0110inh B\u1ed9 L\u0129nh com a rei de la prov\u00edncia d'Annam.",
                15.27743649482727
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-18": {
        "query": "Com es va tradu\u00efr al catal\u00e0 el t\u00edtol de la pel\u00b7l\u00edcula nord-americana \"Police Academy\"?",
        "results": [
            [
                "Quin parell de polis. Al mar\u00e7 del 2009 s'anuncia que el Kevin Smith acaba de signar un contracte per dirigir una com\u00e8dia-polic\u00edaca que portar\u00e0 com a protagonistes els coneguts Bruce Willis i Tracy Morgan (havent ja treballat els dos en altres projectes de l'Smith), amb els germans Cullen com a guionistes. La not\u00edcia \u00e9s una exclusiva at\u00e8s que aquest seria el primer llargmetratge d'en Smith sense haver escrit el gui\u00f3. El film al principi havia de portar el nom d'\"Un parell de Vergues\", per\u00f2 abans que es fes el rodatge, Variety informava que el t\u00edtol va ser modificat un parell de vegades quedant-se finalment amb \"Quin parell de polis\" degut a la controv\u00e8rsia al voltant del t\u00edtol original, vinguda de Warner Bros. Aix\u00ed que el t\u00edtol original va ser modificat encara que el mateix Smith negui que el canvi del nom vingui imposat pels estudis de cinema. Al desembre del 2009, l'estudi va canviar definitivament el t\u00edtol per Cop Out, tot i que a Catalunya i a la resta de Pa\u00efsos Catalans (Andorra, Pa\u00eds Valenci\u00e0\u2026) el t\u00edtol s'hagi quedat en \"Quin parell de polis\". Si b\u00e9 la promoci\u00f3 de la pel\u00b7l\u00edcula al The Late Show amb el David Letterman ha hagut de respondre, tot bromejant, que el t\u00edtol The Suckers-Cop hagu\u00e9s estat una possibilitat.",
                16.40721881389618
            ],
            [
                "Quin parell de polis. La pel\u00b7l\u00edcula no va sortir desafortunadament al cinema en catal\u00e0 i tampoc ha sortit en catal\u00e0 quan es va posar a la venda en DVD. El p\u00fablic de parla catalana ha pogut gaudir del film en la seva pr\u00f2pia llengua, el catal\u00e0, gr\u00e0cies a TV3 que l'ha estrenat en versi\u00f3 doblada.",
                15.719655632972717
            ],
            [
                "Missi\u00f3 no autoritzada. Missi\u00f3 no autoritzada (t\u00edtol original:  Catch That Kid) \u00e9s una pel\u00b7l\u00edcula estatunidenca de 2004 dirigida per Bart Freundlich. Ha estat doblada al catal\u00e0.",
                15.121053576469421
            ],
            [
                "Inspector Clouseau. Quan era interpretat per Sellers, l'accent franc\u00e8s de Clouseau es va fer cada vegada m\u00e9s exagerat a les pel\u00b7l\u00edcules successives, per exemple, pronunciant \"room\" (habitaci\u00f3) com \"reum, \"Pope\" (Papa) com \"Peup \", \"bomb\" (bomba) com \"beumb\" i \"bumps\" (cops) com \"beumps\"), i un gag recurrent de les pel\u00b7l\u00edcules \u00e9s que fins i tot els personatges francesos tenen dificultats per entendre el que est\u00e0 dient. L'accent va poder estar inspirat per un comentari d'un director cinematogr\u00e0fic franc\u00e8s, que va pronunciar la paraula \"house\" (casa) com \"arse\", que en angl\u00e8s significa \"cul\" quan estava parlant amb un dels companys de Sellers a The Goon Show, Michael Bentine, durant un sopar.",
                15.011140704154968
            ],
            [
                "Nausica\u00e4 de la Vall del Vent. Als Estats Units, la pel\u00b7l\u00edcula es va estrenar amb un altre t\u00edtol: Els Guerrers del vent. Aquella versi\u00f3 tenia una part del metratge mutilat (la versi\u00f3 comercialitzada tenia 30 minuts menys), di\u00e0legs canviats i tergiversats i m\u00fasiques diferents. La distribuci\u00f3 internacional (incloent-hi Espanya) es va fer a partir d'aquesta versi\u00f3 retallada i canviada. Aix\u00f2 va causar molta pol\u00e8mica, motiu pel qual anys despr\u00e9s es va llan\u00e7ar una segona versi\u00f3 amb doblatges nous fidels als originals que va ser distribu\u00efda internacionalment. El doblatge catal\u00e0 no va ser afectat per aix\u00f2.",
                14.969402432441711
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-19": {
        "query": "Com es va traduir el t\u00edtol de la pel\u00b7l\u00edcula \"The Man Who Cried\" al catal\u00e0?",
        "results": [
            [
                "La hist\u00f2ria del camell que plora. La hist\u00f2ria del camell que plora  (original: Die geschichte vom weinenden Kamel) \u00e9s una pel\u00b7l\u00edcula documental de 2003 dirigida i escrita per Byambasuren Davaa i Luigi Falorni. Ha estat doblada al catal\u00e0.",
                17.07643759250641
            ],
            [
                "Els sotasignants. Els sotasignants (original: Los abajo firmantes) \u00e9s una pel\u00b7l\u00edcula del 2003 dirigida per Joaquim Oristrell. Ha estat doblada al catal\u00e0.",
                15.862949967384338
            ],
            [
                "El samurai. El samurai (t\u00edtol original en franc\u00e9s, Le Samoura\u00ef) \u00e9s un minimalista drama de crims i suspens dirigit per Jean-Pierre Melville en 1967. Aquesta pel\u00b7l\u00edcula francesa est\u00e0 protagonitzada per Alain Delon, al paper de Jef Costello. Ha estat doblada al catal\u00e0.",
                15.676203489303589
            ],
            [
                "Mit brennender Sorge. A difer\u00e8ncia d'altres enc\u00edcliques que s\u00f3n conegudes per les primeres paraules en llat\u00ed, aquesta rep el nom de les primeres paraules en la llengua en qu\u00e8 va ser originalment publicada, l'alemany \"Mit brennender Sorge ... \", o en catal\u00e0 \" Amb ardent inquietud ... \".",
                15.413103461265564
            ],
            [
                "Homes de Negre (pel\u00b7l\u00edcula de 1997). Homes de Negre (t\u00edtol original en angl\u00e8s, Men in Black) \u00e9s una pel\u00b7l\u00edcula dirigida per Barry Sonnenfeld estrenada el 1997, basada en el c\u00f2mic hom\u00f2nim de Lowell Cunningham. Tot i que la pel\u00b7l\u00edcula ha estat doblada al catal\u00e0 nom\u00e9s es pot trobar subtitulada al catal\u00e0 per Movistar + entre totes les plataformes de streaming.",
                15.164963960647583
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-20": {
        "query": "Com s'anomena el 59\u00e8 emperador del Jap\u00f3?",
        "results": [
            [
                "Imperi core\u00e0. El nom de l'Imperi, Daehan Jeguk, que significa literalment \"Gran Imperi Han\", derivava de Samhan, concretament dels tres regnes de Corea (no de les antigues confederacions del sud de la pen\u00ednsula coreana), segons la tradici\u00f3 de denominar els nous estats amb noms d'estats hist\u00f2rics (Gubon Sincham. hanja: \u820a\u672c\u65b0\u53c3, hangul: \uad6c\ubcf8\uc2e0\ucc38). El significat de la declaraci\u00f3 d'un Imperi, en la comprensi\u00f3 coreana de la situaci\u00f3, era declarar la fi de la relaci\u00f3 tribut\u00e0ria de Corea amb la dinastia Qing. Normalment, l'\u00fas d'Emperador estava reservat nom\u00e9s per a l'emperador de la Xina, el Fill del Cel. Les dinasties coreanes havien retut tribut a les dinasties xineses. Quan el Jap\u00f3 va experimentar la restauraci\u00f3 Meiji, l'Emperador del Jap\u00f3 va ser declarat font de sobirania del govern japon\u00e8s. En rebre la not\u00edcia de la restauraci\u00f3 Meiji des del Jap\u00f3, el govern core\u00e0 es va negar a recon\u00e8ixer el canvi. No nom\u00e9s desafiava la primacia de l'emperador xin\u00e8s Qing com a sobir\u00e0 simb\u00f2lic de Corea, sin\u00f3 que el discurs del Jap\u00f3 tamb\u00e9 es dirigia a Corea com a imperi, en lloc de com a tributari de la dinastia Qing. El canvi de t\u00edtol de Corea a imperi nom\u00e9s va ser possible despr\u00e9s de la guerra sino-japonesa.",
                15.164535939693451
            ],
            [
                "2019. El 30 d'abril es formalitza l'abdicaci\u00f3 de l'emperador Akihito anunciat l'1 de desembre del 2017 pel govern japon\u00e8s, marcant aix\u00ed la fi de l'era Heisei i l'inici de l'era Reiwa.",
                14.887599289417267
            ],
            [
                "Imperi core\u00e0. Despr\u00e9s de la dimissi\u00f3 i assassinat posterior del governador general Ito Hirobumii el 26 d'octubre de 1909 a mans d'un nacionalista core\u00e0, l'antic ministre de Guerra japon\u00e8s i successor d'Ito Hirobumi, el general Terauchi Masatake, va for\u00e7ar la signatura d'un tractat el 22 de agost del 1910 que suposava l'annexi\u00f3 de facto de Corea. L'article 1 d'aquest tractat estipulava que l'emperador Sunjong declarava la cessi\u00f3 completa i irreversible de tots els drets sobirans de Corea a l'Imperi del Jap\u00f3, de manera que cessava l'estatus de Corea com a subjecte de dret internacional. A partir de llavors, com a part de l'Imperi del Jap\u00f3, va figurar com a col\u00f2nia japonesa amb el nom oficial de Ch\u014dsen.",
                14.568425118923187
            ],
            [
                "Imperi core\u00e0. Corea esdevingu\u00e9 un protectorat japon\u00e8s i va quedar sota el control d'un governador general. Per tant, l'emperador core\u00e0 era nom\u00e9s un sobir\u00e0 parcial del pa\u00eds. Com que Gojong s'oposava a la signatura de l'acord de protectorat coreano-japon\u00e8s de 1905 i no va poder plantejar les preocupacions de Corea a la segona confer\u00e8ncia de pau de la Haia el juny de 1907, es va veure obligat a abdicar poc despr\u00e9s, el 22 de juny. El fill de Gojong, Sunjong, va ser investit emperador el 27 d'agost de 1907. Aix\u00f2 va facilitar que Jap\u00f3 estengu\u00e9s la seva influ\u00e8ncia sobre Corea. Com a resultat d'un acord imposat ja el 24 de juliol de 1907, el poder pol\u00edtic de Corea va ser transferit al governador general japon\u00e8s Ito Hirobumi. Aquell mateix any va dissoldre l'ex\u00e8rcit core\u00e0 i va posar la policia sota control japon\u00e8s.",
                14.464057743549347
            ],
            [
                "Rep\u00fablica de la Xina (1912\u20131949). Pocs xinesos tenien il\u00b7lusions sobre els desitjos japonesos sobre la Xina. Famolenc de mat\u00e8ries primeres i pressionat per una poblaci\u00f3 creixent, el Jap\u00f3 iniciava la presa de Manx\u00faria el setembre de 1931 i l'antic emperador Qing establert Pu Yi com a cap de l'estat de titella de Manxukuo el 1932. La p\u00e8rdua de Manx\u00faria, i el seu vast potencial industrial per a ind\u00fastries de desenvolupament i guerra, fou un cop a l'economia del Kuomintang. La Societat de Nacions, establerta al final de la Primera Guerra Mundial, fou incapa\u00e7 d'actuar davant del desafiament japon\u00e8s.",
                14.016448080539703
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-21": {
        "query": "Com s'anomena l'estret pas d'aigua que separa les illes de Formentera i Eivissa?",
        "results": [
            [
                "Cal\u00f3 de s'Oli. El Cal\u00f3 de s'Oli \u00e9s una badia situada a l'extrem de mestral de l'illa de Formentera, concretament a la v\u00e9nda de Portossal\u00e8. Es troba a ponent del port de la Savina i limita amb l'estany des Peix. El Cal\u00f3 de s'Oli concretament va des de la boca on l'estany s'obre a la mar fins a la punta de sa Pedrera.",
                15.147438108921051
            ],
            [
                "Estret de Macassar. L'estret de Macassar (o de Makassar) \u00e9s un estret entre les illes de Borneo i C\u00e8lebes a Indon\u00e8sia. Al nord s'ajunta amb el mar de C\u00e8lebes, mentre que al sud es troba amb el mar de Java. El riu Mahakam de Borneo desemboca dins aquest estret.",
                14.823321044445038
            ],
            [
                "Estret de Long. Lestret de Long (en rus: \u043f\u0440\u043e\u043b\u0438\u0432 \u041b\u043e\u043d\u0433\u0430; Proliv Longa) \u00e9s un estret mar\u00ed de l'\u00c0rtic rus, que separa l'illa de Wrangel de la Sib\u00e8ria continental. \u00c9s molt ample, amb una dist\u00e0ncia m\u00ednima de 141\u00a0km entre el cap Blossom, a la punta sud-oest de l'illa de Wrangel, i el cap Billings, prop de Gytkhelen, Txukotka.",
                14.721324622631073
            ],
            [
                "Estret de Canso. \u00c9s un canal llarg i estret d'aproximadament 27\u00a0km de longitud i d'uns 3\u00a0km d'amplada mitjana (1\u00a0km a la seua part m\u00e9s estreta). L'estret connecta la badia Chedabuct, amb l'oce\u00e0 Atl\u00e0ntic, amb la bad\u00eda de St. George, a l'estret de Northumberland, una subconca del golf de Sant Lloren\u00e7. L'estret \u00e9s bastant profund (m\u00e9s de 60 m) amb dues comunitats principals, ambdues amb port, situades a riberes enfrontades, Port Hawkesbury, al costat oriental, i Mulgrave, a la banda occidental. L'estret est\u00e0 creuat per la carretera de Canso pel tr\u00e0nsit de vehicles i ferrocarril, inaugurada l'any 1955. El canal de Canso permet als bucs passar a trav\u00e9s de la carretera, i admet qualsevol vaixell capa\u00e7 de transitar per la via mar\u00edtima del Sant Lloren\u00e7 i la via navegable dels Grans Llacs.",
                14.639969050884247
            ],
            [
                "Estret de Long. T\u00e8cnicament, m\u00e9s que un estret en el sentit propi del nom, l'estret de De Long \u00e9s un accident geogr\u00e0fic que separa el mar de Sib\u00e8ria Oriental del mar dels Txuktxis.",
                14.629518210887909
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-22": {
        "query": "Com s'anomena la cova m\u00e9s profunda de la Terra?",
        "results": [
            [
                "Cova del Valle. La cova del Valle est\u00e0 reconeguda com una de les cavitats m\u00e9s llargues explorades del m\u00f3n. Amb els seus m\u00e9s de 40\u00a0quil\u00f2metres explorats, \u00e9s molt coneguda pels practicants de l'espeleologia.",
                17.317030370235443
            ],
            [
                "Mar profund. L'any 1960, el batiscaf Trieste va baixar a la part inferior de la Fossa de les Mariannes prop de Guam, a 35.798 peus o 6,77 milles (10.911\u00a0metres), el lloc m\u00e9s profund en qualsevol oce\u00e0. En aquesta gran profunditat es va veure un petit llenguado.",
                16.220785319805145
            ],
            [
                "Cova del Pendo. La Cova del Pendo \u00e9s una cova  prehist\u00f2rica situada a la comunitat aut\u00f2noma de Cant\u00e0bria, a Espanya. Est\u00e0 inclosa en la llista del Patrimoni de la Humanitat de la UNESCO des de juliol de 2008, dins del lloc \u00abCova d'Altamira i art rupestre paleol\u00edtic del Nord d'Espanya\u00bb (en angl\u00e8s, Cave of Altamira and Paleolithic Cave Art of Northern Spain).",
                16.186374366283417
            ],
            [
                "Cova de Hornos de la Pe\u00f1a. Cova de Hornos de la Pe\u00f1a \u00e9s un enclavament arqueol\u00f2gic de Cant\u00e0bria amb nivells ocupacionals que van del Paleol\u00edtic Mitj\u00e0 al Neol\u00edtic, durant m\u00e9s de 30000\u00a0anys. \u00c9s una de les coves incloses dins de la llista del Patrimoni de la Humanitat de la UNESCO des de juliol de 2008, dins del lloc \u00abCova d'Altamira i art rupestre paleol\u00edtic del Nord d'Espanya\u00bb (en angl\u00e8s, Cave of Altamira and Paleolithic Cave Art of Northern Spain).",
                15.70460695028305
            ],
            [
                "Cova de Covalanas. La Cova de Covalanas \u00e9s una cavitat situada prop de Ramales de la Victoria, Cant\u00e0bria, a Espanya. El seu acc\u00e9s es troba a uns 700  m de la carretera N-629, en una paret formada pel riu Calera.",
                15.61284476518631
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-23": {
        "query": "Com s'anomena la primera ministra de Togo?",
        "results": [
            [
                "Pauline Marois. Pauline Marois (Ciutat de Quebec, 29 de mar\u00e7 de 1949) \u00e9s una pol\u00edtica quebequesa, membre del Parti Qu\u00e9b\u00e9cois. Des del 4 de setembre de 2012 fins a l'abril de 2014 fou la primera ministra del Quebec, i fou la primera dona que ocup\u00e0 aquest c\u00e0rrec.",
                14.253898561000824
            ],
            [
                "Amadou Toumani Tour\u00e9. El mar\u00e7 de 1991, despr\u00e9s de manifestacions populars reprimides amb viol\u00e8ncia, va participar en el cop d'estat contra Moussa Traor\u00e9, assumint la presid\u00e8ncia del govern de transici\u00f3 democr\u00e0tica, i el 1992 Alpha Oumar Konar\u00e9 es va convertir en el primer president elegit democr\u00e0ticament des de la independ\u00e8ncia el 1960. Va ser president de nou des del 8 de juny de 2002 fins ser destitu\u00eft arran del cop d'estat del 22 de mar\u00e7 de 2012 liderat pel capit\u00e0 Amadou Haya Sanogo. El 1998 el govern franc\u00e8s el feu gran oficial de la Legi\u00f3 d'Honor.",
                13.825979053974152
            ],
            [
                "Amhares. Fikre Selassie Wogderess, primer ministre de la Rep\u00fablica Popular i Democr\u00e0tica d'Eti\u00f2pia (PDRE) del 10 de setembre de 1987 al 8 de novembre de 1989",
                13.496465623378754
            ],
            [
                "Pauline Marois. Arran de la vict\u00f2ria a les eleccions generals del Partit Quebequ\u00e8s el 4 de setembre de 2012, acced\u00ed al c\u00e0rrec de Primera Ministra, essent la primera dona a accedir a aquesta posici\u00f3.",
                13.308538615703583
            ],
            [
                "Youssou N'Dour. Actualment \u00e9s ministre de Cultura i Turisme del Senegal des del 4 d'abril de 2012 en el govern d'Abdoul Mbaye.",
                13.268822729587555
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-24": {
        "query": "Com s'anomena la t\u00e8cnica oposada al collage que consisteix en construir una imatge arrencant o esquin\u00e7ant parts de l'original?",
        "results": [
            [
                "C\u00f2pia a l'alb\u00famina. La  c\u00f2pia en paper a l'alb\u00famina tamb\u00e9 anomenada estampa d'alb\u00famina de plata, era un procediment fotogr\u00e0fic de positivat en paper, per contacte directe, a partir d'un negatiu, generalment de vidre al col\u00b7lodi\u00f3 humit. Sorgit a Fran\u00e7a el 1849, va ser el primer m\u00e8tode explotable comercialment per produir una impressi\u00f3 fotogr\u00e0fica sobre una base de paper a partir d'un negatiu i la m\u00e9s utilitzada pels fot\u00f2grafs des de 1855 fins a principis del .",
                14.875596821308136
            ],
            [
                "Efecte Droste. Una imatge que exhibeix l'efecte Droste inclou dins seu una versi\u00f3 de menor grand\u00e0ria de si mateixa, la qual alhora inclou en un lloc similar una versi\u00f3 encara m\u00e9s petita de si mateixa, i aix\u00ed successivament. Nom\u00e9s en teoria pot continuar aquesta inclusi\u00f3 amb reducci\u00f3, una dins l'altra, perqu\u00e8 en la pr\u00e0ctica est\u00e0 limitada per la resoluci\u00f3 de qu\u00e8 \u00e9s capa\u00e7 la t\u00e8cnica d'impressi\u00f3 que s'utilitzi per a les imatges, ja que cada iteraci\u00f3 redueix exponencialment la mida de la imatge. Aquest \u00e9s un exemple visual d'un bucle estrany, \u00e9s a dir, un sistema autoreferencial de reproducci\u00f3 geom\u00e8trica o geometry instancing, en angl\u00e8s.",
                14.58351844549179
            ],
            [
                "Ecd\u00f2tica. Un defecte com\u00fa de les edicions impreses \u00e9s, d'una banda, l'abund\u00e0ncia d'errades o errors, l'acumulaci\u00f3 porta a desfigurar el text, i d'altra banda la manca de sentit cr\u00edtic a l'hora d'escollir el millor text per a realitzar una edici\u00f3. Del text d'una edici\u00f3, doncs, cal escollir la seva fidelitat a l'original de l'autor, si no \u00e9s l'original mateix. El conjunt de textos que transmet una obra determinada es denomina en cr\u00edtica textual tradici\u00f3. Entre aquests c\u00f2dexs cal escollir el millor text, i no sempre \u00e9s possible trobar el text m\u00e9s fidel d'entre un determinat nombre de llibres o manuscrits que transmeten una obra: de vegades \u00e9s necessari reconstruir un text perdut que es conserva fragmentat, deformat o amb irregularitats entre diversos testimonis dispersos i moltes vegades els textos que es conserven d'una obra en la tradici\u00f3 difereixen en un passatge determinat, que es veu alterat o corrupte. Aix\u00f2 exigeix un gran esfor\u00e7 cr\u00edtic per presentar un text homogeni i fidel i un judici cient\u00edfic molt fi per trobar una lectio difficilior (lectura m\u00e9s propera al passatge original de l'autor) en comptes d'una lectio facilior (lectura err\u00f2nia i allunyada del text original). Per exemple, en les edicions de Garcilaso de la Vega va apar\u00e8ixer aquest vers \"y de las verdes hojas\" en la publicaci\u00f3 de 1543 juntament amb l'obra de Juan Bosc\u00e1n, per\u00f2 en un manuscrit apareix \"y de las verdes ovas\". Si tant en un com en altre text la lectura \u00e9s correcta i forja sentit, quina \u00e9s la correcta? Durant el Renaixement es va pensar que la m\u00e9s enginyosa (emendatio ope ingenii) fora la correcta, fins que al  el fil\u00f2leg Karl Lachmann (1793 - 1851) va comen\u00e7ar a utilitzar criteris m\u00e9s cient\u00edfics per evitar els errors que provoca la perillosa intu\u00efci\u00f3.",
                14.288770616054535
            ],
            [
                "C\u00f2pia a l'alb\u00famina. Aquest sistema de c\u00f2pia sobre dues capes, conegut com a c\u00f2pia a l'alb\u00famina va ser inventat pel fot\u00f2graf Blanquard-Evrard l'any 1849. Despr\u00e9s de m\u00faltiples investigacions de diversos procediments i t\u00e8cniques fotogr\u00e0fiques, va presentar un nou sistema d'impressi\u00f3 fotogr\u00e0fica basat en el paper a l'alb\u00famina, que ell mateix havia dissenyat. Aquesta innovadora proposta no tenia les limitacions pr\u00f2pies de les c\u00f2pies realitzades en papers a la sal. A mitjans del , la carta de visita es va convertir en un dels usos m\u00e9s populars del m\u00e8tode de l'alb\u00famina. Al , E. & H. T. Anthony & Company van ser els principals fabricants i distribu\u00efdors d'impressions fotogr\u00e0fiques i paper Albumen als Estats Units.",
                14.120594203472137
            ],
            [
                "Nu femen\u00ed (Antoni Esplugas). La t\u00e8cnica emprada en aquesta fotografia \u00e9s la c\u00f2pia a l'alb\u00famina, la qual era molt utilitzada pel fot\u00f2graf per fer c\u00f2pies de les seves fotografies i comercialitzar-les m\u00e9s f\u00e0cilment. Era tot un negoci.",
                14.05759197473526
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-25": {
        "query": "Com s'anomenen els gegants bessons alo\u00efdes?",
        "results": [
            [
                "Belostom\u00e0tids. S\u00f3n de distribuci\u00f3 mundial, amb nombroses esp\u00e8cies en tota Am\u00e8rica i \u00c0sia oriental, en tolls i corrents d'aigua dol\u00e7a. La majoria de les esp\u00e8cies s\u00f3n relativament grans, 2 cm o m\u00e9s, amb alguna de les esp\u00e8cies m\u00e9s grosses (com les del g\u00e8nere Lethocerus) passant de 12 cm. Les nipes aconsegueixen les dimensions de longitud i massa, dels majors cole\u00f2pters del m\u00f3n. Aquests gegants s\u00f3n els m\u00e9s grans de tots els hem\u00edpters.",
                15.39450228214264
            ],
            [
                "Al\u00eddids. Es coneixen tres llinatges principals. Dos d'ells s'accepten generalment com a subfam\u00edlies, el tercer o es posa com una tribu, Leptocorisini dins els Microelytrinae, o es tracta com una tercera subfam\u00edlia Leptocorinae.",
                15.02540671825409
            ],
            [
                "Germ\u00e0 siam\u00e8s. Els siamesos asim\u00e8trics s\u00f3n aquells siamesos on un dels individus est\u00e0 gaireb\u00e9 normal. Mentre que, l'altre \u00e9s incomplet i de mida petita. Aquest \u00e9s anomenat bess\u00f3 par\u00e0sit. El segon dep\u00e8n del primer per alimentar-se i cr\u00e9ixer, per tant per sobreviure. Aquesta relaci\u00f3 es denomina \"relaci\u00f3 par\u00e0sit \u2013 hoste\".",
                14.489539742469788
            ],
            [
                "Anthonomus grandis. Anthonomus grandis \u00e9s una esp\u00e8cie de cole\u00f2pter pol\u00edfag de la fam\u00edlia dels curculi\u00f2nids. Fa uns 6 mil\u00b7l\u00edmetres de llargada i s'alimenta de les gemmes i les flors del cotoner. Es creu que \u00e9s originari d'Am\u00e8rica Central i que es va despla\u00e7ar als Estats Units des de M\u00e8xic a totes les zones on es conrea el cot\u00f3 dels Estats Unints (Cotton Belt). A partir de finals del segle XX va esdevenir tamb\u00e9 un greu problema a Am\u00e8rica del Sud. Des de 1978 hi ha un programa d'erradicaci\u00f3 d'aquest insecte (Boll Weevil Eradication Program) als Estats Units que ha perm\u00e8s tornar a cultivar el cotoner en moltes regions dels Estats Units.",
                14.290176272392273
            ],
            [
                "Aga\u00f2nids. Els aga\u00f2nids (Agaonidae) s\u00f3n una fam\u00edlia d'himen\u00f2pters ap\u00f2crits de la superfam\u00edlia Chalcidoidea. Aquesta fam\u00edlia es caracteritza, al contrari que altres fam\u00edlies del seu grup, per ser majorit\u00e0riament fit\u00f2fags pol\u00b7linitzadors. Reben el nom de vespetes de les figues, ja que s\u00f3n petits i estan associades a les figueres (Ficus).",
                14.26857578754425
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-26": {
        "query": "Com va morir Publi Quintili Var?",
        "results": [
            [
                "Vassili Perov. Perov va morir el 10 de juny (29 de maig segons el calendari juli\u00e0) del 1882 al llogaret de Kuzminki (ara part de Moscou) a causa d'una tuberculosi. El seu cos va ser enterrat al Cementiri de Donskoi.",
                15.903667449951172
            ],
            [
                "Vincas Kudirka. Mor\u00ed de tuberculosi a Naumiestis, el 16 de novembre, de 1899, a l'edat de quaranta anys. La segona meitat de Tauti\u0161ka Giesm\u0117 fou gravat a la seva l\u00e0pida.",
                15.652697443962097
            ],
            [
                "Mikael Agricola. El 1557 es va unir a una delegaci\u00f3 que anava a R\u00fassia i va estar a Moscou del 21 de febrer al 24 de mar\u00e7, mentre negociava un tractat de pau conegut com a Tractat de Novgorod. El 9 d'abril es va trobar malament i va morir a Uusikirkko, avui dia Polyany, a l'Istme de Car\u00e8lia. Aquest mateix dia \u00e9s l'aniversari de l'escriptor Elias L\u00f6nnrot i a Finl\u00e0ndia se celebra el dia de la llengua. Va ser enterrat a la catedral de Viipuri, per\u00f2 es desconeix el lloc exacte de la sepultura. El 10 d'abril \u00e9s el dia que es consagra a ell per part de l'Esgl\u00e9sia Evang\u00e8lica Luterana d'Am\u00e8rica.",
                15.646950006484985
            ],
            [
                "Venceslau de Luxemburg. Va morir a Luxemburg el 1383 i en els ducats Brabant i Limburg va seguir governant la seva esposa fins que a la seva mort (1406) va entrar l'hereu consensuat, Antoni de Borgonya. Al ducat de Luxemburg Venceslau I fou succe\u00eft pel seu nebot Venceslau II. Hi ha especulacions sobre si va morir de lepra (Joana de fet es va quedar a Brussel\u00b7les). El seu \u00faltim desig va ser que el seu cor fos tret del seu cos i enviat a la seva dona. Est\u00e0 enterrat en una cripta a les ru\u00efnes de l'abadia d'Orval a B\u00e8lgica.",
                15.241119742393494
            ],
            [
                "Pedro Calvo Asensio. Pedro Calvo va morir el 18 de setembre de 1863, a les 11:30 del mat\u00ed a causa d'una febre tifoide que el va tenir durant deu dies en el llit fins al seu final. Va agafar la febre tifoidea precisament un dia despr\u00e9s de la seva reuni\u00f3 a casa de Ol\u00f3zaga que havia suposat el triomf de la seva tesi de no transigir amb els conservadors.",
                15.180424571037292
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-27": {
        "query": "D'on prov\u00e9 el nom del poble Favara?",
        "results": [
            [
                "S\u00e9quia de Favara. La S\u00e9quia de Favara \u00e9s una de les vuit s\u00e9quies de l'Horta de Val\u00e8ncia (Pa\u00eds Valenci\u00e0) sota la jurisdicci\u00f3 del Tribunal de les Aig\u00fces de Val\u00e8ncia. El seu origen est\u00e0 en el riu T\u00faria, al terme municipal de Quart de Poblet. Rega les hortes i camps del marge dret de l'antic riu T\u00faria dominats per aquesta s\u00e9quia fins a la s\u00e9quia de Rovella i els arrossars de l'Albufera de Val\u00e8ncia. \u00c9s una de les m\u00e9s antigues, ja hi ha un esment escrit que data del 1094.",
                16.049947381019592
            ],
            [
                "Margarida de Tirol. El malnom apareix per primera vegada al voltant de 1366 en una versi\u00f3 bavaresa de la \"Cr\u00f2nica Universal Saxona\" (S\u00e4chsische Weltchronik) i va ser reprodu\u00eft per la \"Cr\u00f2nica d'\u00c0ustria\" (\u00d6sterreichische Chronik) el 1393. L'expressi\u00f3 equivalia m\u00e9s o menys a \"prostituta, o dona de vida f\u00e0cil\", pel que s'utilitzava principalment en la propaganda papal i a Boh\u00e8mia. Des de 1425 se li va donar al sobrenom un valor literal (Maultasch significa borsa de boca), fent creure que la cara de Margarida estava desfigurat per una boca deformada (Filippo Villani, el 1400, la defineix com \"medusa\"). Per tant, la llegenda que fa a Margarida com a particularment lletja \u00e9s probablement sense fonament, ja que els contemporanis l'han descrit com molt bella. Tamb\u00e9 va suggerir que el sobrenom prov\u00e9 de la seva parla r\u00e0pida o poc pronunciada, no t\u00e9 cap base hist\u00f2rica; una tercera explicaci\u00f3 deriva el seu sobrenom d'un dels llocs on Margarida probablement li agradava quedar-se, el castell de Neuhaus prop de Terlano (a la prov\u00edncia de Bolzano), conegut popularment com a castel \"Maultasch\", nom que es deriva dels costums locals i prov\u00e9 del llat\u00ed \"mala tasca\" (\"ratera\").",
                15.5906240940094
            ],
            [
                "Onom\u00e0stica de Calif\u00f2rnia. Les abandonades terres de la pen\u00ednsula van rebre el nom de Calif\u00f2rnia despr\u00e9s que Fernando de Alarc\u00f3n, en clara al\u00b7lusi\u00f3 a Las sergas de Esplandi\u00e1n, en to burlesc va anomenar les inh\u00f2spites terres com Calif\u00f2rnia, una illa que no es troba enlloc, per ferir Hern\u00e1n Cort\u00e9s per haver fracassat en el tercer viatge d'exploraci\u00f3, quan infructuosament va tractar d'establir una col\u00f2nia a la badia que va nomenar de La Santa Cruz (en l'actualitat la ciutat de La Paz), acabada de descobrir la pen\u00ednsula de Baixa Calif\u00f2rnia, les terres li pertanyien, per C\u00e8dula Reial.",
                15.338853120803833
            ],
            [
                "Alde Zaharra. Pocs llocs tenen com Vit\u00f2ria nom i cognom. El nom \"Nueva Victoria\" l'hi dona el rei San\u00e7 VI de Navarra que funda la ciutat en 1181. En aquells dies era una vila emmurallada que representava una avan\u00e7ada defensiva del regne de Navarra. El cognom \"Gasteiz\" \u00e9s el del llogaret que se situava en el pujol.",
                15.337453246116638
            ],
            [
                "Neuland. Existia un assentament des de l'alta edat mitjana a una illa fluvial o werder en baix alemany \u00abLewenswerder\u00bb. El seu nom \u00abNeuland\u00bb o \u00abterra nova\u00bb prov\u00e9 de l'origen del poble al . El 1296, el duc Ot\u00f3 II de Ducat de Brunsvic-L\u00fcneburg va voler poblar la zona a l'est d'Harburg, qui despr\u00e9s de la construcci\u00f3 dels dics de l'Elba meridional quedava una zona pantanosa. Per atreure colons a terra poc hospitalari, el duc va acordar drets excepcionals per a l'\u00e8poca: un impost molt m\u00e9s baix que als voltants, carta de franquesa de l'aranzel sobre l'explotaci\u00f3 del bosc i de la pastura i una jurisdicci\u00f3 llibre. Despr\u00e9s d'un any de resid\u00e8ncia, obtingueren la llibertat personal. Es van crear 27 parcel\u00b7les dels quals 26 van ser atorgats i la 27a va ser \u00abTerra de tothom\u00bb del qual cada pag\u00e8s tenia una part. La comunitat, nomenat \u00abComuni\u00f3 de Neuland\u00bb existeix encara avui. Cada any, a la candelera la comuni\u00f3 es reuneix per un sopar al qual els comptes s'aproven i es decideix de la utilitzaci\u00f3 del lucre.",
                15.30649995803833
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-28": {
        "query": "De qu\u00e8 s'alimenta principalment el Somorgollaire com\u00fa?",
        "results": [
            [
                "Trencapinyes becgr\u00f2s. El trencapinyes becgr\u00f2s es caracteritza per la mand\u00edbula que es creua a l'altura del bec, la qual cosa li dona el seu nom col\u00b7loquial en angl\u00e8s. S'alimenten sobre les con\u00edferes, i la seva forma de bec poc usual \u00e9s una adaptaci\u00f3 per ajudar a l'extracci\u00f3 de les llavors de l'arbre. La seva principal font d'aliment \u00e9s el pi roig.",
                15.955928981304169
            ],
            [
                "Ratpenat frug\u00edvor antill\u00e0. Aquesta esp\u00e8cie t\u00e9 una dieta variada que inclou fruits, pol\u00b7len, n\u00e8ctar e insectes. Entre els fruits que consumeix es troben la papaia, el mango, l'ametlla de l'\u00cdndia i la sapodella. En captivitat s'ha vist l'esp\u00e8cie consumint pl\u00e0tans, pomes, peres, melons, pr\u00e9ssecs, i les flors del capoquer i l'arbre de les botifarres, entre d'altres. Entre els insectes que consumeixen s'inclouen una esp\u00e8cie de macron\u00edssid, dues esp\u00e8cies d'estr\u00e8blid, una d'arg\u00e0sid i dues de labidoc\u00e0rpid.",
                15.625082075595856
            ],
            [
                "Vampir com\u00fa. El vampir com\u00fa s'alimenta principalment de la sang de mam\u00edfers, particularment de la de ramats de bestiar com els bous i els cavalls. Tamb\u00e9 s'alimenten de preses salvatges com el tapir, encara que sembla que prefereixen els animals dom\u00e8stics, i especialment els cavalls quan poden triar. Les femelles, particularment les que estan en zel, solen ser els objectius principals, per sobre dels mascles. Aix\u00f2 podria ser a causa de les hormones.",
                15.572762191295624
            ],
            [
                "Geomys. S'alimenten principalment d'arrels i tubercles i, de vegades, de parts de plantes verdes. Les necessitats de l\u00edquids s\u00f3n satisfetes gaireb\u00e9 exclusivament a trav\u00e9s dels aliments que ingereixen.",
                15.521749198436737
            ],
            [
                "Solitari de l'illa de Rodrigues. Fran\u00e7ois Leguat va afirmar que el solitari de l'illa Rodrigues s'alimentava de d\u00e0tils, mentre que Julien Tafforet va esmentar llavors i fulles. Cap altre relat menciona la dieta.  S'ha suggerit que menjava fruites de Latania, per la qual cosa competia amb les tortugues gegants Cylindraspis actualment extintes. No se sap com s'alimentaven les cries, per\u00f2 els coloms relacionats proporcionen llet de pap a les seves cries.  La producci\u00f3 de  llet de pap de la femella pot haver coberta internament per les gl\u00e0ndules secretores que produ\u00efen la llet de pap. Si la teoria \u00e9s correcta, els ocells poden haver practicat una divisi\u00f3 del treball, on la femella criava i alimentava amb llet de pap a la cria, mentre que el mascle recollia els aliments per a produir la llet i els lliurava a la femella. S'ha suggerit que la mida m\u00e0xima aconseguida pel solitari de Rodrigues i el dodo estava limitada per la quantitat de llet de pap que van poder produir per a les seves cries durant el creixement primerenc.",
                15.5150665640831
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-29": {
        "query": "De qui era fill el comte Carlo Gozzi?",
        "results": [
            [
                "Carles I Gonzaga-Nevers. Era fill del duc Llu\u00eds I (1539-1595) i de la duquessa Enriqueta de Cleves (1542-1601). L'1 de febrer de 1599 es va casar a Soissons amb Caterina de Lorena (1585-1618), filla del duc de Mayenne Carles de Mayenne, i d'Enriqueta de Savoia-Villars (1541-1611). El matrimoni va tenir sis fills:",
                17.214079439640045
            ],
            [
                "Carles I Gonzaga-Nevers. El 1627 en morir el seu cos\u00ed Vicen\u00e7 II Gonzaga, darrer descendent de la l\u00ednia directa dels Gonzaga va rebre el dret de successi\u00f3 del Ducat de M\u00e0ntua. Per\u00f2 es va trobar amb l'oposici\u00f3 del duc de Savoia, Carles Manuel I, a part de l'oposici\u00f3 de l'imperi i d'Espanya que no veien b\u00e9 una pres\u00e8ncia francesa tan a prop del Ducat de Mil\u00e0. Tot plegat va originar la guerra de successi\u00f3 de M\u00e0ntua.",
                17.070541441440582
            ],
            [
                "Francesc Josep de Lorena. Nascut a la casa de Guisa a Paris de la germana de Gast\u00f3 Joan Baptista de Fran\u00e7a duc d'Orleans i cap de la casa de pr\u00ednceps de Guisa, Francesc Josep seria el seu \u00fanic fill. Era cosi del darrer gran duc M\u00e8dici de Toscana Gian Gastone (Joan Gast\u00f3 de M\u00e8dici), cos\u00ed segon de Llu\u00eds XIV i nebot de la famosa \"Gran Senyoreta\". Era tamb\u00e9 descendent tant de Caterina de M\u00e8dici com del seu marit Enric II.",
                16.475925028324127
            ],
            [
                "Carles de Lorena-Guisa. Fill de Llu\u00eds de Lorena comte d'Armanyac i de la seva muller Caterina de Neufville, fou el fill m\u00e9s petit de la parella.",
                16.402792751789093
            ],
            [
                "Gondo\u00ed d'Als\u00e0cia. Segons el genealogista Christian Settipani, seria un nebot de Warnacari II, majordom de palau de Borgonys, i procedent d'una germana de Khagneric, comte de Meaux.",
                16.16000610589981
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-30": {
        "query": "De quina nacionalitat \u00e9s l'actor Chun Jung-myung?",
        "results": [
            [
                "John C. Reilly. John Christopher Reilly (Chicago Illinois, 24 de maig de 1965) \u00e9s un actor,  productor i guionista estatunidenc.",
                13.8447145819664
            ],
            [
                "Jon Cryer. Jonathan Niven \"Jon\" Cryer (Nova York, 16 d'abril del 1965) \u00e9s un actor, guionista i productor, guanyador de diversos premis Emmy. \u00c9s fill de la tamb\u00e9 actriu i cantant Gretchen Cryer. Va debutar el 1984 en la com\u00e8dia rom\u00e0ntica Affair, com a protagonista, destacant-se poc despr\u00e9s pel seu paper de \"Duckie\" a la pel\u00b7l\u00edcula de John Hughes Pretty in Pink.",
                13.533573687076569
            ],
            [
                "Shin Young-Suk. Shin Young-Suk (nascut el 17 de desembre de 1964, \u00e9s un exjugador d'handbol sud-core\u00e0, que va competir als Jocs Ol\u00edmpics d'Estiu de 1988.",
                13.520719349384308
            ],
            [
                "At\u00fan y chocolate. Tres pescadors de Barbate, Manuel (Pablo Carbonell), un home bo al que anomenen \"Nedant amb Chocos\"; el Gossa (Pedro Reyes), el seu amic fidel, i El Cherif (Antonio Dechent), un p\u00e0ria iracund i orgull\u00f3s, intenten sobreviure com poden malgrat la crisi pesquera que viu la costa de Cadsi. Un dia Manol\u00edn (Andr\u00e9s Rivera), el fill de Manuel, arriba a casa amb un problema m\u00e9s: vol fer la primera comuni\u00f3. Una cosa que provocar\u00e0 m\u00e9s d'una sorpresa. Primer perqu\u00e8 no est\u00e0 batejat i segon perqu\u00e8 els seus pares ni tan sols estan casats. Contagiats per la il\u00b7lusi\u00f3 del seu fill, Mar\u00eda i Manuel decideixen ordenar la seva vida i casar-se. Mar\u00eda ho organitza tot: arregla amb el singular capell\u00e0 del poble (Paco Vegara) perqu\u00e8 ofici\u00ef la cerim\u00f2nia, busca els vestits, convida els ve\u00efns: Per\u00f2 clar, no hi ha casament sense convit. I aix\u00f2 costa diners. Com aconseguir-ho? D'aix\u00f2 s'encarregar\u00e0 Manuel, que far\u00e0 el que sigui perqu\u00e8 la seva fam\u00edlia sigui feli\u00e7, fins i tot la impossible tasca de robar una tonyina destinada als japonesos. Un acte d'amor del qual seran c\u00f2mplices tots els amics del poble.",
                13.475878417491913
            ],
            [
                "John Candy. John Franklin Candy (Newmarket, Ont\u00e0rio, 31 d'octubre de 1950 \u2212 Durango, M\u00e8xic, 4 de mar\u00e7 de 1994), va ser un humorista i actor canadenc. Va treballar principalment en com\u00e8dies.",
                13.359049499034882
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-31": {
        "query": "De quina religi\u00f3 eren la companya de mercenaris Jomsvikings? ",
        "results": [
            [
                "Eirik H\u00e5konsson. Erik va fer les paus amb el seu pare i va tornar al seu costat. H\u00e5kon era un fervent pag\u00e0 que creia en els antics d\u00e9us n\u00f2rdics. Per aix\u00f2, quan Harald I de Dinamarca va intentar for\u00e7ar la conversi\u00f3 al Cristianisme dels seus vassalls, H\u00e5kon i Erik s'hi van enfrontar i el van derrotar a la batalla naval de Hj\u00f6rungav\u00e1gr. Erik va estar al davant d'un estol de 60\u00a0naus. Despr\u00e9s de la vict\u00f2ria, va perdonar la vida de molts mercenaris jomsvikings, amb qui s'aliaria en el futur.",
                15.347105383872986
            ],
            [
                "Gediminas. Rowell descriu la cremaci\u00f3 de Gedimin a 1342 com una cerim\u00f2nia totalment pagana, incloent-hi sacrificis humans, el del seu servent favorit i diversos esclaus alemanys que van ser cremats a la pira amb el cos. Tots aquests fets demostren que Gedimin romangu\u00e9 fidel a la seva religi\u00f3 nativa lituana, i que la seva ficci\u00f3 d'inter\u00e8s en el catolicisme va ser simplement una farsa per guanyar aliats contra l'Ordee Teut\u00f2nic.",
                15.055392622947693
            ],
            [
                "Cristianitzaci\u00f3 d'Escandin\u00e0via. La llegenda continua dient que, tal com va predir el profeta, va desencadenar-se un mot\u00ed al vaixell durant la seva tornada. Tan aviat com va recuperar-se de les ferides, Olaf va demanar ser batejat i va deixar d'atacar ciutats cristianes, va establir-se a Anglaterra i a Irlanda. El 995 va aprofitar una oportunitat per tornar a Noruega, on havia esclatat una revolta contra Haakon Jarl. Olaf va aconseguir conv\u00e8ncer els rebels perqu\u00e8 l'acceptessin com a rei. Haakon fou posteriorment tra\u00eft i assassinat pel seu propi esclau Tormod Kark mentre s'amagava.",
                14.497911095619202
            ],
            [
                "Guerres Saxones. Carlemany va tornar a Sax\u00f2nia el 782, promulgant un nou codi legal i nomenant comtes, tant saxons com francs. Les lleis eren draconianes sobre q\u00fcestions religioses, i la tradici\u00f3 pagana local quedava en una posici\u00f3 molt amena\u00e7ada. Aix\u00f2 va revifar l'antic conflicte i a la tardor d'aquell mateix any, Widukind va tornar de l'exili i va encap\u00e7alar un nou aixecament que es va traduir en nombrosos atacs a l'esgl\u00e9sia. Els saxons van envair el territori dels chatti, tribu germ\u00e0nica que ja havia estat convertida per Bonifaci de Fulda i que pertanyia a l'Imperi Carolingi. Widukind va aniquilar un ex\u00e8rcit franc a S\u00fcntelgebirge mentre Carlemany es trobava lluitant contra els s\u00f2rabs. En repres\u00e0lia, Carlemany va ordenar decapitar 4.500 saxons sorpresos realitzant pr\u00e0ctiques paganes (una vegada convertits) en l'anomenada matan\u00e7a de Verden; no obstant aix\u00f2, Widukind va aconseguir escapar novament a Dinamarca.",
                14.441600441932678
            ],
            [
                "Lliberada. Segons la tradici\u00f3, Vilgefortis (nom que pot derivar de Virgo fortis, \"verge forta\") era filla d'un rei pag\u00e0 de Portugal al ; algunes llegendes diuen que era una de les nou germanes, totes mortes com a m\u00e0rtirs cristianes i entre les quals hi havia Quit\u00e8ria o Marina d'Augas Santas. Es convert\u00ed al cristianisme en secret i consagr\u00e0 la seva virginitat a D\u00e9u. El seu pare, que no ho sabia, la promet\u00e9 en matrimoni a un pr\u00edncep pag\u00e0, per\u00f2 ella no volgu\u00e9 trencar el seu vot de castedat. Per aconseguir-ho, va demanar a D\u00e9u que la torn\u00e9s lletja i repugnant, per poder trencar el comprom\u00eds: llavors, miraculosament, li cresqu\u00e9 una barba. El seu prom\u00e9s l'abandon\u00e0 i el rei, son pare, enutjat i assabentat de la seva conversi\u00f3, la va fer morir crucificada.",
                14.351477265357971
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-32": {
        "query": "El pentatl\u00f3 modern consisteix en cinc disciplines combinades, quines?",
        "results": [
            [
                "Pentatl\u00f3 modern als Jocs Ol\u00edmpics d'estiu de 2012. Als Jocs Ol\u00edmpics d'Estiu de 2012, realitzats a la ciutat de Londres (Anglaterra, Regne Unit), es disputaren dues proves de pentatl\u00f3 modern, les mateixes que en l'edici\u00f3 anterior, una en categoria masculina i una altra en categoria femenina.",
                16.552012979984283
            ],
            [
                "Pentatl\u00f3 modern als Jocs Ol\u00edmpics d'estiu de 2012. La competici\u00f3 tingu\u00e9 lloc entre els dies 11 i 12 d'agost a les instal\u00b7lacions de Copper Box (competici\u00f3 d'esgrima), el London Aquatics Centre (nataci\u00f3) i Greenwich Park (competici\u00f3 de tir, cross i h\u00edpica).",
                15.706925213336945
            ],
            [
                "Atletisme als Jocs Ol\u00edmpics d'estiu de 2012 \u2013 Heptatl\u00f3. L'heptatl\u00f3 consisteix en una competici\u00f3 amb set proves, amb un sistema de puntuaci\u00f3 en cada una d'elles segons el temps i el resultat obtingut. Com millor sigui el resultat m\u00e9s punts s'obtenen. El resultat final \u00e9s fruit de la suma dels resultats parcials en les set proves.",
                15.558521926403046
            ],
            [
                "Salt mortal. Existeixen nombroses variacions de salts mortals endavant i enrere; les versions definides amb major precisi\u00f3 t\u00e8cnica formen part de l'esport de compet\u00e8ncia anomenat trampol\u00ed. En aquest esport, hi ha quatre variants que mitjan\u00e7ant els salts mortals es realitzen en compet\u00e8ncia: tuck o agrupat, pike o carpa, straight o est\u00e8s i straddle o a cavall.",
                14.428467214107513
            ],
            [
                "Jocs Ol\u00edmpics d'Estiu de 2024. Les normes actuals del Comit\u00e8 Ol\u00edmpic Internacional (COI) estableixen que hi ha 28 esports \"obligatoris\" a cada edici\u00f3 dels jocs ol\u00edmpics i a m\u00e9s a m\u00e9s es pot afegir fins a un total de 6 esports m\u00e9s en cada edici\u00f3 ol\u00edmpica. Aquestes disciplines seran seleccionades pel Comit\u00e8 Organitzador de cada edici\u00f3 i s'envien al COI amb una antelaci\u00f3 de 5 anys abans de l'esdeveniment, tenint en compte que el nombre total de participants no pot sobrepassar els 10.500 atletes.",
                14.387089669704437
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-33": {
        "query": "Els Fens \u00e9s una regi\u00f3 natural d'aiguamolls a Anglaterra, qu\u00e8 \u00e9s un fen?",
        "results": [
            [
                "Geografia del Regne Unit. La gran humitat de les illes afavoreix el creixement de vegetaci\u00f3 atl\u00e0ntica. Hi ha boscos de roures i faigs fins als 500\u00a0metres d'altitud. D'acord amb la normativa de la Uni\u00f3 Europea, el territori d'aquest pa\u00eds pertany a la regi\u00f3 biogeogr\u00e0fica atl\u00e0ntica. Destaquen en el seu patrimoni natural un b\u00e9 mixt, Patrimoni de la Humanitat declarat per la UNESCO: Sant Kilda, i quatre b\u00e9ns naturals: Calzada i Costa del Gegant, Illa de Henderson, illes Gough i Illa Inaccessible i el Litoral de Dorset i de l'est de Devon. T\u00e9 una desena de reserves de la biosfera, entre aquestes, Beinn Eighe. 1274,323 hect\u00e0rees estan protegides, com ara aiguamolls d'import\u00e0ncia internacional, a l'empara del Conveni de Ramsar, en total, 168 llocs Ramsar.",
                15.919037878513336
            ],
            [
                "Enns. L'Enns \u00e9s un afluent del Danubi que passa per \u00c0ustria. T\u00e9 una llarg\u00e0ria de 254\u00a0km i constitueix al llarg del seu recorregut la frontera entre els estats federats de l'Alta \u00c0ustria i la Baixa \u00c0ustria. Al  tamb\u00e9 fou el l\u00edmit entre l'Imperi Carolingi i el territori dels \u00e0vars. El seu cabal mitj\u00e0 \u00e9s d'uns 195 m\u00b3/s, per aix\u00f2 a comen\u00e7aments del  varen construir-s'hi algunes centrals hidroel\u00e8ctriques.",
                14.944393932819366
            ],
            [
                "Aspen parkland. Aspen parkland en angl\u00e8s i For\u00eats-parcs \u00e0 trembles, en franc\u00e8s, o Bosc en parc de tr\u00e8mols es refereix al bioma dels boscos oberts (en forma de parc) format per pollancres que es presenten de manera natural a l'oest del Canad\u00e0. \u00c9s un bioma de transici\u00f3 entre la praderia i el bosc boreal. Presenta dues seccions; el Peace River Country del nord-oest d'Alberta fins British Columbia, i una zona molt m\u00e9s gran que va des d'Alberta central passant per Saskatchewan al centre-sud de Manitoba prop de la frontera amb els Estats Units. L'Aspen parkland consta de grups de pollancres tr\u00e8mols (aspen) i de picees entremig de zones de praderies i de grans corrents i valls de rius alineades amb extensos boscos i matollars densos. Aquesta \u00e9s la zona de transici\u00f3 entre el bosc i la praderia m\u00e9s extensa del m\u00f3n i bosc i la praderia competeixen constantment per establir-se un enfront de l'altre dins del parc.",
                14.532206118106842
            ],
            [
                "Taff. Taff \u00e9s un riu costaner del Pa\u00eds de Gal\u00b7les (Regne Unit), en els comtats de Brecknock i de Glamorgan). Es forma amb de dos bra\u00e7os que baixen dels dos Brecknock Beacons (872 m.), i corre SSE, per Merthyr Tydfil, Quaker's Yard, Pontypridd i Llandaf, acompanyat pel ferrocarril de Three Cocks Junction a Cardiff, on entra per la riba aqu\u00ed occidental i al principi del canal de Bristol, despr\u00e9s d'un curs de 65\u00a0quil\u00f2metres, per terreny carbon\u00edfer, i una faixa de gres vermell Devoni\u00e0, despr\u00e9s pel calcari huller o pis inferior del terreny carbon\u00edfer. Rep per la dreta el Cynon canalitzat (29\u00a0quil\u00f2metres), la vall del qual \u00e9s molt pintoresca i rica en minerals. A Merthyr Tydfil, destaca per la seva riba dreta un canal que m\u00e9s avall, en la conflu\u00e8ncia del Cynon, el travessa i continua la seva riba esquerra m\u00e9s o menys curta fins a Cardiff.",
                14.38398391008377
            ],
            [
                "Geografia del Regne Unit. Els rius s\u00f3n m\u00e9s aviat curts, per\u00f2 el seu cabal \u00e9s moderat, cosa que hi permet certa navegaci\u00f3. Tenen una certa import\u00e0ncia econ\u00f2mica. El m\u00e9s llarg, amb 354\u00a0km, i cabal\u00f3s del pa\u00eds, \u00e9s el Severn, que neix a Gal\u00b7les i creua tamb\u00e9 Anglaterra, i desemboca despr\u00e9s a l'oce\u00e0 Atl\u00e0ntic pel seu estuari al sud-oest del pa\u00eds. \u00c9s tamb\u00e9 el riu m\u00e9s cabal\u00f3s d'Anglaterra. El seu principal afluent \u00e9s el riu Tern. El segon en longitud \u00e9s el T\u00e0mesi, que \u00e9s el m\u00e9s llarg d'Anglaterra, amb 346\u00a0km; creua Londres i desemboca al mar del Nord. El Swale, angl\u00e8s, \u00e9s afluent de l'Ure, que passa a ser l'Ouse, on aquest s'ajunta amb el Trent a Trent Falls (Faxfleet) i crea un gran estuari sotm\u00e8s a l'acci\u00f3 de les marees, l'Humber. Des d'aqu\u00ed fins al mar del Nord, marca la frontera entre el Riding Est de Yorkshire a la riba nord i Lincolnshire a la vora meridional. Encara que \u00e9s un estuari, des del punt de vista de la seva formaci\u00f3, molts mapes el descriuen amb el nom de riu Humber. Tamb\u00e9 destaquen diversos rius escocesos que desemboquen al mar del Nord: el Tay, que amb 188\u00a0km \u00e9s el m\u00e9s llarg d'Esc\u00f2cia, desemboca al fiord de Tay; Spey (desemboca en el Moray Firth), Tweed i el Dee. El riu m\u00e9s llarg d'Irlanda del Nord \u00e9s el Bann, que mesura 122\u00a0km. El riu m\u00e9s llarg de Gal\u00b7les \u00e9s el Towy (en gal\u00b7l\u00e8s, Tywi), de 103\u00a0km.",
                14.286148130893707
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-34": {
        "query": "En quin any es va crear la iniciativa de codi font compartit de Microsoft (Shared Source Initiative)?",
        "results": [
            [
                "Tim Paterson. A Microsoft se li acabava el termini de lliurament estipulat i no disposava encara del programari, per la qual cosa Bill Gates i Paul Allen van decidir comprar els drets (primer una llic\u00e8ncia parcial i m\u00e9s tard una llic\u00e8ncia completa) del sistema creat per Tim Paterson i contractar a aquest (el maig de 1981) per la seva adaptaci\u00f3 al microprocessador usat en l'IBM-PC, el 8088 d'Intel. El resultat va ser venut com PC-DOS a IBM i m\u00e9s tard comercialitzat com MS-DOS als ordinadors cl\u00f2nics que sorgirien despr\u00e9s de l'\u00e8xit d'IBM-PC.",
                14.600170135498047
            ],
            [
                "Flux de dades multim\u00e8dia. El flux de dades adre\u00e7at a la multim\u00e8dia ha estat molt lligat tamb\u00e9 al m\u00f3n empresarial, ja que gr\u00e0cies a aquesta nova tecnologia se situava un nou tipus de mercat en l'economia mundial. Microsoft va desenvolupar un reproductor multim\u00e8dia anomenat ActiveMovie el 1995 que permetia el flux de dades multim\u00e8dia i va incloure un nou format de flux de dades, que va ser el precursor del format utilitzat en el Windows Media Player 6.4 el 1999. El juny de 1999 l'empresa Apple tamb\u00e9 desenvolupava el format QuickTime 4, tot i que va ser despr\u00e9s que aquests formats van ser inclosos en el m\u00f3n de la p\u00e0gina web. Aquests formats no eren compatibles uns amb els altres i per tant era necessari tenir-los tots per tenir una compatibilitat completa. Cap all\u00e0 al 2002, l'empresa Adobe va crear un nou format de flux de dades multim\u00e8dia anomenat Flash, el qual s'inclo\u00efa a la famosa p\u00e0gina de reproducci\u00f3 de v\u00eddeos Youtube. Youtube va fer augmentar considerablement el consum d'arxius multim\u00e8dia a trav\u00e9s de la xarxa.",
                14.387295126914978
            ],
            [
                "Micro Instrumentation and Telemetry Systems. Roberts llavors va desenvolupar el primer ordinador personal comercialment reeixit, l'Altair 8800. L'equip inform\u00e0tic ha estat destacat en la portada de gener de 1975 de Popular Electronics i els hobbistes van inundar MITS amb comandes d'aquest kit d'ordinador de 397 $. Paul Allen i Bill Gates van veure la revista i van comen\u00e7ar a escriure programari per a l'ordinador Altair. Es van traslladar a Albuquerque per treballar per a MITS i el juliol de 1975 van iniciar la Microsoft - originalment anomenada de Micro-Soft com va relatar Paul Allen en el seu article de 1995 per a la revista Fortune. Les vendes anuals de MITS havien assolit els 6\u00a0milions de d\u00f2lars el 1977, quan van ser adquirits per Pertec Computer. Les operacions aviat es van fusionar en la companyia m\u00e9s gran i la marca MITS va desapar\u00e8ixer. Roberts es va retirar a Ge\u00f2rgia, on va estudiar medicina i es va convertir en un metge de poble.",
                14.158659219741821
            ],
            [
                "Tim Paterson. IBM va comen\u00e7ar a desenvolupar la seu pr\u00f2pi ordinador personal que batejaria IBM PC al juliol de 1980 i el seu primer prototip de nom codi Acorn el va comen\u00e7ar a desenvolupar el mes d'agost. En 1981 IBM, despr\u00e9s de fallar les negociacions amb Digital Research per a l'elaboraci\u00f3 del sistema operatiu (les raons s\u00f3n discutides per\u00f2 inclouen la tardan\u00e7a de Kildall a signar una cl\u00e0usula de confidencialitat amb IBM) va acordar amb Microsoft que li proporcionaria un sistema operatiu per l'ordinador.",
                14.020330667495728
            ],
            [
                "Factor-P. El Factor-S, de fet, ja presentava un sistema operatiu, creat per Ram\u00f3n Tortajada, m\u00e9s d'una d\u00e8cada abans que nasqu\u00e9s el sistema MS-DOS comercialitzat per Microsoft. A m\u00e9s, est\u00e8ticament, imitava l'aparen\u00e7a de l'innovador IBM 360, cosa que el feia molt competitiu a nivell comercial (cal saber que, durant aquests anys, altres empreses com Philips, Nixdorf o Lagabax van comen\u00e7ar a desenvolupar els seus propis ordinadors).",
                13.89343523979187
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-35": {
        "query": "En quin any va incloure la UNESCO el Parc Nacional de Garajonay com a Patrimoni de la Humanitat?",
        "results": [
            [
                "Cova de Covalanas. Est\u00e0 inclosa en la llista del Patrimoni de la Humanitat de la UNESCO des de juliol de 2008, dins del lloc \u00abCova d'Altamira i art rupestre paleol\u00edtic del Nord d'Espanya\u00bb (en angl\u00e8s, Cave of Altamira and Paleolithic Cave Art of Northern Spain).",
                15.772351741790771
            ],
            [
                "Banff. El 1985, l'ONU va declarar Banff National Park, com un dels Canadian Rocky Mountain Parks, Patrimoni de la Humanitat.",
                15.700958609580994
            ],
            [
                "Art rupestre de l'extrem sud de la pen\u00ednsula Ib\u00e8rica. El 25 d'abril de 2001, la Mancomunitat de Municipis del Camp de Gibraltar va aprovar la sol\u00b7licitud, dirigida a les autoritats competents, d'incloure en la llista del Patrimoni de la Humanitat de la UNESCO les manifestacions d'art rupestre de les Comarques del Camp de Gibraltar, de la Janda i zones lim\u00edtrofes, segons apareixen detallades en l'estudi rem\u00e8s per Associaci\u00f3 Gaditana per a l'Estudi i la Defensa del Patrimoni Arqueol\u00f2gic (AGEDPA), de manera que s'ampli\u00e9s l'\u00e0mbit del conjunt, ja declarat Patrimoni de la Humanitat, Art Rupestre de l'Arc Mediterrani de la pen\u00ednsula Ib\u00e8rica. Es va aprovar \u00abtraslladar el contingut d'aquest Acord a tots els ajuntaments de la comarca perqu\u00e8 donin suport a aquesta iniciativa, aix\u00ed com a les diferents administracions p\u00fabliques que resultin competents per recolzar aquesta petici\u00f3 i emplenar la sol\u00b7licitud formal davant la UNESCO\u00bb. Tamb\u00e9 la comissi\u00f3 de govern de la Mancomunitat de Municipis de la comarca de la Janda va adherir-se a la proposta en la reuni\u00f3 del 20 de novembre de 2003, .",
                15.482517123222351
            ],
            [
                "Parc Nacional de Girkan. Amb el prop\u00f2sit d'incloure la reserva estatal Girkan i els boscos caspio hircanos (Girkan) respectivament en els programes de la UNESCO llista de llocs Patrimoni de la Humanitat de la UNESCO i reserva de la biosfera, es van substanciar documents des del punt de vista cient\u00edfic i presentats davant el Secretariat de la Unesco.",
                15.366509914398193
            ],
            [
                "Pintures rupestres de la Sierra de San Francisco. Les pintures rupestres de la sierra de San Francisco van ser declarades Patrimoni de la Humanitat per la UNESCO l'any 1993.",
                15.332576394081116
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-36": {
        "query": "En quin estat d'Estats Units es troba la poblaci\u00f3 d'Altadena?",
        "results": [
            [
                "Attu. Attu (en aleuti\u00e0: Atan,) \u00e9s una illa de les Aleutianes, a Alaska, Estats Units. L'illa forma part del grup de les Near Islands, de les quals \u00e9s la m\u00e9s occidental. Actualment est\u00e0 deshabitada.",
                13.321471869945526
            ],
            [
                "Llac Pontchartrain. El Llac Pontchartrain (en angl\u00e8s: Lake Pontchartrain, en franc\u00e8s: Lac Pontchartrain) \u00e9s un estuari amb aig\u00fces salobres que es troba al sud-est de l'estat dels Estats Units de Louisiana. En ser un estuari no \u00e9s realment un llac, per\u00f2 forma part dels aiguamolls m\u00e9s extensos d'Am\u00e8rica del Nord i del m\u00f3n.",
                13.115301072597504
            ],
            [
                "Comtat de Butte (Idaho). El Comtat de Butte \u00e9s un comtat ubicat a l'estat d'Idaho, als Estats Units. Es va fundar el 1917, i la capital i principal ciutat \u00e9s Arco. El 2010, tenia una poblaci\u00f3 de 2.891\u00a0habitants.",
                12.838575184345245
            ],
            [
                "Ballymena. Ballymena (nom derivat de l'irland\u00e8s \"an Baile Me\u00e1nach\", que vol dir \"la comarca mitjana\", en escoc\u00e8s de l'Ulster Bellamaina, Bellamena o Seiven Tours) \u00e9s una ciutat d'Irlanda del Nord, al Comtat d'Antrim, amb una poblaci\u00f3 de 28.717\u00a0habitants (cens del 2001).",
                12.786449491977692
            ],
            [
                "Terra Alta Laurentiana. La prov\u00edncia m\u00e9s general de les Terres Altes Laurentianes es pot considerar que s'est\u00e9n per una zona m\u00e9s gran que l'escut canadenc dins el nord-oest d'Ont\u00e0rio i parts del nord de Minnesota, Wisconsin, Michigan, i l'Estat de Nova York. Com extensi\u00f3 sud de l'escut canadenc les Muntanyes Adirondack de l'estat de Nova York poden ser considerades com una extensi\u00f3 de les Terres Altes Laurentianes.",
                12.779915869235992
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-37": {
        "query": "En quina posici\u00f3 juga Jaume Dom\u00e8nech S\u00e1nchez?",
        "results": [
            [
                "David Junc\u00e0 Re\u00f1\u00e9. Al Girona va exercir la posici\u00f3 de lateral esquerra, en comptes de la d'extrem que havia ocupat en les categories juvenils.",
                15.024828016757965
            ],
            [
                "F\u00e8lix de Pom\u00e9s i Soler. Com a futbolista jugava a la posici\u00f3 de volant o d'interior dret. Aix\u00f2 no obstant, en els seus inicis jug\u00e0 a la posici\u00f3 de porter. El seu primer club fou l'Universitary SC, on jug\u00e0 fins al 1912, mentre estudiava Medicina. Fou en aquest club quan reconvert\u00ed la seva posici\u00f3 a la de centrecampista. El 1911 jug\u00e0 breument al RCD Espanyol. L'any 1912, quan alguns jugadors del FC Barcelona com Josep Quirante, Carles Comamala, Charles Wallace, Percival Wallace o Paco Bru abandonaren l'entitat per crear el Casual SC, De Pom\u00e9s se'ls un\u00ed. La vida del Casual fou ef\u00edmera i De Pom\u00e9s ingress\u00e0 al FC Barcelona on jug\u00e0 entre 1913 i 1914 un total de 22\u00a0partits. Aquest darrer any, gr\u00e0cies a la mediaci\u00f3 del seu amic Santiago Massana retorn\u00e0 al RCD Espanyol, on romangu\u00e9 fins a 1916. A l'Espanyol guany\u00e0 el Campionat de Catalunya de la temporada 1914-15, i fou subcampi\u00f3 d'Espanya el mateix any.",
                14.619385540485382
            ],
            [
                "David Junc\u00e0 Re\u00f1\u00e9. David Junc\u00e0 Re\u00f1\u00e9 (Riumors el 16 de novembre de 1993) \u00e9s un futbolista professional catal\u00e0 que juga en la posici\u00f3 de lateral esquerre. Actualment, juga al Wisla Crac\u00f2via SA de la Segona divisi\u00f3 de Pol\u00f2nia.",
                14.480513513088226
            ],
            [
                "Amaro Dauder i Guardiola. Comen\u00e7\u00e0 jugant d'extrem per\u00f2 acab\u00e0 a la posici\u00f3 de defensa lateral. S'inici\u00e0 a diversos equips de la seva ciutat natal, com el FC Artiguenc. M\u00e9s tard pass\u00e0 al FC Martinenc, FC Calella i CE Matar\u00f3. Del Maresme marx\u00e0 al CE Sabadell, on romangu\u00e9 fins a 1957. Aquest any fou incorporat pel RCD Espanyol. Quan arrib\u00e0 al club es trob\u00e0 amb defenses veterans com Cata, Josep Parra o Agust\u00ed Faura, per la qual cosa li cost\u00e0 assolir la titularitat. A partir de la tercera temporada, amb Argil\u00e9s i Bartol\u00ed, form\u00e0 una brillant l\u00ednia defensiva. Despr\u00e9s de cinc temporades al club fitx\u00e0 pel Reial M\u00farcia, on es retir\u00e0. Fou dos cops internacional amb la selecci\u00f3 d'Espanya B l'any 1960.",
                14.16359943151474
            ],
            [
                "Jos\u00e9 Rodr\u00edguez V\u00e1zquez. Jugava a la posici\u00f3 de davanter centre. Comen\u00e7\u00e0 la seva carrera a la seva ciutat natal, jugant al FC Vigo el 1907 i al Fortuna de Vigo el 1908, dos clubs que m\u00e9s tard es fusionaren per formar el Celta de Vigo. El 1910 fitx\u00e0 pel FC Barcelona, on acabat d'aterrar i sense temps per con\u00e8ixer els seus companys, disput\u00e0 la final de la Copa dels Pirineus. Un gol seu don\u00e0 el triomf al Barcelona davant la Reial Societat. Fins al 1912 disput\u00e0 un total de 62\u00a0partits en els quals marc\u00e0 59\u00a0gols. Guany\u00e0 dues Copes dels Pirineus, dues Copes d'Espanya i dos Campionats de Catalunya. En la darrera temporada al club fou capit\u00e0 de l'equip. Posteriorment feu les Am\u00e8riques, vivint a l'Argentina fins al 1922 i a Xile fins a 1972. Durant els anys que jug\u00e0 al Bar\u00e7a tamb\u00e9 defens\u00e0 els colors de la selecci\u00f3 catalana de futbol.",
                14.137846171855927
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-38": {
        "query": "En quina regi\u00f3 es troba el municipi Le Mesnil-Opac?",
        "results": [
            [
                "Cant\u00f3 de Montigny-l\u00e8s-Metz. El Cant\u00f3 de Montigny-l\u00e8s-Metz \u00e9s un cant\u00f3 franc\u00e8s del departament del Mosel\u00b7la, situat al districte de Metz-Campagne. T\u00e9 7\u00a0municipis i el cap \u00e9s Montigny-l\u00e8s-Metz.",
                14.173779129981995
            ],
            [
                "Cant\u00f3 de Verny. El Cant\u00f3 de Verny \u00e9s un cant\u00f3 franc\u00e8s del departament del Mosel\u00b7la, situat al districte de Metz-Campagne. T\u00e9 36\u00a0municipis i el cap \u00e9s Verny.",
                14.10792338848114
            ],
            [
                "Cant\u00f3 de Campagne-l\u00e8s-Hesdin. El Cant\u00f3 de Campagne-l\u00e8s-Hesdin \u00e9s un cant\u00f3 franc\u00e8s del departament del Pas de Calais, situat al districte de Montreuil. T\u00e9 23\u00a0municipis i el cap \u00e9s Campagne-l\u00e8s-Hesdin.",
                13.747564911842346
            ],
            [
                "Cant\u00f3 de Maizi\u00e8res-l\u00e8s-Metz. El Cant\u00f3 de Maizi\u00e8res-l\u00e8s-Metz \u00e9s un cant\u00f3 franc\u00e8s del departament del Mosel\u00b7la, situat al districte de Metz-Campagne. T\u00e9 5\u00a0municipis i el cap \u00e9s Maizi\u00e8res-l\u00e8s-Metz.",
                13.68756353855133
            ],
            [
                "Cant\u00f3 de Lassigny. El Cant\u00f3 de Lassigny \u00e9s un cant\u00f3 franc\u00e8s del departament de l'Oise, situat al districte de Compi\u00e8gne. T\u00e9 22\u00a0municipis i el cap \u00e9s Lassigny.",
                13.577348113059998
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-39": {
        "query": "En quina regi\u00f3 es troba el municipi Saint-Cl\u00e9ment (Yonne)?",
        "results": [
            [
                "Cant\u00f3 de Clamecy. El Cant\u00f3 de Clamecy \u00e9s un cant\u00f3 franc\u00e8s del departament del Ni\u00e8vre, situat al districte de Clamecy. T\u00e9 14\u00a0municipis i el cap \u00e9s Clamecy.",
                15.013912558555603
            ],
            [
                "Sint-R'mey. Saint-Remy  - Sint-R'mey en val\u00f3  - \u00e9s un nucli del municipi belga de Blegny a la prov\u00edncia de Lieja a la regi\u00f3 valona. Es troba al marge del Bolland a una altitud de 119 sobre el nivell mitj\u00e0 del mar.",
                15.008723139762878
            ],
            [
                "Cant\u00f3 de Clermont. El Cant\u00f3 de Clermont \u00e9s un cant\u00f3 franc\u00e8s del departament de l'Oise, situat al districte de Clermont. T\u00e9 24\u00a0municipis i el cap \u00e9s Clermont.",
                14.903151750564575
            ],
            [
                "Cant\u00f3 de Saint-Claude (Jura). El Cant\u00f3 de Saint-Claude \u00e9s un cant\u00f3 franc\u00e8s del departament del Jura, situat al districte de Saint-Claude. T\u00e9 19\u00a0municipis i el cap \u00e9s Saint-Claude.",
                14.614195704460144
            ],
            [
                "Cant\u00f3 de Pont-sur-Yonne. El Cant\u00f3 de Pont-sur-Yonne \u00e9s un cant\u00f3 franc\u00e8s del departament del Yonne, situat al districte de Sens. T\u00e9 16\u00a0municipis i el cap \u00e9s Pont-sur-Yonne.",
                14.457340359687805
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-40": {
        "query": "En quines dues proves ol\u00edmpiques va participar el biatleta Magnar Solberg?",
        "results": [
            [
                "Maialen Chourraut Iurramendi. Despr\u00e9s de la seva medalla de bronze a Londres el 2012 va aconseguir dues altres medalles als Jocs Ol\u00edmpics d'estiu: una medalla d'or a R\u00edo de Janeiro el 2016 i una medalla d'argent als Jocs Ol\u00edmpics d'Estiu de 2020 celebrats a T\u00f2quio el 2021, el 27 de juliol de 2021.",
                14.922363996505737
            ],
            [
                "Ola Lindgren. El 1988 fou membre de l'equip suec a l'Olimp\u00edada de Se\u00fcl 1988. Hi va jugar tots sis partits, i hi marc\u00e0 deu gols. Quatre anys m\u00e9s tard, jug\u00e0 amb la selecci\u00f3 sueca que guany\u00e0 la medalla d'argent a l'Olimp\u00edada de Barcelona 1992. Hi jug\u00e0 els set partits, i marc\u00e0 dotze gols.",
                14.771334886550903
            ],
            [
                "Ola Lindgren. La seva darrera participaci\u00f3 ol\u00edmpica fou als Jocs de Sydney de 2000, en qu\u00e8 va obtenir la seva tercera medalla d'argent consecutiva amb la selecci\u00f3 sueca. Hi va jugar tots vuit partits, i hi marc\u00e0 quatre gols.",
                14.664400100708008
            ],
            [
                "Guor Marial. Comen\u00e7\u00e0 a fer atletisme quan estudiava a l'institut a Concord, Nou Hampshire, i m\u00e9s endavant va fer competicions a la Universitat Estatal d'Iowa, en la qual va ser un atleta All-American. Despr\u00e9s d'aconseguir la m\u00ednima ol\u00edmpica, al juliol del 2012, el Comit\u00e8 Ol\u00edmpic Internacional li va donar el dret amb dos altres atletes de participar en els Jocs Ol\u00edmpics de Londres sota els colors de la bandera ol\u00edmpica com a participant ol\u00edmpic independent. Finalment va acabar la cursa al lloc 47\u00e8.",
                14.534332275390625
            ],
            [
                "Ola Lindgren. Als Jocs Ol\u00edmpics d'Atlanta 1996 hi va guanyar la seva segona medalla d'argent amb l'equip de Su\u00e8cia. Hi va jugar en sis partits, i marc\u00e0 tres gols.",
                14.440388679504395
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-41": {
        "query": "En quines regions de Fran\u00e7a s'elabora el formatge Maroilles?",
        "results": [
            [
                "Vi de Sauternes. El Vi de Sauternes o vi de Saut\u00e8rnas, \u00e9s un vi dol\u00e7 amb denominaci\u00f3 d'origen Sauternais de la regi\u00f3 de Graves secci\u00f3 Bordeus. El vi de Sauternes es fa amb les varietats de ra\u00efm anomenades S\u00e9millon, Sauvignon Blanc i Muscadelle que han quedat afectades pel microfong Botrytis cinerea, en la coneguda com podridura noble. Els grans de ra\u00efm afectats per la podridura noble es pansifiquen parcialment i el gust es concentra. Pel seu clima, la regi\u00f3 de Sauternes \u00e9s un dels pocs llocs on la podridura noble es presenta amb freq\u00fc\u00e8ncia, tot i aix\u00f2 l'afectaci\u00f3 \u00e9s variable segons les anyades. Els vins de Sauternes com els de Premier Cru Sup\u00e9rieur de Ch\u00e2teau d'Yquem, pot ser molt car. Als Estats Units es comercialitzen tamb\u00e9 vins similars produ\u00efts als Estats Units coneguts com a sauterne sense la \"s\" final i sense utilitzar la maj\u00fascula al principi.",
                14.250747323036194
            ],
            [
                "Lucus. Ja en el domini de la llengua francesa hom hi troba Luc-sur-Mer (Normandia). A Su\u00efssa: Loc a Sierre (Valais) i Luc a H\u00e9rens (Valais).",
                13.974933624267578
            ],
            [
                "An\u00e0leg del formatge. Els an\u00e0legs del formatge es fabriquen fent servir el mateix m\u00e8tode que els formatges processats. Es va comen\u00e7ar per aquells que presenten components lactis, produ\u00efts per primera vegada als Estats Units a principis de 1970, amb la motivaci\u00f3 de crear substituts del formatge que fossin m\u00e9s barats pel sector industrial i que tinguessin aix\u00ed nombroses aplicacions, com pot ser el formatge ratllat per a pizza o en tallades per a sandvitxos i hamburgueses. Actualment, el desenvolupament d'aquests productes ha adquirit un bon nivell industrial. Pel que fa als an\u00e0legs no lactis del formatge, la seva producci\u00f3 es va iniciar al voltant de la d\u00e8cada 1980; tot i que es parla de que el seu origen es troba a la Xina amb el sufu produ\u00eft amb soia fermentada.",
                13.89611303806305
            ],
            [
                "An\u00e0leg del formatge. D'aquest tipus s'ha de diferenciar entre aquells que estan formats totalment per components lactis (case\u00efna, case\u00efnats, grasa de la llet, etc.) i aquells parcialment lactis, ja que consten de components lactis i vegetals (case\u00efna, case\u00efnats, grasa de la llet o soia, etc.). La barreja de components es formula de manera que es replica la composici\u00f3 del formatge que es desitja imitar (% de prote\u00efna, % de greix, % humitat) aix\u00ed mateix es promouen les caracter\u00edstiques sensorials i funcionals similar a les originals. Aquest tipus de formatge t\u00e9 un punt de fusi\u00f3 molt baix, per aix\u00f2 es sol vendre per a fondre. La producci\u00f3 an\u00e0legs lactis inclou processos com tractaments de calor, processament-fragmentaci\u00f3 mec\u00e0nica i emulsi\u00f3 amb sals. Aquests formatges estan produ\u00efts comercialment especialment en pa\u00efsos desenvolupats que tenen diferents m\u00e8todes i t\u00e8cniques patentades. Segons la textura del formatge podem obtenir-lo en aquestes formes:",
                13.836185574531555
            ],
            [
                "Fr\u00e0ncic loren\u00e8s. La distribuci\u00f3 geogr\u00e0fica de les variants segueix una l\u00f2gica est-oest. El fr\u00e0ncic luxemburgu\u00e8s \u00e9s parlat a la regi\u00f3 de Thionville i Sierck-les-Bains. El fr\u00e0ncic mosel\u00b7l\u00e0 ho \u00e9s a la regi\u00f3 de Bouzonville i Boulay-Moselle. El fr\u00e0ncic ren\u00e0 de Lorena \u00e9s parlat dans la zona de Saint Avold cap a l'Als\u00e0cia (Drulingen/Sarre-Union, La Petite-Pierre) passant per Forbach, Sarreguemines, el Pa\u00eds de Bitche i la regi\u00f3 de Sarrebourg.",
                13.756163001060486
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-42": {
        "query": "En quins clubs espanyols ha jugat el jugador de b\u00e0squet Domantas Sabonis?",
        "results": [
            [
                "Du\u0161an Bajevi\u0107. El 7 de setembre de 2007 fou contractat per l'Aris de Sal\u00f2nica, on nom\u00e9s romangu\u00e9 una temporada. El 21 de novembre de 2008 torn\u00e0 a l'AEK pel tercer cop, fitxant seguidament per l'AC Omonia de Xipre i el juny de 2012 per Atromitos.",
                16.54081690311432
            ],
            [
                "Deron Williams. Ha jugat als Utah Jazz, als Brooklyn Nets i als Dallas Mavericks. El febrer de 2017 es va incorporar als Cleveland Cavaliers.",
                16.51622474193573
            ],
            [
                "Corey Fisher. Va realitzar la seva carrera universit\u00e0ria jugant als Villanova Wildcats, a Pennsilv\u00e0nia, a la primera divisi\u00f3 NCAA. El juliol de 2011 va signar un contracte d'un any amb l'Antalya BB de la lliga turca. Despr\u00e9s d'una temporada a Turquia, Fisher sign\u00e0 l'agost de 2012 pel Joventut de Badalona de la lliga ACB. La temporada seg\u00fcent va jugar a l'Enisey Krasnoyarsk de la lliga russa. La temporada 2014-15 va fitxar pel Fujian Sturgeons de la lliga xinesa, per\u00f2 va deixar l'equip al mes de novembre. La temporada seg\u00fcent fitxa per la Cibona Zagreb de la lliga croata, per\u00f2 abandona l'equip al mes d'octubre i se'n va al Guaros de Lara vene\u00e7ol\u00e0. Al mes de gener torna a canviar d'equip, per\u00f2 no de pa\u00eds, fitxant ara pel Marinos de Anzo\u00e1tegui. Aquell mateix any disputa un partit amb els Indios de San Francisco, de la lliga dominicana, abans de tornar a Europa per formar part del Lietuvos Rytas.",
                16.186017155647278
            ],
            [
                "Corey Fisher. La temporada 2017-18 torna a la lliga espanyola per jugar al San Pablo Burgos. La temporada 2018-19 la comen\u00e7a a la lliga francesa, jugant a les files del Fos Provence. La seva inadaptaci\u00f3 a la lliga francesa el va fer abandonar l'equip en el mes de desembre, i el gener va ser contractat pel B\u00e0squet Manresa de la lliga ACB per substituir Alex Renfroe.",
                16.135543942451477
            ],
            [
                "Vitor Faverani. El pivot brasiler va iniciar de ben jove la seva carrera a Espanya, al planter de l'Unicaja M\u00e1laga, i el seu equip vinculat, el Cl\u00ednicas Rinc\u00f3n. La temporada 2005/06 era un jugador molt prometedor, al qual vigilaven diverses franqu\u00edcies de l'NBA. Va ser cedit en diverses ocasions, al CAI Zaragoza de la LEB, i el Bruesa GBC de Sant Sebasti\u00e0, tamb\u00e9 de la LEB, sense que acab\u00e9s de despuntar ni en les cessions ni en els retorns a M\u00e0laga.",
                15.810415148735046
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-43": {
        "query": "En quins Jocs Ol\u00edmpics va obtenir la medalla de bronze el remer franc\u00e8s Alfred Pl\u00e9?",
        "results": [
            [
                "Alfred Tysoe. El 1900 va prendre part en els Jocs Ol\u00edmpics de Par\u00eds, en qu\u00e8 guany\u00e0 dues medalles d'or. La primera d'elles fou en els 800\u00a0metres, quan super\u00e0 els estatunidencs John Cregan i David Hall amb un temps de 2' 01,2\".",
                16.645398676395416
            ],
            [
                "John Bray. El 1900 va prendre part en els Jocs Ol\u00edmpics de Par\u00eds, en qu\u00e8 guany\u00e0 la medalla de bronze als 1500\u00a0metres, en quedar per darrere Charles Bennett i Henri Deloge. Tamb\u00e9 va disputar la cursa dels 800\u00a0metres, en qu\u00e8 finalitz\u00e0 en sisena posici\u00f3.",
                16.292820036411285
            ],
            [
                "Henri Deloge. El 1900 va prendre part en els Jocs Ol\u00edmpics de Par\u00eds, en qu\u00e8 guany\u00e0 dues medalles de plata, una en la cursa dels 1500\u00a0metres, en quedar per darrere del brit\u00e0nic Charles Bennett; i una altra en els 5000\u00a0metres per equip, junt a Jacques Chastani\u00e9, Andr\u00e9 Castanet, Michel Champoudry i Gaston Ragueneau.",
                15.940068185329437
            ],
            [
                "Frederick Schule. El 1904 va participar en els Jocs Ol\u00edmpics de Saint Louis, en qu\u00e8 guany\u00e0 la medalla d'or en els 110\u00a0metres tanques. En la cursa dels 200\u00a0metres tanques acab\u00e0 en cinquena posici\u00f3.",
                15.690356433391571
            ],
            [
                "Albert Tyler. Practicant de diversos esports, destac\u00e0 en el salt amb perxa, en qu\u00e8 guany\u00e0 la medalla de plata en la prova disputada als Jocs Ol\u00edmpics d'Atenes de 1896. El seu millor salt en aquesta prova fou de 3,20\u00a0metres, quedant rere Welles Hoyt, que amb un salt de 3,30\u00a0metres guany\u00e0 la medalla d'or.",
                15.453961670398712
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-44": {
        "query": "En quins Jocs Ol\u00edmpics va obtenir la medalla de plata el lluitador finland\u00e8s Kalervo Rauhala?",
        "results": [
            [
                "Otto Roehm. De la mateixa manera com en la boxa, els participants de pesos inferiors eren permesos a participar en pesos superiors. Aix\u00ed Roehm va prendre part en dues proves de lluita en aquells Jocs Ol\u00edmpics. En la categoria del pes w\u00e8lter qued\u00e0 eliminat a semifinals, mentre que en el pes lleuger guany\u00e0 la medalla d'or, en superar a la final a Rudolph Tesing.",
                15.817991077899933
            ],
            [
                "Maialen Chourraut Iurramendi. Despr\u00e9s de la seva medalla de bronze a Londres el 2012 va aconseguir dues altres medalles als Jocs Ol\u00edmpics d'estiu: una medalla d'or a R\u00edo de Janeiro el 2016 i una medalla d'argent als Jocs Ol\u00edmpics d'Estiu de 2020 celebrats a T\u00f2quio el 2021, el 27 de juliol de 2021.",
                15.813479840755463
            ],
            [
                "Oliver Kirk. El 1904 va prendre part en els Jocs Ol\u00edmpics de Saint Louis. Disput\u00e0 dues categories, la de pes gall i pes ploma i en ambdues guany\u00e0 l'or. En la prova de pes gall sols hi havia dos participants i en la final s'impos\u00e0 per ko al 3r assalt a George Finnegan. En el pes ploma sols hi havia tres participants i Kirk lliur\u00e0 en el primer combat, per la qual cosa pass\u00e0 directament a la final, que guany\u00e0 a Frank Haller.",
                15.448186933994293
            ],
            [
                "Nicol\u00e1s Garc\u00eda Hemme. Va participar, als 24\u00a0anys, als Jocs Ol\u00edmpics d'Estiu de 2012 realitzats a Londres (Regne Unit), on va aconseguir guanyar la medalla de plata en la final ol\u00edmpica de pes mitj\u00e0, en ser derrotat per l'argent\u00ed Sebasti\u00e1n Crismanich.",
                15.386884987354279
            ],
            [
                "Olga Sli\u00fassareva. En els Jocs Ol\u00edmpics d'Estiu de 2004 realitzats a Atenes (Gr\u00e8cia) va aconseguir guanyar la medalla d'or en la prova femenina per punts i la medalla de bronze en la prova en ruta individual. Aix\u00ed mateix fou sisena en la prova de persecuci\u00f3 individual de 3.000\u00a0metres, aconseguint guanyar un diploma ol\u00edmpic, i dotzena en la prova de contrerolletge.",
                15.250963389873505
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-45": {
        "query": "On es va projectar per primer cop la pel\u00b7l\u00edcula \"Hit Man. Assass\u00ed per casualitat\"?",
        "results": [
            [
                "No s\u00f3n maneres de matar una dona. Va estrenar-se a Barcelona el 16 d'abril del 2004, dirigit per S\u00edlvia Santfeliu, i interpretat per Frank Capdet, (l'inspector Morris Brummell), Ivan Labanda (Christopher 'Kit' Gill), Elvira Prado (Sarah Stone) i Merc\u00e8 Mart\u00ednez (\"Flora\", \"Mrs. Sullivan\", \"Carmella\", \"Alexandra\" i \"Sadie\"). S'estren\u00e0 al Teatre Artenbrut, representant-se del 19 de mar\u00e7 a l'11 d'abril del 2004, per\u00f2 l'\u00e8xit de p\u00fablic va fer que es prorrogu\u00e9s a La Villarroel, representant-se del 21 d'abril al 9 de maig. L'\u00e8xit de p\u00fablic i cr\u00edtica, i despr\u00e9s de guanyar el premi Butaca al Millor Musical i  al Millor Actor de Musical (Ivan Labanda), comport\u00e0 una tercera estada, aquest cop al Club Capitol Sala 1, representant-se entre el 16 de desembre del 2004 i el 6 de febrer del 2005. Els cr\u00edtics teatrals de Barcelona van dir: \"La fuerza de los actores\" (per Santiago Fondevila, publicat a La Vanguardia el 23 d'abril), \"Mater amatissima on Broadway\" (per Juan Carlos Olivares, publicat a Avui el 20 d'abril), \"Un bon 'thriller' musical' \" (per Gonzalo P\u00e9rez de Olaguer, publicat a El Peri\u00f3dico el 19 d'abril) o \"Tot per la fama, al Villarroel\" (per diaridebarcelona.com, publicat el 14 d'abril).",
                15.019178092479706
            ],
            [
                "El castell ambulant. Al seu pa\u00eds natal, Jap\u00f3, la pel\u00b7l\u00edcula es va estrenar en cinemes dos mesos despr\u00e9s de la seva estrena al Festival Internacional de Cinema de Ven\u00e8cia, el 20 de novembre del 2004 tenint un \u00e8xit incre\u00efble situant-se en la primera posici\u00f3 de la taquilla japonesa. La pel\u00b7l\u00edcula va aconseguir recaptar en el seu primer cap de setmana \u00a5 1,444,469,305 i aconseguint un total de m\u00e9s de 14\u00a0milions d'espectadors nom\u00e9s al Jap\u00f3. En l'\u00e0mbit internacional la pel\u00b7l\u00edcula va aconseguir obtenir 231.711.096 de d\u00f2lars convertint-se en una de les pel\u00b7l\u00edcules japoneses amb m\u00e9s \u00e8xit financer de la hist\u00f2ria. Es va convertir en una de les pel\u00b7l\u00edcules m\u00e9s taquilleres de la hist\u00f2ria del cinema al Jap\u00f3 juntament amb El viatge de Chihiro tamb\u00e9 dirigida per Hayao Miyazaki i l'Studio Ghibli.",
                14.719721496105194
            ],
            [
                "L'assassinat de Richard Nixon. L'assassinat de Richard Nixon (t\u00edtol original The Assassination of Richard Nixon), \u00e9s una pel\u00b7l\u00edcula estatunidenca de Niels Mueller. Ha estat doblada al catal\u00e0, protagonitzada per Sean Penn, Don Cheadle i Naomi Watts, i basada en la hist\u00f2ria del possible assass\u00ed Samuel Byck, que va intentar matar Richard Nixon el 1974. Es va presentar a la secci\u00f3 Un Certain Regard al Festival Internacional de Cinema de Cannes del 2004.",
                14.668982207775116
            ],
            [
                "Sin City. Sin City ha obtingut un ampli \u00e8xit comercial i de cr\u00edtica, amb un recull de reconeixements particulars pel tractament de la pel\u00b7l\u00edcula amb color \u00fanic, que representa la major part de la pel\u00b7l\u00edcula en colors blanc i negre, per\u00f2 retingut o afegit per als objectes seleccionats. La pel\u00b7l\u00edcula va ser projectada al Festival de cinema de Cannes del 2005 durant la competici\u00f3 i va guanyar el Gran Premi T\u00e8cnic per la seva \"forma visual\".",
                14.623445689678192
            ],
            [
                "Live 2012. El primer anunci sobre la pel\u00b7l\u00edcula el va fer Phil Harvey a l'abril de 2012 sota el t\u00edtol de ColdplayFilm, per\u00f2 l'anunci oficial es va realitzar el 25 de setembre de 2012. El mateix dia van apar\u00e8ixer dos llocs web promocionals, un pel llan\u00e7ament de la pel\u00b7l\u00edcula als cinemes i l'altre anunciant el projecte en general. Tamb\u00e9 es va anunciar el llan\u00e7ament d'un e-book documentant la gira. El llan\u00e7ament es va produir mitjan\u00e7ant l'estrena exclusiva a una sola nit en cinemes de 57 pa\u00efsos d'arreu del m\u00f3n el 13 de novembre de 2012.",
                14.516795337200165
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-46": {
        "query": "On va ser construi\u00eft el creuer Emden?",
        "results": [
            [
                "Expedici\u00f3 Amundsen. Amundsen consult\u00e0 Nansen, que insist\u00ed que el Fram era l'\u00fanic vaixell capa\u00e7 d'assumir tal comprom\u00eds. El Fram havia estat dissenyat i constru\u00eft entre 1891 i 93 per Colin Archer, el constructor i enginyer naval m\u00e9s prestigi\u00f3s de Noruega, d'acord amb les especificacions exactes de Nansen per tal de resistir una prolongada exposici\u00f3 a les m\u00e9s dures condicions de l'\u00c0rtic. El tret m\u00e9s distintiu del vaixell era el seu buc arrodonit que, segons Nansen, permetia al vaixell \u00abrelliscar com una anguila escapant-se de les abra\u00e7ades del gel\u00bb. A m\u00e9s el buc era folrat de Chlorocardium sud-americ\u00e0, la fusta m\u00e9s dura disponible, i bigues el\u00e0stiques de punta a punta. L'amplada del buc de 10,9\u00a0metres per 39 de llargada li donava una aparen\u00e7a marcadament rabassuda. Aquesta forma millorava la seva for\u00e7a en el gel per\u00f2 afectava la seva actuaci\u00f3 al mar obert, on es movia amb dificultat i s'inclinava de forma inc\u00f2moda. Tanmateix, el seu aspecte, velocitat, i les qualitats de navegaci\u00f3 eren secundaris en relaci\u00f3 amb el fet de proporcionar un refugi segur i calent per a la tripulaci\u00f3 durant un viatge que es podria prolongar durant uns quants anys.",
                15.309378802776337
            ],
            [
                "Edoardo Amaldi ATV. La Edoardo Amaldi va ser constru\u00efda a  Bremen (Alemanya) i Tor\u00ed (It\u00e0lia), i va ser llan\u00e7ada per Arianespace, en nom de l'Ag\u00e8ncia Espacial Europea, en un coet  Ariane\u00a05ES des del Port espacial de Kourou a Kourou, Guyana francesa.",
                14.98181825876236
            ],
            [
                "Expedici\u00f3 Amundsen. Despr\u00e9s de marxar de la badia Balenes 15 de febrer de 1911 el Fram arrib\u00e0 a Buenos Aires el 17 d'abril. Aqu\u00ed, Nilsen s'assabentava que els fons de l'expedici\u00f3 estaven esgotats i que no s'havia materialitzat una suma suposadament apartada per a les necessitats del vaixell. Afortunadament, l'amic d'Amundsen, Pedro Christopherson, compl\u00ed la seva promesa de proporcionar-los subministraments i carburant. El Fram marx\u00e0 el juny per a realitzar un creuer oceanogr\u00e0fic entre l'Am\u00e8rica del Sud i l'\u00c0frica, que els ocup\u00e0 durant els tres mesos seg\u00fcents. El vaixell torn\u00e0 a Buenos Aires al setembre on torn\u00e0 a reparar-se i reprove\u00efr-se, abans de navegar cap al sud el 5 d'octubre. Els forts vents i els mars tempestuosos prolongaven el viatge, per\u00f2 el vaixell arrib\u00e0 a la badia Balenes el 9 de gener de 1912. El 17 de gener l'aparici\u00f3 d'un segon vaixell sorprengu\u00e9 els homes de la Framheim. Es tractava del Kainan Maru, que portava l'Expedici\u00f3 Japonesa de l'Ant\u00e0rtic encap\u00e7alada per Nobu Shirase. La comunicaci\u00f3 entre les dues expedicions era limitada per les dificultats ling\u00fc\u00edstiques, encara que els noruecs dedu\u00efen que els japonesos es dirigien a la Terra d'Eduard VII. El Kainan Maru marx\u00e0 l'endem\u00e0, i el 26 de gener desembarc\u00e0 una expedici\u00f3 en la Terra d'Eduard VII. Aquest fou el primer cop que una expedici\u00f3 desembarcava a aquesta costa des del mar, ja que els intents del RSS Discovery (1902), el Nimrod (1908) i el Terra Nova (1911) havien fracassat.",
                14.528917491436005
            ],
            [
                "Fram. Fou constru\u00eft per l'armador noruec Colin Archer per ser usat en l'expedici\u00f3 \u00e0rtica de Fridtjof Nansen de 1893. Va ser batejat el 26 d'octubre de 1892. El Fram va viatjat m\u00e9s al nord (85\u00b0\u00a057\u2032\u00a0N) i m\u00e9s al sud (78\u00b0\u00a041\u2032\u00a0S) que qualsevol altre vaixell de fusta. Actualment es troba exposat al Museu del Fram a Oslo.",
                14.414102733135223
            ],
            [
                "Verbindingskanaal. El canal va excavar-se a l'inici dels anys 1860 al nord de les muralles de Gent, als prats humits de Wondelgem, una zona que fins aleshores va quedar for\u00e7a rural. Aleshores es deia Nieuwe Vaart (Canal Nou). El canal havia de contribuir a la industrialitzaci\u00f3 de la zona: moltes f\u00e0briques van establir-s'hi, de la qual la m\u00e9s coneguda era la Vynckier especialitzada en productes per instal\u00b7lacions el\u00e8ctriques, que m\u00e9s tard va ser represa per General Electric. A l'entorn de les f\u00e0briques van sorgir uns barris obrers.",
                14.29174929857254
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-47": {
        "query": "Quan es va descobrir el (19521) Caos?",
        "results": [
            [
                "(2001) Einstein. Fou descobert per l'astr\u00f2nom Paul Wild des de l'Observatori de Berna-Zimmerwald de Berna (Su\u00efssa), el 5 de mar\u00e7 del 1973. Forma part de la fam\u00edlia d'Hungaria.",
                15.696297585964203
            ],
            [
                "2009 ST19. 2009 ST19 \u00e9s un asteroide Apol\u00b7lo d'un quil\u00f2metre de di\u00e0metre descobert per l'astr\u00f2nom catal\u00e0 Josep Maria Bosch, professor del Camp d'Aprenentatge Montsec del Centre d'Observaci\u00f3 de l'Univers d'\u00c0ger (Lleida), el 16 de setembre de 2009. A causa de la seva \u00f2rbita, el cos roc\u00f3s ha estat qualificat per la NASA com a potencialment perill\u00f3s en passar molt prop de la Terra. El 2009 ST19, que no estava fitxat a la base de dades del Minor Planet Center, va ser descobert quan passava a uns 600.000\u00a0quil\u00f2metres de la Terra, convertint-se en l'asteroide m\u00e9s gran que s'ha acostat al planeta.",
                14.846317827701569
            ],
            [
                "Comparador de parpelleig. El 1930, Clyde Tombaugh va descobrir el planeta Plut\u00f3 utilitzant un estereocomparador. Les fotografies que va comparar per descobrir havien estat preses les nits del 23 i 29 de gener de 1930.",
                14.67191880941391
            ],
            [
                "NGC 2. NGC 2 \u00e9s una gal\u00e0xia espiral localitzada a 303\u00a0milions d'anys llum de la Terra, a la constel\u00b7laci\u00f3 del Peg\u00e0s. NGC 2 va ser descoberta el 20 d'agost de 1873 per l'astr\u00f2nom irland\u00e8s Lawrence Parsons. No es pot veure amb telescopis d'amateurs. A la seq\u00fc\u00e8ncia de Hubble, revisada per De Vaucouleurs, NGC 2 apareix com a gal\u00e0xia de tipus Sab1 (on una gal\u00e0xia espiral (S) presenta bra\u00e7os difosos i estrenyits amb un nucli est\u00e8s i tan llumin\u00f3s com els bra\u00e7os (ab)).",
                14.514490783214569
            ],
            [
                "Telescopi Lovell. El telescopi va comen\u00e7ar a funcionar l'estiu del 1957, just a temps per al llan\u00e7ament del Sp\u00fatnik 1, el primer sat\u00e8l\u00b7lit artificial del m\u00f3n. Mentre que les transmissions des de l'Sp\u00fatnik per si mateix podia ser f\u00e0cilment recollides per una r\u00e0dio dom\u00e8stica, el Telescopi Lovell era l'\u00fanic telescopi capa\u00e7 de rastrejar el coet de l'Sp\u00fatnik per radar; primer va ser localitzatjust abans de la mitjanit del 12 d'octubre de 1957. Tamb\u00e9 va localitzar el coet transportador del Sp\u00fatnik 2 just despr\u00e9s de la mitjanit del 16 de novembre de 1957.",
                14.4190474152565
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-48": {
        "query": "Quan es va signar el Tractat de San Francisco?",
        "results": [
            [
                "Florida espanyola. El Tractat d'Adams-On\u00eds, signat entre Estats Units i Espanya el 22 de febrer de 1819 i que va entrar en vigor el 17 de juliol de 1821. D'acord amb els termes del tractat, signat pel ministre d'Exteriors Luis de On\u00eds i el secretari d'Estat John Quincy Adams, els Estats Units van adquirir la Florida i, a canvi renunciaven a totes les seves pretensions sobre Texas.",
                17.407352924346924
            ],
            [
                "Tractat de Par\u00eds (1814). El Tractat de Par\u00eds de 1815 es va signar el 20 de novembre, i Fran\u00e7a i els aliats (\u00c0ustria, Imperi Rus, Pr\u00fassia, el Regne Unit i el Regne Unit dels Pa\u00efsos Baixos) n'eren les signataris. El tractat estipulava que Fran\u00e7a torn\u00e9s a les seves fronteres de 1790, que pagu\u00e9s 700\u00a0milions de francs d'indemnitzacions i el cost d'un ex\u00e8rcit d'observaci\u00f3 de 150.000 soldats. Aquest tractat era un compliment a les conclusions del Congr\u00e9s de Viena i del Tractat de Fontainebleau (1814).",
                16.89586651325226
            ],
            [
                "Tractat de Par\u00eds (1814). El comte Carles d'Artois i els aliats van signar un armistici el 23 d'abril de 1814 com a resultat de les negociacions a Fontainebleau i les converses de pau van comen\u00e7ar el 9 de maig entre Talleyrand en nom de Llu\u00eds XVIII de Fran\u00e7a, el rei Borb\u00f3 a l'exili, i els aliats. El Tractat de Par\u00eds va establir la pau entre Fran\u00e7a i Gran Bretanya, R\u00fassia, \u00c0ustria i Pr\u00fassia, que al mar\u00e7 havien definit el seu objectiu de guerra com\u00fa al tractat de Chaumont. Els signants van ser: Talleyrand, per Fran\u00e7a, els lords Castlereagh, Aberdeen i Cathcart per a Gran Bretanya, els comtes Razumovski i Nesselrode per R\u00fassia, Metternich i von Stadion per \u00c0ustria, i el Bar\u00f3 von Hardenberg i Wilhelm von Humboldt per Pr\u00fassia. El Tractat tamb\u00e9 va ser signat per Portugal i Su\u00e8cia mentre que Espanya el va ratificar poc despr\u00e9s al juliol. Els aliats no van signar un document com\u00fa, sin\u00f3 que van concloure tractats separats amb Fran\u00e7a que permetien esmenes espec\u00edfiques.",
                16.189942002296448
            ],
            [
                "Tractat de Par\u00eds (1814). El Tractat de Par\u00eds (o Primer Tractat de Par\u00eds) va ser signat el 30 de maig de 1814, acabant la guerra entre Fran\u00e7a i la Sisena Coalici\u00f3 formada pel: Regne Unit, R\u00fassia, \u00c0ustria, Su\u00e8cia, Portugal i Pr\u00fassia.",
                16.08159327507019
            ],
            [
                "Tractat d'\u00c5bo. El Tractat d'\u00c5bo o tamb\u00e9 el Tractat de Turku fou un tractat de pau signat entre l'Imperi Rus i el Regne de Su\u00e8cia a la ciutat de Turku el 7 d'agost de 1743 al final de la Guerra russosueca (1741\u20131743) que va enfrontar aquests dos pa\u00efsos entre 1741 i 1743.",
                15.911547899246216
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-49": {
        "query": "Quan va ser fundat el club de futbol Fredrikstad Fotballklubb?",
        "results": [
            [
                "Fredrikstad. Fredrikstad fou fundada el 1567 pel rei Frederic II, i s'establ\u00ed com a municipi l'1 de gener de 1838. El municipi rural de Glemmen es fusion\u00e0 amb Fredrikstad l'1 de gener de 1964. Els municipis rurals de Borge, Ons\u00f8y, Kr\u00e5ker\u00f8y, i Rolvs\u00f8y es fusionaren amb Fredrikstad l'1 de gener de 1994. Des d'aleshores no hi ha hagut m\u00e9s canvis en les fronteres municipals.",
                18.370116710662842
            ],
            [
                "Fredrikstad. Fredrikstad fou fundada el 1567 pel rei Frederic II com una reconstrucci\u00f3 de la ciutat de Sarpsborg que havia estat incendiada pels suecs durant la Guerra N\u00f2rdica dels Set Anys. La nova ciutat es localitzava 15\u00a0quil\u00f2metres al sud de l'original, a la desembocadura del riu Glomma. La seva proximitat al mar i els terrenys plans i oberts al seu voltant feien m\u00e9s efectiva la seva defensa.",
                17.61890411376953
            ],
            [
                "Fredrikstad. La ciutat duu el nom del rei dan\u00e8s Frederic II, que fund\u00e0 la ciutat l'any 1569. L'\u00faltim element de stad significa \"ciutat\".",
                17.336177349090576
            ],
            [
                "Fredrikstad. El clima de Fredrikstad \u00e9s oce\u00e0nic amb tend\u00e8ncia subpolar, considerat Cfb per la classificaci\u00f3 clim\u00e0tica de K\u00f6ppen. Es caracteritza d'hiverns freds, amb temperatures mitjanes lleugerament inferiors als 0\u00a0\u00b0C, i d'estius suaus, amb mitjanes al voltant dels 15\u00a0\u00b0C. La temperatura mitjana anual de Fredrikstad \u00e9s de 6.4\u00a0\u00b0C. Les precipitacions s\u00f3n abundants, i la majoria cauen a l'estiu i a la tardor. La mitjana anual de precipitaci\u00f3 \u00e9s de 825 mm. \u00c9s una de les localitats de Noruega amb m\u00e9s hores de sol, degut a la seva relativa baixa latitud. El clima \u00e9s afectat pel Corrent del Golf.",
                16.972795844078064
            ],
            [
                "Randers Football Club. Els or\u00edgens del club es troben al Randers Freja, un club fundat el 1898 i que entre els seus \u00e8xits destaquen 3 Copes de Dinamarca. L'any 2003 el club es va fusionar amb les seg\u00fcents associacions esportives: el Dronningborg Boldklub, el Hornb\u00e6k Sportsforening, el Kristrup Boldklub, el  Randers KFUM i el Vorup-Frederiksberg Boldklub. El nou equip prendria la pla\u00e7a del Randers Freja, que en aquest moment jugava a la Primera Divisi\u00f3 Danesa, i va aconseguir l'ascens a la SAS Ligaen.",
                16.665354013442993
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-50": {
        "query": "Quan va succeir la Batalla de Long Island?",
        "results": [
            [
                "Hist\u00f2ria de Panam\u00e0. Entre 1899 i 1902 es desencadena la Guerra dels Mil Dies entre liberals i conservadors, un fet que converteix l'istme en un sagnant camp de batalla on mor gran part de la joventut panamenya, com ho reflecteixen les batalles del pont de Calidonia al juliol de 1900 i la Aguadulce al febrer de 1901. El 22 novembre del 1902, conservadors i liberals van signar en el vaixell de guerra nord-americ\u00e0 \"Wisconsin\", el pacte anomenat la Pau del Wisconsin, on es dona per acabat el conflicte. El novembre de 1902 \u00e9s capturat Victoriano Lorenzo, amb l'argument que no compartia l'acord de pau i que prendria de nou les armes. El govern colombi\u00e0, temor\u00f3s que el guerriller panameny fos posat en llibertat, decideix condemnar-lo a mort presentant-lo com un delinq\u00fcent com\u00fa. El 15 de maig de 1903 el cabdill liberal \u00e9s executat a la Ciutat de Panam\u00e0. El seu cad\u00e0ver mai va ser lliurat als seus familiars i amics.",
                15.856624066829681
            ],
            [
                "Batalla de Koniecpol. La Batalla de Koniecpol va ser un enfrontament el novembre de 1708 durant la Gran Guerra del Nord. Prop de Koniecpol a la Confederaci\u00f3 de Pol\u00f2nia i Litu\u00e0nia, tropes pro-sueques s'enfrontaren a forces anti-sueques de la Confederaci\u00f3 Sandomierz, lleials a August II de Pol\u00f2nia i aliats dels russos. Ambd\u00f3s ex\u00e8rcits tenien uns 10.000 efectius. Les tropes de Leszczy\u0144ski foren derrotades, i no pogueren ajudar a Carles XII en la seva campanya russa.",
                15.70735877752304
            ],
            [
                "Batalla de J\u0113kabpils. La batalla de J\u0113kabpils (en alemany Jakobstadt) fou una batalla de la Gran Guerra del Nord lliurada el 26 de juliol de 1704 a Jakobstadt entre l'ex\u00e8rcit suec, sota el comandament d'Adam Ludwig Lewenhaupt, i un ex\u00e8rcit lituano-rus sota les ordres del Gran Hetman Micha\u0142 Serwacy Wi\u015bniowieck.",
                15.698472201824188
            ],
            [
                "Batalla del Cap de Santa Maria. La  Batalla del Cap de Santa Maria  va ser un combat naval que va tenir lloc el 5 d'octubre de 1804 davant del cap de Santa Maria, en la costa portuguesa de l'Algarve, en qu\u00e8 l'esquadra comandada pel brigadier Jos\u00e9 de Bustamante i Guerra va ser atacada per una esquadra brit\u00e0nica al comandament del Comodoro Graham Moore.",
                15.023442208766937
            ],
            [
                "Hist\u00f2ria d'Anglaterra. Els anglesos van pugnar amb els holandesos per la preponder\u00e0ncia comercial. Des del 1663 les col\u00f2nies angleses solament podien importar b\u00e9ns europeus des d'Anglaterra i en vaixells anglesos. El 1664 els anglesos van prendre Nova Amsterdam, denominant-la Nova York. El 1665 Jaume, duc de York i germ\u00e0 de Carles, va derrotar l'esquadra holandesa a Lowestoft. Al juny de 1666 la Batalla dels Quatre Dies va suposar enormes p\u00e8rdues per a anglesos i holandesos. En aquest mateix any Londres es va veure atacat per la pesta, que es va endur a 56.000\u00a0persones. La va seguir el gran incendi de Londres. La Corona es va veure en la fallida. Carles II va comen\u00e7ar les negociacions de pau amb els holandesos al maig de 1667 i va reunir la flota a Chatham (Kent). L'almirall holand\u00e8s De Ruyter va aprofitar l'ocasi\u00f3: va incendiar tres bucs i va capturar el Royal Charles, vaixell ins\u00edgnia. La guerra va concloure amb el Tractat de Breda, i Anglaterra es va fer de forma definitiva amb Nova York i Nova Jersey, territoris sense import\u00e0ncia per aquell temps.",
                15.01442140340805
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-51": {
        "query": "Quantes esp\u00e8cies formen el g\u00e8nere d'ocells Fudis (Foudia)?",
        "results": [
            [
                "Duc d'Indon\u00e8sia. Anteriorment es considerava el duc d'Indon\u00e8sia com a pertanyent al g\u00e8nere Bubo. Per\u00f2 el Congr\u00e9s Ornitol\u00f2gic Internacional, en la seva llista mundial d'ocells (versi\u00f3 13.1, 2023) decid\u00ed traslladar al g\u00e8nere Ketupa 9 esp\u00e8cies que estaven classificades dins de Bubo, entre les quals el duc d'Indon\u00e8sia. Tanmateix, altres obres taxon\u00f2miques, com el Handook of the Birds of the World i la quarta versi\u00f3 de la BirdLife International Checklist of the birds of the world (Desembre 2019), el consideren encara dins de Bubo.",
                16.186806321144104
            ],
            [
                "Sit de Pallas. La fam\u00edlia d'ocells Emberizidae cont\u00e9 unes 300 esp\u00e8cies que mengen llavors, la majoria de les quals es troben a Am\u00e8rica, tot i que el g\u00e8nere Emberiza, amb m\u00e9s de 40 membres, es limita al Vell M\u00f3n.",
                16.013556361198425
            ],
            [
                "Pucciniomicets. La classificaci\u00f3 d'aquesta classe est\u00e0 en un estat de flu\u00efdesa. Hi ha m\u00e9s de 7.400\u00a0esp\u00e8cies dividides en 215\u00a0g\u00e8neres. M\u00e9s del 95% de les esp\u00e8cies i el 75% dels g\u00e8neres pertanyen a l'ordre dels uredinals. Les classificacions m\u00e9s recents inclouen els ordres seg\u00fcents:",
                15.909817934036255
            ],
            [
                "Cou\u00efns. Segons la classificaci\u00f3 del Congr\u00e9s Ornitol\u00f2gic Internacional (versi\u00f3 2.11), aquesta subfam\u00edlia cont\u00e9 2\u00a0g\u00e8neres amb 13\u00a0esp\u00e8cies:",
                15.901218056678772
            ],
            [
                "Cercotrichas. Segons la classificaci\u00f3 del Congr\u00e9s Ornitol\u00f2gic Internacional (versi\u00f3 11.2, juliol 2021) aquest g\u00e8nere cont\u00e9 deu esp\u00e8cies:",
                15.631161212921143
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-52": {
        "query": "Quantes novel\u00b7les ha escrit l'escriptora brasilera Adriana Lisboa?",
        "results": [
            [
                "Elvira Cambrils. El 2018 publica la tercera novel\u00b7la, A la platja de Camus (Edicions del Bullent, 2018), una hist\u00f2ria a quatre veus sobre la dificultat d'arribar a la veritat, on l'autora s'endinsa a trav\u00e9s de la ficci\u00f3 en els mecanismes del proc\u00e9s cognitiu. I la novel\u00b7la breu Ariadna adormida en Fundaci\u00f3 Bromera per al foment de la lectura.",
                14.56897884607315
            ],
            [
                "Jo\u00e3o Lopes Marques. Les obres de Jo\u00e3o Lopes Marques tendeixen a endinsar-se en temes identitaris i referents a la hist\u00f2ria alternativa. De la mateixa manera, la ironia i la caricatura social acostumen a ser presents en la majoria dels seus textos. Va debutar en el terreny novel\u00b7l\u00edstic l'any 2007 amb el llibre \"L'home que volia ser Lindbergh\", la hist\u00f2ria d'un jove adult portugu\u00e8s obsessionat envers l'est europeu. Seguida per \"Terra Java\", l'any 2008, que descriu la descoberta secreta d'Austr\u00e0lia per part dels portuguesos. Finalment, l'any 2011 va publicar \"Iberiana\", una novel\u00b7la-assaig sobre la invenci\u00f3 d'una religi\u00f3 i que repesca la misteriosa Ib\u00e8ria del Caucas, un regne que va existir durant un mil\u00b7lenni en el territori on avui es troba l'actual Ge\u00f2rgia.",
                14.320357382297516
            ],
            [
                "Maria de Medeiros. Va iniciar la seva filmografia amb la pel\u00b7l\u00edcula Silvestre (1982) i va consolidar la seva carrera internacional als EUA amb dues pel\u00b7l\u00edcules: Henry & June (1990) i Pulp Fiction (1994). T\u00e9 una filmografia de prop de 90 pel\u00b7l\u00edcules inclosos els curtmetratges.",
                14.281171023845673
            ],
            [
                "Erri De Luca. \u00c9s un escriptor prol\u00edfic: fins ara ha publicat m\u00e9s de 60 obres, entre narracions, poesia, assajos i obres de teatre. L'any 2009, el cr\u00edtic literari del Corriere della Sera, Giorgio De Rienzo, el consider\u00e0 \u00abl'escriptor del decenni\u00bb i destac\u00e0 la profunditat de les seves narracions, contingudes sempre en \u00abllibres prims\u00bb.",
                14.206438839435577
            ],
            [
                "Maria de Medeiros. L'any 2000 dirigeix la seva \u00f2pera prima, Capit\u00e3es de Abril, sobre la Revoluci\u00f3 dels Clavells a Portugal, seleccionada pel Festival de Cannes i premiada al Festival de S\u00e3o Paulo. Ha realitzat altres films com Bem-Vindo a S\u00e3o Paulo (2004), Mathilde au Matin (2004), Je t'aime, moi non plus: artistes et critiques (2004), A Morte do Principe (1991), Fragmento II (1988) i S\u00e9v\u00e9rine C (1987). L'any 2007 enregistra el seu primer CD de m\u00fasica A Little more blue, una compilaci\u00f3 de can\u00e7ons de resist\u00e8ncia a la dictadura militar brasilera.",
                13.89276522397995
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-53": {
        "query": "Quantes temporades va tenir la s\u00e8rie de televisi\u00f3 nord-americana The Leftovers?",
        "results": [
            [
                "Llista d'episodis d'American Horror Story. El 16 de novembre de 2022, s'han em\u00e8s 123 episodis d'''American Horror Story, concloent l'onzena temporada. El gener de 2020, la s\u00e8rie es va renovar per tres temporades m\u00e9s, fins a la tretzena. La dotzena temporada s'estrenar\u00e0 el 20 de setembre de 2023.",
                16.15252685546875
            ],
            [
                "Llista d'episodis d'Infidels. La s\u00e8rie de televisi\u00f3 catalana Infidels consta de tres temporada amb un total de 42 episodis. Es va estrenar a Catalunya per TV3 el 26 de mar\u00e7 de 2009 i l'\u00faltim espisodi es va emetre el 15 de mar\u00e7 de 2011.",
                15.870026350021362
            ],
            [
                "Hawaii Five-O (s\u00e8rie de televisi\u00f3 de 2010). El 28 de febrer de 2020, hom va anunciar que la s\u00e8rie acabaria despr\u00e9s de 10 temporades i 240 episodis amb un final de temporada de dos episodis el 3 d'abril de 2020. Aquest fet va \u00e9sser confirmat pel president de CBS Entertainment, Kelly Kahl.",
                15.834670543670654
            ],
            [
                "Llista d'episodis d'Estaci\u00f3 d'enlla\u00e7. La s\u00e8rie de televisi\u00f3 catalana Estaci\u00f3 d'enlla\u00e7 consta de 140 episodis. Es va emetre en cinc temporades. Es va estrenar a TV3 el 20 de novembre de 1994.",
                15.470367908477783
            ],
            [
                "Llista d'episodis de La sagrada fam\u00edlia. La s\u00e8rie de televisi\u00f3 catalana La sagrada fam\u00edlia consta de dues temporada amb un total de 28 episodis. Fou estrenada a Catalunya per TV3 el 18 de gener de 2010.",
                15.178930521011353
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-54": {
        "query": "Quants habitants tenia \u00c9tiolles l'any 2007?",
        "results": [
            [
                "Moratalaz. La poblaci\u00f3 en el cens de 2007 fou de 104.923\u00a0persones. Als censos anteriors les xifres foren de 106.344 (2006) i 106.858 (2005).",
                14.942708492279053
            ],
            [
                "Egia. No hi ha dades fefaents, per\u00f2 hom creu que tenia uns 3.000\u00a0habitants en 1850, que passa a una poblaci\u00f3 d'uns 10.000 el 1950, al voltant de 16.000 el 1975, 16.184 el 1981, 15.471 el 1986 i 13.892 el 1991, havent baixat a uns 13.300 posteriorment segons el padr\u00f3 de 1996.",
                14.725275993347168
            ],
            [
                "Giethoorn. Giethoorn \u00e9s un poble del municipi de Steenwijkerland a la prov\u00edncia d'Overijssel, al nord-oest dels Pa\u00efsos Baixos. T\u00e9 2.620\u00a0habitants i \u00e9s conegut pels seus ponts, aig\u00fces i punters, un tipus de petit vaixell similar a les g\u00f3ndoles de Ven\u00e8cia.",
                13.486934900283813
            ],
            [
                "Kittil\u00e4. Kittil\u00e4 en sami: Kitt\u00e2l o Gihttel \u00e9s un municipi de la Lap\u00f2nia finlandesa, fundat el 1854, i un popular centre d'esports de la neu. T\u00e9 una poblaci\u00f3 de 6.281\u00a0habitants (2012) i ocupa una superf\u00edcie de 8.263\u00a0km\u00b2.",
                13.463246822357178
            ],
            [
                "Castilla (Madrid). La poblaci\u00f3 del barri pujava en 2007 a 17.359\u00a0habitants. En aquest any, nom\u00e9s hi vivien 1.545 estrangers al barri de Castilla (constituint el 8,9% de la seva poblaci\u00f3).",
                13.384546041488647
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-55": {
        "query": "Quants habitants tenia Palm River-Clair Mel l'any 2000?",
        "results": [
            [
                "Ballymoney. Ballymoney \u00e9s classificada com una petita ciutat per l'Ag\u00e8ncia NI d'Investigaci\u00f3 i Estad\u00edstiques (NISRA) (amb poblaci\u00f3 d'entre 4.500 i 10.000\u00a0habitants). El cens del 2001 hi havia 9.021\u00a0habitants a Ballymoney.",
                14.359939098358154
            ],
            [
                "West Coast. Segons el cens de 2006 West Coast tenia una poblaci\u00f3 de 32.326\u00a0habitants, un augment de 1.026\u00a0habitants (3,4%) des del cens de 2001. Hi havia 13.020 llars habitades, 2.313 llars no habitades i 144 llars en construcci\u00f3.",
                13.65796971321106
            ],
            [
                "Palmerston North. Segons el cens de 2006 Palmerston North t\u00e9 una poblaci\u00f3 de 75.543\u00a0habitants, aix\u00f2 representa un increment de 3.507 o del 4,9% des del cens de 2001. Hi havia 27.849 llars ocupades, 1.662 llars no ocupades i 189 llars en construcci\u00f3.",
                13.384694576263428
            ],
            [
                "Banbridge. Banbridge \u00e9s classificada com a ciutat mitjana segons la Northern Ireland Statistics and Research Agency (amb una poblaci\u00f3 entre 10.000 i 18.000\u00a0habitants). Segons el cens de 2001 tenia 14.744\u00a0habitants dels quals:",
                13.08188509941101
            ],
            [
                "Riu Saint Clair. El Riu Saint Clair (en angl\u00e8s:St. Clair River) del centre d'Am\u00e8rica del Nord fa 65\u00a0km de llargada i el seu cabal \u00e9s de 5.200 m\u00b3/s i drena el Llac Huron dins el Llac St Clair, formant part de la frontera internacional entre Canad\u00e0 i els Estats Units entre Ont\u00e0rio i Michigan. Forma part significativa de la important navegaci\u00f3 interior dins dels Grans Llacs d'Am\u00e8rica del Nord. Alguns el consideren un",
                12.98316502571106
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-56": {
        "query": "Quants ossos formen les \u00f2rbites oculars dels humans i quins s\u00f3n?",
        "results": [
            [
                "Channa maculata. Sense escates a la regi\u00f3 gular del cap. 41-60 escates a la l\u00ednia lateral, la qual \u00e9s cont\u00ednua. 9 fileres d'escates entre la vora posterior de l'\u00f2rbita ocular i la vora superior de l'opercle. 11 escates transversals per sota de la l\u00ednia lateral.",
                14.961838722229004
            ],
            [
                "Cuboide. El cuboide (en llat\u00ed: os cuboideum) \u00e9s un dels set ossos del tars que s\u00f3n al peu. \u00c9s un os curt, parell, de forma irregular c\u00fabica, amb sis cares: superior i inferior, laterals i anterior i posterior, de les quals tres s\u00f3n articulars. La superf\u00edcie dorsal \u00e9s rugosa per a la uni\u00f3 amb els lligaments. La superf\u00edcie plantar presenta al front un solc profund.",
                14.919337749481201
            ],
            [
                "Anatomia descriptiva humana. Hi ha una simetria des d'un punt de vista dels ossos (solem tenir dos iguals, un a cada costat); aix\u00f2 no passa amb les v\u00edsceres, en les que hi ha una lateralitzaci\u00f3.",
                14.82401704788208
            ],
            [
                "Llista dels m\u00fasculs del cos hum\u00e0. Hi ha prop de 640 m\u00fasculs esquel\u00e8tics en el cos hum\u00e0, i gaireb\u00e9 tots els m\u00fasculs es constitueixen en parelles de m\u00fasculs (del costat dret o esquerre), el que resulta en aproximadament 320 parells de m\u00fasculs. No obstant, el nombre exacte \u00e9s dif\u00edcil de definir, ja que, segons les fonts, hi ha diferents grups de m\u00fasculs que es poden definir com a diferents parts d'un sol m\u00fascul o, per contra, com a diversos m\u00fasculs. La variaci\u00f3 en el nombre oscil\u00b7la entre 640 i 850 m\u00fasculs.",
                14.698211908340454
            ],
            [
                "Isqui. L'isqui \u00e9s cadascun dels ossos situats a la pelvis que formen part de cada coxal, en fusionar-se amb l'ili i el pubis. \u00c9s divisible en dues porcions: el cos de l'isqui i la branca (superior i inferior) de l'isqui.",
                14.623384952545166
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-57": {
        "query": "Qu\u00e8 \u00e9s un retr\u00f2nim?",
        "results": [
            [
                "Onom\u00e0stica de Calif\u00f2rnia. Putnam va afegir que la menci\u00f3 d'el lloc anomenat  Califerne  a la can\u00e7\u00f3 de Rotllan , potser deguda a que era el domini del califa, un lloc d'infidels. At\u00e8s que el poema Roland es refereix a la \"maldat\" del sarra\u00efns, \u00e9s doncs possible que el poeta deriv\u00e9s Califerne de califa.",
                14.824437201023102
            ],
            [
                "H\u00e0pax leg\u00f2menon. Mnemosynus, presumiblement significa \u2018record\u2019, per\u00f2 nom\u00e9s apareix en el poema 12 dels Carmina de Catul.",
                14.461557924747467
            ],
            [
                "Onom\u00e0stica de Calif\u00f2rnia. Les abandonades terres de la pen\u00ednsula van rebre el nom de Calif\u00f2rnia despr\u00e9s que Fernando de Alarc\u00f3n, en clara al\u00b7lusi\u00f3 a Las sergas de Esplandi\u00e1n, en to burlesc va anomenar les inh\u00f2spites terres com Calif\u00f2rnia, una illa que no es troba enlloc, per ferir Hern\u00e1n Cort\u00e9s per haver fracassat en el tercer viatge d'exploraci\u00f3, quan infructuosament va tractar d'establir una col\u00f2nia a la badia que va nomenar de La Santa Cruz (en l'actualitat la ciutat de La Paz), acabada de descobrir la pen\u00ednsula de Baixa Calif\u00f2rnia, les terres li pertanyien, per C\u00e8dula Reial.",
                14.336086809635162
            ],
            [
                "Onom\u00e0stica de Calif\u00f2rnia. Malgrat el rebuig de Venegas, les dues paraules llatines van anar rodant any rere any per infinitat d'autors. Clavijero, anys m\u00e9s tard, recollia l'origen i el qualificava, de \u00abversemblant\u00bb, atribuint al mateix Cort\u00e8s la invenci\u00f3 d'aquest nom.",
                14.271677076816559
            ],
            [
                "Cereus repandus. Cereus repandus, sin\u00f2nim: Cereus peruvianus, \u00e9s un gran cactus columnar erecte i espin\u00f3s que \u00e9s originari d'Am\u00e8rica del sud i tamb\u00e9 de les illes holandeses del Carib.)",
                14.195293009281158
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-58": {
        "query": "Qu\u00e8 \u00e9s una arcada entrella\u00e7ada?",
        "results": [
            [
                "Ala de mosca. Lala de mosca \u00e9s un tipus d'encaix de forma trapezo\u00efdal que \u00e9s m\u00e9s ampla pel cap que per la base, utilitzat en la ind\u00fastria mec\u00e0nica. En fusteria rep el nom de cua d'oreneta. \u00c9s molt utilitzat perqu\u00e8 permet un encaix molt resistent i durador i, com \u00e9s b\u00e0sicament utilitzat en fusta, permet la contracci\u00f3 i expansi\u00f3 de la fusta mantenint la seva integritat estructural. A m\u00e9s, \u00e9s molt tolerant a vibracions i al suport de grans c\u00e0rregues de xoc sense que la junta es deteriori.",
                14.365420639514923
            ],
            [
                "Arena (Rita McBride). L'obra \u00e9s una estructura modular semicircular de grans dimensions (una immensa graderia de nou nivells) feta amb contraxapat cobert amb twaron (un filament d'aramida molt resistent) i resina epoxi. L'obra t\u00e9 clares resson\u00e0ncies arquitect\u00f2niques: \u00e9s una escultura i alhora una estructura funcional. Rita McBride aconsegueix invertir la dial\u00e8ctica habitual entre espectacle i espectador: canvia els papers i converteix el visitant en part ineludible de l'espectacle. Com el seu nom indica, Arena remet a les antigues estructures romanes on, al damunt de la sorra i al davant d'un gran p\u00fablic situat en unes graderies circulars, els gladiadors lluitaven a mort. Eren llocs d'entusiasme i terror, de comuni\u00f3 social i de ferocitat. Amb la seva versi\u00f3 contempor\u00e0nia de l'antiga arena cl\u00e0ssica, McBride evoca les relacions entre l'arquitectura i el poder, i fa una cr\u00edtica a l'arquitectura de l'exhibici\u00f3 de l'art i al paper dels museus.",
                14.29453331232071
            ],
            [
                "Arc mixtilini. Larc mixtilini \u00e9s un tipus d'arc compost per una combinaci\u00f3 de l\u00ednies i corbes, on generalment s'alternen.",
                14.136193811893463
            ],
            [
                "Trescador. En un rusc, el  trescador  \u00e9s l'obertura normalment entre el s\u00f2l i la cambra de cria, si \u00e9s inferior. Per aquesta obertura entren les abelles al rusc i els serveix de plataforma d'aterratge i enlairament.",
                14.066371262073517
            ],
            [
                "Ca l'Eudald. Casa de planta baixa arrenglerada amb altres edificacions. Portal d'arc de mig punt i balc\u00f3 central. A la resta de la fa\u00e7ana hi ha quatre finestrals i un rellotge de sol. Davant de la casa hi ha un pati d'acc\u00e9s, clos per una tanca i una porta de ferro.",
                13.960348308086395
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-59": {
        "query": "Qu\u00e8 inclou la caixa de la c\u00e0mera reflex digital Canon EOS 70D?",
        "results": [
            [
                "Canon EOS 550D. Emmagatzematge de fitxers mitjan\u00e7ant tres tipus de targeta de mem\u00f2ria: Targeta Secure Digital, SDHC, i SDXC",
                16.348921239376068
            ],
            [
                "Canon EOS 550D. La Canon EOS 550D \u00e9s una c\u00e0mera r\u00e8flex digital de 18.0 megap\u00edxels, anunciada per Canon el 8 de febrer de 2010. Est\u00e0 disponible des del 24 de febrer de 2010, i des de principis de mar\u00e7 del mateix any als Estats Units. \u00c9s coneguda com a EOS Kiss X4 al Jap\u00f3, i com a EOS Rebel T2i als Estats Units. Continua la l\u00ednia de les c\u00e0meres DSLR (de l'angl\u00e8s, digital single-lens reflex camera) de Canon, sent la successora de l'anterior EOS 500D. Actualment, ha estat substitu\u00efda per la EOS 600D (Kiss X5/Rebel T3i), per\u00f2 segueix al mercat a data de juny del 2012.",
                16.202346622943878
            ],
            [
                "C\u00e0mera compacta. Normalment, la seva funcionalitat est\u00e0 limitada en comparaci\u00f3 amb les reflex, tot i que solen ser m\u00e9s lleugeres i f\u00e0cils de transportar, fet que les fa ideals per portar-les de viatge. Tanmateix, al ser de menor mida que les r\u00e8flex tenen un sensor d'imatge integrat m\u00e9s petit, fet que dona a les imatges menor qualitat.",
                15.76002162694931
            ],
            [
                "Canon EOS 550D. Magic Lantern \u00e9s un firmware gratu\u00eft que es pot afegir a les c\u00e0meres DSLR i que aporta un gran nombre de millores per v\u00eddeo i fotografia sense substituir el microprogramari original de la c\u00e0mera.",
                15.308770954608917
            ],
            [
                "C\u00e0mera subaqu\u00e0tica. Algunes d'aquestes c\u00e0meres, com les Olympus, ofereixen una selecci\u00f3 de caixes subaqu\u00e0tiques que s\u00f3n submergibles fins a l'equivalent a 40\u00a0metres de profunditat. Aquestes caixes es troben constru\u00efdes amb policarbonat, per permetre que la c\u00e0mera resisteixi fermament els cops i les sacsejades sobre terra ferma.",
                15.047562420368195
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-60": {
        "query": "Qu\u00e8 signifiquen en angl\u00e8s les sigles del videojoc d'horror F.E.A.R?",
        "results": [
            [
                "Yoshi's Woolly World. El nom de Yarn Yoshi no es va confirmar en la videoconfer\u00e8ncia, ja que no apareixia en la not\u00edcia del Nintendo Direct a Europa, Jap\u00f3 i Austral\u00e0sia i Am\u00e8rica del Nord (en aquests pa\u00efsos va apar\u00e8ixer el nom, per\u00f2 no estava en cursiva; per tant, no eren els noms d'un joc); la primera vegada que va apar\u00e8ixer aquest nom oficialment va ser en el Document d'Informaci\u00f3 Suplement\u00e0ria de Presentaci\u00f3 de Resultats que va publicar Nintendo Jap\u00f3 el 29 de gener de 2012, de forma provisional i amb la data per determinar en tots els pa\u00efsos. El joc ha rebut noms no oficials com Yoshi Yarn o Yoshi's Epic Yarn, ja que el joc utilitza diversos elements vists en l'anterior joc de Good-Feel Kirby's Epic Yarn.",
                12.710088610649109
            ],
            [
                "X-Wing (simulador). El videojoc pren el seu nom de l'Ala-X, un dels caces emprats per l'Alian\u00e7a Rebel per lluitar contra l'Imperi Gal\u00e0ctic a l'univers de Star Wars.",
                12.67569351196289
            ],
            [
                "Slender: The Eight Pages. Slender: The Eight Pages, tamb\u00e9 conegut com a Slender, \u00e9s un videojoc per ordinador gratu\u00eft de terror creat el juny de 2012 com a versi\u00f3 beta per Microsoft Windows i Mac OS X, utilitzant el motor Unity. El joc \u00e9s basat en el f\u00f2rum de creaci\u00f3 Something Awful, Slenderman.",
                12.421385049819946
            ],
            [
                "Federaci\u00f3 de Societats de Resist\u00e8ncia de la Regi\u00f3 Espanyola. La Federaci\u00f3 de Societats de Resist\u00e8ncia de la Regi\u00f3 Espanyola (FSORE) va ser una federaci\u00f3 obrera anarquista fundada en 1900 i extingida en 1907, succe\u00efda per Solidaritat Obrera. Tamb\u00e9 fou denominada Nova FTRE, per ser tamb\u00e9 successora de la Federaci\u00f3 de Treballadors de la Regi\u00f3 Espanyola.",
                12.333890199661255
            ],
            [
                "Aworded. L'Angry Words, anteriorment conegut com a Apalabrados i actualment com a Aworded, \u00e9s un videojoc d'entreteniment dissenyat per a tel\u00e8fons intel\u00b7ligents i tauletes, per a les plataformes Android i iOS, i tamb\u00e9 per a la xarxa social Facebook. Compta amb uns sis milions d'usuaris a tot el m\u00f3n, el 80% d'ells residents a l'Estat espanyol, i m\u00e9s de set milions de baixades.",
                12.193076968193054
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-61": {
        "query": "Qu\u00e8 va ser el MBR-200?",
        "results": [
            [
                "BM-21. El  BM-21, anomenat  Grad  (calamarsa en rus), \u00e9s un sistema m\u00faltiple de llan\u00e7ament de coets sovi\u00e8tic. El BM-21 \u00e9s un dels representants m\u00e9s nombrosos i efectius d'aquest tipus de sistema d'armes, com ha estat \u00e0mpliament comprovat en diferents teatres d'operacions al voltant del m\u00f3n.",
                13.816570937633514
            ],
            [
                "Royal Enfield. El 1948 es va desenvolupar un innovador sistema consistent a suspensi\u00f3 posterior de molles, inicialment per als models de competici\u00f3 de trial, per\u00f2 aviat es va incloure al model de carretera Bullet 350 cc, una monocil\u00edndrica OHV. La Bullet era una moto molt popular, ja que oferia una conducci\u00f3 confortable. Poc despr\u00e9s en va apar\u00e8ixer una versi\u00f3 de 500 cc. M\u00e9s tard, Enfield va vendre els drets de fabricaci\u00f3, plantilles, matrius i eines d'una versi\u00f3 de la Bullet de mitjan d\u00e8cada de 1950 a l'\u00cdndia per a ser fabricada all\u00e0. Des d'aleshores, diferents versions desenvolupades a partir d'aquell primer model continuaren fins als nostres dies.",
                13.813172042369843
            ],
            [
                "M2/M3 Bradley. Es fa servir com a defensa de curt abast i baix cost contra objectius que realitzin vols baixos per destruir les formacions de carros. D'aquesta manera pot contraatacar caces bombarders, Unmanned Aerial Vehicles, helic\u00f2pters o m\u00edssils de creuer. Va ser usat per primera vegada a la Guerra d'Iraq.",
                13.681606590747833
            ],
            [
                "M2/M3 Bradley. L'M2 Bradley \u00e9s un vehicle de combat d'infanteria de l'Ex\u00e8rcit dels Estats Units d'Am\u00e8rica fabricat per la companyia BAE Systems Land & Armaments. Es va desenvolupar en paral\u00b7lel amb el seu germ\u00e0 M3 Bradley i s\u00f3n pr\u00e0cticament iguals, tot i que l'M3 est\u00e0 destinat a l'exploraci\u00f3.",
                13.674577057361603
            ],
            [
                "BM-21. Va entrar en servei per a l'Ex\u00e8rcit de la Uni\u00f3 Sovi\u00e8tica el 1963, des de 1976 el sistema va ser muntat en el xass\u00eds Ural-4320 desenvolupat per la f\u00e0brica d'autom\u00f2bils \"Ural\" (R\u00fassia), el sistema d'artilleria est\u00e0 format per 40 tubs llan\u00e7adors.",
                13.567676365375519
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-62": {
        "query": "Qu\u00e8 volen dir les sigles PJAK de l'organitzaci\u00f3 pol\u00edtica kurda?",
        "results": [
            [
                "Partit de la Uni\u00f3 Democr\u00e0tica (S\u00edria). Mentre que el govern siri\u00e0 Ba'ath sempre va ser opressiu amb la seva pr\u00f2pia minoria kurda, l'expresident Hafiz al-Assad va donar suport a les faccions kurdes en els ve\u00efns pa\u00efsos de l'Iraq i Turquia per exercir pressi\u00f3 sobre els rivals regionals. El 1975, Assad va oferir al l\u00edder kurd iraqui\u00e0 Jalal Talabani un refugi segur a Damasc per fundar la seva nova Uni\u00f3 Patri\u00f2tica del Kurdistan (PUK). Des de la d\u00e8cada de 1980, Assad tamb\u00e9 va donar suport al Partit dels Treballadors del Kurdistan (PKK) contra el seu rival regional, Turquia, fins que va cedir davant la pressi\u00f3 d'Ankara i va buscar millors relacions pol\u00edtiques i econ\u00f2miques.",
                15.474044978618622
            ],
            [
                "Cemil Bay\u0131k. Despr\u00e9s de la captura del l\u00edder del PKK, Abdullah \u00d6calan, Bayik es va associar amb Murat Karayilan contra els reformistes del PKK, com a resultat, dirigents reformistes com ara Osman \u00d6calan i Nizamettin Ta\u015f (qui pr\u00e8viament havia donat suport a Bayik contra Osman \u00d6calan en la lluita pel lideratge) i Kani Y\u0131lmaz van deixar l'organitzaci\u00f3. Karayilan fou el l\u00edder inter\u00ed del PKK amb Bayik com el seu n\u00famero 2. La posici\u00f3 de Bayik es va afeblir, per\u00f2, quan Fehman Huseyin es va fer l\u00edder de la nova ala militar del PKK, les Forces de Defensa del Poble (HPG). Des de llavors, Bayik ha estat un l\u00edder pol\u00edtic al PKK i est\u00e0 a c\u00e0rrec de les relacions de l'organitzaci\u00f3 amb Iran.",
                15.43633633852005
            ],
            [
                "Kurdistan Iraqui\u00e0. Uni\u00f3 Nacional Democr\u00e0tica del Kurdistan (Eketi Neteweyi Demokrati Kurdistan (YNDK)) \u00e9s un moviment pol\u00edtic fundat el mar\u00e7 de 1996 a Irbil per Ghafur Makhmuri, i que propugna la independ\u00e8ncia del Gran Kurdistan. Depenia del Partit dels Treballadors del Kurdistan (Turquia), per\u00f2 els dirigents es van acabar girant en contra d'aquest. En la guerra civil kurda de 1994 a 1998 el partit es va dividir en dues faccions una favorable a cada b\u00e0ndol. La facci\u00f3 partid\u00e0ria de la Uni\u00f3 Patri\u00f2tica del Kurdistan va desapar\u00e8ixer i els seus principals caps van morir assassinats. Entre 1998 i 2003 s'estimava que tenia nom\u00e9s un 100\u00a0militants armats. Posteriorment, el 2005, va integrar l'Alian\u00e7a Democr\u00e0tica Patri\u00f2tica del Kurdistan i va obtenir un esc\u00f3 al Parlament regional. Va anar amb la mateix llista a les eleccions iraquianes del 2005 (gener i desembre), i form\u00e0 llista pr\u00f2pia a les regionals del 25 de juliol de 2009, obtenint nom\u00e9s 1700\u00a0vots; va anar a la Llista del Kurdistan en les parlament\u00e0ries de l'Iraq del 2010.",
                15.299096405506134
            ],
            [
                "Partit de la Uni\u00f3 Democr\u00e0tica (S\u00edria). Al seu lloc web, el PYD es descriu a si mateix com a creient en \u00abla igualtat social, la just\u00edcia i la llibertat de creen\u00e7a\u00bb, aix\u00ed com en \u00abel pluralisme i la llibertat dels partits pol\u00edtics\u00bb. Es descriu a si mateix com \u00ablluitant per una soluci\u00f3 democr\u00e0tica que inclou el reconeixement dels drets culturals, nacionals i pol\u00edtics, i desenvolupa i millora la seva lluita pac\u00edfica per poder governar-se a si mateixos en una societat multicultural i democr\u00e0tica\u00bb. El PYD \u00e9s membre de diverses organitzacions, per exemple, la Uni\u00f3 de Comunitats del Kurdistan (KCK). El PYD ha adoptat el confederalisme democr\u00e0tic com una de les seves ideologies i ha implementat idees de Murray Bookchin i Abdullah \u00d6calan a Rojava, on centenars de comunes basades en barris s'han establert en els tres cantons de Rojava.",
                15.083931267261505
            ],
            [
                "Hereketa \u00ceslamiya Kurdistan\u00ea. El Hereketa \u00ceslamiya Kurdistan\u00ea (Societat Isl\u00e0mica del Kurdistan) \u00e9s un moviment isl\u00e0mic kurd (sunnita) destinat als kurds religiosos que viuen a Europa, demanant la participaci\u00f3 de nous militants al combat i a proporciona ajuda econ\u00f2mica al Partit dels Treballadors del Kurdistan. El moviment es va fundar el 1993, sota el lideratge de Seyda Mele Abdullah. Mele \u015eafi\u00ee va ser elegit president de la Societat Isl\u00e0mica del Kurdistan el maig de 1995. Es va refundar el 25 de maig de 2004 amb el nom de Civaka \u00ceslamiya Kurdistan\u00ea Societat Isl\u00e0mica del Kurdistan (C\u0130K).",
                14.986701548099518
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-63": {
        "query": "Qui s\u00f3n els integrants del grup de m\u00fasica The Fratellis?",
        "results": [
            [
                "Killerpilze. Amb les seves pr\u00f2pies can\u00e7ons de pop-rock, la banda ha guanyat una multitud de fidels fans en la seva pr\u00f2pia ciutat, pa\u00eds ia Europa. Killerpilze est\u00e0 format pels germans Jo i Fabi al costat del seu amic Max. Anteriorment conformat tamb\u00e9 pel baixista Schlagi qui va deixar la banda el 2007 per raons personals.",
                14.497425496578217
            ],
            [
                "Swedish House Mafia. El grup va sorgir quan Axwell, productor i DJ, va con\u00e8ixer a la capital sueca a Sebastian Ingrosso, qui m\u00e9s tard li va presentar al tercer integrant, Steve Angello. Els tres comptaven amb una prestigiosa carrera com a discj\u00f2queis, i van comen\u00e7ar a col\u00b7laborar junts en can\u00e7ons com Get Dumb (2007) i Leave the World Behind (2009). No obstant aix\u00f2, no va ser fins a comen\u00e7aments del 2010 quan van pensar seriosament en formar el grup. Una vegada que la idea va madurar, la nova banda es va denominar \"Swedish House M\u00e0fia\" (tradu\u00efble com M\u00e0fia Sueca de l'House). Axwell va explicar en una entrevista per al diari Daily R\u00e8cord que el nom del grup va sorgir pels comentaris de la gent: \u00abAlgunes persones a Estocolm deien 'Qui es creuen que s\u00f3n? \u00bfLa m\u00e0fia sueca del house? ' I la gent va comen\u00e7ar a usar aquest nom per referir-se a nosaltres. \u00bb Al principi el grup comptava tamb\u00e9 amb Eric Prydz, per\u00f2 aquest va deixar de ser membre actiu quan es va traslladar a Londres. Malgrat aix\u00f2, Prydz ha col\u00b7laborat en diversos temes i remescles.",
                14.296486556529999
            ],
            [
                "Curtis Mayfield. Al marge del mon gospell, Butler i Mayfield tenien altres prefer\u00e8ncies dins la m\u00fasica negra, Jerry cantava amb els Quails i Curtis amb els Alphatones, dos grups vocals que combinaven R&B i harmonies vocals. El 1957 entren en escena The Roosters, un trio amb molt bones idees arribat de Chattanooga: Eren Sam Gooden i els germans Arthur i Richard Brooks. No va passar gaire temps avan\u00e7 que sumessin 3+2, amb Jerry Butler com a primera veu i Custis Mayfiel que va arribar per aportar l\u2019acompanyament de guitarra. Ja tenim aqu\u00ed el naixement de The Impressions, any 1958.",
                14.164271891117096
            ],
            [
                "Carlos Guirao Felices. Comen\u00e7\u00e0 a tocar en un grup l'any 1970 amb guitarres cl\u00e0ssiques (Carlos Guirao, Josep Durban i Gustau Serrano) i Manuel Mateos a la percussi\u00f3. Posteriorment s'afeg\u00ed Josep Llu\u00eds Ferran tamb\u00e9 a la guitarra, i el grup qued\u00e0 configurat a l'octubre del 1971 amb Carlos Guirao (guitarra i veu), Josep Durban (bateria), Josep Llu\u00eds Ferran (guitarra), Manuel Mateos (percussi\u00f3 i soroll), Gustau Serrano (baix). Al gener del 1972 plegaren del grup J.Ferran i M.Mateos i s'hi incorpor\u00e0 Emili Grau (guitarra i cantant).",
                14.08851820230484
            ],
            [
                "Carlos Guirao Felices. Busquen un organista per a suplir la falta de guitarra i posen un anunci. Es presenta Eugeni i gr\u00e0cies a ell troben un local per a assaig en la vall d'Hebron. En Carlos Motos deixa el grup. En Josep M\u00aa Burguera (amic d'en Carlos) entra a la guitarra, veu i composici\u00f3. L'organista deixa el grup abans de fer ni tan sols un assaig.",
                13.917631924152374
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-64": {
        "query": "Qui va construir els pavellons de l'Exposici\u00f3 Internacional l'any 1930?",
        "results": [
            [
                "Cadira Barcelona. El Pavell\u00f3 alemany, o Pavell\u00f3 Mies van der Rohe, conegut internacionalment com el Pavell\u00f3 Barcelona, fou constru\u00eft com el pavell\u00f3 alemany de l'Exposici\u00f3 Internacional de Barcelona del 1929 per Mies van der Rohe. Aquest edifici \u00e9s de formes simples, per\u00f2 elaborat amb materials luxosos com el marbre travert\u00ed. \u00c9s un dels monuments m\u00e9s emblem\u00e0tics de l'arquitectura moderna del , i ha estat estudiat i interpretat exhaustivament, alhora que ha inspirat l'obra de diverses generacions d'arquitectes.",
                17.686052799224854
            ],
            [
                "Cadira Barcelona. L'edifici fou desmuntat a la cloenda de l'Exposici\u00f3 Internacional el 1929 i reconstru\u00eft el 1986 en la ubicaci\u00f3 original. Per altra banda, al Pavell\u00f3 s'exposa la cadira Barcelona, dissenyada per Mies van der Rohe, conjuntament amb una reproducci\u00f3 en bronze de l'escultura Morning de Georg Kolbe.",
                16.4946471452713
            ],
            [
                "Exposici\u00f3 colonial internacional de Par\u00eds. L'Exposici\u00f3 colonial de Par\u00eds es va idear arran de l'\u00e8xit de l'Exposici\u00f3 de l'Imperi Brit\u00e0nic que es feu el 1924. Inicialment estava prevista per 1925; amb tot nom\u00e9s comen\u00e7\u00e0 de deb\u00f2 tres anys m\u00e9s tard, quan s'hi va posar la primera pedra el 5 de novembre de 1928. La seva inauguraci\u00f3 es realitz\u00e0 el 6 de maig de 1931 comptant amb l'assist\u00e8ncia del ministre franc\u00e8s de col\u00f2nies Paul Reynaud, el President de la Rep\u00fablica francesa Gaston Doumergue, el governador de col\u00f2nies que intervenia com a secretari general L\u00e9on Geismar, i el mariscal Lyautey que havia estat designat com a comissari general de l'Exposici\u00f3 el 1927.",
                16.204293131828308
            ],
            [
                "Exposici\u00f3 Universal de Par\u00eds (1878). L'enginyer responsable de les construccions met\u00e0l\u00b7liques fou Henri de Dion, mort abans de la fi de la construcci\u00f3, i l'arquitecte L\u00e9opold Am\u00e9d\u00e9e Hardy. Els constructors que les varen realitzar varen ser les societats Fives-Lille i Schneider.",
                15.557965755462646
            ],
            [
                "Catedral de Palerm. L'obra per a la realitzaci\u00f3 de la construcci\u00f3 fou dirigida pel gran arquitecte palermit\u00e0 Giuseppe Venanzio Marvuglia, que es valgu\u00e9 de l'enginyer Salvatore Attinelli per a la comptabilitat i el c\u00e0lcul d'obres, i del caputx\u00ed laic fra Felice (Giovan Battista Licata) com a encarregat. Entre els mestres d'obres, es recorda el nom de Francesco Patricolo, que realitz\u00e0 amb gran per\u00edcia la c\u00fapula i el despla\u00e7ament del trip\u00f2rtic meridional. Desgraciadament, se li deu a Marvuglia la decisi\u00f3 de desmuntar la tribuna de Gagini, que no estava prevista en el projecte de Fuga, i d'altres variants menors respecte al projecte original. La m\u00e0 d'obra fou extraordin\u00e0riament h\u00e0bil, si pensem que es tract\u00e0 d'una esp\u00e8cie doperaci\u00f3 quir\u00fargica per a injectar noves construccions en velles estructures i denlla\u00e7ar-ho tot en un conjunt est\u00e0ticament ferm. De tota manera, el suggestiu interior de l'esgl\u00e9sia medieval havia desaparegut. I no sols pel fet que la major part de la construcci\u00f3 antiga havia estat destru\u00efda, sin\u00f3 tamb\u00e9 perqu\u00e8 el que n'havia restat no es veia, estava ocult a la vista, per exemple: les b\u00edfores de les fa\u00e7anes exteriors de les naus laterals foren tapades; els interiors dels antics absis laterals; la galeria del claristori que estava per sobre del doble creuer. Mentrestant, Fuga es mor\u00ed a N\u00e0pols el 1782.",
                15.1056809425354
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-65": {
        "query": "Qui va descobrir l'asteroide (661) Cl\u00e8lia?",
        "results": [
            [
                "J\u00fapiter LVI. J\u00fapiter LVI (designaci\u00f3 provisional S/2011 J 2) \u00e9s el 66\u00e8 sat\u00e8l\u00b7lit natural confirmat de J\u00fapiter. Fou descobert per Scott Sheppard l'any 2011.",
                16.5133119225502
            ],
            [
                "(460) Scania. (460) Scania \u00e9s l'asteroide n\u00famero 478, que es troba al cintur\u00f3 d'asteroides. Fou descobert per l'astr\u00f2nom Max Wolf des de l'Observatori de Heidelberg-K\u00f6nigstuhl, el 22 d'octubre del 1900.",
                16.056353747844696
            ],
            [
                "(453) Tea. Tea \u00e9s el nom que rep l'Asteroide n\u00famero 453 del cintur\u00f3 d'asteroides. Fou descobert per l'astr\u00f2nom Auguste Charlois el 22 de febrer del 1900 des de l'observatori de Ni\u00e7a (Fran\u00e7a).",
                15.424131453037262
            ],
            [
                "Placa fotogr\u00e0fica. Diversos objectes del sistema solar van ser descobertes mitjan\u00e7ant l'\u00fas de plaques fotogr\u00e0fiques en substituci\u00f3 dels m\u00e8todes visuals. Aix\u00ed el descobriment de planetes menors usant plaques, va ser iniciat per Max Wolf amb el seu descobriment de 323 Brucia el 1891. El primer sat\u00e8l\u00b7lit natural que es va descobrir mitjan\u00e7ant plaques va ser Phoebe el 1898. Plut\u00f3 va ser descobert usant plaques en un microscopi de parpelleig i la seva lluna Caront va ser descoberta en examinar acuradament una protuber\u00e0ncia en la imatge de Plut\u00f3 obtinguda en una placa.",
                15.187332808971405
            ],
            [
                "(464) Megaira. Megaira \u00e9s el nom que rep l'Asteroide n\u00famero 464 del cintur\u00f3 d'asteroides. Fou descobert per l'astr\u00f2nom Max Wolf el 9 de gener del 1901 des de l'Observatori de Heidelberg-K\u00f6nigstuhl, a Heidelberg (Alemanya).",
                15.157283008098602
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-66": {
        "query": "Qui va fer la primera pel\u00b7l\u00edcula de ci\u00e8ncia-ficci\u00f3 Le Voyage dans la Lune (Viatge a la Lluna) l'any 1902?",
        "results": [
            [
                "De la Terra a la Lluna. De la Terra a la Lluna (t\u00edtol original en franc\u00e8s: De la Terre \u00e0 la Lune, Trajet direct en 97 heures et 20 minutes) \u00e9s una novel\u00b7la de ci\u00e8ncia-ficci\u00f3 escrita pel fam\u00f3s autor franc\u00e8s Jules Verne. Fou publicada en el Journal des d\u00e9bats politiques et litt\u00e9raires en fascicles entre el 14 de setembre i el 14 d'octubre de 1865, i m\u00e9s endavant, el 25 d'octubre del mateix any en un volum. L'obra form\u00e0 d'un d\u00edptic, ja que el 1869 Verne public\u00e0 la segona part Al voltant de la Lluna.",
                17.6241614818573
            ],
            [
                "Hist\u00f2ria del vol espacial. El tema es va fer m\u00e9s com\u00fa i t\u00e8cnic al , per\u00f2 amb nombroses improbabilitats. Per exemple, la novel\u00b7la De la Terra a la Lluna de Jules Verne, publicada el 1865 i distribu\u00efda a tot el m\u00f3n, narra un viatge a la Lluna a bord d'un projectil disparat des d'un can\u00f3 gegant. Jules Verne va cometre l'error que no s'adon\u00e0 que els viatgers podrien quedar greument ferits a causa de l'acceleraci\u00f3 enorme de l'impuls, per\u00f2 amb ra\u00f3, explica al seu llibre que el gos que acompanya el protagonista se separa de la nau en el viatge per l'espai i que continua seguint el seu moviment al llarg d'una traject\u00f2ria paral\u00b7lela a la nau. Aquest fenomen exacte per\u00f2 molt intu\u00eftiu, mostra l'enfocament cient\u00edfic del tema per l'autor. A Un habitant del planeta Mart escrit per Henri de Parville el 1865, es narra la ci\u00e8ncia utilitzada per deduir l'origen marci\u00e0 d'un cos extraterrestre a la Terra. Achille Eyraud imagina en el 1865 en el Viatge cap a Venus una nau de reacci\u00f3. M\u00e9s tard, el 1901, H. G. Wells va publicar Els primers homes a la Lluna, novel\u00b7la en la qual es permet el viatge espacial amb un material anomenat \u00abcavorita\u00bb que neutralitza els efectes de la gravetat.",
                17.323334217071533
            ],
            [
                "Viatge al centre de la Terra (pel\u00b7l\u00edcula de 1959). Viatge al centre de la Terra (t\u00edtol original en angl\u00e8s Journey to the Center of the Earth) \u00e9s una pel\u00b7l\u00edcula estatunidenca de 1959 dirigida per Henry Levin, adaptada de la novel\u00b7la hom\u00f2nima de Jules Verne. L'any 1960 fou nominada als Oscars en les categories d'Oscar a la millor direcci\u00f3 art\u00edstica per Lyle R. Wheeler, Franz Bachelin, Herman A. Blumenthal, Walter M. Scott, Joseph Kish; Oscar als millors efectes visuals per L. B. Abbott, James B. Gordon, Carlton W. Faulkner; i Oscar al millor so per Carlton W. Faulkner",
                16.407805562019348
            ],
            [
                "Hist\u00f2ria del vol espacial. La missi\u00f3 Apollo 11, va tenir \u00e8xit just per mesos abans de la data l\u00edmit donada per Kennedy, sovint es presenta com l'esdeveniment m\u00e9s important de la conquesta de l'espai. El 16 de juliol de 1969, a les 9h32, Neil Armstrong, Michael Collins i Buzz Aldrin van ser enviats per un Saturn V cap a la Lluna, amb el m\u00f2dul de control Columbia i el LM Eagle. El viatge cap al sat\u00e8l\u00b7lit de la Terra, va anar b\u00e9, per\u00f2 Neil Armstrong i Buzz Aldrin (Michael Collins va restar en \u00f2rbita al CSM) van tenir un moment d'ansietat quan, durant el descens a la superf\u00edcie lunar, l'ordinador de bord, es va saturar, disparant-se una alarma. La decisi\u00f3 va ser presa per Steve Bales del centre de Houston de continuar el descens en mode manual, i el 19 de juliol a les 4h17 (hora del centre Kennedy) el LM Eagle va aterrar amb \u00e8xit. Poques hores van passar abans del primer pas d'un home en una superf\u00edcie que no fos la de la Terra: a les 10h56, Armstrong va caminar sobre la Lluna. Seguit de realitzar una petita exploraci\u00f3 i agafar roques lunars, llavors els astronautes van partir en 1h54.",
                16.242677092552185
            ],
            [
                "Hist\u00f2ria del vol espacial. John Glenn finalment va ser el primer nord-americ\u00e0 a orbitar la Terra, el 20 de febrer de 1962 amb set revolucions, tot i les preocupacions plantejades per un sensor que indicava una anomalia falsa, i malgrat un paracaigudes obert massa aviat. Tot i aix\u00f2, el vol espacial seguia sent molt incert. Van continuar diversos vols Mercury, durant els quals els astronautes van at\u00e8nyer noves fites en la cursa espacial: menjaven, dormien, i van assolir la durada de vol en 22 \u00f2rbites, o 34 hores. La dimensi\u00f3 propagand\u00edstica d'aquestes missions va ser molt forta, per\u00f2 estranya, les primeres fotografies fetes a l'espai van ser preses per Walter Schirra, que havia portat la seva pr\u00f2pia c\u00e0mera Hasselblad a la c\u00e0psula Mercury 8. Les missions Mercury van proporcionar una gran quantitat de fotografies, i fins i tot alguns astronautes es comunicaven directament amb el poble dels Estats Units per la r\u00e0dio i la televisi\u00f3.",
                16.011206030845642
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-67": {
        "query": "Qui va fundar l'esudi d'animaci\u00f3 Bee Train?",
        "results": [
            [
                "El castell ambulant. Despr\u00e9s de l'\u00e8xit notable de La Haru al regne dels gats, l'Studio Ghibli va iniciar una altra producci\u00f3 on el director fou un director diferent dels fundadors de l'estudi (Hayao Miyazaki i Isao Takahata). L'estudi va decidir fer una adaptaci\u00f3 d'un llibre d'una escriptora europea per tornar a fer una pel\u00b7l\u00edcula ambientada al vell continent, l'\u00faltima fou Porco Rosso el 1992. El director escollit fou Mamoru Hosoda, director de dues temporades i d'una pel\u00b7l\u00edcula de la s\u00e8rie Digimon i director de pel\u00b7l\u00edcules com La noia que saltava a trav\u00e9s del temps o Summer Wars, que en un primer instant va decidir ser l'encarregat de la direcci\u00f3. Tanmateix, per problemes d'agenda i creatius va decidir abandonar el projecte. Fou aleshores que Hayao Miyazaki va decidir reprendre la pel\u00b7l\u00edcula com a director, una pel\u00b7l\u00edcula que va aconseguir tenir 2.400\u00a0milions de iens (24\u00a0milions de d\u00f2lars) de pressupost.",
                15.191475212574005
            ],
            [
                "Kimagure Orange Road. El creador Izumi Matsumoto va explicar que la inspiraci\u00f3 per la Madoka van ser l'actriu Phoebe Cates i la cantant de pop japonesa Akina Nakamori. En la versi\u00f3 catalana, la veu de la Madoka fou de Rosa Guill\u00e9n.",
                14.623131573200226
            ],
            [
                "Vict\u00f2ria Pag\u00e8s. Va descobrir el teatre a l'escola i va estudiar la carrera d'Hist\u00f2ria abans de dedicar-se a l'actuaci\u00f3. A la televisi\u00f3 va debutar amb el programa infantil Matraca, no! i, llavors, va formar part dels inicis del Club Super 3 amb el personatge de la Nets, paper que va interpretar durant un any i tres mesos. Al mateix canal va doblar la veu de Josie a El m\u00f3n d'en Beakman, que es va comen\u00e7ar a emetre en catal\u00e0 el 1994.",
                14.49842256307602
            ],
            [
                "Roland Emmerich. El 1985, va fundar Centropolis Film Productions (ara coneguda com a Centropolis Entertainment), juntament amb la seva germana, la productora Ute Emmerich, i va dirigir la seva gran pel\u00b7l\u00edcula com a debutant, un film de fantasia anomenat Joey. Posteriorment va dirigir el 1987 la com\u00e8dia Holly-Monster i el 1990 una pel\u00b7l\u00edcula de ci\u00e8ncia-ficci\u00f3, Moon 44. Encara que Emmerich les va rodar en angl\u00e8s per anar en contra dels estils convencionals alemanys en un intent d'atreure un mercat m\u00e9s gran, nom\u00e9s van ser projectades en cinemes del seu pa\u00eds d'origen i fronterers. A continuaci\u00f3, va tenir com a resultat el llan\u00e7ament de Moon 44 directament en v\u00eddeo als Estats Units a principis de 1990. Finalment, Joey i Hollywood-Monster tamb\u00e9 es van llan\u00e7ar en v\u00eddeo en els EUA (igual que Making Contact i Ghost Chase), una vegada que Emmerich havia adquirit m\u00e9s import\u00e0ncia en aquell pa\u00eds.",
                14.419377148151398
            ],
            [
                "Murmuris del cor. Murmuris del cor va ser la primera pel\u00b7l\u00edcula de Studio Ghibli en ser dirigida per alg\u00fa altre que no fos ni Hayao Miyazaki ni Isao Takayata (els cofundadors de l'estudi). Malhauradament, aquesta va ser la primera i \u00fanica pel\u00b7l\u00edcula dirigida per Yoshifumi Kond\u014d, ja que va morir el 1998 a causa d'un aneurisma. L'estudi havia posat les seves esperances en el director, desitjant que fos el successor de Miyazaki i Tahakata.",
                14.222149193286896
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-68": {
        "query": "Qui va fundar la Pontif\u00edcia Universitat Gregoriana l'any 1551?",
        "results": [
            [
                "Transport per ferrocarril de la Ciutat del Vatic\u00e0. El papa Gregori XVI (mort el 1846) imped\u00ed la construcci\u00f3 de ferrocarrils en els Estats Pontificis; de fet, es considera seva la frase en franc\u00e8s \"chemin de fer, chemin d'enfer\" ('cam\u00ed de ferro, cam\u00ed d'infern'). El successor de Gregori XVI, Pius XI, va comen\u00e7ar la construcci\u00f3 d'una l\u00ednia de ferrocarril de Bolonya a Ancona, per\u00f2 el territori fou pres per l'armada del Risorgimiento el 1861 abans que fos completada. La utilitat del transport per ferrocarril per la peregrinaci\u00f3 durant el  \u2013comen\u00e7ant per la de Lorda circa 1858\u2013 fou un factor que suavitz\u00e0 l'oposici\u00f3 envers aquesta tecnologia dins el si de la C\u00faria Pontif\u00edcia.",
                16.30691224336624
            ],
            [
                "Universitat de Col\u00f2nia. La universitat de Col\u00f2nia es va establir l'any 1388 i \u00e9s la quarta universitat del Sacre Imperi Romanogerm\u00e0nic despr\u00e9s de la Universitat Carolina (1348), la Universitat de Viena (1365) i la Universitat de Heidelberg (1386). El papa Urb\u00e0 VI va signar l'estatut a Per\u00fagia. La universitat va comen\u00e7ar la seva tasca educativa el 6 de gener de 1389. Durant molt temps, la universitat ha estat una de les meves importants del Regne.",
                16.007362067699432
            ],
            [
                "Humbert II del Vien\u00e8s. Humbert II fou el creador del consell delfinal el 1337 i despr\u00e9s del tribunal de comptes, a partir de 1340. Funda igualment la primera universitat de Grenoble el 1339 amb l'acord del papa Benet XII.",
                15.840862095355988
            ],
            [
                "Rodolf IV d'Habsburg. Tanmateix va fundar la universitat de Viena el 1365, seguint a Carles IV que havia fundat la universitat de Praga el 1348. Encara coneguda avui com a Alma Mater Rudolphina, la Universitat de Viena \u00e9s la m\u00e9s antiga del m\u00f3n operant de manera continuada en terres de parla alemanya. No obstant la facultat de teologia, que en aquest era crucial per a una universitat, no fou establerta fins al 1385, 20\u00a0anys despr\u00e9s de la mort de Rodolf.",
                15.689263045787811
            ],
            [
                "Protesta d'Espira. En 1517 el te\u00f2leg i monjo cat\u00f2lic agust\u00ed alemany Mart\u00ed Luter, de la universitat de Wittenberg, capital del Ducat de Sax\u00f2nia, va publicar Les 95 Tesis, on q\u00fcestionava la pr\u00e0ctica de les indulg\u00e8ncies que realitzava el Papa. Aquest hist\u00f2ric fet va originar una s\u00e8rie de confrontacions religioses entre Luter i el Vatic\u00e0, en qu\u00e8 es veuen involucrats diversos principats i nobles alemanys, aix\u00ed com amplis sectors populars que compartien les propostes religioses de Luter.",
                15.55710381269455
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-69": {
        "query": "Qui va guanyar el premi BAFTA al millor actor secundari l'any 2023 i per quina pel\u00b7l\u00edcula?",
        "results": [
            [
                "Tom Hardy. El 2016 va ser nominat a l'Oscar al millor actor secundari, pel seu paper antagonista a The Revenant.",
                16.95285677909851
            ],
            [
                "Premis Oscar de 2012. Per primera vegada a la hist\u00f2ria dels premis els cinc candidats a millor actor secundari ja havien aconseguit un Oscar en edicions anteriors. L'empat a millor edici\u00f3 de s\u00f3 entre Skyfall i Zero Dark Thirty fou el sis\u00e8 de la hist\u00f2ria dels premis en una categoria.",
                16.448302745819092
            ],
            [
                "Woody Harrelson. El 2021 va participar en la pel\u00b7l\u00edcula Triangle of Sadness, protagonitzant el paper del capit\u00e0 Thomas Smith en la pel\u00b7l\u00edcula dirigida per Ruben \u00d6stlund que va gunyar la Palma d'Or del Festival de Cinema de Cannes de l'any 2022.",
                16.42738151550293
            ],
            [
                "Christopher Walken. 1966. Premi Clarence Derwent per al paper de Philippe Auguste a The Lion in Winter 1979. Oscar al millor actor secundari per El ca\u00e7ador 2003. BAFTA al millor actor secundari per Catch Me If You Can 2003. National Society of Film Critics al millor paper secundari per a Catch Me If You Can Nominacions",
                16.19254493713379
            ],
            [
                "Andrew Garfield. Garfield va aconseguir m\u00e9s reconeixement i aclam cr\u00edtic pel paper d'Eduardo Saverin el 2010 a la pel\u00b7l\u00edcula La xarxa social. Amb aquest paper va estar nominat a un Globus d'Or i a un premi BAFTA, i a Never Let Me Go, amb el que va guanyar un Premi Saturn al millor actor secundari. Va interpretar el paper de Spiderman i Peter Parker a la pel\u00b7l\u00edcula del 2012 The Amazing Spider-Man.",
                16.040539741516113
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-70": {
        "query": "Qui va inventar el mutoscopi?",
        "results": [
            [
                "Ambrotip. En 1854 ho va patentar James Ambrose Cutting als Estats Units. El col\u00b7lodi\u00f3 humit havia estat inventat uns pocs anys abans per Frederick Scott Archer, que en col\u00b7laboraci\u00f3 amb Peter Wickens Fry va obtenir uns resultats similars. No obstant aix\u00f2, Cutting va perfeccionar el proc\u00e9s. No obstant aix\u00f2 en fonts franceses li ho atribueixen a l'enginyer Lemoyne. El nom de ambrotip li ho va donar Marcus A. Root, que era un daguerrotipista de Filad\u00e8lfia. No obstant aix\u00f2, a Gran Bretanya es coneixien com a \"positius al col\u00b7lodi\u00f3\".",
                17.82029891014099
            ],
            [
                "Telescopi de Newton. El telescopi de Newton \u00e9s un tipus de telescopi reflector inventat pel cient\u00edfic brit\u00e0nic Isaac Newton (1642\u20131727), usant un mirall primari c\u00f2ncau i un mirall secundari al pla diagonal. El telescopi de Newton fou acabat el 1668 i \u00e9s el m\u00e9s antic dels telescopi refractors funcionals conegut. El disseny senzill del telescopi de Newton el feu molt popular entre els fabricants de telescopis aficionats.",
                17.295908331871033
            ],
            [
                "Telescopi aeri. Al voltant de 1675 els germans Christiaan i Constantine Huygens decidiren modificar els objectius de longitud focal molt llarga de manera que s'elimin\u00e9s el tub. Al telescopi aeri de Huygens l'objectiu es muntava dins un petit tub de ferro montat sobre una juntura en forma de bola i a sobre d'un mastil ajustable. L'ocular es muntava en un altre petit tub i els dos tubs es mantenien alineats per una corda de connexi\u00f3 tensada. Christiaan Huygens public\u00e0 els dissenys d'aquests telescopis aeris sense tub en al seu llibre \"Astroscopia Compendiaria\" el 1684 i des de llavors s'ha atribu\u00eft la seva invenci\u00f3 als dos germans, encara que dissenys similars fossin utilitzats per Adrien Auzout i a vegades s'atribueix la idea a Christopher Wren.",
                16.509784936904907
            ],
            [
                "Col\u00b7lodi\u00f3 humit. El col\u00b7lodi\u00f3 humit va ser inventat l'any 1851 per Gustave Le Gray, qui va ser el primer a indicar un procediment amb aquest compost, i va aconseguir imatges mitjan\u00e7ant el revelat amb sulfat de prot\u00f2xid de ferro. Frederick Scott Archer va publicar, aquest mateix any, a Anglaterra, un estudi d'aquest agent, que va suposar un gran aven\u00e7 en el desenvolupament de la fotografia.",
                16.338269233703613
            ],
            [
                "Cianot\u00edpia. El cient\u00edfic astr\u00f2nom angl\u00e8s Sir John Herschel va descobrir aquest procediment el 1842. Encara que el procediment va ser desenvolupat per Herschel, ell el va considerar com un sistema per reproduir notes i diagrames. Va ser Anna Atkins qui el va utilitzar en fotografia. Amb ell va documentar en llibres falgueres i altres plantes com moltes algues. Per aix\u00f2 Atkins es considera com la primera dona fot\u00f2grafa.",
                16.206989407539368
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-71": {
        "query": "Qui va ser guardonat amb el Premi Nobel de F\u00edsica l'any 1994?",
        "results": [
            [
                "Acad\u00e8mia Pontif\u00edcia de les Ci\u00e8ncies. Lord Ernest Rutherford (Premi Nobel de F\u00edsica, 1908), Guglielmo Marconi (F\u00edsica, 1909), Alexis Carrel (Fisiologia, 1912), Max von Laue (F\u00edsica, 1914), Max Planck (F\u00edsica, 1918), Niels Bohr (F\u00edsica, 1922), Werner Heisenberg (F\u00edsica, 1932), Paul Dirac (F\u00edsica, 1933), Erwin Schr\u00f6dinger (F\u00edsica, 1933), Otto Hahn (Qu\u00edmica, 1944), Sir Alexander Fleming (Fisiologia, 1945), Chen Ning Yang (F\u00edsica, 1957), Rudolf L. M\u00f6ssbauer (F\u00edsica, 1961), Max F. Perutz (Qu\u00edmica, 1962), John Eccles (Fisiologia, 1963), Charles H. Townes (F\u00edsica, 1964), Manfred Eigen i George Porter (Qu\u00edmica, 1967), Har Gobind Khorana i Marshall W. Nirenberg (Fisiologia, 1968).",
                17.377232670783997
            ],
            [
                "Ona de mat\u00e8ria. De Broglie va rebre el Premi Nobel de F\u00edsica el 1929 per aquesta hip\u00f2tesi. Thomson i Davisson van compartir el Nobel de 1937 pel seu treball experimental.",
                16.77353537082672
            ],
            [
                "Universitat de Z\u00faric. La Universitat de Z\u00faric ha comptat amb diversos  premis Nobel com Albert Einstein, Erwin Schr\u00f6dinger, un dels fundadors de la mec\u00e0nica qu\u00e0ntica i Wilhelm Conrad R\u00f6ntgen, la primera persona a guanyar el Premi Nobel de F\u00edsica.",
                16.330236196517944
            ],
            [
                "Acad\u00e8mia Pontif\u00edcia de les Ci\u00e8ncies. Christian de Duve (Fisiologia, 1974), Werner Arber i George E. Palade (Fisiologia, 1974), David Baltimore (Fisiologia, 1975), Aage Bohr (F\u00edsica, 1975), Abdus Salam (F\u00edsica, 1979), Paul Berg (Qu\u00edmica, 1980), Kai Siegbahn (F\u00edsica, 1981), Sune Bergstr\u00f6m (Fisiologia, 1982), Carlo Rubbia (F\u00edsica, 1984), Klaus von Klitzing (F\u00edsica 1985), Yuan Tseh Llegeix (Qu\u00edmica 1986), Rita Levi-Montalcini (Fisiologia, 1986), John C. Polanyi (Qu\u00edmica, 1986), Jean-Marie Lehn (Qu\u00edmica, 1987), Joseph E. Murray (Fisiologia, 1990), Gary S. Becker (Economia, 1992), Paul J. Crutzen (Qu\u00edmica, 1995), Claude Cohen-Tannoudji (F\u00edsica, 1997) i Ahmed H. Zewail (Qu\u00edmica, 1999).",
                16.301188826560974
            ],
            [
                "2018. 3 d'octubre - Rexburg, Idaho (EUA): Leon Max Lederman, f\u00edsic nord-americ\u00e0 guardonat amb el Premi Nobel de F\u00edsica l'any 1988 (n. 1922).",
                15.89780867099762
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-72": {
        "query": "Qui va ser la primera compositora anglesa en ser reconeguda com a dama de l'Ordre de l'Imperi brit\u00e0nic el 1922?",
        "results": [
            [
                "Arnold Bax. El 1942 va ser nomenat Master of the King's Musick, una decisi\u00f3 que no va agradar en l'ambient musical brit\u00e0nic. Va ser considerat per molts com un at\u00edpic compositor angl\u00e8s, alguns d'ells recalcant la \"irlanditzaci\u00f3\" de la seva m\u00fasica. Dels \u00faltims treballs de Bax, nom\u00e9s les partitures cinematogr\u00e0fiques per Malta G.C. i Oliver Twist (1948) van tenir realment \u00e8xit. Encara que el van fer guanyar una renovada aclamaci\u00f3 del p\u00fablic, aquests \u00e8xits no podien compensar el fet de ser considerat com un f\u00f2ssil musical pels compositors i cr\u00edtics contemporanis. Bax es va retirar de l'escena p\u00fablica i va viure tranquil\u00b7lament al White Horse Hotel a Storrington, Sussex.",
                15.028241395950317
            ],
            [
                "M\u00fasica del segle XX. A m\u00e9s d'aix\u00f2, \u00e9s destacable l'aparici\u00f3 de compositores de m\u00fasica com Nadia Boulanger o Lilia Boulanger, sent aquesta \u00faltima la primera dona en guanyar el prix de rome.",
                14.707733392715454
            ],
            [
                "Hamilton Harty. Contractat en ferm per la Hall\u00e9 Orchestra de Manchester el 1920, aixec\u00e0 notablement el prestigi d'aquesta agrupaci\u00f3, i tant la Simf\u00f2nica com l'orquestra de la R\u00e0dio BBC demanaren diverses vegades la seva intervenci\u00f3. A poc a poc els Concerts Hamilton Harty passaren a fer-se indispensables en el calendari musical de l'orb, i sols eren interromputs en el seu cicle per les cont\u00ednues excursions del ja fam\u00f3s mestre. A Los Angeles, Chicago i Austr\u00e0lia deix\u00e0 el record de selectes programes. El 1925 se'l feu cavaller de l'Orde de Sant Andreu. La seva orquestra favorita era la de Manchester.",
                14.569101572036743
            ],
            [
                "Catedral de Westminster. Malgrat la seva relativament curta hist\u00f2ria, en comparaci\u00f3 d'altres catedrals angleses, Westminster t\u00e9 una tradici\u00f3 coral distingida, i el cor \u00e9s considerat com a bo. Aquesta excel\u00b7l\u00e8ncia musical t\u00e9 el seu origen en la visi\u00f3 compartida del cardenal Vaughan, fundador de la catedral, i de Sir Richard Runciman Terry, el seu primer Cap de M\u00fasica. Terry va preparar els seus coristes durant un any abans del seu primer servei cantat en p\u00fablic. Per a la resta del seu mandat (fins a 1924) va perseguir un celebrat renaixement de grans quantitats de peces llatines del repertori del Renaixement angl\u00e8s, la majoria dels quals havien quedat oblidats des de la Reforma. Els estudiants del Royal College of Music que es convertirien en noms de la casa es van introduir a la seva her\u00e8ncia quan Charles Villiers Stanford els va enviar a la catedral per escoltar \"la polifonia per un penic\" (el bitllet d'autob\u00fas). Aquest programa tamb\u00e9 requereix perfeccionar la capacitat de lectura a primera vista dels nens a un nivell llavors sense precedents.",
                14.319045543670654
            ],
            [
                "Benjamin Cooke. Va destacar com a contrapuntista. Succe\u00ed en Johann Christoph Pepusch en la direcci\u00f3 de l'Acad\u00e8mia de M\u00fasics Antics (1752), i ocup\u00e0 el lloc d'organista de la catedral de Westminster (1762). Pels seus m\u00e8rits art\u00edstics va mer\u00e8ixer de les universitats de Cambridge (1775) i d'Oxford (1782) li conferissin el t\u00edtol de Doctor en m\u00fasica. Va escriure nombroses composicions, descollant entre elles alguns salms i col\u00b7leccions de cotches i de glees. Tamb\u00e9 fou editor de m\u00fasica, editant en el Golden HarpNewstreet Covent Garden, obres de diversos autors, entre els quals els Concerts de Scarlatti.",
                14.286978960037231
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-73": {
        "query": "Quin actor va fer de narrador en la pel\u00b7l\u00edcula Faster, Pussycat! Kill! Kill!?",
        "results": [
            [
                "L'assassinat de Richard Nixon. L'assassinat de Richard Nixon (t\u00edtol original The Assassination of Richard Nixon), \u00e9s una pel\u00b7l\u00edcula estatunidenca de Niels Mueller. Ha estat doblada al catal\u00e0, protagonitzada per Sean Penn, Don Cheadle i Naomi Watts, i basada en la hist\u00f2ria del possible assass\u00ed Samuel Byck, que va intentar matar Richard Nixon el 1974. Es va presentar a la secci\u00f3 Un Certain Regard al Festival Internacional de Cinema de Cannes del 2004.",
                15.697923362255096
            ],
            [
                "Michael Clarke Duncan. Michael Clarke Duncan (Chicago, 10 de desembre de 1957 \u2212 Los Angeles, 3 de setembre de 2012) va ser un actor estatunidenc. Va actuar a moltes pel\u00b7l\u00edcules entre les quals destaquen Sin City, Daredevil i Armageddon. Amb tot la seva actuaci\u00f3 m\u00e9s notable es feu en The Green Mile, en el qual interpretava un condemnat a mort, i li valgu\u00e9 una nominaci\u00f3 als Premis Globus d'Or i als Oscars el 2000.",
                14.995357930660248
            ],
            [
                "Les aventures de Tadeu Jones. David Garc\u00eda va donar veu al personatge en el primer curtmetratge, on no parlava per\u00f2 feia exclamacions i murmuris, 19 i en la segona per Jordi Brau, on s\u00ed parlava. 21 El motiu pel qual Enrique Gato va voler donar-li veu al personatge era per experimentar com seria la veu del personatge per realitzar un projecte m\u00e9s llarg. 29 D'altra banda, en el primer llargmetratge d'animaci\u00f3, els actors de doblatge s\u00f3n Jos\u00e9 Mota, Michelle Jenner i \u00d3scar Barber\u00e1n, com Freddy, Sara i Tadeu respectivament. 11 Quant a la versi\u00f3 en catal\u00e0 de la pel\u00b7l\u00edcula, la veu de Mota va ser posteriorment substitu\u00efda i doblada per la de l'actor i humorista Jos\u00e9 Corbacho.18",
                14.932187736034393
            ],
            [
                "Harvey Fierstein. A m\u00e9s del seu paper protagonista a la versi\u00f3 cinematogr\u00e0fica de Torch Song Trilogy, co-protagonitzada amb Matthew Broderick i Anne Bancroft, Fierstein interpret\u00e0 d'altres papers al cinema en pel\u00b7l\u00edcules com Bullets Over Broadway de Woody Allen, el germ\u00e0 maquillador de Robin Williams a Mrs. Doubtfire, i Merv Green a Death to Smoochy. A m\u00e9s, ha treballat en pel\u00b7l\u00edcules com Garbo Talks, Duplex, Kull el Conquistador i Independence Day. Va ser el narrador del documental The Times of Harvey Milk (guanyador del Premi Emmy), i va donar la seva veu al personatge de \"Yao\" a la pel\u00b7l\u00edcula de Disney Mulan, paper que repetiria a la seq\u00fcela Mulan II, aix\u00ed com a diversos videojocs com Kingdom Hearts II.",
                14.8741974234581
            ],
            [
                "Enric V (pel\u00b7l\u00edcula de 1989). El repartiment inclou molts actors coneguts: Derek Jacobi com el Cor, Brian Blessed com Exeter, Ian Holm com Fluellen, Christian Bale com the Boy, Paul Scofield com el Rei de Fran\u00e7a, Judi Dench com Mistress Quickly, Richard Briers com Bardolph, Robert Stephens com Pistol i Emma Thompson com La princesa Katherine. L'actor Michael Williams interpreta el personatge Michael Williams. Robbie Coltrane fa un cameo com Falstaff.",
                14.812096893787384
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-74": {
        "query": "Quin any va ser fundat el club de futbol finland\u00e8s Helsingin Jalkapalloklubi?",
        "results": [
            [
                "Sheffield Football Club. El 24 d'octubre de 1857 dos estudiants de Harrow School de Londres, Nathaniel Creswick i William Prest, van redactar l'acta fundacional del primer club de futbol de la hist\u00f2ria. Era el naixement del Sheffield Football Club, el m\u00e9s antic de la Hist\u00f2ria. Creswick i Prest van decidir aquell any crear un club per jugar al football durant l'hivern, i aix\u00ed mantenir la seva forma f\u00edsica en aquesta estaci\u00f3. Per a aix\u00f2 van haver de conv\u00e8ncer a les persones m\u00e9s influents de Sheffield.",
                15.524888753890991
            ],
            [
                "Qingdao Hainiu FC. Va ser fundat com a Shandong Economic and Trade Commission FC el 1990. El club va canviar el seu nom a Qingdao Hainiu i va esdevenir el primer club professional a Qingdao el 31 de desembre del 1993. El 16 de novembre del 2002, despr\u00e9s de v\u00e8ncer al seu \u00faltim rival Liaoning Bird 2-0, el club va guanyar el seu primer trofeu important: la Copa FA xinesa l'any 2002. Despr\u00e9s de la temporada 2004, el club va ser comprat pel Grup de Qingdao Jonoon, i va canviar a Qingdao Jonoon. Qingdao Jonoon \u00e9s un dels 12\u00a0membres fundadors de la Superlliga xinesa.",
                15.463203430175781
            ],
            [
                "Henan FC. El Henan Football Club (en xin\u00e8s \u6cb3\u5357\u8db3\u7403\u4ff1\u4e50\u90e8), pr\u00e8viament Henan Jianye (\u6cb3\u5357\u5efa\u4e1a), \u00e9s un club de futbol xin\u00e8s que participa en la Superlliga xinesa, la lliga de futbol m\u00e9s important del pa\u00eds. Va ser fundat el 1958 a Zhengzhou, prov\u00edncia de Henan, amb el nom Henan Provincial Team, per\u00f2 l'equip de futbol professional no es va establir fins al 1994.",
                15.303436875343323
            ],
            [
                "\u00c5tvidabergs FF. El club va ser fundat l'1 de juliol de 1907 amb el nom d'\u00c5tvidabergs IF. L'actual nom l'adopt\u00e0 abans de la temporada 1935-1936. En el seu palmar\u00e8s destaquen dues lligues sueques i dues copes, t\u00edtols assolits durant la seva \u00e8poca daurada als anys 1970. Destacaren al club durant aquests anys jugadors com Ralf Edstr\u00f6m i Conny Torstensson.",
                15.234733819961548
            ],
            [
                "Futbol Club Asc\u00f3. L'any 1941 es funda el primer Club de Futbol a Asc\u00f3, amb la denominaci\u00f3 de Joventut Deportiva Asc\u00f3. Van ser anys dif\u00edcils per la manca d'instal\u00b7lacions i per la situaci\u00f3 econ\u00f2mica de l'\u00e8poca. El primer camp de joc estava situat al Barranc de la Peixera i era un camp sense vestidors. La Joventut Deportiva Asc\u00f3 va tenir diversos equips de futbol base i amateurs, arribant a estar set temporades en la categoria de Regional Preferent.",
                15.224097847938538
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-75": {
        "query": "Quin es el codi RGB del blau Klein internacional (IKB)?",
        "results": [
            [
                "Berberina. La berberina t\u00e9 un fort color groc, encara es fa servir a l'\u00cdndia per tenyir la llana. Sota la llum ultraviolada presenta fluoresc\u00e8ncia, per tant es fa servir en histologia per la tinci\u00f3 de l'heparina. Com a tint natural la berberina t\u00e9 un codi d'\u00edndex de color internacional de 75160.",
                13.847266733646393
            ],
            [
                "Ratpenat blanc petit. El ratpenat blanc petit (Diclidurus isabellus) \u00e9s una esp\u00e8cie de ratpenat de la fam\u00edlia dels embal\u00b7lon\u00farids que es troba a Sud-am\u00e8rica (Brasil, Guaiana i Vene\u00e7uela).",
                13.35473781824112
            ],
            [
                "Cranc blau. Presenta cinc parells de potes; el seu cos est\u00e0 cobert per un exoesquelet de color verd fosc. En els mascles, les potes tenen un color gris-blav\u00f3s, i \u00e9s aquesta caracter\u00edstica la que els ha donat el nom com\u00fa de cranc blau. No obstant aix\u00f2, en les femelles les puntes de les potes s\u00f3n de tonalitat vermell\u00f3s-ataronjat.",
                12.868155300617218
            ],
            [
                "Sistema de denominacions d'aeronaus del RLM. El 1933, el RLM va trobar que la producci\u00f3 d'avions es concentrava massa al sud i a l'oest del pa\u00eds i per aix\u00f2 va demanar a Hanns Klemm que trasllad\u00e9s la seva f\u00e0brica Klemm Flugzeugbau de B\u00f6blingen a Baviera a la ciutat de Halle a Saxonia. Al no voler deixar Baviera, Klemm es va unir amb el financer Fritz Siebel i va fundar Flugzeugbau Halle, una f\u00e0brica completament nova per a construir els dissenys de Klemm sota llic\u00e8ncia. El RLM va designar Halle amb les sigles Fh. Tanmateix, quan el primer disseny Halle, el Siebel Fh 104 (que havia comen\u00e7at al tauler de dibuix encara com el Klemm Kl 104) va volar el 1937, Siebel va esdevenir l'accionista majoritari de la nova f\u00e0brica, contractant en el seu propi equip de disseny i canviant el nom de la f\u00e0brica a Siebel Flugzeugwerke KG, en endavant codificada pel RLM com a Si, incloent el desenvolupament definitiu del Kl 104, el Siebel Si 204.",
                12.810335338115692
            ],
            [
                "Mallerenga blava africana. Aquesta mallerenga oscil\u00b7la entre els 11 i els 12 cm de mida. \u00c9s una mallerenga compacta, petita i de bec afilat. L'ra\u00e7a nominal t\u00e9 el front i el supercili al centre de la nuca de color blanc, la cap\u00e7ada blau brillant profund, es torna negre al coll, amb un dorsal blau i un cos ventral groc.",
                12.761466801166534
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-76": {
        "query": "Quin \u00e9s el nom en clau del navegador web Microsoft Edge?",
        "results": [
            [
                "Flux de dades multim\u00e8dia. El flux de dades adre\u00e7at a la multim\u00e8dia ha estat molt lligat tamb\u00e9 al m\u00f3n empresarial, ja que gr\u00e0cies a aquesta nova tecnologia se situava un nou tipus de mercat en l'economia mundial. Microsoft va desenvolupar un reproductor multim\u00e8dia anomenat ActiveMovie el 1995 que permetia el flux de dades multim\u00e8dia i va incloure un nou format de flux de dades, que va ser el precursor del format utilitzat en el Windows Media Player 6.4 el 1999. El juny de 1999 l'empresa Apple tamb\u00e9 desenvolupava el format QuickTime 4, tot i que va ser despr\u00e9s que aquests formats van ser inclosos en el m\u00f3n de la p\u00e0gina web. Aquests formats no eren compatibles uns amb els altres i per tant era necessari tenir-los tots per tenir una compatibilitat completa. Cap all\u00e0 al 2002, l'empresa Adobe va crear un nou format de flux de dades multim\u00e8dia anomenat Flash, el qual s'inclo\u00efa a la famosa p\u00e0gina de reproducci\u00f3 de v\u00eddeos Youtube. Youtube va fer augmentar considerablement el consum d'arxius multim\u00e8dia a trav\u00e9s de la xarxa.",
                14.157632052898407
            ],
            [
                "Norton Internet Security. El producte tamb\u00e9 afegeix un motor de cerca anomenat \"Safe Search\". La cerca personalitzada permet a l'usuari filtrar els llocs insegurs, obtenir informaci\u00f3 sobre aquells i realitzar un seguiment de les galetes HTTP.",
                13.699121296405792
            ],
            [
                "Norton Internet Security. Altres canvis d'aquesta versi\u00f3 s\u00f3n el SONAR 4, compatibilitat amb Google Chrome per Identity Safe i Safe Web i la capacitat d'emmagatzemar contrasenyes i notes al n\u00favol. Tot i aix\u00f2, l'acord de llic\u00e8ncia no garanteix que les contrasenyes s'emmagatzemin de manera segura i no proporciona cap remei si la seguretat del n\u00favol es veu compromesa.",
                13.54484897851944
            ],
            [
                "Mega (lloc web). MEGA \u00e9s el successor del servei d'arxius en el n\u00favol Megaupload. El lloc web es va llan\u00e7ar el 19 de gener de 2013 a les 19:48 (UTC +1) per coincidir amb el primer aniversari del tancament de Megaupload per l'FBI. Segons el seu fundador, Kim Dotcom, Mega ser\u00e0 m\u00e9s r\u00e0pid, m\u00e9s gran i millor que el seu predecessor. Despr\u00e9s que el pa\u00eds de Gabon va negar a la nova empresa el nom de domini me.ga, Dotcom anunci\u00e0 que en el seu lloc es registraria a Nova Zelanda, on viu actualment, aix\u00ed deixant sense efecte la jurisdicci\u00f3 i abast dels Estats Units, de manera que finalment el nom de domini \u00e9s mega.co.nz.",
                13.50139993429184
            ],
            [
                "Pestanya (inform\u00e0tica). \u00c9s una caracter\u00edstica comuna dels navegadors web, com Mozilla Firefox, Google Chrome, Opera, Internet Explorer, Konqueror o Amaya.",
                13.427497327327728
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-77": {
        "query": "Quin es l'origen del nom karb\u00f3vanets, la unitat monet\u00e0ria ucra\u00efnesa?",
        "results": [
            [
                "Banc Nacional d'Ucra\u00efna. El 20 de mar\u00e7 de 1991, el parlament ucra\u00efn\u00e8s, la Rada Suprema va declarar que tots els actius de la branca del Gosbank al seu territori eren propietat de la Banca Nacional. La seva funci\u00f3 \u00e9s regulada per l'article 99 de la constituci\u00f3 i per la Llei sobre el banc nacional d'Ucra\u00efna. Va ser realment activa des del 1992. De 1992 a 1993, el pa\u00eds, com molts estats noument independents, va patir turbul\u00e8ncies i hiperinflaci\u00f3. Amb l'Estat, des de 1994 va tenir un paper important en la reforma monet\u00e0ria i l'estabilitzaci\u00f3 de l'economia. Va introduir el setembre de 1996 la hr\u00edvnia, la nova moneda que reempla\u00e7ava el karbovanet anterior (1 hr\u00edvnia =100.000 karbovanet).",
                16.608100533485413
            ],
            [
                "Kovrov. Kovrov prov\u00e9 de la paraula russa kovior per designar \"tap\u00eds\", i prov\u00e9 de la llegenda segons la qual a partir d'una batalla contra els t\u00e0tars, van aconseguir un lux\u00f3s tap\u00eds d'Orient.",
                14.927389144897461
            ],
            [
                "Moneda cardonina. L'origen de la moneda catalana podria comen\u00e7ar amb les monedes emporitanes dels segles V-IV aC. M\u00e9s endavant ens trobem la moneda catalana en el per\u00edode carolingi i comtal: el flor\u00ed catal\u00e0 i les monedes de Tarragona, que s'inicien amb l'afebliment del poder carolingi. Apareixen els diners dels diferents comtats, que cada vegada tenien menys valor.",
                14.906541109085083
            ],
            [
                "Estat Ucra\u00efn\u00e8s. LHetmanat ( o Het'manat), tamb\u00e9 Atamanat o Estat ucra\u00efn\u00e8s (Ukrainska Derjava  o \u0423\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0441\u044c\u043a\u0430 \u0434\u0435\u0440\u0436\u0430\u0432\u0430) va ser una instituci\u00f3 pol\u00edtica de govern ucra\u00efnesa, amb una curta exist\u00e8ncia en la hist\u00f2ria d'Ucra\u00efna. Va ser instaurada, amb el suport de les Pot\u00e8ncies Centrals, el 28 d'abril de 1918 pels cosacs ucra\u00efnesos i algunes organitzacions militars, despr\u00e9s de la desbandada de la Rada Central de la Rep\u00fablica Popular d'Ucra\u00efna, en el marc de la Primera Guerra Mundial, i es va mantenir fins al 14 de desembre del mateix any.",
                14.355494141578674
            ],
            [
                "Banc Nacional d'Ucra\u00efna. Abans de la caiguda de la Uni\u00f3 Sovi\u00e8tica, era part del Gosbank, el banc central de la Uni\u00f3 Sovi\u00e8tica. Va ser establert el 28 de desembre de 1990 i \u00e9s 100% propietat de l'estat. Es va abolir el monopoli de l'Estat i introduir un sistema financer a dos nivells: el banc central com a instituci\u00f3 de dret p\u00fablic amb funci\u00f3 de control i regulaci\u00f3 i els bancs comercials de propietat p\u00fablica o privada per ofrir serveis financers a la poblaci\u00f3, les entitats i les empreses.",
                14.269732594490051
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-78": {
        "query": "Quin esport practica Gu Bon-Gil?",
        "results": [
            [
                "George Orton. A m\u00e9s de la pr\u00e0ctica de l'atletisme Orton destac\u00e0 com a futbolista, jugador d'hoquei gel i de cricket.",
                14.490924537181854
            ],
            [
                "Esport rural basc. Estirar la corda (Soka-tira): Considerat un esport rural al Pa\u00eds Basc, es tracta no obstant aix\u00f2 d'un esport est\u00e8s mundialment, que t\u00e9 federaci\u00f3 i competicions internacionals. Va ser esport ol\u00edmpic en els primers jocs de l'era moderna.",
                14.108181416988373
            ],
            [
                "Joel Gonz\u00e1lez Bonilla. Joel Gonz\u00e1lez Bonilla (Figueres, 30 de setembre de 1989) \u00e9s un esportista catal\u00e0 de taekwondo, campi\u00f3 ol\u00edmpic, doble campi\u00f3 mundial i n\u00famero 1 del r\u00e0nquing, que competeix a la categoria de menys de 58 kg. Realitza la seva preparaci\u00f3 esportiva al Centre d'Alt Rendiment de Sant Cugat del Vall\u00e8s. Malgrat haver nascut a Figueres, Gonz\u00e1lez \u00e9s ve\u00ed de Vilafant, on el seu pare t\u00e9 un gimn\u00e0s on ell va comen\u00e7ar a practicar el taekwondo.",
                14.054551422595978
            ],
            [
                "Felip Bens i Carri\u00f3n. Actualment escriu les columnes esportives setmanals Bombeja Agustinet!, publicades a Levante-EMV i abans a Superdeporte, i Peleando a la contra i Veles e Vents en ValenciaPlaza. Com a escriptor, ha escrit llibres dedicats al Cabanyal, al futbol i altres de ficci\u00f3. \u00c9s fundador i membre del consell de redacci\u00f3 de la Revista Lletraferit.",
                13.794799029827118
            ],
            [
                "Joel Gonz\u00e1lez Bonilla. \u00c9s el vigent campi\u00f3 ol\u00edmpic, mundial i europeu de la seva categoria, i ha guanyat els dos \u00faltims campionats del m\u00f3n de taekwondo (2009 i 2011) i els dos \u00faltims campionats europeus (2010 i 2012). Als Jocs Ol\u00edmpics de Londres 2012 va aconseguir la primera medalla d'or per al taekwondo catal\u00e0 i espanyol.",
                13.792653858661652
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-79": {
        "query": "Quin esport practica Iuri Gazinski?",
        "results": [
            [
                "Cezar Dr\u0103g\u0103ni\u021b\u0103. Cezar Dr\u0103g\u0103ni\u021b\u0103 (Arad, 13 de febrer de 1954), \u00e9s un exjugador d'handbol, roman\u00e8s, que va competir als Jocs Ol\u00edmpics de 1976 i als Jocs Ol\u00edmpics de 1980",
                14.897152721881866
            ],
            [
                "Salo Flohr. Despr\u00e9s de la guerra, hom encara el considerava un els aspirants naturals a un possible matx pel campionat del m\u00f3n. Va acabar sis\u00e8 a l'Interzonal de Saltsj\u00f6baden de 1948 i va classificar-se per jugar al Torneig de candidats de Budapest 1950. Tanmateix, va compartir l'\u00faltim lloc amb 7/18 punts, i mai m\u00e9s es va reincorporar al cicle pel campionat del m\u00f3n, preferint concentrar-se en el periodisme i el seu paper com a organitzador de torneigs. Va jugar encara a alt nivell peri\u00f2dicament, tant a dins la Uni\u00f3 Sovi\u00e8tica com arreu, amb algun \u00e8xit, fins a les darreries dels 1960. El 1957 fou primer al Campionat d'Ucra\u00efna, tot i que com que era estranger, el t\u00edtol fou pel primer ucra\u00efn\u00e8s, Iefim H\u00e8l\u00b7ler. Li van concedir el t\u00edtol d'\u00c0rbitre Internacional el 1963.",
                13.80596524477005
            ],
            [
                "\u00cdgor Z\u00e0itsev. \u00cdgor Arkadievitx Z\u00e0itsev (en rus: \u0418\u0433\u043e\u0440\u044c \u0410\u0440\u043a\u0430\u0434\u044c\u0435\u0432\u0438\u0447 \u0417\u0430\u0439\u0446\u0435\u0432; nascut el 27 de maig de 1938), \u00e9s un jugador, entrenador, i escriptor d'escacs rus, d'ascend\u00e8ncia arm\u00e8nia, que t\u00e9 el t\u00edtol de Gran Mestre des de 1976.",
                13.547049939632416
            ],
            [
                "Zou Kai. Especialista en l'exercici de terra i barra fixa, va participar, als 20\u00a0anys, en els Jocs Ol\u00edmpics d'Estiu de 2008 realitzats a Pequ\u00edn (Rep\u00fablica Popular de la Xina), on va aconseguir guanyar la medalla d'or en aquestes dues proves a m\u00e9s del concurs complet (per equips). En aquests mateixos Jocs va participar en el concurs complet (individual), on va finalitzar en setanta-dosena posici\u00f3.",
                13.473134815692902
            ],
            [
                "F\u00e8lix de Pom\u00e9s i Soler. Quan abandon\u00e0 el m\u00f3n del futbol se centr\u00e0 en el m\u00f3n de l'esgrima, esport del qual fou campi\u00f3 de Catalunya. Tamb\u00e9 particip\u00e0 en els Jocs Ol\u00edmpics de Par\u00eds 1924 i Amsterdam 1928. Als jocs de 1924 particip\u00e0 en les competicions de floret i espasa individual i per equips. Nom\u00e9s super\u00e0 la primera ronda en la prova d'espasa per equips, en la qual arrib\u00e0 a quarts de final. Als jocs de 1928 particip\u00e0 en les competicions de floret i espasa per equips, i novament en aquesta darrera prova super\u00e0 la primera ronda, essent cinqu\u00e8. El club on practicava aquest esport era el Casino Militar de Barcelona. Tamb\u00e9 destac\u00e0 en la boxa.",
                13.468500316143036
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-80": {
        "query": "Quin esport practica Kyle Korver?",
        "results": [
            [
                "Kevin Love. Kevin Wesley Love (nascut el 7 de setembre de 1988 a Santa Monica, Calif\u00f2rnia), \u00e9s un jugador de b\u00e0squet estatunidenc que juga en la posici\u00f3 d'aler pivot.",
                14.404681086540222
            ],
            [
                "Stephen Curry. Va ser escollit a la setena posici\u00f3 del draft de l'NBA del 2009 per Golden State Warriors. El 27 de febrer de 2013 va aconseguir el r\u00e8cord personal d'anotaci\u00f3 (i el del seu equip) amb 54 punts i 11 triples. Ell i el seu company d'equip Klay Thompson formen \"The Splash Brothers\". El 2014 va ser convocat per la selecci\u00f3 dels Estats Units per participar en el mundial del 2014.",
                14.284354090690613
            ],
            [
                "Corey Fisher. \u00e9s un jugador de b\u00e0squet professional estatunidenc. Amb una al\u00e7ada de 1,85 m.  juga habitualment a la posici\u00f3 de base.",
                14.181782126426697
            ],
            [
                "Stephen Curry. Wardell Stephen Curry II (14 de mar\u00e7 de 1988, Akron, Ohio, Estats Units) \u00e9s un jugador de basquetbol estatunidenc dels Golden State Warriors de l'NBA. Fa 1,88\u00a0metres d'al\u00e7ada, juga en posici\u00f3 de base, tot i que tamb\u00e9 pot fer d'escorta. \u00c9s fill de l'exjugador de l'NBA Dell Curry, i germ\u00e0 del tamb\u00e9 jugador Seth Curry, dels Philadelphia 76ers. \u00c9s quatre vegades campi\u00f3 de l'NBA i una vegada MVP de les finals.",
                14.022472262382507
            ],
            [
                "Mike Krzyzewski. Va ser nominat i posteriorment escollit com a membre del Basketball Hall of Fame l'any 2001 per la seva carrera individual d'entrenador. Algunes fonts parlen d'una segona nominaci\u00f3 el 2010 amb el tribut i nominaci\u00f3 col\u00b7lectiva de l'anomenat \"Dream Team\" on Coach K era entrenador ajudant d'una altre llegenda, Chuck Daly. Al registre del Naismith Memorial Basketball Hall of Fame figura la seva entrada del 2001. Es conegut tamb\u00e9 per dirigir el  \u201cRedeem Team\" que havia de tornar a l'equip nacional estatunidenc al cim despr\u00e9s de varies decepcions, i finalment van aconseguir la medalla d'or als jocs ol\u00edmpics de 2008.",
                13.968547224998474
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-81": {
        "query": "Quin esport practicava Cedric Liddell?",
        "results": [
            [
                "George Orton. A m\u00e9s de la pr\u00e0ctica de l'atletisme Orton destac\u00e0 com a futbolista, jugador d'hoquei gel i de cricket.",
                14.39888709783554
            ],
            [
                "Isidro Garc\u00eda Hern\u00e1ndez. Garc\u00eda de Sabadell va ser un home polifac\u00e8tic, va treballar des de paleta o barber fins a actor, rapsode, periodista, promotor de viatges amb les seves \u201cExclusivas I. Garc\u00eda\u201d. S'inici\u00e0 a R\u00e0dio Sabadell com a locutor amb el programa \u201cOndas selectas\u201d (1947). Va ser iniciador de les apostes esportives fins a la seva prohibici\u00f3 per ordre governamental, fet que va donar peu a les apostes esportives ben\u00e8fiques, conegudes com a \u201cquinielas\u201d.",
                14.112012803554535
            ],
            [
                "Keith Arkell. A la llista d'Elo de la FIDE del maig de 2016, hi tenia un Elo de 2370 punts, cosa que en feia el jugador n\u00famero 40 (en actiu) d'Anglaterra. El seu m\u00e0xim Elo va ser de 2545 punts, a la llista de juliol de 1996 (posici\u00f3 183 al r\u00e0nquing mundial).",
                13.852459609508514
            ],
            [
                "Bruno Gudelj. Bruno Gudelj (nascut el 8 de maig de 1966), \u00e9s un exjugador d'handbol croat, que va participar en els Jocs Ol\u00edmpics d'Estiu de 1996.",
                13.569462716579437
            ],
            [
                "Thaddeus Shideler. El 1904 va participar en els Jocs Ol\u00edmpics de Saint Louis, en qu\u00e8 guany\u00e0 la medalla de plata en els 110\u00a0metres tanques, en quedar per darrere Frederick Schule.",
                13.533320367336273
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-82": {
        "query": "Quin nombre feia servir com a signatura Johann Sebastian Bach?",
        "results": [
            [
                "Johann Gottlieb Goldberg. Fou deixeble de Johann Sebastian Bach, el qual va escriure per a ell les variacions que porten el seu nom i que despr\u00e9s de dos-cents anys encara perduren. M\u00e9s tard ocup\u00e0 el c\u00e0rrec de m\u00fasic de la capella del comte Br\u00fchl i fou, segons diuen els seus coetanis, un improvisador de gran talent.",
                16.06137090921402
            ],
            [
                "Friedrich von Berchtold. El t\u00edtol alemany Graf \u00e9s l'equivalent al txec Hrab\u011b i el femen\u00ed \u00e9s hrab\u011bnka. La seva signatura abreujada com bot\u00e0nic \u00e9s Bercht.",
                15.199167668819427
            ],
            [
                "M\u00fchlhausen. Johann Sebastian Bach hi exerc\u00ed com a organista de l'esgl\u00e9sia de Sant Blai entre 1707 i 1708. Entre les obres que Bach compongu\u00e9 a la ciutat en destaca la cantata Gott ist mein K\u00f6nig, BWV 71.",
                15.074801504611969
            ],
            [
                "Sacabutx. Johann Sebastian Bach va compondre la seva Cantata n.\u00ba 4 \u00abChrist lag in Todes Banden\u00bb (1707) amb corneta, sacabutxos, cordes i baix continu. Probablement la pe\u00e7a m\u00e9s fina dels treballs de Bach que utilitzen cornetes i sacabutx \u00e9s la seva Cantata n.\u00ba 118 \u00abO Jesu Christ, mein Lebens Licht\u00bb, amb corneta, dos lituii (semblants a la trompeta) i tres sacabutxos. Va declinar l'\u00fas del sacabutx o tromb\u00f3 en la m\u00fasica formal despr\u00e9s del 1700, per\u00f2 es va mantenir en algunes bandes de m\u00fasica de car\u00e0cter amateur.",
                14.669001638889313
            ],
            [
                "Johann Nikolaus Forkel. L'any 1801 Forkel va comen\u00e7ar a ser l'assessor de les Obres completes de Johan Sebastian Bach, de Hoffmeister & K\u00fchnel's de la series de la m\u00fasica de Bach per a teclat. Aquest treball va fer que aconseguis l'any 1802 la publicaci\u00f3 de la seva important biografia Ueber Johann Sebastian Bachs Leben, Kunst und Kunstwerke, que li va servir de material pel tercer i \u00faltim volum de Allgemeine Geschichte.",
                14.662066042423248
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-83": {
        "query": "Quin paper fa John Travolta a la pel\u00b7l\u00edcula de guerra estatunidenca The Thin Red Line?",
        "results": [
            [
                "A Civil Action. Lib\u00e9ration: \u00abEl duel John Travolta-Robert Duvall ofereix dues composicions destacables en aquesta pel\u00b7l\u00edcula que \u00e9s abans de tot l'itinerari d'un home cap a la dignitat\u00bb.",
                16.06559592485428
            ],
            [
                "Chris Hemsworth. El 2009 va debutar al cinema estatunidenc interpretant el Primer Oficial George Kirk, el pare de James T. Kirk, a la pel\u00b7l\u00edcula dirigida per J.J. Abrams: Star Trek. Aquell mateix any va apar\u00e8ixer a la pel\u00b7l\u00edcula independent Ca$h del director Stephen Milburn Anderson, al costat de Sean Bean. Tamb\u00e9 va apar\u00e8ixer al curtmetratge Ollie Klublershturf vs the Nazis i al thriller A Perfect Getaway del director David Twohy, al costat de Milla Jovovich i Steve Zahn, al qual va interpretar Kale, un sospit\u00f3s turista a les illes de Hawaii. El 2010 va gravar la pel\u00b7l\u00edcula Red Dawn, remake de la pel\u00b7l\u00edcula de 1984 dirigida per Dan Bradley on interpretar\u00e0 Jed Eckert juntament amb l'actor Josh Hutcherson, on un grup d'adolescents impediran que el seu poble sigui enva\u00eft pels soldats de Corea del Nord. Est\u00e0 prevista que s'estreni al novembre del 2012.",
                15.97881668806076
            ],
            [
                "Woody Harrelson. Gaudint gr\u00e0cies a aquestes dues pel\u00b7l\u00edcules d'un prestigi creixent, Woody Harrelson es gira cap a papers m\u00e9s \u00absensats\u00bb: periodista brit\u00e0nic commovedor fa causa per a una adolescent b\u00f2snia a Welcome to Sarajevo, petit granger reivindicant la seva independ\u00e8ncia a The Hi-Lo Country, germ\u00e0 cornut de Matthew McConaughey a Edtv o boxejador, company d'Antonio Banderas a Play It to the Bone. Paral\u00b7lelament, no vacil\u00b7la a conformar-se amb petits papers o amb simples aparicions a La cortina de fum, Self Control, on interpreta un transvestit, i She Hate Me de Spike Lee.",
                15.784327328205109
            ],
            [
                "En la l\u00ednia de foc. Frank Horrigan \u00e9s un agent del Servei Secret dels Estats Units. Present a Dallas el 22 de novembre de 1963, es retreu de no haver pogut evitar l'Assassinat de John F. Kennedy. Quan un assass\u00ed decideix intentar-ho amb el president actual, Frank Horrigan es pren l'assumpte a la valenta. Un joc m\u00f2rbid s'estableix entre l'assass\u00ed i l'agent.",
                15.738092243671417
            ],
            [
                "Narrow Margin. Com el personatge d'Elliott Gould a Capricorn u, el personatge de Gene Hackman es diu \"Robert Caulfield\", com el vell cap de Peter Hyams dels seus dies de periodista de TV.",
                15.537574470043182
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-84": {
        "query": "Quin tipus de museu \u00e9s el Museu de Groningen?",
        "results": [
            [
                "Mus\u00e9e du Luxembourg. El Mus\u00e9e du Luxembourg \u00e9s un museu de Par\u00eds, Fran\u00e7a. Ocupa l'ala est del Palais du Luxembourg, l'ala oest del qual havia hostatjat originalment el cicle de Maria de M\u00e8dici de Rubens. Des de l'any 2000 ha estat gestionat pel Ministeri de Cultura i el Senat i est\u00e0 dedicat a exposicions temporals.",
                14.503860592842102
            ],
            [
                "Museu del Treball. El Museu del Treball o Museum der Arbeit \u00e9s un museu de la ciutat d'Hamburg a Alemanya. La col\u00b7lecci\u00f3 permanent del museu mostra l'evoluci\u00f3 del treball dins la ind\u00fastria manufacturera des de l'inici de la revoluci\u00f3 industrial cap a avui. A m\u00e9s s'organitzen exposicions que il\u00b7lustren com la industrialitzaci\u00f3 va portar canvis societals, culturals i econ\u00f2mics. El museu \u00e9s una etapa principal a la Ruta europea de la cultura industrial (ERIH European Route of Industrial Heritage).",
                14.484260201454163
            ],
            [
                "Museu de Gibraltar. El Museu de Gibraltar \u00e9s un museu nacional de la hist\u00f2ria, cultura i naturalesa situat al centre de la ciutat del territori d'ultramar brit\u00e0nic de Gibraltar. Fundat el 1930 pel llavors Governador de Gibraltar, el general Sir Alexander Godley, el museu alberga una s\u00e8rie d'exposicions que retraten la hist\u00f2ria de la roca mil\u00b7len\u00e0ria i de la cultura local. El museu tamb\u00e9 incorpora les restes d'uns banys \u00e0rabs del  morisca. El seu director des de 1991 \u00e9s el professor Clive Finlayson.",
                14.433159232139587
            ],
            [
                "Giethoorn. Uus Maat Olde (en catal\u00e0 Museu Granja). Es tracta d'una granja original de 1800 aproximadament. Ofereix una exposici\u00f3 titulada: 100\u00a0anys vivint i treballant a Giethoorn. La finca est\u00e0 decorada en estil de l'\u00e8poca. La sala disposa d'un rellotge de Fr\u00edsia, un armari i un escalfador. La cuina inclou un llit, una estufa i ninots amb roba tradicional de Gieten. A m\u00e9s, la finca consta d'un soterrani, un \"karnkamer\", un paller i un estable.",
                14.400078892707825
            ],
            [
                "Garden \u2013 A World Model. Garden \u2013 A World Model \u00e9s una obra d'art de \u00d6yvind Fahlstr\u00f6m que actualment forma part de la col\u00b7lecci\u00f3 permanent del Museu d'Art Contemporani de Barcelona (MACBA). Garden \u2013 A World Model (i el seu estudi preparatori Study for World Model (Garden)), que forma part de les anomenades \u00abpintures variables\u00bb, \u00e9s una s\u00edntesi d'aquest univers. Concebuda com un jard\u00ed exuberant i presentada com un tableau environmental, l'obra correspon al seu \u00faltim per\u00edode.",
                14.022028088569641
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-85": {
        "query": "Quina \u00e9s l'activitat principal de Rosario, Argentina?",
        "results": [
            [
                "Pico. tradicionalment i encara en l'actualitat les activitats principals han estat la ramaderia i l'agricultura, per\u00f2 a nivell de petits propietaris que destinen els productes que obtenen a l'autoconsum. A m\u00e9s, Pico forma part del districte industrial de la Valle del Liris, especialitzat en el sector t\u00e8xtil.",
                14.738113462924957
            ],
            [
                "Mines de Potos\u00ed. Potos\u00ed \u00e9s un dels majors centres explotadors d'estany i argent. Actualment es gesten grans projectes de concentraci\u00f3 de minerals de baixa llei (sobretot deixalles d'argent, acumulats des d'\u00e8poques colonials) i derivats, Sant Bartomeu, a c\u00e0rrec de l'empresa Manquiri, i l'explotaci\u00f3 de la part sud del pa\u00eds, a c\u00e0rrec de l'empresa Sinchi Wayra. Potos\u00ed \u00e9s conegut per les seves grans reserves mineral\u00f2giques en explotaci\u00f3 i en reserva, el salar d'Uyuni, la major reserva de liti i no-metalls del m\u00f3n, amb petites empreses d'explotaci\u00f3 manual, i centres miners concentrats a la ciutat i a algunes prov\u00edncies properes.",
                14.508993208408356
            ],
            [
                "S\u00fclldorf. La principal activitat econ\u00f2mica \u00e9s agr\u00edcola, tot i que ocupa poques persones, i les empreses de serveis de proximitat a l'entorn de l'estaci\u00f3. Queden uns quatre masos, dels quals dos van transformar-se en centres d'equitaci\u00f3, i una empresa de jardineria. La infraestructura de restauraci\u00f3 \u00e9s limitada. El poble t\u00e9 el seu teatre propi i la seu del conservatori d'Hamburg que forma amb els seus m\u00e9s de 1.200 estudiants un important centre de cultura i un dels empleadors m\u00e9s grans de S\u00fclldorf. La majoria de la poblaci\u00f3 activa treballa al pol\u00edgon industrial de Wedel i a les empreses a altres barris d'Hamburg.",
                14.161062777042389
            ],
            [
                "Enugu (ciutat). La ciutat t\u00e9 ind\u00fastries de producci\u00f3 d'ampolles i de begudes no alcoh\u00f2liques, una planta automobil\u00edstica de la Mercedes, i altres ind\u00fastries i manufactures de ciment, acer, cer\u00e0mica, amiant, petroli i del sector farmac\u00e8utic. La companyia a\u00e8ria Sosoliso Airlines hi va tenir la seva seu principal.",
                13.83943086862564
            ],
            [
                "Rom\u00e0 Jori i Llobet. M\u00e9s que pintor, Jori es mogu\u00e9 en el camp del periodisme i de la cr\u00edtica d'art. Despr\u00e9s d'haver dirigit La Lucha \u2014\u00f2rgan giron\u00ed\u2014 pass\u00e0 a La Publicidad i a El Liberal, diari que acabaria per dirigir (1916). Exerc\u00ed la cr\u00edtica d'art a la revista Vell i Nou, tamb\u00e9 dirigida per ell, i fou un dels mentors d'una altra revista, Iberia. En temps de la Mancomunitat fou secretari de l'Escola de Bells Oficis i organitz\u00e0, juntament amb Ignasi Mallol, la primera exposici\u00f3 del pintor Francesc Gimeno a les Galeries Dalmau. Tamb\u00e9 escriv\u00ed una monografia sobre l'escultor Josep Clar\u00e0.",
                13.74007385969162
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-86": {
        "query": "Quina \u00e9s la difer\u00e8ncia entre el prot\u00f3 i l'antiprot\u00f3?",
        "results": [
            [
                "Antideuteri. L'antideuteri \u00e9s l'antipart\u00edcula completa del deuteri, consistent en un antiprot\u00f3, un antineutr\u00f3 i un positr\u00f3. El s\u00edmbol proposat \u00e9s , o sigui el s\u00edmbol del deuteri amb una barra a sobre. El seu nucli s'anomena antideuter\u00f3 i va ser produ\u00eft el 1965 al sincrotr\u00f3 de protons del CERN, per\u00f2 el 2012 seguia sense haver-se aconseguit un deuteri sencer amb el positr\u00f3.",
                15.747458398342133
            ],
            [
                "Muoni. A causa de la difer\u00e8ncia de massa entre l'antimu\u00f3 i l'electr\u00f3, el muoni s'assembla m\u00e9s a l'hidrogen que el positroni. El seu radi de Bohr i la seva energia d'ionitzaci\u00f3 difereix en un 0,5% de la de l'hidrogen, el deuteri i el triti.",
                15.182946383953094
            ],
            [
                "Hiper\u00f3. En f\u00edsica de part\u00edcules, els hiperons s\u00f3n barions, com els protons i neutrons, per\u00f2 molt m\u00e9s pesants. Els hiperons s\u00f3n hadrons formats per tres quarks, sent aquests tamb\u00e9 del tipus estrany (s), encant (c) i bellesa (b), a difer\u00e8ncia dels protons i neutrons, compostos nom\u00e9s per quarks amunt u i avall d, molt m\u00e9s lleugers. Els hiperons s\u00f3n altament inestables i es desintegren en fraccions de segon, en barions m\u00e9s estables com el prot\u00f3 i el neutr\u00f3. La seva descoberta als anys 1960 va donar peu a la definici\u00f3 del nombre qu\u00e0ntic de la hiperc\u00e0rrega.",
                15.11767691373825
            ],
            [
                "Proporci\u00f3 entre les masses del prot\u00f3 i l'electr\u00f3. En f\u00edsica, la proporci\u00f3 entre les masses del prot\u00f3 i l'electr\u00f3, \u03bc o \u03b2, \u00e9s simplement la massa en rep\u00f2s del prot\u00f3 dividida per la de l'electr\u00f3. Com que \u00e9s una proporci\u00f3 de quantitats f\u00edsiques de les mateixes dimensions, \u00e9s una quantitat adimensional funci\u00f3 de les constants f\u00edsiques adimensionals i, per tant, t\u00e9 un valor num\u00e8ric independent del sistema d'unitats utilitzat:",
                14.996274054050446
            ],
            [
                "\u00c0tom ex\u00f2tic. Loni \u00e9s l'estat que uneix una part\u00edcula i la seva antipart\u00edcula. El cl\u00e0ssic oni \u00e9s el positroni, que consisteix en un electr\u00f3 i un positr\u00f3 units en un estat metaestable de llarga durada. El positroni s'estudia des dels anys 50 per entendre la teoria qu\u00e0ntica de camps.",
                14.853343188762665
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-87": {
        "query": "Quina \u00e9s la especialitat de l'atleta Gergely Kulcs\u00e1r?",
        "results": [
            [
                "F\u00e8lix de Pom\u00e9s i Soler. Quan abandon\u00e0 el m\u00f3n del futbol se centr\u00e0 en el m\u00f3n de l'esgrima, esport del qual fou campi\u00f3 de Catalunya. Tamb\u00e9 particip\u00e0 en els Jocs Ol\u00edmpics de Par\u00eds 1924 i Amsterdam 1928. Als jocs de 1924 particip\u00e0 en les competicions de floret i espasa individual i per equips. Nom\u00e9s super\u00e0 la primera ronda en la prova d'espasa per equips, en la qual arrib\u00e0 a quarts de final. Als jocs de 1928 particip\u00e0 en les competicions de floret i espasa per equips, i novament en aquesta darrera prova super\u00e0 la primera ronda, essent cinqu\u00e8. El club on practicava aquest esport era el Casino Militar de Barcelona. Tamb\u00e9 destac\u00e0 en la boxa.",
                14.311940133571625
            ],
            [
                "Karl Robatsch. Robatsch va veure obstaculitzat el seu desenvolupament com a jugador d'escacs, en compartir el seu amor pels escacs amb una carrera paral\u00b7lela a la bot\u00e0nica. Com notable orquid\u00f2leg, se li va concedir el t\u00edtol de \"Professor\" pel seu treball de recerca excel\u00b7lent en la classificaci\u00f3 de les diferents esp\u00e8cies i subesp\u00e8cies d'orqu\u00eddies.",
                14.308636128902435
            ],
            [
                "Gabriel Kicsid. Gabriel Gavril Kicsid (nascut el 2 d'abril de 1948 a Imeni, Covasna), \u00e9s un exjugador d'handbol roman\u00e8s, d'\u00e8tnia hongaresa, que va competir als Jocs Ol\u00edmpics de 1972 i als Jocs Ol\u00edmpics de 1976.",
                14.133722484111786
            ],
            [
                "Olga Sli\u00fassareva. Especialista en la modalitat de ciclisme en pista i ciclisme en ruta, va participar, als 31\u00a0anys, en els Jocs Ol\u00edmpics d'Estiu de 2000 realitzats a Sydney (Austr\u00e0lia), on va aconseguir guanyar la medalla de bronze en la prova femenina de cursa per punts. En aquests mateixos Jocs va participar en les proves en ruta individual, on va finalitzar quaranta-dosena, i en la prova de contrarellotge, on va finalitzar vint-i-tresena.",
                13.85495012998581
            ],
            [
                "Joel Gonz\u00e1lez Bonilla. \u00c9s el vigent campi\u00f3 ol\u00edmpic, mundial i europeu de la seva categoria, i ha guanyat els dos \u00faltims campionats del m\u00f3n de taekwondo (2009 i 2011) i els dos \u00faltims campionats europeus (2010 i 2012). Als Jocs Ol\u00edmpics de Londres 2012 va aconseguir la primera medalla d'or per al taekwondo catal\u00e0 i espanyol.",
                13.702838122844696
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-88": {
        "query": "Quina \u00e9s la mediana anual d'ingressos fiscals per persona l'any 2009 a Herpy-l'Arl\u00e9sienne?",
        "results": [
            [
                "Springfield (Comtat de Fayette). Segons l'Oficina del Cens el 2000 els ingressos mitjans per llar en la localitat eren de $29,133 i els ingressos mitjans per fam\u00edlia eren de $32,160. Els homes tenien uns ingressos mitjans de $26,644 enfront dels $18,625 per a les dones. La renda per capita de la localitat era de $12,608. Al voltant del 21,7% de la poblaci\u00f3 estava per sota del llindar de pobresa.",
                14.499480545520782
            ],
            [
                "Tivoli (Nova York). Segons l'Oficina de Cens l'any 2000 els ingressos mitjans per llar eren de 40.536\u00a0$ i els ingressos mitjans per fam\u00edlia eren 53.393\u00a0$. Els homes tenien uns ingressos mitjans de 41.375\u00a0$ enfront 26.000\u00a0$ per les dones. La renda per capita era de 20.478\u00a0$. Aproximadament el 17,5% de la poblaci\u00f3 estava per sota del llindar de la pobresa.",
                13.518403232097626
            ],
            [
                "Revolta a Gr\u00e8cia de 2008. Els plans econ\u00f2mics amb els quals el govern va procurar capejar les repercussions locals de la crisi financera internacional van ser molt criticats per les forces pol\u00edtiques d'esquerra. Gr\u00e8cia t\u00e9 un \u00edndex de pobresa del 8,3% i un PIB de US$ 30.600 per capita que si b\u00e9 va augmentar aquest any en el 3,2% s'espera que en 2009 ho faci solament en un 2,7%, cosa que incidir\u00e0 en l'\u00edndex de desocupaci\u00f3.",
                13.286461055278778
            ],
            [
                "Economia de Costa d'Ivori. Despr\u00e9s del final de la guerra civil el 2003, la inestabilitat pol\u00edtica va continuar a afectar l'economia, resultant la caiguda la inversi\u00f3 estrangera i del creixement econ\u00f2mic. El PIB va cr\u00e9ixer a dalt dels 2% el 2008 i aproximadament 4% entre 2009 i 2010. La renda per capita va caure 15% des de 1999 per\u00f2 va sofrir millora entre 2009 i 2010.",
                13.23326724767685
            ],
            [
                "Hivernacles d'Almeria. El total d'hivernacles d'Andalusia facturava el 2010 m\u00e9s de 2.500\u00a0milions d'euros i produeix 2, milions de productes. Dona 110.000 locs de treball.",
                13.109454452991486
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-89": {
        "query": "Quina va ser la causa de la mort del director de cinema ucrain\u00e8s Serguei Paradj\u00e0nov?",
        "results": [
            [
                "Serguei Iessenin. Hi ha una teoria segons la qual la mort de Iessenin va ser en realitat un assassinat perpetrat per l'NKVD els agents de la qual ho haurien dut a terme de mode i manera que sembl\u00e9s un su\u00efcidi. Una pel\u00b7l\u00edcula en la qual Serguei Bezr\u00fakov interpreta Iessenin revela l'assassinat. La novel\u00b7la \"Iessenin\" publicada per Vitali Bezr\u00fakov es dedica a aquesta versi\u00f3 de la mort de Iessenin. El 2005, la s\u00e8rie TV \"Serguei Iessenin\", basada en aquesta novel\u00b7la (amb Serguei Bezr\u00fakov en el paper de Iessenin) es mostra a Channel One Russia. La pel\u00b7l\u00edcula va ser criticada pels experts forenses que van trobar els seus arguments no convincents.",
                16.024986743927002
            ],
            [
                "Serguei Iessenin. El 28 desembre 1925 Iessenin va ser trobat mort a la seva habitaci\u00f3 a l'Hotel Angleterre. El seu \u00faltim poema Ad\u00e9u, amic meu, ad\u00e9u (\u0414\u043e \u0441\u0432\u0438\u0434\u0430\u043d\u044c\u044f, \u0434\u0440\u0443\u0433 \u043c\u043e\u0439, \u0434\u043e \u0441\u0432\u0438\u0434\u0430\u043d\u044c\u044f) d'acord amb Wolf Ehrlich li va ser donat el dia anterior: Iessenin es va queixar que no hi havia tinta a la sala, i es va veure obligat a escriure'l amb la seva pr\u00f2pia sang.",
                14.990309953689575
            ],
            [
                "Mira Mendelssohn. Els darrers anys de Prok\u00f3fiev es van veure afectats per problemes de salut provocats per la hipertensi\u00f3, la qual cosa va requerir l'assist\u00e8ncia addicional de Mendelssohn com a secretaria, de vegades, cuidadora. Malgrat les seves creixents malalties, Mendelssohn va treballar per ajudar-lo en la mesura del possible per tal de mantenir el seu horari de treball habitual, aix\u00ed com mantenir els seus interessos en la nova m\u00fasica i l'art. Va morir d'una hemorr\u00e0gia cerebral el 5 de mar\u00e7 de 1953. \"Va ser bo que estigu\u00e9ssim junts\", va dir a Mendelssohn abans de la seva mort.",
                14.586979985237122
            ],
            [
                "Kamila Skolimowska. Va morir el 18 de febrer de 2009 despr\u00e9s de desplomar-se mentre es trobava entrenant amb l'equip nacional polon\u00e8s en la localitat portuguesa de Vila Real de Santo Ant\u00f3nio. La seva mort va ser atribu\u00efda a una emb\u00f2lia pulmonar.",
                14.411015748977661
            ],
            [
                "Aleksei Ant\u00f3nov. Tot i que des de 1945 se li havia detectat una malaltia card\u00edaca, Ant\u00f3nov segu\u00ed en actiu, encara que requeria tractament m\u00e8dic sovint. Aleksei Ant\u00f3nov va morir al deu despatx d'un infart card\u00edac, el 18 de juny de 1962.",
                14.410793423652649
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-90": {
        "query": "Quina va ser la primera can\u00e7\u00f3 que va composar Mar\u00eda Grever, que va ser interpretada per Jos\u00e9 Mojica? ",
        "results": [
            [
                "Maria Teresa Carre\u00f1o. Teresa Carre\u00f1o va ser tamb\u00e9 una soprano notable, directora d'orquestra, compositora i empres\u00e0ria d'una companyia d'\u00f2pera italiana. Com a compositora \u00e9s autora d'un quartet per a instruments de corda, publicat a Leipzig per G. W. Fritzo, d'una s\u00e8rie de brillants peces per a piano i d'alguns himnes, entre els quals l'Himno a Bol\u00edvar. La Universitat Central de Vene\u00e7uela conserva la integral de les seves composicions per a piano, des de les primeres, senzilles peces de \u00absal\u00f3\u00bb que va compondre quan era encara una nena fins a les de la seva etapa de maduresa. A m\u00e9s de les obres seves conegudes per les interpretacions que se n'han fet, n'hi ha algunes de gran dificultat interpretativa. Una composici\u00f3 seva que va ser molt famosa a Europa a finals del  i comen\u00e7ament del segle XX va ser Teresita Waltz. Era una pe\u00e7a composta el 1894, m\u00e9s coneguda com Mi Teresita, que Carre\u00f1o va dedicar a una filla seva i amb la qual acostumava a acabar els seus concerts, tot i que no s'anunci\u00e9s en els programes.",
                15.614709377288818
            ],
            [
                "Mart\u00ed Montserrat Guillemat. En el seu repertori predominava la m\u00fasica ballable. La seva primera composici\u00f3, el xotis Ni pintao, data del 1925. El 1927 treballava com a pianista en el cinema Principal Palace, on va con\u00e8ixer Carlos Gardel, el qual va mostrar inter\u00e8s per un tango de Serramont: La gloria del \u00c1guila, que va enregistrar el 1928. Tamb\u00e9 es pot destacar el pasdoble Mi emoci\u00f3n al ver Arruza (un fam\u00f3s torero), enregistrat pel bar\u00edton Marcos Redondo pels volts del 1944. Compongu\u00e9 can\u00e7ons, com ara  Avelina interpretada el 1932 pel tenor Emili Vendrell i les sardanes El noiet de l'acordi\u00f3 (1949) i El Port de Barcelona (1956). Particip\u00e0 en pel\u00b7l\u00edcules, com a compositor, i fins i tot com a int\u00e8rpret: Un enredo de fam\u00edlia (1943), Huyendo de s\u00ed mismo (1953), Pasaporte al infierno (1956) i Delincuentes (1957) en son un exemple. Del seu matrimoni amb Maria Balart, va tenir dues filles, Montserrat i Maria Ant\u00f2nia.",
                15.094267010688782
            ],
            [
                "Merc\u00e8 Madolell i Aragon\u00e8s. El seu primer EP es va editar el 1966 amb el t\u00edtol de Merc\u00e8 Madolell canta Jacques Brel, eren quatre can\u00e7ons en adaptaci\u00f3 catalana del cantautor belga Jacques Brel en traducci\u00f3 de Josep Maria Espin\u00e0s (No te'n vagis pas, Hem d'aprendre a mirar, Els pastors i Si nom\u00e9s tens l'amor, adaptacions de Ne me quitte pas, Il nous faut regarder, Les bergers adaptada per F. Vallverd\u00fa i finalment Quand on n'a que l'amour respectivament).",
                14.950180649757385
            ],
            [
                "Lucrecia. Va saber des de nena que la seva vida estava marcada pel so de la seva terra. Va comen\u00e7ar els seus estudis de piano i es va acabar llicenciant en m\u00fasica, en l'especialitat de piano, a l'Institut Superior d'Art de Cuba. Va rebre classes de cant amb la compositora del bolero Dos gardenias Isolina Carrillo, bolero popularitzat a Espanya pel tamb\u00e9 cub\u00e0 Antonio Mach\u00edn i que l'acompanya en la seva carrera musical.",
                14.67003858089447
            ],
            [
                "Can\u00e7\u00f3 napolitana. En el  apareixen els primers ritmes de tarantel\u00b7la (com la c\u00e8lebre Michelemm\u00e0, atribu\u00efda a Salvator Rosa, inspirant-se en una can\u00e7\u00f3 siciliana). En el XVIII naix l'opera buffa napolitana, que va influir poderosament no nom\u00e9s en el cant, sin\u00f3 tamb\u00e9 en la teatralitat de les can\u00e7ons: les \u00e0ries oper\u00edstiques es van convertir en models per a les can\u00e7ons populars. Entorn el 1768 es va crear una de les tarantel\u00b7les m\u00e9s populars, El guarracino, d'autor an\u00f2nim. Aquesta tarantel\u00b7la ser\u00e0 reelaborada (com moltes altres can\u00e7ons antigues) en el segle seg\u00fcent.",
                14.570619821548462
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-91": {
        "query": "Quines estacions connecta la l\u00ednia 8 del metro de Par\u00eds?",
        "results": [
            [
                "Tetu\u00e1n (Madrid). La l\u00ednia 8 dona servei a l'extrem sud-est del districte amb una sola estaci\u00f3 sota el Passeig de la Castellana: Nuevos Ministerios.",
                15.894086420536041
            ],
            [
                "Mirasierra. El barri t\u00e9, just al l\u00edmit amb el carrer del Ventisquero de la Condesa, una estaci\u00f3 de la l\u00ednia 9 de Metro des del 28 de mar\u00e7 de 2011, despr\u00e9s de dues d\u00e8cades de la seva reclamaci\u00f3 per part dels ve\u00efns de Mirasierra. En el moment d'inaugurar-se aquesta estaci\u00f3, continuen les obres del bescanviador de Metre i Rodalies, situat entre els carrers de Costa Brava i Monasterio del Paular i la finalitzaci\u00f3 del qual est\u00e0 prevista per als propers anys.",
                14.670083701610565
            ],
            [
                "Abrantes (Madrid). La l\u00ednia  de metro el recorre amb les estacions de Plaza El\u00edptica, Abrantes i Pan Bendito, recentment aquesta l\u00ednia ha estat ampliada fins al Pau de Carabanchel. La l\u00ednia 11, ampliada fins a la Fortuna (Legan\u00e9s) i al nord fins a Atocha o fins i tot Chamart\u00edn. La l\u00ednia 6 les estacions d'Opa\u00f1el i Oporto.",
                14.586040079593658
            ],
            [
                "Tetu\u00e1n (Madrid). La l\u00ednia 10 (abans l\u00ednia 8) dona servei a la part aquest del districte en disc\u00f3rrer sota el Passeig de la Castellana. T\u00e9 quatre estacions que presten servei al districte: Plaza de Castilla, Cuzco, Santiago Bernabeu i Nuevos Ministerios.",
                14.321724951267242
            ],
            [
                "8a etapa del Tour de Fran\u00e7a de 2012. La sortida es fa a Belfort, des d'on els ciclistes prenen direcci\u00f3 sud, cap al Doubs. A partir del quil\u00f2metre 15 el recorregut comen\u00e7a a ser ascendent i s\u00f3n set les dificultats puntuables que han de superar els ciclistes en menys de 150\u00a0km. La primera \u00e9s la cota de Bondeval, al quil\u00f2metre vint, de quarta categoria, per enlla\u00e7ar, dotze quil\u00f2metres despr\u00e9s, amb el pas de la Douleur, de tercera categoria. Tot seguit els ciclistes enllacen quatre ports de segona categoria de manera consecutiva, sent la primera la cota de Maison-Rouge, la m\u00e9s llarga del dia. Tot seguit l'etapa es dirigeix cap a l'est, per entrar a Su\u00efssa, al cant\u00f3 del Jura. La cota de Saignel\u00e9gier i la cota de Saulcy precedeixen l'esprint situat a Genevez. Despr\u00e9s d'un llarg descens arriben les dues darreres ascensions del dia, la cota de la Caquerelle, de segona, i el coll de la Croix, de primera categoria. Aquest darrer port es troba a tan sols 16\u00a0quil\u00f2metres de l'arribada, a Porrentruy.",
                14.289481818675995
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-92": {
        "query": "Quines localitats compr\u00e8n el municipi Beauvechain?",
        "results": [
            [
                "Cant\u00f3 de Beaufort (Jura). El Cant\u00f3 de Beaufort \u00e9s un cant\u00f3 franc\u00e8s del departament del Jura, situat al districte de Lons-le-Saunier. T\u00e9 18\u00a0municipis i el cap n'\u00e9s Beaufort.",
                15.88714200258255
            ],
            [
                "Cant\u00f3 d'Heuchin. El Cant\u00f3 d'Heuchin \u00e9s un cant\u00f3 franc\u00e8s del departament del Pas de Calais, situat al districte d'Arr\u00e0s. T\u00e9 32\u00a0municipis i el cap \u00e9s Heuchin.",
                15.374850332736969
            ],
            [
                "Cant\u00f3 de Beaucourt. El Cant\u00f3 de Beaucourt \u00e9s un cant\u00f3 franc\u00e8s del departament del Territori de Belfort, situat al districte de Belfort. T\u00e9 sis municipis i el cap \u00e9s Beaucourt.",
                15.021381199359894
            ],
            [
                "Cant\u00f3 de Beaumetz-l\u00e8s-Loges. El Cant\u00f3 de Beaumetz-l\u00e8s-Loges \u00e9s un cant\u00f3 franc\u00e8s del departament del Pas de Calais, situat al districte d'Arr\u00e0s. T\u00e9 29\u00a0municipis i el cap \u00e9s Beaumetz-l\u00e8s-Loges.",
                14.97341138124466
            ],
            [
                "Cant\u00f3 d'Auchel. El Cant\u00f3 d'Auchel \u00e9s un cant\u00f3 franc\u00e8s del departament del Pas de Calais, situat al districte de B\u00e9thune. T\u00e9 10\u00a0municipis i el cap \u00e9s Auchel.",
                14.83776479959488
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-93": {
        "query": "Quines s\u00f3n les quatre etapes de la dieta Dukan?",
        "results": [
            [
                "Gastrina. Fase encef\u00e0lica: El proc\u00e9s abans d'ingerir aliments, l'olor, tacte i gust. S'inicia amb senyals originats a l'escor\u00e7a cerebral, am\u00edgdales i hipot\u00e0lem. Aquests senyals es transmeten des dels nuclis dorsals del nervi vague a l'est\u00f3mac. Causa un 20% de la secreci\u00f3 g\u00e0strica.",
                14.480563700199127
            ],
            [
                "Joshua Fishman. Aix\u00ed, els estadis de 8 a 5 constitueixen els processos de reconstrucci\u00f3, (re)aprenentatge, transmissi\u00f3 i alfabetitzaci\u00f3 de X i els estadis 4-1 representen l'escolaritzaci\u00f3, (re)introducci\u00f3 al mercat laboral, oficialitzaci\u00f3 m\u00ednima i oficialitzaci\u00f3 m\u00e0xima de la llengua minoritzada. El capgirament de la substituci\u00f3 ling\u00fc\u00edstica de Fishman ha esdevingut un model de reflexi\u00f3 a tenir molt en compte per a les pol\u00edtiques de planificaci\u00f3 ling\u00fc\u00edstica i de gesti\u00f3 de la diversitat.",
                13.926717698574066
            ],
            [
                "Dol. Tot i que les manifestacions externes del dol depenen de factors culturals, hi ha un seguit de fases habituals en el proc\u00e9s (no tothom les ha de passar totes). La primera pot implicar la negaci\u00f3 de l'esdeveniment, especialment si la mort ha estat inesperada o traum\u00e0tica, i suposa un xoc emocional; la persona sap racionalment que s'ha esdevingut la mort, per\u00f2 no manifesta una reacci\u00f3 a aquesta. Pot allargar-se fins a dos mesos, en casos de m\u00e9s durada pot requerir atenci\u00f3 especialitzada. La segona fase \u00e9s la de la tristor profunda, en qu\u00e8 la mort ocupa el centre dels pensaments dels que sobreviuen i est\u00e0 acompanyada d'episodis de plor o records obsessius. La tercera fase \u00e9s la d'acomodaci\u00f3, que alterna episodis de pena amb la vida quotidiana i pot incloure pensaments irracionals momentanis (com pensar que el finat tornar\u00e0). La quarta fase \u00e9s la d'acceptaci\u00f3 de la p\u00e8rdua, que queda incorporada al proc\u00e9s vital. Tot el proc\u00e9s dura de mitjana una mica m\u00e9s d'un any.",
                13.918762743473053
            ],
            [
                "GAC (gimn\u00e0stica). \u00c9s la tercera part de l'activitat. En aquesta, se solen treballar cames, glutis i abdominals seguint aquest mateix ordre. S'alternen diferents exercicis per tonificar cada una de les zones que es volen treballar i aix\u00ed arribar a endurir-les. Aquesta fase sol durar entre 20 i 25 minuts i es donen dues pauses al llarg d'aquest temps. Al llarg de tota aquesta seq\u00fc\u00e8ncia del proc\u00e9s es donen repeticions dels mateixos exercicis i la intensitat augmenta per poder obtenir resultats.",
                13.892864763736725
            ],
            [
                "Gastrina. Fase intestinal: l'aliment arriba a la part alta de l'intest\u00ed (duod\u00e8) i petites quantitats de gastrina i de sucs g\u00e0strics s\u00f3n a la mucosa duodenal.",
                13.631191790103912
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-94": {
        "query": "Quines tribus agrupava la uni\u00f3 de tribus germ\u00e0niques Alamans? ",
        "results": [
            [
                "Frontera ling\u00fc\u00edstica mosel\u00b7lana. Durant les invasions b\u00e0rbares els germ\u00e0nics s'hi van establir i probablement assimilaren als gals de la regi\u00f3 perqu\u00e8, pel que feia als francs, tenien 4.000 guerrers batejats; les tribus b\u00e0rbares eren poc nombroses (no m\u00e9s de 15.000\u00a0persones), molt pocs en comparaci\u00f3 amb els nadius. En concret, el alam\u00e0nics a Als\u00e0cia i els francs a l'oest de les muntanyes dels Vosges. Ambd\u00f3s parlaven lleng\u00fces diferents: els alam\u00e0nics parlaven els dialectes alsacians i els francs el fr\u00e0ncic, que va originar els dialectes de Mosel\u00b7la. Els francs van conquerir gran part de la Fran\u00e7a actual, per\u00f2 es van acontentar a prendre el poder pol\u00edtic, sense imposar la seva llengua.",
                15.77754944562912
            ],
            [
                "Eslaus polabis. Els eslaus polabis (Baix s\u00f2rab: Po\u0142obske S\u0142owjany, polon\u00e8s: S\u0142owianie po\u0142abscy, txec: Polab\u0161t\u00ed Slovan\u00e9) \u00e9s un terme col\u00b7lectiu que s'aplica a un conjunt de tribus lequites que vivien al llarg del riu Elba, en un territori delimitat per la mar B\u00e0ltica al nord, el Saale i la imagin\u00e0ria frontera anomenada Limes saxoniae a l'oest, les muntanyes Ore i els Sudets occidentals al sud, i Pol\u00f2nia per l'est. Tamb\u00e9 han estat coneguts com els eslaus de l'Elba (en alemany: Elbslawen) o com a wends. El seu nom est\u00e0 compost per dos termes d'origen eslau po, que significa \"de/al costat/al llarg\", i tot seguit el nom del riu l'Elba (Labe en txec i \u0141aba en polon\u00e8s).",
                15.591563522815704
            ],
            [
                "Velets. Els velets es van traslladar a les modernes zones del sud Mecklenburg-Pomer\u00e0nia Occidental al llarg dels segles VI i VII i van assimilar la resta de la poblaci\u00f3 germ\u00e0nica i tribus eslaves de l'oest que s'havien traslladat pr\u00e8viament en aquesta zona de l'orient. El Ge\u00f2graf Bavar\u00e8s (Geographus Bavarus) un document an\u00f2nim medieval compilat a Regensburg el 830, cont\u00e9 una llista de les tribus a Europa Central i Oriental a l'est de l'Elba. Entre altres tribus esmenta els uuilci (veleti), amb 95 civitas.",
                15.364480435848236
            ],
            [
                "Pahlaves. Al segle X Kavyamimamsa de Pt Raj Shekhar, encara llista junts als sakes, tushares, vokanes, hunes, kamboges, bahlikes, pahlaves, tanganes, turukshes, etc. i diu que eren tribus localitzades a la divisi\u00f3 Uttarapatha.",
                15.244369208812714
            ],
            [
                "Hist\u00f2ria d'Eslov\u00e0quia. La unificaci\u00f3 d'Alemanya havia d'incorporar doncs no nom\u00e9s a Su\u00efssa o Luxemburg, sin\u00f3 tamb\u00e9 a Tx\u00e8quia, Leitchenstein, el sud de Dinamarca, Pol\u00f2nia, etc. El model d'un estat, una llengua, promogut no nom\u00e9s a Alemanya, sin\u00f3 tamb\u00e9 a Fran\u00e7a, topava amb aquestes minories nacionals que es qualificaven de \"nacionalitats\". Hi topava perqu\u00e8 el fet que s'hi parlara alemany no era sin\u00f2nim d'\u00e9sser alemanys. L'alemany hi havia estat introdu\u00eft a l'edat mitjana per vagues d'invasi\u00f3 i a Tx\u00e8quia, per exemple, hi havia por que la creaci\u00f3 d'un \u00fanic estat que inclogue tots els territoris alemanys (Gran Alemanya) donara peu a perseguir poblaci\u00f3 txeca de parla txeca. \u00c9s a dir, en el cas de la integraci\u00f3 d'\u00c0ustria a l'Alemanya reunificada, temien la dissoluci\u00f3 de la naci\u00f3 txeca en una \u00abmar alemanya\u00bb.",
                15.229897797107697
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-95": {
        "query": "Quins actors van protagonitzar la pel\u00b7l\u00edcula estatunidenca Sweet Home Alabama?",
        "results": [
            [
                "Reese Witherspoon. El seu paper m\u00e9s conegut \u00e9s el de l'advocada Ella Woods en la com\u00e8dia Legally Blonde (2001) que la propulsa cap al firmament de Hollywood, i l'any seg\u00fcent, Sweet Home Alabama confirma la seva popularitat.",
                16.25929480791092
            ],
            [
                "Four Brothers. Els quatre germans Mercer s\u00f3n durs i grassos, crescuts en un ambient de carrer. Dos d'ells s\u00f3n blancs, l'impulsiu Bobby (Mark Wahlberg) i el roquer Jack (Garrett Hedlund), i els altres dos negres, el seductor Engel (Tyrese Gibson) i el pare de fam\u00edlia i home de negocis Jeremiah (Andr\u00e9 Benjamin). Tot i aix\u00f2, no \u00e9s gens important per a ells, ja que llurs lla\u00e7os familiars, m\u00e9s enll\u00e0 de la sang, s\u00f3n molt forts i es reconeixen com germans. Quan llur mare adoptiva, l'Evelyn, que va treure'ls del carrer i va tenir-ne cura, \u00e9s assassinada durant un atracament en una botiga, els germans tornen a reunir-se durant el funeral a Detroit. Decidits a venjar-se'n, comencen a investigar la mort i s'adonen que va ser assassinada premeditadament per assassins professionals. Mentre segueixen la pista de l'assass\u00ed descobreixen que els seus antics m\u00e8todes de treballar els poden ser \u00fatils encara, ja que s'enfronten a un cas greu de corrupci\u00f3 que arriba fins a les esferes policials.",
                15.880946457386017
            ],
            [
                "Michael J. Fox. Comen\u00e7aments de 2013, el c\u00e0sting parcial de la s\u00e8rie ha anunciat: Betsy Brandt\u00a0far\u00e0 el paper de la seva dona, Katie Finneran el de la seva germana i Wendell Pierce el seu amo. Els seus fills seran interpretats per Conor Romero, Juliette Goglia i Jack Gore.",
                15.675753891468048
            ],
            [
                "Jessica Biel. El primer paper de Biel en un llargmetratge va ser en l'aclamat drama de la neta de Peter Fonda anomenat Ulee's Gold, estrenat el 1997. All\u00e0 interpretava una adolescent g\u00f2tica i rebel, paper pel qual va obtenir un premi Young Artist. La primavera de 1998, durant un descans dels enregistraments de 7th Heaven, Biel va protagonitzar la pel\u00b7l\u00edcula de nadal I'll Be Home for Christmas, al costat de Jonathan Taylor Thomas.",
                15.659449517726898
            ],
            [
                "Woody Harrelson. Gaudint gr\u00e0cies a aquestes dues pel\u00b7l\u00edcules d'un prestigi creixent, Woody Harrelson es gira cap a papers m\u00e9s \u00absensats\u00bb: periodista brit\u00e0nic commovedor fa causa per a una adolescent b\u00f2snia a Welcome to Sarajevo, petit granger reivindicant la seva independ\u00e8ncia a The Hi-Lo Country, germ\u00e0 cornut de Matthew McConaughey a Edtv o boxejador, company d'Antonio Banderas a Play It to the Bone. Paral\u00b7lelament, no vacil\u00b7la a conformar-se amb petits papers o amb simples aparicions a La cortina de fum, Self Control, on interpreta un transvestit, i She Hate Me de Spike Lee.",
                15.564590871334076
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-96": {
        "query": "Quins altres noms rep l'arbre Castanyer bord?",
        "results": [
            [
                "Cabanyal-Canyamelar. \u00c9s en aquest moment de creixement quan es produeix la divisi\u00f3 topon\u00edmica de la zona que fins aleshores era coneguda \u00fanicament com a Cabanyal. El nom de Canyamelar, per la pres\u00e8ncia de cultius de canya de sucre o canyamel, ve a definir el conjunt que va des del Grau fins a la s\u00e9quia d\u2019en Gasch, actual avinguda de la Mediterr\u00e0nia. Poc m\u00e9s tard, cap al 1800, apareix esmentat el nom de Cap de Fran\u00e7a per a referir-se a l'extrem nord (i potser per aix\u00f2 reb\u00e9 aquell nom, ja que mirava cap a territori franc\u00e8s), des del cam\u00ed del Cabanyal i la s\u00e9quia dels \u00c0ngels (l\u2019actual carrer del Pintor Ferrandis) fins a la s\u00e9quia de la Cadena (l\u2019actual avinguda dels Tarongers). D\u2019eixa manera, la part que qued\u00e0 enmig mantingu\u00e9 el nom hist\u00f2ric que havia rebut tota la zona des d\u2019\u00e8poca medieval: el Cabanyal.",
                15.55185204744339
            ],
            [
                "Cerfull bord. Addicionalment pot rebre els noms de cerfull salvatge i julivert. Tamb\u00e9 s'han recollit la variant ling\u00fc\u00edstica givert.",
                15.50336903333664
            ],
            [
                "Llets\u00f3 fi. En tractar-se d'una planta tan comuna rep multitud de noms al llarg de tot el territori. Una petita mostra seria: llets\u00f3 bo (B), llets\u00f3 de paret (B), llens\u00f3 de paret (B), llits\u00f3 bo (B), llets\u00f3 de paret (C), llets\u00f3 fi (C), lletiss\u00f3 (C), lletissons (C), llets\u00f3 de cadernera (C), llets\u00f3 de cameta de pardal (C), llets\u00f3 de cardina (C), llets\u00f3 de cingle (PV), llets\u00f3 de fulla de pic de pardal (PV), llets\u00f3 de marge (PV), llets\u00f3 de pastor (PV), llets\u00f3 menut (PV), llets\u00f3 rull (PV), llets\u00f3 ver (PV), pixallits (C), allics\u00f3 (PV), llanta\u00efm (C), llecs\u00f3 (C), llici\u00f3 (PV), llics\u00f3 de perdigot (PV), llics\u00f3 de perdiueta (PV), llins\u00f3 (PV), llits\u00f3 (PV), llix\u00f3 (C), etc.",
                15.381966292858124
            ],
            [
                "Caesalpinia coriaria. Caesalpinia coriaria \u00e9s un arbre de la fam\u00edlia de les lleguminoses o b\u00e9 un gran arbust. \u00c9s una planta nativa del Carib, M\u00e8xic, Am\u00e8rica Central i nord d'Am\u00e8rica del Sud. Els noms comuns inclouen els de Divi-divi, Cascalote, Guaracabuya, Guatapana, Nacascol, i Watapana (Aruba).",
                15.287376582622528
            ],
            [
                "Elodea. L'Elodea canadensis est\u00e0 molt distribu\u00efda i coneguda com a mala herba d'aigua. Un antic nom bot\u00e0nic per a aquest g\u00e8nere fou ''Anacharis'', que perdura com a nom vulgar a Nord-am\u00e8rica A vegades \u00e9s confosa amb plantes no natives similars, com Egeria densa o Hydrilla verticillata, origin\u00e0ries de Sud-am\u00e8rica.",
                14.991703569889069
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-97": {
        "query": "Quins anys va presidir Abd al-Rahman Aref Iraq?",
        "results": [
            [
                "Rep\u00fablica de l'Iraq (1958-1968). El juliol de 1965 van dimitir sis ministres nasseristes que acusaven al president de dilatar la uni\u00f3 amb la RAU; el 2 de setembre va dimitir el primer ministre Yahya i el 6 de setembre el president va nomenar al seu lloc al general Aref Abdul Razzak, cap de l'aviaci\u00f3 i destacat nasserista. El 15 de setembre de 1965 quan el president Aref era a Casablanca (Marroc) a la cimera de la Lliga \u00c0rab, Razzak va intentar agafar el poder i proclamar la immediata uni\u00f3 a la RAU, per\u00f2 les forces lleials dirigides pel general Abdul Rahman Aref, germ\u00e0 del president, van dominar la situaci\u00f3 i el dia 21 de setembre un civil, Abdul Rahman al-Bazzaz, fou nomenat primer ministre i va formar govern el dia 24 de setembre. El govern va continuar la pol\u00edtica de nacionalitzacions fins al novembre quan es va canviar l'orientaci\u00f3. Durant tot l'any els combats al Kurdistan van continuar i els kurds acusaven al govern de no respectar l'acord per una autonomia i el govern assenyalava que Barzani volia la independ\u00e8ncia. Una descentralitzaci\u00f3 oferta pel govern el desembre fou rebutjada per Barzani; els combats, a la zona e la frontera de l'Iran, es van allargar fins al gener de 1966.",
                16.99561756849289
            ],
            [
                "Rep\u00fablica de l'Iraq (1958-1968). El 13 d'abril de 1966 Aref va morir en un accident d'helic\u00f2pter prop de B\u00e0ssora. Tres dies despr\u00e9s (dia 16 d'abril) el va succeir el seu germ\u00e0 Abdul Rahman Aref, cap de l'estat major que va retornar de la Uni\u00f3 Sovi\u00e8tica on estava negociant la compra d'armes. El primer ministre al-Bazzzaz (que per tres dies havia estat president inter\u00ed) va declarar el toc de queda a la capital. Barzani va declarar (abril) un mes de treva a l'espera de veure que passava per\u00f2 el 4 de maig l'ex\u00e8rcit iraqui\u00e0 va reprendre l'ofensiva, per\u00f2 tot i els combats avan\u00e7at el mes de maig es van obrir negociacions. Poc despr\u00e9s l'ex primer ministre Razzak va retornar en secret del Caire i el 20 de juny va intentar un cop d'estat que fou sufocat en quatre hores per les forces lleials. Al-Bazzaz va intentar ampliar la base del seu govern i el 29 de juny va anunciar un pla de pau amb els kurds que fou acceptat per Barzani: amnistia general, autonomia cultural, i descentralitzaci\u00f3 i desenvolupament econ\u00f2mic del nord, on els funcionaris serien d'\u00e8tnia kurda. El 26 de juliol fou dictada l'amnistia; per\u00f2 al-Bazzaz no va aconseguir ampliar la base del gabinet i va dimitir el 6 d'agost; el va succeir el general retirat Naji Talib (9 d'agost) que va aconseguir l'entrada de dos kurds al govern. Barzani, desconfiat va conservar les seves posicions a la muntanya.",
                16.964640200138092
            ],
            [
                "Rep\u00fablica de l'Iraq (1958-1968). El distanciament de Kassem de comunistes i nasseristes li feia perdre suport. Es van signar tractats amb la Uni\u00f3 Sovi\u00e8tica i Xina, i hi va haver un distanciament d'Egipte despr\u00e9s de la destituci\u00f3 d'Aref. La condemna del coronel Aref, acusat de conspirar per matar a Kassem, el 7 de febrer de 1959 va provocar la sortida de diversos membres del govern i dimissions al parlament; el tribunal estava presidit per Mahdawi, cos\u00ed de Kassem i procomunista. Tot i la pena de mort dictada Kassem la va commutar (despr\u00e9s Aref va executar a Kassem).",
                16.069737374782562
            ],
            [
                "Rep\u00fablica de l'Iraq (1958-1968). El 1968 van circular rumors de corrupci\u00f3 del primer ministre. El 16 d'abril de 1968 un grup d'oficials va exigir al president Aref la convocat\u00f2ria de les eleccions per l'assemblea constituent i la formaci\u00f3 d'un govern de coalici\u00f3 amplia (amb sortida del primer Ministre Yahya). Aref va fer algunes concessions per\u00f2 no va substituir a Yahya. La nit del 17 al 18 de juliol es va produir un cop d'estat i el primer ministre fou detingut i Aref enderrocat. El cop estava dirigit per militars de la tend\u00e8ncia moderada del Baath dirigits pel general Ahmad Hasan al-Bakr, antic primer ministre i vicepresident de la rep\u00fablica, i amb participaci\u00f3 de Saddam Hussein, un dirigent baasista que havia estat empresonat el 1964 per\u00f2 havia fugit el 1967 i havia assolit posicions destacades al Baath. Aref va sortir cap a Londres i es va establir un Consell de la Revoluci\u00f3 i el general Abdul Razzak al-Hayef al-Naif fou nomenat primer ministre inter\u00ed, i al-Bakr, president, el qual l'endem\u00e0 va ratificar el projecte socialista i nacionalista del nou govern. Les diverg\u00e8ncies en el si de l'ex\u00e8rcit van provocar r\u00e0pidament una crisi i el primer ministre va ser destitu\u00eft el dia 30 de juliol (va marxar a l'exili) i els joves oficials apartats del poder en favor dels vells baasistes. Al-Bakr va assumir el c\u00e0rrec de primer ministre i de ministre de Defensa. El 21 de setembre de 1968 es va promulgar una constituci\u00f3 provisional que reconeixia l'estat com isl\u00e0mic i socialista; la funci\u00f3 legislativa la tenia el Consell de Comandament del Consell de la Revoluci\u00f3. El 15 d'octubre els dos ministres kurds foren apartats del govern agreujant el problema kurd.",
                15.902081668376923
            ],
            [
                "Rep\u00fablica de l'Iraq (1968-2003). Abdul Rahman Aref, llavors president de la rep\u00fablica i Tahir Yahya, el seu primer ministre, va ser enderrocat pel cop d'Estat baasista de 17 juliol 1968, que va conduir per Ahmad Hassan al-Bakr, un membre del Partit Baas. El Partit Baas, que havia ocupat anteriorment el poder el 1963 va ser impulsat principalment per al-Bakr i Saddam Hussein. Durant el president Al-Bakr, floreix l'economia de l'Iraq. No obstant aix\u00f2, diversos factors amenacen l'estabilitat interna del pa\u00eds, incl\u00f2s el conflicte del pa\u00eds amb l'Iran i la comunitat xi\u00efta. El conflicte extern va ser el conflicte de la frontera amb l'Iran, que podria contribuir a la guerra Iran-Iraq.",
                15.883086860179901
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-98": {
        "query": "Quins artistes van formar part de l'edat d'or danesa?",
        "results": [
            [
                "Eslovacs. L'art eslovac es pot tra\u00e7ar des de l'Edat medieval, quan algunes de les peces d'art m\u00e9s important de la hist\u00f2ria del pa\u00eds van ser creades. Algunes de les figures m\u00e9s importants d'aquest per\u00edode s\u00f3n mestres com el Mestre Paul de Levo\u010da i el Mestre MS. Entre els artistes contemporanis m\u00e9s importants, hi ha Koloman Sokol, Albin Brunovsk\u00fd, Martin Benka, Mikul\u00e1\u0161 Galanda, Ludovit Fulla, Julius Koller, Stanislav Filko i Roman Ondak. Els compositors musicals m\u00e9s importants s\u00f3n Eugen Sucho\u0148, J\u00e1n Cikker, Alexander Moyzes, Vladimir Godar i Peter Machajdik.",
                15.392618238925934
            ],
            [
                "Literatura noruega. El modernisme i l'avantguardisme apareixen de nou en la poesia noruega durant la d\u00e8cada de 1950 i creen una l\u00edrica que impacta amb noms com Tarjei Vesaas, Ernst Orvil, Astrid Tollefsen i Olav H. Hauge. Els poetes joves com Astrid Hjerten\u00e6s Andersen, Paal Brekke, Hans B\u00f8rli, Harald Sverdrup i Marie Takvam van preferir el vers lliure com a forma d'expressi\u00f3. Paal Brekke fou l'advocat del modernisme davant la tradici\u00f3, mentre que Arnulf \u00d8verland i Andr\u00e9 Bjerke van iniciar un debat sobre la llengua d'\u00fas. La primera publicaci\u00f3 de Georg Johannesen, Dikt (Poesia), de 1959, introdueix un inter\u00e8s nou envers els temes pol\u00edtics i socials, que no havien estat tractats anteriorment. En paral\u00b7lel, Rolf Jacobsen, un poeta benestant, introdueix la cr\u00edtica al consumisme i a la destrucci\u00f3 del medi ambient.",
                14.996350824832916
            ],
            [
                "Adriaen Hanneman. Adriaen Hanneman (c. 1603 - enterrat l'11 de juliol de 1671) va ser un pintor de l'Edat d'Or neerlandesa, m\u00e9s conegut avui pels seus retrats de la cort reial brit\u00e0nica. El seu estil va ser fortament influenciat pel seu contemporani, Anthony Van Dyck.",
                14.848475277423859
            ],
            [
                "Literatura noruega. Al final del , quan el romanticisme i el nacionalisme estaven en el punt culminant, van emergir els quatre grans autors: Henrik Ibsen, Bj\u00f8rnstjerne Bj\u00f8rnson, Alexander Kielland, i Jonas Lie. Tot el per\u00edode tenia una voluntat de crear una cultura nacional basada en el passat, sovint negligit. D'aquesta manera s'exalta la cultura agr\u00edcola noruega. El realisme de Kiellan va donar tema al romanticisme i al nacionalisme recuperant el passat viking, les batalles de l'edat mitjana (com Lady Inger d'\u00d8steraad d'Ibsen), les hist\u00f2ries del camp i les meravelles dels mites i les llegendes de les muntanyes (com el Peer Gynt d'Ibsen).",
                14.777044355869293
            ],
            [
                "Uni\u00f3 d'Artistes de Sant Petersburg. Ta\u00edssia Af\u00f3nina, Natan \u00c0ltman, Ievgu\u00e9nia Ant\u00edpova, Mikha\u00efl Av\u00edlov, Vs\u00e9volod Baj\u00e9nov, Piotr Belo\u00fassov, Ivan Bilibin, Veniam\u00edn Bor\u00edssov, Issaak Brodski, P\u00e0vel Fil\u00f3nov, Rudolf Frents, Nikolai Gal\u00e0khov, Guevork Kotiants, Aleksandr Lakti\u00f3nov, Dmitri Maievski, Kazimir Mal\u00e8vitx, Iuri Nepr\u00edntsev, Serguei \u00d3ssipov, Vlad\u00edmir Ovtx\u00ednnikov, Kuzm\u00e0 Petrov-Vodkin, Nikolai Pozdn\u00e9iev, Lev R\u00fassov, Aleksandr Samokhv\u00e0lov, Aleksandr Semi\u00f3nov, Arseni Semi\u00f3nov, Ielena Sku\u00edn, V\u00edktor Teterin, Nikolai Timkov, Mikha\u00efl Truf\u00e0nov, Rostislav Vovkuixevski i molts m\u00e9s.",
                14.691323697566986
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-99": {
        "query": "Quins materials s'explota a les mines de Rammelsberg?",
        "results": [
            [
                "Viatka. A l'extrem nord-est, al costat de les ribes del Kama, hi ha jaciments d'argiles refract\u00e0ries. De les fonts minerals que en molta quantitat brollen en territori del pa\u00eds, hi ha les sulfuroses de Butyrki, districte d'Orlov, i de Kuzernbaieva, districte d'Ielabuga. El sol \u00e9s for\u00e7a divers, per\u00f2, en general, poc f\u00e8rtil. Els millors terrenys que a Viatka consisteixen en terra negra mesclada amb arena i argila, es troben al sud, sobretot al llarg del Baix Kama, del Viatka Inferior i tamb\u00e9, del Pijma; el centre del pa\u00eds posseeix terres mitjanes; al nord el sol \u00e9s molt ingrat, roc\u00f3s, argil\u00f3s-aren\u00f3s, cobert de boscos, torberes i pantans. El cultiu n\u00f2mada, nomenat a foc, es trobava encara molt est\u00e8s en aquesta regi\u00f3 septentrional a principis del , on els habitants esmotxen certa extensi\u00f3 de bosc calant-li foc, aix\u00ed cultiven el terreny aconseguit d'aquesta manera sense adobaments, fins al seu complet esgotament, abandonant-lo de seguida per comen\u00e7ar de nou aquesta operaci\u00f3 en una altra banda. La divisi\u00f3 triennal de terres domina en la resta del pa\u00eds, per\u00f2 les terres, poc f\u00e8rtils en si mateixes i mal adobades, donen molt poc producte. Arreu si sembra s\u00e8gol (sent el de Sarapul molt apreciat), civada i ordi i en molta menys quantitat fajol i blat. A m\u00e9s, es cultiva la patata i molt particularment la fibra de c\u00e0nem i el lli. El lli de les ribes del Siva gaudeix de molta fama. S'exporta molt lli a l'estranger a trav\u00e7es del port d'Arkangel. L'\u00e0rea de prats i pastures \u00e9s molt limitada; els millors prats es troben al llarg del Kama i en la vall del Viatka, entre Orlov i Kotelnich. Aix\u00ed mateix la cria del bestiar no \u00e9s massa prospera. La bella ra\u00e7a local de cavalls, anomenada Obva o de Viatka, petita, per\u00f2 r\u00e0pida i incansable, degenera cada vegada m\u00e9s. L'apicultura assoleix un gran desenvolupament, sobretot entre els viatk\u00e8s i els txerem\u00eds dels districtes de Glazov i de Sarapul; la mel de les ribes del Siva \u00e9s molt estimada. Els boscos ocupen quasi la meitat del territori, amb certa preponder\u00e0ncia de les con\u00edferes, sobretot l'avet siberi\u00e0 (Abies sibirica), i el pi com\u00fa; el larix (L\u00e0rix europeu) creix en la part nord i al sud, baixa m\u00e9s enll\u00e0 del paral\u00b7lel 57\u00ba. Els boscos de Viatka assilen encara gran nombre d'animals de ploma i pel. La ca\u00e7a de llebres i d'esquirols \u00e9s molt productiva.",
                14.764017164707184
            ],
            [
                "Viatka. Viatka pertany a la formaci\u00f3 p\u00e8rmica, les roques del qual afloren, al llarg del Kama, del Viatka, del Cheptza, del Jolunitza, etc..Al nord del pa\u00eds aquestes roques es troben cobertes d'argiles i arenes jur\u00e0ssiques, que en alguns llocs travessen calcaries i esquistos bituminosos. Al nord tamb\u00e9 es troben les argiles i arenes postplioc\u00e8niques, riques en mineral de ferro que es troben en els dip\u00f2sits glacials o b\u00e9 en les capes de torba d'origen recent. La principal riquesa mineral \u00e9s el ferro, que s'explota, sobretot, al districte Slobodskoi i de Glazov i al districte d'Urjum; el mineral de ferro, mesclat amb el de coure, es troba tamb\u00e9 en el districte de Nolinsky i ha l'extrem sud a Ielabuga. Les calc\u00e0ries es troben poc m\u00e9s o menys en els mateixos districtes que el ferro, amb la sola excepci\u00f3 que en el de Ielabuga no se'n troben i que, en canvi, en el d'Orlov se'n troben en abund\u00e0ncia, i all\u00e0 tamb\u00e9 s'explota l'alabastre. Les pedreres m\u00e9s importants, ensems que les m\u00e9s antigues, de pedra calc\u00e0ria i pedra molar es troben al costat del Noka, tributari a l'esquerra de l'Urjumka (conca del Viatka), i als voltants de Kukarka, en la conflu\u00e8ncia del Pijma amb el Viatka.",
                14.748061716556549
            ],
            [
                "Museu de les Mines de Bellmunt del Priorat. Durant els segles  i , la galena extreta dels filons superficials s'usava per a l'elaboraci\u00f3 de la cer\u00e0mica de reflexos met\u00e0l\u00b7lics i tamb\u00e9 per a la fabricaci\u00f3 de pesos per a balances, aix\u00ed com altres objectes que necessitessin molt pes i poc volum. Aquestes explotacions eren fetes per particulars que pagaven tributs a la cartoixa d'Escaladei, propiet\u00e0ria dels terrenys de 1313 a 1820. El 1750 antigues mines situades on actualment hi ha la mina R\u00e8gia foren incorporades a la corona i per aix\u00f2 es coneixien com a Mines del Rei. A partir del 1868, les propietats mineres van ser cedides a particulars sota el sistema de concessions.",
                14.431932985782623
            ],
            [
                "Fracturaci\u00f3 hidr\u00e0ulica. Les injeccions al subsol per afavorir l'extracci\u00f3 de petroli es remunten fins al 1860, en la Costa Est dels Estats Units, emprant en aquell temps nitroglicerina. El 1930 es van comen\u00e7ar a utilitzar \u00e0cids en lloc de materials explosius, per\u00f2 \u00e9s el 1947 quan s'estudia per primera vegada la possibilitat d'utilitzar aigua. Aquest m\u00e8tode va comen\u00e7ar a aplicar-se industrialment el 1949 per l'empresa Stanolind Oil. En 1997, l'empresa Mitchell Energy, liderada pel seu fundador George P. Mitchell, va dur a terme la primera fracturaci\u00f3 hidr\u00e0ulica comercial i tamb\u00e9 va fer que aquesta primera fracturaci\u00f3, feta en el jaciment de Barnett Shale, fos viable econ\u00f2micament.",
                14.222454726696014
            ],
            [
                "Riu Cuango. Actualment l'extracci\u00f3 de diamants a la zona de Chitamba-Lulo, de propietat estatal, n'\u00e9s la principal activitat econ\u00f2mica.",
                14.188824832439423
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-100": {
        "query": "Quins trets tenen en com\u00fa totes les corves que s\u00f3n anomenades ovals?",
        "results": [
            [
                "\u00d2cul. En arqueologia, amb aquest nom es coneixen determinats motius geom\u00e8trics trobats a l'art prehist\u00f2ric de l'Europa occidental. Sol referir-se a un parell de marques circulars o espirals que se solen interpretar com a ulls. Apareixen en cer\u00e0miques, est\u00e0tues i meg\u00e0lits. Poden representar la mirada d'un d\u00e9u o una deessa i va ser un element especialment com\u00fa durant el per\u00edode Neol\u00edtic.",
                15.249451398849487
            ],
            [
                "Ull de Santa Ll\u00facia. Els ulls de Santa Ll\u00facia tenen forma d'un disc pla el\u00b7l\u00edptic. Tenen dues cares: una amb una mica de relleu irregular, que recorda una guixa, de color marron\u00f3s, marr\u00f3 tirant a carabassa o de \"gos com fuig\", i l'altra polida i llisa, generalment blanca o blanquinosa, on es veu el dibuix d'una espiral de caragol que a alguns els recorda un ull m\u00e0gic. \u00c9s per aix\u00f2 que se'ls coneix popularment com a ulls de Santa Ll\u00facia. S\u00f3n un recurs per a joiers com a pedra preciosa org\u00e0nica barata en anells, bra\u00e7alets, amulets, etc.",
                15.162907600402832
            ],
            [
                "Cornella nord-americana. La cornella americana \u00e9s una de les moltes esp\u00e8cies de corbs totalment negres, per\u00f2 pot ser-ne distingit d'altres dos, del corb com\u00fa (Corvus corax) per la seva grand\u00e0ria i actitud, i del Corvus ossifragus pel seu crit.",
                14.95464026927948
            ],
            [
                "Al\u00eddids. Fan fins a 10-12 mm de llargada i tenen el cos prim. Alguns tenen potes llargues i molt fines. La caracter\u00edstica m\u00e9s notable \u00e9s la de tenir el cap ample, sovint similar en amplada i llargada al pronot i escutel i els darrers segments de les antenes estan allargats i corbats. Tenen ulls compostos i tamb\u00e9 ocels. Algunes esp\u00e8cies tenen hemi\u00e8litres i volen b\u00e9.",
                14.80554473400116
            ],
            [
                "Illes del Mar del Corall. El Mar del Corall t\u00e9 una fond\u00e0ria mitjana de 3.900 m. Hi ha 30 atols i grups d'esculls, dotze que es troben permanentment submergits o que afloren nom\u00e9s amb la marea baixa, i divuit emergits amb un total de 51 illots coral\u00b7lins (18 d'aquests tan sols a l'atol Lihou Reef). Alguns illots tenen vegetaci\u00f3. Els diversos atols tenen mides molt variables, des d'uns pocs kil\u00f2metres de di\u00e0metre fins als 100 x 30\u00a0km del Lihou Reef, el segon atol m\u00e9s gran del m\u00f3n, amb una llacuna interior de 2.500\u00a0km\u00b2 (els 18 illots que l'envolten nom\u00e9s sumen entre tots 0,91\u00a0km\u00b2). Totes les illes s\u00f3n de molt poca elevaci\u00f3. El codi FIPS 10 del Territori \u00e9s CR, mentre que l'ISO 3166 l'inclou al codi (AU) d'Austr\u00e0lia.",
                14.754526853561401
            ]
        ]
    }
}