{
    "tst-de-1": {
        "query": "Welche Filme produzierte David Sandberg im Jahr 2014?",
        "results": [
            [
                "Stepfather Fred. 2013 beginnen die Arbeiten f\u00fcr ein neues Album, welches 2014 unter dem Namen \u201eHello Larry Brown?\u201c erscheint, auf dem sich auch die Videoauskopplung Caroline wiederfindet. Dies ist das erste Album der Band, welches komplett in Zusammenarbeit mit Ralph Quick in den Rock City Studios in Solingen produziert und aufgenommen wurde.",
                14.932803511619568
            ],
            [
                "Cobbler \u2013 Der Schuhmagier. Cobbler \u2013 Der Schuhmagier (Originaltitel The Cobbler) ist eine US-amerikanische Filmkom\u00f6die aus dem Jahr 2014 mit Adam Sandler in der Hauptrolle. Regie f\u00fchrte Tom McCarthy, der zusammen mit Paul Sado auch das Drehbuch verfasste. Premiere hatte er am 11. September 2014 beim Toronto International Film Festival.",
                14.870827436447144
            ],
            [
                "Grace Serrano Zameza. Grace Serrano Zameza hatte 2014 einen Auftritt in dem deutschen Filmdrama M\u00e4nnertreu von Hermine Huntgeburth mit Matthias Brandt und Suzanne von Borsody in den Hauptrollen. Sie spielte die Tochter Paula des von Maxim Mehmet verk\u00f6rperten Thomas Sahl. Thea Dorn, deren Buch dem Film zugrunde liegt, sowie Hermine Huntgeburth und drei der Hauptdarsteller wurden f\u00fcr ihre Leistung mit dem Grimme-Preis 2015 ausgezeichnet. Im selben Jahr spielte Serrano Zameza in dem f\u00fcrs Fernsehen gedrehten Kriminalfilm Besondere Schwere der Schuld, in dem neben G\u00f6tz George, Hanno Koffler und Hannelore Elsner die Hauptrollen innehatten, die Rolle der kleinen Emily.",
                14.354901909828186
            ],
            [
                "Das Traumschiff: Kuba. Das Traumschiff: Kuba ist ein deutscher Fernsehfilm des ZDF aus dem Jahr 2016. Es ist die 77. Folge der Fernsehreihe Das Traumschiff. Regie f\u00fchrte Stefan Bartmann.",
                14.309405446052551
            ],
            [
                "Der letzte Mentsch. Der Letzte Mentsch (angelehnt an den jiddischen Begriff \u201eMentsch\u201c, der auch im amerikanischen Englisch als \u201eMentsh\u201c gel\u00e4ufig ist) ist ein deutscher Spielfilm/Road-Movie des Regisseurs Pierre-Henry Salfati aus dem Jahr 2013, der in Nordrhein-Westfalen und Ungarn gedreht wurde. Er erz\u00e4hlt von einem alten Mann auf der Suche nach seinen j\u00fcdischen Wurzeln (die Rolle wird vom 83-j\u00e4hrigen Mario Adorf verk\u00f6rpert). Die Urauff\u00fchrung fand am 24. November 2013 auf dem Kinofest in L\u00fcnen statt.",
                14.190975785255432
            ]
        ]
    },
    "tst-de-2": {
        "query": "Wann wurde das Benediktinerklosters Saint-Pierre de la Haute-Pierre gegr\u00fcndet?",
        "results": [
            [
                "Hildebrand de Hemptinne. Nach dem freiwilligen Milit\u00e4rdienst bei den P\u00e4pstlichen Zuaven trat er am Aschermittwoch 1869 als Postulant in die (1863 als Priorat gegr\u00fcndete) Benediktinerabtei St. Martin zu Beuron ein, wo er den Ordensnamen Hildebrand erhielt. Am 12. Juni 1872 wurde er im Limburger Dom von Bischof Peter Josef Blum zum Priester geweiht. Pater Hildebrand geh\u00f6rte noch im selben Jahr dem Gr\u00fcndungskonvent der belgischen Abtei Maredsous an, ab 1874 wirkte er wieder in Beuron, ab 1875 (nach der Vertreibung der Benediktiner) im Servitenkloster Volders, schlie\u00dflich in Erdington (Birmingham). Von 1881 bis 1885 war er Prior in Maredsous, dann Hauptmitarbeiter von Erzabt Maurus Wolter in Beuron, ab 1890 bis 1909 zweiter Abt von Maredsous. Papst Leo XIII. ernannte ihn am 12. Juli 1893 gleichzeitig zum Gr\u00fcndungsabt der Primatialabtei Sant\u2019Anselmo auf dem Aventin in Rom sowie zum ersten Abtprimas der mit dem Breve Summum semper neugegr\u00fcndeten Benediktinischen Konf\u00f6deration. De Hemptinne war ma\u00dfgeblich an der Gr\u00fcndung der Benediktinerinnenabtei Maredret beteiligt.",
                16.388160943984985
            ],
            [
                "Benediktinerinnenabtei Maredret. Der belgische Industrielle und Verleger Henri Descl\u00e9e (1830\u20131917), Mitgr\u00fcnder des katholischen Verlags Descl\u00e9e de Brouwer, stiftete Grund und Boden, auf dem die Benediktinerin der Abtei Sainte-C\u00e9cile de Solesmes, C\u00e9cile de Hemptinne (1870\u20131948, Geburtsname Agn\u00e8s) 1893 zusammen mit sechs Gef\u00e4hrtinnen und unterst\u00fctzt durch ihren Bruder, Hildebrand de Hemptinne (Geburtsname Felix), seit 1890 Abt der benachbarten Abtei Maredsous, beim Dorf Maredret (heute: Ortsteil von Anh\u00e9e) das Kloster Saints Jean et Scholastique de Maredret (Kloster des Heiligen Johannes und der Heiligen Scholastika von Nursia) gr\u00fcndete. 1900 wurde das Priorat zur Abtei erhoben und die Priorin C\u00e9cile zur \u00c4btissin geweiht. Die Abtei geh\u00f6rte bis 1927 zur Beuroner Kongregation, seitdem ist sie Mitglied der Kongregation von der Verk\u00fcndigung der seligen Jungfrau Maria.",
                16.285902738571167
            ],
            [
                "Zisterzienserinnenabtei Bellecombe. Zu einem sehr fr\u00fchen Zeitpunkt von der Adelsfamilie Chalen\u00e7on gestiftet (\u201eum 1130 bis 1133\u201c laut Peugniez), aber im Massiv des Meygal (im heutigen Kanton Emblavez-et-Meygal) sehr unwirtlich gelegen, wurde das unter der Aufsicht von Kloster Mazan stehende Zisterzienserinnenpriorat 1209 von Bischof Bertrand de Chalen\u00e7on (\u2020 1213) an den endg\u00fcltigen Ort Bellecombe (lateinisch: Bella Cumba \u201egem\u00fctliche Mulde\u201c) verlegt, heute noch Name eines Weilers zwischen Yssingeaux und dem Dorf Araules (am Fu\u00dfe des Berges Suc de Bellecombe, der 1178 m hoch ist). Bellecombe besiedelte 1146 das Kloster Nonenque und 1226 das 20 Kilometer von Bellecombe entfernte Kloster La S\u00e9auve-B\u00e9nite. 1246 zur Abtei erhoben, wurde Bellecombe 1792 durch die Franz\u00f6sische Revolution aufgel\u00f6st. Am Ort zeugt nur noch ein (heute privates) Geb\u00e4ude aus dem 18. Jahrhundert (mit Scharwachtt\u00fcrmchen) vom einstigen Kloster.",
                15.662687182426453
            ],
            [
                "Kloster La Gr\u00e2ce-Notre-Dame. Die Zisterzienserinnenabtei La Gr\u00e2ce-Notre-Dame (auch: Notre-Dame de la Gr\u00e2ce, \u00ab Gnadenmadonna \u00bb, lateinisch: Gratia Domina Nostra) wurde 1223 unweit der Zisterzienserabtei Le Reclus s\u00fcd\u00f6stlich Montmirail am Fluss Petit Morin in Courbetaux gestiftet und bestand als solche bis 1464. Dann wurde der Ort durch ein Zisterzienserpriorat besiedelt, das unmittelbar Kloster C\u00eeteaux unterstand. 1791 kam es zur Aufl\u00f6sung durch die Franz\u00f6sische Revolution und Abbau der Geb\u00e4ude. Heute erinnern die Flur-, Geh\u00f6ft- und Stra\u00dfennamen \u201eBois de la Gr\u00e2ce\u201c, \u201eFerme de la Gr\u00e2ce\u201c und \u201eChemin de la Gr\u00e2ce\u201c an das Kloster.",
                15.624191164970398
            ],
            [
                "Zisterzienserinnenabtei Le Jardin. Das im Jahr 1229 vierzehn Kilometer s\u00fcd\u00f6stlich S\u00e9zanne bei Pleurs (zwischen den Zisterzienserabteien  Le Reclus und Selli\u00e8res) gestiftete Nonnenkloster Le Jardin-Notre-Dame \u201eMariengarten\u201c (auch: Notre-Dame du Jardin-lez-Pleurs \u201eUnsere Liebe Frau vom Garten bei Pleurs\u201c) bestand bis 1403. Dann fiel die Anlage an die Zistersienserabtei Jouy, der sie bis zur endg\u00fcltigen Zerst\u00f6rung durch die Hugenotten im Jahre 1567 als Grangie diente. Heute zeugt nur noch der Flurname Bois du Jardin (auch: Boisjardin) von der einstigen Abtei.",
                15.476560950279236
            ]
        ]
    },
    "tst-de-3": {
        "query": "Zu welchem Verein wechselte Dawda Bah im Jahr 2011?",
        "results": [
            [
                "Bastian Kordyaka. Zur Folgesaison zog es ihn zur\u00fcck in die Heimat, da er sich verst\u00e4rkt seinen akademischen Verpflichtungen widmen wollte. 2008 schloss er sich dem Regionalligisten BBV Hagen an, dem Nachfolgeverein von Brandt Hagen, wo er zehn Jahre zuvor seine ersten Bundesliga-Eins\u00e4tze verbuchte. Kordyaka spielte zwei Jahre f\u00fcr BBV Hagen, dann jeweils ein Jahr f\u00fcr die BG Dorsten (mit der er den Aufstieg schaffte) und danach erneut f\u00fcr FC Schalke 04 (jeweils 1. Regionalliga). Nachdem er seine Karriere bereits beendet hatte, war er ab Dezember 2012 f\u00fcr die Baskets L\u00fcdenscheid in der 2. Regionalliga aktiv.",
                14.395280241966248
            ],
            [
                "Paul Baysse. Da er nach seiner Leihe keine Chance auf Einsatzzeiten bei Bordeaux sah, unterschrieb er nach mehreren Probetrainings (unter anderem bei den Blackburn Rovers) f\u00fcr drei Jahre in Sedan. Von 2008 bis 2010 bildete er mit Ismael Traor\u00e9 die Innenverteidigung bei den Sedanais. Nach starken Leistungen in der Saison 2009/10 wurde Baysse in die Elf des Jahres der Ligue 2 gew\u00e4hlt.",
                14.393242001533508
            ],
            [
                "Dan Roman. Im Sommer 2009 kehrte Roman Bistri\u021ba den R\u00fccken und schloss sich CSM R\u00e2mnicu V\u00e2lcea an, das seinerzeit in der Liga II spielte. Ein halbes Jahr sp\u00e4ter verpflichtete ihn Ligakonkurrent FCM T\u00e2rgu Mure\u0219, mit dem er am Ende der Saison 2009/10 in die Liga 1 aufsteigen konnte. Anfang 2011 zog es ihn zu Gaz Metan Media\u0219. Mit Gaz Metan konnte er die Spielzeit 2010/11 auf dem siebenten Platz abschlie\u00dfen und die Qualifikation zur Europa League erreichen. In den folgenden Jahren k\u00e4mpfte er mit seiner Mannschaft um den Klassenverbleib. Im Sommer 2015 verpflichtete ihn der FC Boto\u0219ani, den er ein Jahr sp\u00e4ter zu CSMS Ia\u0219i verlie\u00df. Hier blieb er nur zwei Monate, ehe er sich Anfang September 2016 CFR Cluj anschloss. In Cluj kam er meist als Einwechselspieler zum Zuge. Im Sommer 2017 verlie\u00df er den Klub wieder und heuerte bei UTA Arad in der Liga II an. Zwei Monate sp\u00e4ter wechselte er zu Ligakonkurrent FC Hermannstadt, wo er Ende 2017 seine Laufbahn beendete.",
                14.255533576011658
            ],
            [
                "Ramy Bensebaini. Im August 2019 erfolgte der Wechsel in die deutsche Bundesliga zu Borussia M\u00f6nchengladbach, wo der Algerier einen bis Juni 2023 g\u00fcltigen Vertrag unterschrieb. Durch die Teilnahme am Afrika-Cup mit der algerischen Nationalmannschaft stieg Bensebaini versp\u00e4tet in die Saisonvorbereitung ein und bestritt das erste Spiel f\u00fcr seinen neuen Verein erst am vierten Spieltag, als er beim 1:0-Sieg in K\u00f6ln 90 Minuten auf dem Platz stand. In der Folgezeit wechselte er sich regelm\u00e4\u00dfig mit dem langj\u00e4hrigen Stammspieler Oscar Wendt auf der Position des Linksverteidigers ab. Wendt, der hierbei auch von einem Muskelfaserriss auf Seiten des Algeriers profitierte, kam dabei in der Bundesliga \u00f6fter zum Einsatz, w\u00e4hrend Bensebaini daf\u00fcr in der Europa League regelm\u00e4\u00dfig spielte. In der Bundesliga erzielte er seinen ersten Pflichtspieltreffer f\u00fcr die Borussia am 11. Spieltag beim 3:1-Sieg gegen Werder Bremen, bevor er in der Schlussphase aufgrund einer gelb-roten Karte auch erstmals in der h\u00f6chsten deutschen Spielklasse vom Platz gestellt wurde. Zwei Spieltage sp\u00e4ter entschied er das Spiel gegen den Rekordmeister FC Bayern M\u00fcnchen, das mit 2:1 endete, durch einen Kopfballtreffer nach einer Ecke und einen verwandelten Strafsto\u00df in der Nachspielzeit. Dem kicker zufolge war er hier klar der \u201eSpieler des Spiels\u201c. Auch in Augsburg (erstes Tor, Endstand 3:2), gegen Eintracht Frankfurt (zwei direkte Torbeteiligungen beim 3:1) oder beim 1:1 gegen Istanbul Ba\u015fak\u015fehir (ein Assist) bewies Bensebaini bereits nach kurzer Zeit seine Gef\u00e4hrlichkeit auf dem linken Gladbacher Fl\u00fcgel.",
                14.254643082618713
            ],
            [
                "Marius M\u0103ld\u0103r\u0103\u0219anu. Anfang 2008 verlie\u00df M\u0103ld\u0103r\u0103\u0219anu Rapid und schloss sich Zweitligist FC Bra\u0219ov an, mit dem er am Saisonende in die Liga 1 aufstieg. Im Jahr 2010 beendete er seine aktive Laufbahn.",
                14.213990807533264
            ]
        ]
    },
    "tst-de-4": {
        "query": "Wie viele Zoofachgesch\u00e4fte gab es 2020 in Deutschland?",
        "results": [
            [
                "Katzensteuer. Hundebesitzer erkl\u00e4ren, dass es ungerecht sei, ihre Tiere zu besteuern, jedoch nicht die ebenfalls in gro\u00dfer Zahl gehaltenen Katzen. Nach Sch\u00e4tzungen aus den Jahren 2011 und 2016 gab es in Deutschland etwa 10 bis 12 Millionen Katzen, davon etwa 2 Millionen freilaufend oder herrenlos, f\u00fcr die Schweiz wurde im Jahr 2000 von etwa 1\u00a0bis\u00a01,3\u00a0Millionen Katzen insgesamt ausgegangen. Als entkr\u00e4ftendes Argument wird vorgebracht, dass die Katze als reines Wohnungstier keine Belastung der \u00d6ffentlichkeit darstelle, im Gegensatz zu Auslauf ben\u00f6tigenden Hunden. Demnach sollten nur freilaufende Katzen besteuert werden d\u00fcrfen; Nachweis und Zuordnung freilaufender Katzen zu ihrem Besitzer gestalten sich wiederum problematisch.",
                14.90647405385971
            ],
            [
                "Jaguar I-Pace. Seit dem Marktstart 2018 bis einschlie\u00dflich M\u00e4rz 2023 sind in der Bundesrepublik Deutschland insgesamt 3.483 Jaguar I-Pace neu zugelassen worden. Mit 1.341 Einheiten war 2020 das erfolgreichste Verkaufsjahr.",
                14.343077957630157
            ],
            [
                "Einhorn (Finanzen). Ende 2022 gab es in Deutschland 36 Start-ups mit einer Bewertung von einer Milliarde Euro oder mehr: Flink (gegr\u00fcndet 2020), Gorillas (2020), Jokr, Infarm (2013), Chrono24 (2003), Berlin Brands Group (2005) Razor Group (2020), SellerX (2020), Flix (2013), GetYourGuide (2009), Omio (2013), OneFootball (2008), Tier (2018), Mambu, Solaris, Sumup, N26 (2013), Raisin, Taxfix, Scalable Capital, Trade Republic, Clarc, Wefox, Celonis, Choco (2018), Contentful, Commercetools (2006), Personio, Staffbase (2014), Forto (2016), Sennder (2015), Grover, Volocopter, Sunfire, Agile Robots und Enpal (2017).",
                14.092079222202301
            ],
            [
                "Reiserschnittgarten. In Deutschland gab es vor der Privatisierung elf Reiserg\u00e4rten in \u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft, von denen heute drei in privatrechtlicher Form betrieben werden. 2010 wurden ca. 2,8 Millionen Reiser von \u00fcber 800 Sorten abgegeben. Zum Vergleich: Die Reiserg\u00e4rten in den Niederlanden geben j\u00e4hrlich 14 Millionen Edelreiser von nur 300 Sorten ab.",
                13.936006724834442
            ],
            [
                "Saks Fifth Avenue. Im Sommer 2017 er\u00f6ffnete Hudson\u2019s Bay, der zwischen 2015 und 2019 auch die Galeria-Kaufhof-Kette geh\u00f6rte, Saks-OFF-5th-Filialen in Deutschland. Alle deutschen Filialen sind seit Juli 2019 wieder dauerhaft geschlossen.",
                12.859707415103912
            ]
        ]
    },
    "tst-de-5": {
        "query": "Zu welcher Familie geh\u00f6rt die Kaukasische Linde?",
        "results": [
            [
                "Stumpfnasen-Schlangenaal. Carl von Linn\u00e9, der Erstbeschreiber der Art, ordnete den Stumpfnasen-Schlangenaal zun\u00e4chst der Gattung Muraena aus der Familie der Mur\u00e4nen zu.",
                15.494037628173828
            ],
            [
                "Kadua lucei. Kadua lucei ist eine Pflanzenart aus der Gattung Kadua in der Familie der R\u00f6tegew\u00e4chse (Rubiaceae). Sie kommt endemisch nur auf einer Insel der im s\u00fcdlichen Pazifik gelegenen Marquesas-Inseln vor.",
                15.046981573104858
            ],
            [
                "Kadua lichtlei. Kadua lichtlei ist eine Pflanzenart aus der Gattung Kadua in der Familie der R\u00f6tegew\u00e4chse (Rubiaceae). Sie kommt endemisch nur auf einer Insel der im s\u00fcdlichen Pazifik gelegenen Marquesas-Inseln vor.",
                14.748659372329712
            ],
            [
                "Kalifornische Chia. Die sehr gro\u00dfe Gattung Salvia, mit weltweiter Verbreitung, stellt nach neueren Erkenntnissen eine polyphyletische Zusammenstellung dar und muss taxonomisch revidiert, in verschiedene Gattungen aufgespalten, werden, dies ist aber bisher noch nicht erfolgt. Salvia columbariae geh\u00f6rt in einen monophyletischen, auf Amerika beschr\u00e4nkten Verwandtschaftskreis, der die Untergattungen/Sektionen Calosphace und Audibertia umfasst, dieser wird taxonomisch manchmal als Untergattung Audibertia gefasst. Salvia columbariae geh\u00f6rt nach neueren Erkenntnissen in die Sektion Audibertia. Diese umfasst etwa 20 Arten, die alle in der s\u00fcdwestlichen K\u00fcstenregion Nordamerikas mit Mittelmeerklima verbreitet sind. Sie ist deren einzige krautige Art, und Schwestertaxon der anderen, strauchigen, Arten zusammengenommen. Sie weist zahlreiche plesiomorphe Merkmale, wie zum Beispiel die Kelchz\u00e4hne, auf, und kann daher morphologisch als eine \u00dcbergangsform zwischen beiden Sektionen aufgefasst werden.",
                14.43833065032959
            ],
            [
                "Orientfeldlerche. Die Orientfeldlerche (Alauda gulgula), auch Orientalische Feldlerche, Kleine Feldlerche oder Indische Feldlerche genannt, ist eine Art aus der Familie der Lerchen. Sie ist eng verwandt mit der Feldlerche. Ihr Verbreitungsgebiet liegt in Asien und im Nahen Osten. In dem gro\u00dfen Verbreitungsgebiet werden insgesamt 13 verschiedene Unterarten unterschieden.",
                14.430124521255493
            ]
        ]
    },
    "tst-de-6": {
        "query": "Welcher Fluss grenzt im S\u00fcden an Herpy-l\u2019Arl\u00e9sienne?",
        "results": [
            [
                "Palluel. \u00d6stlich des Dorfkerns verl\u00e4uft der Canal du Nord durch die Gemeindegemarkung. Im Westen verl\u00e4uft die Grenze zu \u00c9court-Saint-Quentin durch einen See namens Marais du Grand Clais. Die weiteren Nachbargemeinden sind Hamel (Ber\u00fchrungspunkt) im Nordwesten, Arleux im Norden und Oisy-le-Verger im Osten und S\u00fcden.",
                15.639839172363281
            ],
            [
                "L\u2019Absie. L\u2019Absie liegt etwa 24 Kilometer westlich von Parthenay und etwa 24 Kilometer s\u00fcds\u00fcdwestlich von Bressuire. Im Gemeindegebiet entspringt der Vend\u00e9e. Umgeben wird L\u2019Absie von den Nachbargemeinden La Chapelle-Saint-\u00c9tienne im Nordwesten und Norden, Largeasse im Nordosten, Vernoux-en-G\u00e2tine im Osten und S\u00fcdosten, Scill\u00e9 im S\u00fcden sowie Saint-Paul-en-G\u00e2tine im Westen.",
                15.431900978088379
            ],
            [
                "Les Portes du Coglais. An der n\u00f6rdlichen Gemeindegrenze ist der Oberlauf des Flusses Guerge. Im Nordwesten bildet der Tron\u00e7on die Grenze zum benachbarten D\u00e9partement Manche in der Normandie.",
                15.360831260681152
            ],
            [
                "Verzenay. Verzenay liegt etwa 14 Kilometer s\u00fcd\u00f6stlich von Reims am Nordostrand der Montagne de Reims. Durch das Gemeindegebiet flie\u00dft die Vesle, begleitet vom Marne-Rhein-Kanal, der die Gemeinde im Nordosten begrenzt. Umgeben wird Verzenay von den Nachbargemeinden Sillery im Norden, Prunay im Nordosten, Beaumont-sur-Vesle im Osten und Nordosten, Verzy  im Osten und Nordosten, Val de Livre im S\u00fcden sowie Mailly-Champagne im Westen und S\u00fcdwesten.",
                15.29168176651001
            ],
            [
                "Archigny. Archigny liegt etwa 25 Kilometer ostnord\u00f6stlich von Poitiers. Hier entspringt der Ozon, ein Nebenfluss der Vienne. Nachbargemeinden sind Chenevelles im Norden, Pleumartin im Nordosten, Saint-Pierre-de-Maill\u00e9 im Osten und Nordosten, La Puye im Osten und S\u00fcdosten, Sainte-Rad\u00e9gonde im S\u00fcden und S\u00fcdosten, Chauvigny im S\u00fcden, Bonnes im S\u00fcdwesten, Bellefonds im Westen, Bonneuil-Matours im Westen und Nordwesten sowie Monthoiron im Nordwesten.",
                15.286415815353394
            ]
        ]
    },
    "tst-de-7": {
        "query": "Wie heisst der \u00e4lteste Sohn von Hans Egede?",
        "results": [
            [
                "Die Eselin. Nun, zwanzig Jahre sp\u00e4ter, geht es Lises schwachsinniger einziger Tochter Hana \u00e4hnlich. Hana gibt in dem H\u00e4uschen ihrem S\u00e4ugling Marie die Brust. Das Kind hat Hana von Franz, dem Sohn des Landrichters unten im St\u00e4dtchen. W\u00e4hrend der Empf\u00e4ngnis war die Eselin Minka dazwischengegangen und hatte von Franz einen Messerstich in den Nacken abbekommen.",
                16.345479011535645
            ],
            [
                "Edmund S\u00f6hnker. Aus S\u00f6hnkers 1891 geschlossener Ehe gingen sechs Kinder hervor, vier T\u00f6chter und zwei S\u00f6hne. Sein \u00e4lterer Sohn war der Schauspieler Hans S\u00f6hnker. Edmund S\u00f6hnker gab seine politische Gesinnung insbesondere an seinen Sohn Hans weiter, der sich stets offen zur Sozialdemokratie und zum Gewerkschaftswesen bekannte. In K\u00fcnstlerkreisen erhielt Hans S\u00f6hnker daher den Spitznamen \u201eGewerkschafts-Hans\u201c. Aufgrund seiner sozialdemokratischen Pr\u00e4gung durch den Vater stand Hans S\u00f6hnker dem Dritten Reich und seinen Machthabern daher kritisch gegen\u00fcber.",
                15.72285532951355
            ],
            [
                "Henrik Kauffmann. Henrik Kauffmann war der Sohn des deutschst\u00e4mmigen Architekten Aage Basse Gustav von Kauffmann (1852\u20131922) und seiner Frau Mathilde Bertha Louise von Bernus (1866\u20131922). Sein j\u00fcngerer Bruder Axel Max Alexis (1894\u20131961) wurde Industriedirektor. Sein Vater stammte aus einer Offiziersfamilie und war der Neffe des d\u00e4nischen Kriegsministers Wilhelm von Kauffmann. Als Architekt war Aage von Kauffmann in Frankfurt am Main t\u00e4tig, wo er Henriks Mutter kennenlernte, die aus dem Adelsgeschlecht Bernus stammte. Seine Nichte Inge Magna Jeanne Mimi von Kauffmann (1936\u20131989) war mit Dimitri Romanow (1926\u20132016) verheiratet. Henrik Kauffmann heiratete am 18. November 1926 in Portsmouth (New Hampshire) die US-Amerikanerin Charlotte MacDougall (1900\u20131963), Tochter des Konteradmirals William D. MacDougall (1870\u20131942) und seiner Frau Charlotte Stone (1873\u20131955). Aus der Ehe gingen zwei T\u00f6chter hervor: Zilla Mathilde (1928\u20132018) und Elisabeth Charlotte (1931\u2013?).",
                15.5711989402771
            ],
            [
                "Else G\u00fcrleth-Hey. Else (Elisabeth Dorothea) Hey war die Tochter des Komponisten, Gesanglehrers und Professors an der M\u00fcnchner Akademie f\u00fcr Tonkunst Julius Hey und seiner ersten Ehefrau, Amalie Karoline, geborene Benfey. Mit ihren Geschwistern Karl Oskar (1866\u20131943), Paul (1867\u20131952), Ottilie (* 1873; genannt Otti; verh. Roth), Siegfried (1875\u20131963) und Johannes Julius (d. i. Hans Erwin Hey, 1877\u20131943) wuchs sie in M\u00fcnchen auf.",
                15.27140736579895
            ],
            [
                "Elert Esich. Esich war der Sohn von Ratsherr He(i)nrich Esich (1475\u20131533) und von Wommele Kind(t) und Bruder von Johann Esich I. Aus der Familie Esich stammen eine Reihe von Bremer Ratsherren und B\u00fcrgermeistern und das Bremer Essighaus (auch Esich-Haus) von 1618 wurde nach der Familie benannt.",
                15.190001010894775
            ]
        ]
    },
    "tst-de-8": {
        "query": "Was ist ein Kaimy\u014d?",
        "results": [
            [
                "Kaij\u016bsen-ji. Der Kaij\u016bsen-ji () ist ein buddhistischer Tempel in den Bergen am Nordrand der Stadt Kizugawa, Pr\u00e4fektur Ky\u014dto. Der Tempel geh\u00f6rt zur Shingon-Richtung des Buddhismus.",
                14.64602530002594
            ],
            [
                "Black Kigy\u014d. Ein Black Kigy\u014d (jap.  burakku kigy\u014d), auch Black Gaisha (, burakku gaisha, engl. black company), bezeichnet im engeren Sinn ein ausbeuterisches Besch\u00e4ftigungssystem.",
                14.57393991947174
            ],
            [
                "Kumaya-Kunstmuseum. Stellschirme, H\u00e4ngerollen, B\u00fccher: 4 H\u00e4ngerollen von Sessh\u016b, von denen drei ein Trypthychon bilden, ein Paar Stellschirme mit Landschaften von Maruyama \u014ckyo, ein Trypthichon von Kan\u014d Tsunenobu, das jetzt zu einem Gem\u00e4lde vereinigt wurde, ein bemerkenswertes Stellschirm-Paar von Kan\u014d Eitoku und Stellschirme von Soga Shohaku (1730\u20131781). Weiter sind Bilder zu sehen von Ganku, Ike no Taiga, Tanomura Chikuden und Buson. Weiter gibt es Ukiyo-e, Haiku-Sammlungen, Schriften bekannter Samurai, Materialien verschiedener K\u00fcnstler und Autoren mit Bezug zu Hagi, insgesamt etwa 300 St\u00fcck.",
                13.557269930839539
            ],
            [
                "Kumaya-Kunstmuseum. Als der 7. F\u00fcrst des M\u014dri-Klans, M\u014dri Shigenari (; 1725\u20131789) sich bem\u00fchte, die Finanzen seines Lehens (Han) in Ordnung zu bringen, w\u00e4hlte er unter den Kaufleuten in seiner Residenzstadt Kumaya Goemon Yoshimitsu (; 1719\u20131791) aus und ernannte ihn zum st\u00e4ndigen Hoflieferanten. Yoshimitsu entsprach den Erwartungen, konnte mit den Hoflieferanten Konoike und Kajimaya in \u014csaka auf gleicher H\u00f6he verhandeln und wurde auch von den Marktaufsehern anerkannt. Im Jahr 1768, mit 50 Jahren, konnte er im Stadtteil Imauo-no-tanamachi () ein neues Anwesen bauen.",
                13.552237629890442
            ],
            [
                "Namba Yasaka-Schrein. Jeden dritten Sonntag im Januar findet dort ein, an der japanischen Mythologie angelehntes Tauzieh-Ritual statt. Es orientiert sich an der Geschichte von Susanoo, dem Gott des Windes und des Meeres. Dieser stieg nach seiner Verbannung aus den Himmelsgefilden hinab und erschlug den vielk\u00f6pfigen Drachen Yamata no Orochi. Im Jahr 2001 wurde dieses Ritual offiziell als immaterielles Kulturgut der Stadt Osaka aufgenommen.",
                13.375422596931458
            ]
        ]
    },
    "tst-de-9": {
        "query": "Wo beginnt die Bundesautobahn 73?",
        "results": [
            [
                "Drum na\u021bional 73. Der Drum na\u021bional 73 (rum\u00e4nisch f\u00fcr \u201eNationalstra\u00dfe 73\u201c, kurz DN73) ist eine Hauptstra\u00dfe in Rum\u00e4nien. Die Stra\u00dfe bildet zugleich einen Teilabschnitt der Europastra\u00dfe 574.",
                16.676710784435272
            ],
            [
                "Drum na\u021bional 73D. Die Stra\u00dfe zweigt bei Mioveni n\u00f6rdlich von Pite\u0219ti vom Drum na\u021bional 73 (Europastra\u00dfe 574) ab und verl\u00e4uft in einigem Abstand zu diesem im Tal des Flusses Arge\u0219el nach Norden. Sie endet mit ihrer Einm\u00fcndung in den Drum na\u021bional 72A in F\u00e2nt\u00e2nea, der selbst wieder nach rund 5 weiteren Kilometern auf den Drum na\u021bional 73 (Europastra\u00dfe 574) trifft.",
                16.465980350971222
            ],
            [
                "Drum na\u021bional 73B. Der Drum na\u021bional 73B (rum\u00e4nisch f\u00fcr \u201eNationalstra\u00dfe 73B\u201c, kurz DN73B) ist eine rund 5\u00a0km lange Hauptstra\u00dfe in Rum\u00e4nien, die im S\u00fcdwesten der Stadt Bra\u0219ov (Kronstadt) den Drum na\u021bional 73 (Europastra\u00dfe 574) in Cristian (Neustadt) mit dem Drum na\u021bional 1 (Europastra\u00dfe 68) in Ghimbav (Weidenbach) verbindet.",
                16.380177319049835
            ],
            [
                "Drum na\u021bional 73C. Die Stra\u00dfe zweigt bei Alde\u0219ti vom Drum na\u021bional 7 (Europastra\u00dfe 81) ab und verl\u00e4uft am Rand der S\u00fcdkarpaten in generell \u00f6stlicher Richtung \u00fcber die Stadt Curtea de Arge\u0219 bis in das Tal des Targului, wo sie in Schitu Gole\u0219ti auf den Drum na\u021bional 73 (Europastra\u00dfe 574) trifft und an diesem endet. In Curtea de Arge\u0219 trifft die DN 73C auf die Transfogarascher Hochstra\u00dfe (DN 7C).",
                16.3798366189003
            ],
            [
                "Drum na\u021bional 73A. Der Drum na\u021bional 73A (rum\u00e4nisch f\u00fcr \u201eNationalstra\u00dfe 73A\u201c, kurz DN73A) ist eine Hauptstra\u00dfe in Rum\u00e4nien.",
                15.818993270397186
            ]
        ]
    },
    "tst-de-10": {
        "query": "Wer entwarf den Pennard Golf Club?",
        "results": [
            [
                "Alexander Girard. Irwin Miller, Pr\u00e4sident des Motorenherstellers Cummins Engine, beauftragte den Architekten Eero Saarinen Anfang der 1950er Jahre mit dem Bau eines neuen Wohnhauses in Columbus im US-Bundesstaat Indiana. Das Geb\u00e4ude f\u00fcr Miller und seine Familie entstand 1953 bis 1957 unter Einbeziehung des Architekten Kevin Roche und des Landschaftsarchitekten Dan Kiley. F\u00fcr die Inneneinrichtung war Alexander Girard zust\u00e4ndig, der in enger Abstimmung mit den Millers plante. Besonders auff\u00e4llig war hierbei das Wohnzimmer mit einer quadratischen Vertiefung als Rahmen f\u00fcr gepolsterte Sitzb\u00e4nke. Hinzu kamen eine farblich abgestufte Regalwand und von Girard entworfene Teppiche, Kissen, Kerzenst\u00e4nder und andere Dekorationsartikel. Auch die weiteren R\u00e4ume wie das Esszimmer, die K\u00fcche und das Schlafzimmer wurden von Girard gestaltet. Nach Fertigstellung des Hauses beriet Girard die Millers weiterhin bei der Gestaltung der Inneneinrichtung und bot ihnen Objekte aus seiner Volkskunstsammlung an.",
                14.721523225307465
            ],
            [
                "Allan Williams (Manager). 1958 gr\u00fcndete Allan Williams in Liverpool eine Caf\u00e9-Bar, die er nach einem exotischen Baum The Jacaranda nannte. John Lennon, Stuart Sutcliffe und Paul McCartney waren damals regelm\u00e4\u00dfige G\u00e4ste und hatten auch gelegentlich Auftritte. Sp\u00e4ter begann Williams, f\u00fcr sie auch Auftritte in anderen Lokationen zu organisieren.",
                14.642456829547882
            ],
            [
                "Bohemian Club. Der Bohemian Club (w\u00f6rtl. \u201eBoh\u00e8me-Klub\u201c) ist ein amerikanischer Club, der 1872 von Mitgliedern der Kulturszene San Franciscos um den Schriftsteller Ambrose Bierce gegr\u00fcndet wurde. Zu den Mitgliedern im ausgehenden 19. Jahrhundert geh\u00f6rten prominente Autoren und K\u00fcnstler wie Jack London, Bret Harte oder Mark Twain. Im Laufe der Zeit wurde der Club zunehmend von m\u00e4nnlichen F\u00fchrungskr\u00e4ften aus Politik und Industrie des Landes frequentiert \u2013 viele Pr\u00e4sidenten der Vereinigten Staaten sind oder waren Mitglied.",
                14.30943876504898
            ],
            [
                "Alexander Girard. 1945 er\u00f6ffnete Girard einen Designshop im Detroiter Vorort Grosse Pointe, in dem er Spiel- und Dekorationfiguren aus Sperrholz und Holz verkaufte und ab 1947 kleine Ausstellungen zeigte. In Grosse Point entstand zudem das erste von Alexander Girard geplante Haus, das er 1948 mit seiner Familie bezog. Ein gro\u00dfer Erfolg wurde f\u00fcr Girard 1949 die von ihm kuratierte Ausstellung For Modern Living im Detroit Institute of Arts. 150.000 Besucher konnten hierbei Alltagsgegenst\u00e4nde, Spielzeug und Textilien im neuartigen Design kennen lernen. Zu den Ausstellungsst\u00fccken geh\u00f6rten beispielsweise Plywood Chairs von Charles und Ray Eames, die dort erstmals \u00f6ffentlich gezeigt wurden. Zu dem Ehepaar Eames entwickelte sich eine enge Freundschaft. Ferner geh\u00f6rten die Architekten und Designer George Nelson und Eero Saarinen zum Freundeskreis der Girards.",
                14.051322758197784
            ],
            [
                "Alexander Girard. Alexander Girard besuchte seit dem zehnten Lebensjahr das englische Internat Bedford Modern School. Fern der Heimat und von der Familie getrennt, begann er sich ein imagin\u00e4res Land, die Republic of Fife, auszudenken. Hierf\u00fcr entwarf er Landkarten, Flaggen, Geldscheine, M\u00fcnzen, Briefmarken und Spiele. Bei seinen Bildideen griff er auf Motive der italienischen Renaissance zur\u00fcck, beispielsweise auf die Wappen der Florentiner Gilden. Nach Beendigung der schulischen Ausbildung 1924 studierte Girard Architektur an der Architectural Association School of Architecture in London und schloss das Studium 1929 mit Auszeichnung ab. Anschlie\u00dfend studierte er 1930/1931 Architektur an der Scuola Reale di Architettura in Rom. Zudem arbeitete er bis 1932 f\u00fcr Architekturb\u00fcros in Paris und Stockholm. Von 1932 bis 1935 folgte ein Architekturstudium an der New York University, wodurch er die Berechtigung erhielt, sich als selbstst\u00e4ndiger Architekt (Registered architect) in den Vereinigten Staaten niederzulassen. Er wurde danach Mitglied der Architectural League of New York und des American Institute of Decorators.",
                14.015719950199127
            ]
        ]
    },
    "tst-de-11": {
        "query": "Welche Regierungsbezirke grenzen im Norden an das indonesische Tapin?",
        "results": [
            [
                "Danau Tamblingan. Der See befindet sich im Subdistrikt Banjar im Verwaltungsbezirk Buleleng rund 7 Kilometer \u00f6stlich des Dorfes Munduk. Er liegt circa 1000 Meter \u00fcber dem Meeresspiegel und ist von Bergen umgeben. Am Ufer des Sees befindet sich der Tempel Pura Gubug, der der G\u00f6ttin des Sees, Dewi Danu, gewidmet ist. Mehrere weitere Tempel, wie der Pura Dalem Tamblingan im Osten, umgeben den See.",
                14.51891303062439
            ],
            [
                "Toi (Niue). Toi liegt im Norden der Insel und hat im Norden einen Meereszugang. Im Osten und S\u00fcdosten grenzt es an Mutalau, im Westen und S\u00fcdwesten an Hikutavake.",
                14.469561696052551
            ],
            [
                "Sapudi-Inseln. Die Inseln geh\u00f6ren zum Regierungsbezirk () Sumenep der Provinz Ostjava (). Die Insel Sapudi teilt sich in die Distrikte () Gayam und Nonggunong. Zu letzterem geh\u00f6ren auch die Inseln Bulumanuk und Pajangan. Raas und die restlichen Inseln geh\u00f6ren zum Distrikt Raas.",
                14.461201548576355
            ],
            [
                "Sapudi. Sapudi ist die gr\u00f6\u00dfte der Sapudi-Inseln und zweitgr\u00f6\u00dfte Insel des Regierungsbezirks () Sumenep, nach Kangean. Sie liegt in der Javasee, 20 Kilometer \u00f6stlich der Insel Madura und westlich der Insel Raas. Zwischen Madura und Sapudi befinden sich die Insel Gili Iyang und das Tembaga Reef. Die Ostk\u00fcste Sapudis liegt an der Stra\u00dfe von Raas, die Westk\u00fcste an der Stra\u00dfe von Sapudi.",
                14.332002758979797
            ],
            [
                "Masalima-Inseln. Die Inseln liegen zwischen Kalimantan (Borneo), Sulawesi (Celebes) und Sumbawa in der Javasee. Die n\u00e4chsten Nachbarn im Osten sind weitere kleine Inseln, wie Kalukalukuang, Doangdoangan Besar und Doangdoangan Kecil, im Westen die Laut-Kecil-Inseln.",
                14.091947555541992
            ]
        ]
    },
    "tst-de-12": {
        "query": "Wie gro\u00df ist der H\u00f6henunterschied zwischen dem tiefsten und dem h\u00f6chsten Punkt in der Schweizer Gemeinde Quarten?",
        "results": [
            [
                "Vaunac. Der topographisch tiefste Punkt im Gemeindegebiet von Vaunac mit 156 Meter \u00fcber dem Meeresspiegel befindet sich an der Nordwestecke westlich von La Borde im namenlosen linken Seitental der C\u00f4le. Der h\u00f6chste Punkt mit 242 Metern wird westlich von Lachenaud angetroffen. Der maximale H\u00f6henunterschied betr\u00e4gt 86 Meter, die durchschnittliche Meerh\u00f6he 199 Meter. Das Rathaus kommt auf 200 Meter zu liegen.",
                16.214732825756073
            ],
            [
                "Dussac. Der topographisch niedrigste Punkt der Gemeinde Dussac liegt auf 198 Meter an der Loue im S\u00fcdosten nahe bei Gandumas. Der h\u00f6chste Punkt nimmt 347 Meter ein und befindet sich bei Les Bois de la Beaugerie im Norden. Die absolute H\u00f6hendifferenz betr\u00e4gt 149 Meter, die durchschnittliche Meerh\u00f6he 273 Meter. Das Rathaus kommt auf 310 Meter zu liegen.",
                15.429738938808441
            ],
            [
                "Sarrazac (Dordogne). Der topographisch niedrigste Punkt der Gemeinde Sarrazac liegt auf 155 Meter im \u00e4u\u00dfersten Westen am Zusammenfluss von Isle und Lavaud. Der h\u00f6chste Punkt nimmt 349 Meter ein und befindet sich im Nordosten n\u00f6rdlich von Grand Champ. Die absolute H\u00f6hendifferenz betr\u00e4gt 194 Meter, die durchschnittliche Meerh\u00f6he 252 Meter. Das Rathaus kommt auf 289 Meter zu liegen.",
                15.2948437333107
            ],
            [
                "Eyzerac. Der topographisch tiefste Punkt im Gemeindegebiet von Eyzerac mit 149 Meter \u00fcber dem Meeresspiegel befindet sich an der Ostgrenze s\u00fcdwestlich von M\u00e9tairie Basse\u2013 der Ruisseau de Chadourgnac verl\u00e4sst hier das Gemeindegebiet. Der h\u00f6chste Punkt mit 260 Metern wird im \u00e4u\u00dfersten Norden n\u00f6rdlich von Le Roujallet angetroffen. Der maximale H\u00f6henunterschied betr\u00e4gt 111 Meter, die durchschnittliche Meerh\u00f6he 205 Meter. Das Rathaus kommt auf 160 Meter zu liegen.",
                15.230704128742218
            ],
            [
                "Monte Cassa del Ferro. Der Monte Cassa del Ferro ist die h\u00f6chste Erhebung eines in Nord-S\u00fcd-Richtung verlaufenden Gebirgskammes zwischen dem Lago di Livigno im Westen und Norden, dem Val del Gallo im Osten sowie dem Valle Alpisella im S\u00fcden. Mit einer Schartenh\u00f6he von 849 Metern ist er ein relativ eigenst\u00e4ndiger Berg.",
                14.903526365756989
            ]
        ]
    },
    "tst-de-13": {
        "query": "In welchem Land fand die 5. Eishockeyweltmeisterschaft statt?",
        "results": [
            [
                "World U-17 Hockey Challenge 2006. Die World U-17 Hockey Challenge 2006 war die 14. Austragung der World U-17 Hockey Challenge, einem Eishockeyturnier f\u00fcr Nachwuchs-Nationalmannschaften der Altersklasse U17. Vom 29. Dezember 2005 bis zum 4. Januar 2006 fand der Wettbewerb in Regina, Moose Jaw, Fort Qu\u2019Appelle, Balgonie, Milestone, Indian Head, Southey und Weyburn in der kanadischen Provinz Saskatchewan statt. Die Goldmedaille gewann zum dritten Mal das Team Canada Qu\u00e9bec, das sich im Finale gegen die Vereinigten Staaten durchsetzte.",
                16.292504608631134
            ],
            [
                "World U-17 Hockey Challenge 2010. Die World U-17 Hockey Challenge 2010 war die 17. Austragung der World U-17 Hockey Challenge, einem Eishockeyturnier f\u00fcr Nachwuchs-Nationalmannschaften der Altersklasse U17. Vom 29. Dezember 2009 bis zum 4. Januar 2010 fand der Wettbewerb in Timmins, Kapuskasing, New Liskeard, Iroquois Falls, Cochrane und Kirkland Lake in der kanadischen Provinz Ontario statt. Die Goldmedaille gewann zum dritten Mal die Auswahl der Vereinigten Staaten, die sich im Finale gegen das Team Canada Ontario durchsetzte.",
                15.106453239917755
            ],
            [
                "World U-17 Hockey Challenge 2008. Die World U-17 Hockey Challenge 2008 war die 15. Austragung der World U-17 Hockey Challenge, einem Eishockeyturnier f\u00fcr Nachwuchs-Nationalmannschaften der Altersklasse U17. Vom 29. Dezember 2007 bis zum 4. Januar 2008 fand der Wettbewerb in London, Lucan Biddulph, Strathroy-Caradoc, Woodstock, Stratford und St. Thomas in der kanadischen Provinz Ontario statt. Die Goldmedaille gewann zum sechsten Mal das Team Canada Ontario, das sich im Finale gegen die Vereinigten Staaten durchsetzte.",
                15.036254703998566
            ],
            [
                "Biathlon-Juniorenweltmeisterschaften 2005. Die Biathlon-Juniorenweltmeisterschaften 2005 (offiziell: IBU Youth/Junior World Championships Biathlon 2005) fanden vom 13. bis 20. M\u00e4rz 2005 im finnischen Kontiolahti statt.",
                14.811581790447235
            ],
            [
                "FIH Hockey World League/2016\u20132017 Round 2 (Herren). Das Turnier in Belfast, Vereinigtes K\u00f6nigreich fand vom 11. bis zum 19. M\u00e4rz 2017 statt. Die ersten Zwei, Irland und Frankreich, qualifizierten sich direkt f\u00fcr das Hockey World League Semifinale. Der Dritte, Schottland, qualifizierte auch da er unter den zwei Weltranglisten-Bestgereihten aller Turnierdritten war.",
                14.534417450428009
            ]
        ]
    },
    "tst-de-14": {
        "query": "Wie viele olympische Medaillen gewann Kayle Browning?",
        "results": [
            [
                "Kwesi Browne. Im Dezember 2019 wurde der Mannschaft von Trinidad und Tobago die Goldmedaille und Phillip die Silbermedaille der Panamerikaspiele 2019 aberkannt, da Philipp positiv auf Doping getestet worden war. Aufgrund dieser Entscheidung sanken die Chancen des Teams, sich f\u00fcr die Olympischen Spiele in Tokio zu qualifizieren. Daraufhin bestritten Browne und Phillip keine weiteren Wettbewerbe, und der kanadische Nationaltrainer Erin Hartwell verlie\u00df den Verband und wechselte nach China.",
                14.670745432376862
            ],
            [
                "Olympische Sommerspiele 2000/Leichtathletik \u2013 Weitsprung (Frauen). Heike Drechsler war die erste Weitspringerin, die eine zweite Goldmedaille Olympischen Spielen gewinnen konnte. In der Gesamtanzahl der gewonnenen Medaillen lag sie mit drei Medaillen \u2013 1988 Silber / 1992 Gold / 2000 Gold \u2013 gemeinsam mit der US-Athletin Jackie Joyner-Kersee \u2013 1988 Gold / 1992 Bronze / 1996 Bronze \u2013 an der Spitze aller Weitspringerinnen.",
                14.225306451320648
            ],
            [
                "Kadeena Cox. Bei den Paralympics in Rio gewann Kadeena Cox vier Medaillen: Jeweils Gold im 500-Meter-Zeitfahren auf der Radrennbahn, in der neuen Weltrekordzeit von 34,598 Sekunden, Gold im 400-Meter-Lauf, Silber mit der 4-mal-100-Meter-Staffel sowie Bronze \u00fcber 100-Meter. Bei der Abschlussfeier trug sie die britische Fahne. Sie ist die zweite paralympische Sportlerin aus Gro\u00dfbritannien nach Isabel Barr im Jahre 1984, der es gelang, Goldmedaillen in zwei verschiedenen Disziplinen zu gewinnen.",
                14.220017731189728
            ],
            [
                "Kwesi Browne. 2017 errang Browne gemeinsam mit Njisane Phillip und Nicholas Paul bei den panamerikanischen Meisterschaften Silber im Teamsprint. Im Jahr darauf holten Browne, Phillip, Paul und Keron Bramble den Panamerikatitel in dieser Disziplin. Zudem gewannen sie den Teamsprint bei den Zentralamerika- und Karibikspielen, im Keirin belegte Browne Platz drei. Bei den Commonwealth Games 2018 in Australien belegte er gemeinsam mit Paul, Phillip und Keron Bramble im Teamsprint Platz sechs. In derselben Konstellation wurden die vier Fahrer aus Trinidad und Tobago 2018 vor heimischem Publikum im National Cycling Centre in Couva Panamerikameister und stellten mit 42,681 Sekunden einen neuen Amerika-Rekord auf. Das Quartett siegte ebenfalls bei den  Panamerikaspielen 2019.",
                13.908495247364044
            ],
            [
                "Jack Carlin. In Tokio gewann Jack Carlin bei den Olympischen Spielen zwei Medaillen: Silber mit Kenny und Owens im Teamsprint (mit Jason Kenny und Ryan Owens sowie Bronze im Sprint. Bei den Commonwealth Games 2022 wurde er Zweiter im Keirin und Dritter im Sprint. 2023 wurde er  mit Alistair Fielding, Hamish Turnbull und Joseph Truman) Vize-Europameister im Teamsprint.",
                13.842360317707062
            ]
        ]
    },
    "tst-de-15": {
        "query": "Zu welchem Kanton geh\u00f6rt die franz\u00f6sische Gemeinder Chiddes?",
        "results": [
            [
                "Ch\u00e9nas. Ch\u00e9nas ist eine franz\u00f6sische Gemeinde mit  Einwohnern () im D\u00e9partement Rh\u00f4ne in der Region Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes. Ch\u00e9nas geh\u00f6rt zum Arrondissement Villefranche-sur-Sa\u00f4ne und zum Kanton Belleville-en-Beaujolais (bis 2015: Kanton Beaujeu). Die Einwohner werden Ch\u00e9naillons genannt.",
                15.97781240940094
            ],
            [
                "Aldudes. Aldudes ist eine franz\u00f6sische Gemeinde mit  Einwohnern (Stand ) im D\u00e9partement Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques in der Region Nouvelle-Aquitaine. Die Gemeinde geh\u00f6rt zum Arrondissement Bayonne und zum Kanton Montagne Basque (bis 2015: Kanton Saint-\u00c9tienne-de-Ba\u00efgorry).",
                15.860449433326721
            ],
            [
                "La Chapelle-sur-Ch\u00e9zy. La Chapelle-sur-Ch\u00e9zy ist eine franz\u00f6sische Gemeinde  mit  Einwohnern (Stand: ) im D\u00e9partement Aisne in der Region Hauts-de-France. Die Gemeinde geh\u00f6rt zum Arrondissement Ch\u00e2teau-Thierry und ist Teil des Kantons Ess\u00f4mes-sur-Marne.",
                15.58883810043335
            ],
            [
                "Cize (Ain). Cize ist eine franz\u00f6sische Gemeinde mit  Einwohnern (Stand ) im D\u00e9partement Ain in der R\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes. Sie geh\u00f6rt zum Arrondissement Bourg-en-Bresse und zum Kanton Saint-\u00c9tienne-du-Bois.",
                15.374325275421143
            ],
            [
                "Chiroubles. Chiroubles ist eine franz\u00f6sische Gemeinde mit  Einwohnern () im D\u00e9partement Rh\u00f4ne in der Region Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes. Chiroubles geh\u00f6rt zum Arrondissement Villefranche-sur-Sa\u00f4ne und zum Kanton Belleville-en-Beaujolais (bis 2015: Kanton Beaujeu). Die Einwohner werden Chiroublons genannt.",
                15.204336762428284
            ]
        ]
    },
    "tst-de-16": {
        "query": "Sprechen die meisten Einwohner in Prad am Stilfserjoch deutsch oder italienisch?",
        "results": [
            [
                "Lederstrumpf \u2013 Der Indianer-Scout. In der deutschsprachigen Synchronisation sprechen die Franzosen Deutsch mit franz\u00f6sischem Akzent, alle anderen Charaktere einschlie\u00dflich der mit ihnen verb\u00fcndeten Indianer sprechen normales Deutsch.",
                14.625336766242981
            ],
            [
                "Paskovac. Die Einwohner des Dorfes sind Serben. Es leben aber auch zwei Montenegriner und ein Kroate in Paskovac.",
                13.759841084480286
            ],
            [
                "Lypiwka (Stryj). Im Jahre 1900 hatte die Gemeinde Lindenfeld 21 H\u00e4user mit 127 Einwohnern, davon 111 deutschsprachige, 16 ruthenischsprachige, 17 griechisch-katholische, 110 anderen Glaubens.",
                13.725497722625732
            ],
            [
                "Gemeinde Czissek. Bei der Volksz\u00e4hlung von 2002 waren Czissek, Klein Strehlitz und Zembowitz die drei einzigen Gemeinden in Polen, die mehrheitlich von Deutschen bewohnt wurden.",
                13.716359734535217
            ],
            [
                "Jo\u0161eva (Loznica). Die Mehrheit der Einwohner des Dorfes sind Serben. Es leben aber auch eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Roma in Jo\u0161eva.",
                13.543398261070251
            ]
        ]
    },
    "tst-de-17": {
        "query": "Welche Mannschaften spielten im UEFA-Super-Cup 2011?",
        "results": [
            [
                "Japan Football League 2011. Insgesamt nahmen achtzehn Mannschaften an der Saison teil. Nicht mehr dabei war der Aufsteiger in die J. League Division 2 2011, Gainare Tottori, sowie der Absteiger in die Regionalliga, Ry\u016bts\u016b Keizai University FC. Arte Takasaki konnte in der Relegation gegen den Drittplatzierten der Regionalligen-Finalrunde 2010, Sanyo Electric Sumoto SC die Klasse halten, sodass nur der Meister und der Vizemeister der Regionalligen-Finalrunde, Kamatamare Sanuki und AC Nagano Parceiro, aufstiegen.",
                15.350727200508118
            ],
            [
                "Japan Football League 2011. Aufstiegsberechtigte Vereine: Kamatamare Sanuki, FC Machida Zelvia, Matsumoto Yamaga FC, V-Varen Nagasaki",
                14.49704134464264
            ],
            [
                "Gambrinus Liga 2001/02. Slovan Liberec und der Zweitplatzierte Sparta Prag qualifizierten sich f\u00fcr die Champions League. Pokalsieger FK Viktoria \u017di\u017ekov, FK Marila P\u0159\u00edbram, Slovan Liberec und SK Sigma Olm\u00fctz \u00fcber die Fair-Play-Wertung spielten im UEFA-Pokal. FK Teplice, FC Stavo Artikel Br\u00fcnn und 1. FC SYNOT starteten im Intertoto Cup.",
                14.489536166191101
            ],
            [
                "Euro-Sondergipfel 2011. Der Euro-Sondergipfel 2011 fand am 21. Juli 2011 in Br\u00fcssel, Belgien, statt. Den Vorsitz hatte der Pr\u00e4sident des Europ\u00e4ischen Rates Herman Van Rompuy, es nahmen die Staats- und Regierungschefs der damals 17 Euro-L\u00e4nder teil. Zentrales Thema des Sondergipfels waren Verhandlungen \u00fcber Ma\u00dfnahmen gegen die Eurokrise, besonders die Griechische Staatsschuldenkrise.",
                14.341998815536499
            ],
            [
                "Celtic Glasgow/Saison 1966/67. Auf dem Weg ins Endspiel von Lissabon fegte Celtic in den ersten beiden Runden den FC Z\u00fcrich und FC Nantes aus dem Wettbewerb, bevor sie im Viertelfinale den hoch favorisierten FK Vojvodina aus Jugoslawien in einem harten Kampf nach Hin- und R\u00fcckspiel 2:1 bezwangen. Gegen den Halbfinalgegner FK Dukla Prag spielten sie zu Hause im Celtic Park 3:1 und holten im R\u00fcckspiel in Prag ein 0:0. Zum Finale gegen Inter Mailand reisten \u00fcber 15.000 Celtic-Fans nach Portugal, von denen viele noch nie im Ausland gewesen waren. Die Kosten f\u00fcr Flug und Ticket beliefen sich auf rund 23 Pfund, was mehreren Wochengeh\u00e4ltern entsprach. Im Finale erzielten die favorisierten Italiener bereits nach sieben Minuten den F\u00fchrungstreffer. Nachdem Renato Cappellini von Jim Craig gefoult worden war, entschied der deutsche Schiedsrichter Kurt Tschenscher auf Elfmeter den Sandro Mazzola sicher verwandelte. Inter zog sich im weiteren Spielverlauf in die Verteidigung zur\u00fcck und spielte im Catenaccio um das 1:0 zu halten. In der 63. Spielminute konnte Tommy Gemmell den Treffer zum Ausgleich erzielen. F\u00fcnf Minuten vor dem Spielende traf Stevie Chalmers zum 2:1 f\u00fcr Celtic. Die Schotten hielten den Ball in den letzten Minuten des Spiels in den eigenen Reihen \u2013 bis der Schiedsrichter abpfiff. Tausende Celtic-Fans erst\u00fcrmten nach Spielende den Platz. Bei der Heimkehr nach Glasgow wurden die Spieler von 200.000 Fans empfangen, die die Stra\u00dfen s\u00e4umten.",
                14.28313148021698
            ]
        ]
    },
    "tst-de-18": {
        "query": "Wie viele L\u00e4nderspiele absolvierte Moritz Volz?",
        "results": [
            [
                "Guido Reibel. In seiner aktiven Zeit bestritt Reibel zwischen 1988 und 1994 insgesamt 144 L\u00e4nderspiele f\u00fcr die deutsche Auswahl. Er stand unter anderem bei der Weltmeisterschaft 1994 in Rom und bei den Olympischen Spielen 1992 in Barcelona im deutschen Kader.",
                15.411632001399994
            ],
            [
                "Timo Meier. Meier vertrat sein Heimatland im Juniorenbereich seit dem Jahr 2011 bei zahlreichen internationalen Turnieren und Wettbewerben. Erstmals war der St\u00fcrmer in internationalen Spielen f\u00fcr die U16-Nati aktiv. Dabei bestritt er zwischen 2011 und 2012 15 Partien, in denen er 16-mal punktete. Mit den U17- und U18-Landesauswahlen bestritt der Power Forward im Verlauf der Saison 2012/13 insgesamt drei Turniere. Zun\u00e4chst nahm er im Februar am Europ\u00e4ischen Olympischen Winter-Jugendfestival 2013 im rum\u00e4nischen Bra\u0219ov teil, wo er mit der Mannschaft nach einem 2:1-Sieg \u00fcber Tschechien die Bronzemedaille gewann. Davon gefolgt war im April die Teilnahme an der U18-Junioren-Weltmeisterschaft 2013 im russischen Sotschi. Meier bestritt im Turnierverlauf allerdings nur zwei von f\u00fcnf Spielen, als die Schweizer im Viertelfinale ausschieden und den sechsten Rang belegten. Die Saison schloss er schliesslich mit dem traditionsreichen Ivan Hlinka Memorial Tournament 2013 im tschechischen B\u0159eclav und slowakischen Pie\u0161\u0165any ab. Auch dort belegte die Schweiz den sechsten Rang. Bis zum Ende der Saison 2013/14 kam Meier auf 14 Eins\u00e4tze f\u00fcr die U17, in denen er sieben Punkte verbuchte, sowie 15 Spiele und neun Punkte f\u00fcr die U18-Mannschaft.",
                15.243747651576996
            ],
            [
                "Mart\u00edn Amuz. Amuz absolvierte 2015 sieben L\u00e4nderspiele in der uruguayischen U-18-Nationalmannschaft. Dabei schoss er ein Tor. 2016 geh\u00f6rte er einer Vorauswahl des U-20-Nationalteams Uruguays an.",
                14.969667851924896
            ],
            [
                "Roman Mittelholzer. 2017 wurde Mittelholzer erstmals f\u00fcr die Schweizer Nationalmannschaft im Zuge der Euro Floorball Tour in Kirchberg BE aufgeboten. An der EFT gelang ihm zugleich sein erster Assist. Auf Grund des Ausfalls von Dan Hartman wurde Mittelholzer f\u00fcr die Qualifikation zur Weltmeisterschaft 2018 nachnominiert. Im ersten Spiel gegen Italien gelang ihm sein erstes Tor f\u00fcr die A-Nationalmannschaft.",
                14.727737128734589
            ],
            [
                "Otso Virtanen. Otso Virtanen spielte in der U-19 und U-20 von Finnland, bevor er am 9. September 2014 in der U-21 gegen San Marino deb\u00fctierte. In dieser Altersklasse absolvierte er als Stammtorh\u00fcter alle zehn Spiele in der Qualifikation f\u00fcr die anstehende Europameisterschaft 2017 in Polen.",
                14.606355369091034
            ]
        ]
    },
    "tst-de-19": {
        "query": "Wie hei\u00dfen die Nachbargemeinden von Chassagnes?",
        "results": [
            [
                "Chavagnes. Umgeben wurde die Gemeinde Chavagnes von den Nachbargemeinden Notre-Dame-d\u2019Allen\u00e7on im Norden und Nordwesten, Les Alleuds im Norden und Nordosten, Luign\u00e9 im Osten, Martign\u00e9-Briand im S\u00fcden sowie Thouarc\u00e9 im Westen.",
                19.22785061597824
            ],
            [
                "Chassignieu. Chassignieu befindet sich etwa 60 Kilometer osts\u00fcd\u00f6stlich von Lyon. Der Bourbre begrenzt die Gemeinde im Nordwesten. Umgeben wird Chassignieu von den Nachbargemeinden Le Passage im Norden, Valencogne im S\u00fcden und Osten sowie Ch\u00e9lieu im Westen und Nordwesten.",
                17.74435192346573
            ],
            [
                "Valencogne. Umgeben wird Valencogne von den Nachbargemeinden Saint-Ondras im Norden, Paladru im Osten, Le Pin im S\u00fcden und S\u00fcdwesten, Val-de-Virieu mit Virieu im S\u00fcdwesten sowie Ch\u00e9lieu und Chassignieu im Westen und Nordwesten.",
                17.53658825159073
            ],
            [
                "Val de Chaise. Nachbargemeinden sind Serraval im Nordwesten, Le Bouchet-Mont-Charvin im Norden, Ugine im Osten, Marthod im S\u00fcdosten, Faverges-Seythenex im S\u00fcden und Saint-Ferr\u00e9ol im Westen.",
                17.45099800825119
            ],
            [
                "Chavigny (Aisne). Chavigny liegt etwa f\u00fcnf Kilometer nordnordwestlich  von Soissons. Umgeben wird Chavigny von den Nachbargemeinden Juvigny im Norden, Leury im Osten, Cuffies im S\u00fcdosten und S\u00fcden, Pasly im S\u00fcden und S\u00fcdwesten sowie Vauxrezis im Westen.",
                17.442390024662018
            ]
        ]
    },
    "tst-de-20": {
        "query": "Wann wurde die Kirche in Rosendorf (Th\u00fcringen) gebaut?",
        "results": [
            [
                "Evangelisch-lutherische Pfarrkirche Scheuerfeld. Wegen des schlechten Bauzustandes und einer im Jahr 1830 angewachsenen Einwohnerzahl auf 350 Menschen lie\u00df die Kirchengemeinde das alte Langhaus, das ein Holztonnengew\u00f6lbe, relativ kleine Fenster und doppelgeschossige Emporen an der S\u00fcd- und Westseite hatte, durch einen Neubau zu ersetzen. Mit der Planung und Durchf\u00fchrung wurde 1831 bzw. 1832 der herzogliche Architekt Friedrich Streib aus Coburg beauftragt. 1831 lie\u00df die Gemeinde den Friedhof, der um die Kirche angelegt war, verlegen. Die Grundsteinlegung war am 29. Oktober 1832 und die Einweihung folgte am 14. Dezember 1834. Der Chorraum unter dem Kirchturm wurde geschlossen und zur Sakristei umgewandelt. 1840 wurde der Kirchturm um ein Geschoss aufgestockt und ein niedriges, haubenf\u00f6rmiges Turmdach durch einen verschieferten Spitzturm ersetzt. Insgesamt hatten die Bauma\u00dfnahmen 5360 Gulden gekostet.",
                15.806953132152557
            ],
            [
                "Holzkirche Sch\u00f6nebeck. Bei der Planung der Notkirche f\u00fcr Sch\u00f6nebeck konnten die Kirchenbauherren auf damalige Entw\u00fcrfe anderer westdeutscher Landeskirchen zur\u00fcckgreifen. Der D\u00fcsseldorfer Architekt Helmut Duncker hatte Anfang der 1960er Jahre im Auftrage der Evangelischen Kirche im Rheinland den Typ einer schnell auf- und abzubauenden sogenannten Montagekirche entwickelt. Mit seinem Entwurf einer Kirche in Zeltform aus Holzfertigteilen hatte Duncker einen von der Rheinischen Landeskirche ausgeschriebenen Wettbewerb f\u00fcr eine Serien-Notkirche gewonnen. Die Kirchen wurden ab 1963 im Auftrag der Rheinischen Landeskirche produziert und kamen bei verschiedenen Mitgliedsgemeinden zum Einsatz, wie u.\u00a0a. in Langenberg. Mehrere dieser Kirchen wurden sp\u00e4ter an einen anderen Standort umgesetzt. So wurde zum Beispiel eine zun\u00e4chst in Bonn aufgebaute Montagekirche in den 1970er Jahren an die Kirchengemeinde in Ratingen verkauft und 1975 in Ratingen-Eggerscheidt eingeweiht.",
                15.757977187633514
            ],
            [
                "Irma Lang-Scheer. 1961/1968: Ein 40 m\u00b2 gro\u00dfer, symbolisch aufgefasster Kreuzweg entstand in fresco secco-Technik in der Dorfkirche \u201eMaria Himmelfahrt\u201c aus den Jahren 1749 bis 1753 in Brehme-Eichsfeld/Th\u00fcr.",
                15.666732370853424
            ],
            [
                "Hatzfelder Kirche. Der als Gemeindezentrum geplante Bau an der Hatzfelder Stra\u00dfe wurde am 26. Mai 1963 begonnen und nach Pl\u00e4nen der Architekten Friedrich Goedeking und Traugott Blasberg ausgef\u00fchrt. Sie ersetzte den reformierten Gemeindesaal Grunerstra\u00dfe 65 sowie die sp\u00e4ter abgerissene Hatzfelder Kapelle.",
                15.614640533924103
            ],
            [
                "Martinuskirche (Frankfurt-Schwanheim). Im Jahr 1910 z\u00e4hlte die Gemeinde 1185 Mitglieder, weshalb ein Kirchenneubau geplant wurde. Mit finanzieller Hilfe des Gustav-Adolf-Vereins und der zur Gemeinde geh\u00f6renden Familie Carl von Weinberg konnte mit dem Bau im Oktober 1910 begonnen werden. Am 4. Dezember 1910 war die Grundsteinlegung. Nach Pl\u00e4nen des Architekten Otto B\u00e4ppler wurde die Kirche im Stil des Historismus fertiggestellt und am 19. November 1911 eingeweiht. Die Kapelle wurde fortan als Kindergarten genutzt. Ein Explosionsungl\u00fcck im Griesheimer Chemiewerk 1917 sowie Bombenangriffe im Jahr 1943 zerst\u00f6rten die Kirchenfenster. Am 6. Juni 1954 wurden die instandgesetzte Kirche und die wiederbeschafften Glocken neu eingeweiht. Ein neuer Kindergarten wurde 1960 gebaut und die Kapelle 1963 abgebrochen. 1966 wurde das Gemeindehaus errichtet und 1976 sowie 2004 die Kirche renoviert. Sie ist ein Kulturdenkmal nach dem Hessischen Denkmalschutzgesetz.",
                15.555112183094025
            ]
        ]
    },
    "tst-de-21": {
        "query": "Welche Vereine trainierte Bert Olmstead?",
        "results": [
            [
                "John Ellinger. Diese T\u00e4tigkeit f\u00fchrte er bis einschlie\u00dflich 1981 aus und wurde in weiterer Folge zum Herrenfu\u00dfballtrainer der UMBC Retrievers von der University of Maryland, Baltimore County (UMBC) bestellt. In weiterer Folge war er bis zum Jahre 1990 in zehn Spielzeiten Trainer der Herrenfu\u00dfballmannschaft der UMBC Retrievers. W\u00e4hrend dieser Zeit hatte er im Jahre 1990 auch ein kurzes Engagement als Cheftrainer der reinkarnierten Washington Diplomats in der American Professional Soccer League (APSL). Bereits im Mai 1990 beendete er nach personellen Unstimmigkeiten mit dem Eigent\u00fcmer des Franchises die Zusammenarbeit mit ebendiesem, woraufhin Stojan \u201eNiki\u201c Nikoli\u0107 als sein Nachfolger vorgestellt wurde. Noch im gleichen Jahr wurde er zusammen mit Desmond Armstrong als Vollzeit-Director-of-Coaching der Soccer Association of Columbia, die zum damaligen Zeitpunkt rund 200 verschiedene Mannschaften vorweisen konnte, vorgestellt. Nachdem Armstrong, damals noch aktiver Nationalspieler der Vereinigten Staaten, seine dortige Laufbahn bald beendete, war Ellinger \u00fcber ein Jahrzehnt lang als Director of Coaching der Organisation t\u00e4tig und wurde erst im Oktober 2000 er von Bill Stara als in diesem Amt abgel\u00f6st.",
                15.36934757232666
            ],
            [
                "Marco Antonio Figueroa. Nach dem Ende seiner T\u00e4tigkeit bei Morelia kehrte Figueiroa (bis heute dauerhaft) in seine Heimat zur\u00fcck, wo er seither diverse Mannschaften trainierte. Seinen bisher einzigen nennenswerten Erfolg als Trainer feierte Figueroa mit seinem ehemaligen Verein CD Everton, mit dem er Zweitligameister der Clausura 2011 wurde, aber in den anschlie\u00dfenden Play-offs um den Aufstieg in die Primera Divisi\u00f3n ausgerechnet gegen seinen Heimatverein Uni\u00f3n San Felipe (den er anschlie\u00dfend trainierte) verlor.",
                15.208667278289795
            ],
            [
                "Jan Villwock. Villwock begann seine Basketballkarriere im Alter von zehn Jahren beim SSV Ulm 1846. Nach einer Station beim Zweitligisten Ludwigsburg, der R\u00fcckkehr nach Ulm und nach bestandenem Abitur wechselte er 1985 zum Bundesligisten MTV 1846 Gie\u00dfen. Er absolvierte in Gie\u00dfen seinen Wehrdienst und spielte beim MTV an der Seite von Michael Koch und Henning Harnisch. Villwock erzielte in 288 Bundesliga-Spielen f\u00fcr Gie\u00dfen mehr als 4000 Punkte und setzte sich damit in der \u201eewigen Korbj\u00e4gerliste\u201c des Vereins auf den ersten Platz. 1995 trat er aus beruflichen Gr\u00fcnden k\u00fcrzer und schloss sich dem Zweitligisten TV Lich ab, sp\u00e4ter spielte er noch beim VfR 19 Limburg und VfB 1900 Gie\u00dfen. 2001 beendete er seine Spielerkarriere. Beim VfB 1900 war nachher auch als Trainer t\u00e4tig. Seine Tochter Linn wurde in derselben Sportart Jugend-Nationalspielerin und Zweitligaspielerin.",
                14.702302694320679
            ],
            [
                "John Ellinger. Nebenbei spielte er auch noch Vereinsfu\u00dfball, darunter in den 1970ern beim Washington Soccer Club. Seine erste Station nach beendigtem Studium war der Posten als Sportlehrer an der Sherwood High School in Sandy Spring, Maryland, wo er neben diversen Sportarten den Sch\u00fclern auch Fu\u00dfball n\u00e4herbrachte. Bereits w\u00e4hrend dieser Zeit erhielt er Unterst\u00fctzung von Tony Stevens, dem Pr\u00e4sidenten und Gr\u00fcnder des 1969 gegr\u00fcndeten Olney Soccer Clubs, einem der ersten Jugendsportklubs im Bundesstaat Maryland. Durch die Mentorfunktion von Stevens bekam Ellinger die M\u00f6glichkeit seine T\u00e4tigkeit als Fu\u00dfballtrainer zu intensivieren. Nach einigen Jahren als High-School-Lehrer und Nachwuchstrainer wurde Ellinger im Jahre 1979 unter Trainer Tom Bichy (1944\u20132014), der das dortige Amt als Cheftrainer von 1968 bis 2005 innehatte und w\u00e4hrend dieser Zeit 24 Jahre lang als Sportdirektor des Colleges fungierte, Assistenztrainer der Montgomery College Raptors am Montgomery College.",
                14.56397819519043
            ],
            [
                "Marco Antonio Figueroa. Sein Deb\u00fct als Trainer feierte Figueroa 2001, als er neun Monate lang als Chefcoach f\u00fcr den guatemaltekischen Erstligisten CSD Comunicaciones verantwortlich war. Danach betreute er mehrere mexikanische Zweitligavereine (Trotamundos Salamanca, Celaya FC, Lagartos de Tabasco und die zweite Mannschaft der Tecos UAG), bevor er in der Saison 2006/07 mit seinem langj\u00e4hrigen Verein Monarcas Morelia zum ersten und bisher einzigen Mal f\u00fcr einen mexikanischen Erstligisten verantwortlich war.",
                14.37073826789856
            ]
        ]
    },
    "tst-de-22": {
        "query": "Wie gro\u00df waren die Bahamonde-Schnabelwale, die im Dezember 2010 am Opape Beach im Norden der neuseel\u00e4ndischen Nordinsel angeschwemmt wurden?",
        "results": [
            [
                "Andamanen-Pompadourtaube. Die Andamanen-Pompadourtaube erreicht eine K\u00f6rperl\u00e4nge von 27 Zentimeter. Sie ist eine mittelgro\u00dfe, kompakt gebaute Taube mit einem kr\u00e4ftigen Schnabel, die etwas kleiner ist als eine Lachtaube. Der Geschlechtsdimorphismus ist nur geringf\u00fcgig ausgepr\u00e4gt. Die beiden Geschlechter unterscheiden sich \u00fcberwiegend durch die F\u00e4rbung des Mantels.",
                14.623850762844086
            ],
            [
                "Tethya aurantium. Es wurden einzelne Individuen mit bis zu 70 mm Gr\u00f6\u00dfe beschrieben, wo systematische Sammlungen durchgef\u00fchrt wurden, lag die Durchschnittsgr\u00f6\u00dfe jedoch nur zwischen 11,4 (S\u00fcdafrika) und 21 mm (Neuseeland).",
                14.364235818386078
            ],
            [
                "Nepalhornvogel. Der Nepalhornvogel ist ein gro\u00dfer Nashornvogel mit einer K\u00f6rperl\u00e4nge zwischen 90 und 100 Zentimeter. Auf den Schwanz entfallen beim M\u00e4nnchen durchschnittlich 41,9 Zentimeter, der Schwanz des Weibchens ist mit 39,4 Zentimeter etwas kleiner. Der Schnabel ist beim M\u00e4nnchen durchschnittlich 22,2 Zentimeter lang, der des Weibchens ist mit durchschnittlich 18,5 Zentimeter etwas k\u00fcrzer. Der Geschlechtsdimorphismus bei dieser Art ist so ausgepr\u00e4gt, dass die Geschlechter auch bei Feldbeobachtungen unterschieden werden k\u00f6nnen.",
                14.290984809398651
            ],
            [
                "Peales-Fruchttaube. Die Peales-Fruchttaube erreicht eine K\u00f6rperl\u00e4nge von etwa 42 Zentimetern. Sie ist damit etwa so gro\u00df wie eine Ringeltaube. Auf den Schwanz entfallen 14,9 bis 15,7 Zentimeter. Der Schnabel hat eine Lange von 1,9 bis 2,2 Zentimeter. Es besteht kein auff\u00e4lliger Geschlechtsdimorphismus. Die Weibchen sind lediglich etwas matter gef\u00e4rbt.",
                14.28686398267746
            ],
            [
                "Notocolossus. Notocolossus war ein riesiger Sauropode mit einer gesch\u00e4tzten L\u00e4nge von etwa f\u00fcnfundzwanzig Meter. Die Gewichtssch\u00e4tzungen nach dem Verfahren von Nicol\u00e1s E. Campione und David C. Evans kommen auf ein Gewicht von ca. 40 Tonnen. Als Nahrung dienten m\u00f6glicherweise u. a. Araukariengew\u00e4chse, die das Tier unzerkaut verschlang und dann \u00fcber eine l\u00e4ngere Zeit verdaute.",
                14.19621068239212
            ]
        ]
    },
    "tst-de-23": {
        "query": "Wie viele Einwohner hat der ungarische Kreis F\u00fczesabony?",
        "results": [
            [
                "Kreis Celld\u00f6m\u00f6lk. Der Kreis Celld\u00f6m\u00f6lk hat eine durchschnittliche Gemeindegr\u00f6\u00dfe von 860 Einwohnern auf einer Fl\u00e4che von 16,93 Quadratkilometern. Die Bev\u00f6lkerungsdichte liegt unter dem Komitatswert. Der Kreissitz befindet sich in der gr\u00f6\u00dften Stadt, Celld\u00f6m\u00f6lk, im Zentrum des Kreises gelegen.",
                13.591979622840881
            ],
            [
                "M\u00e1rt\u00e9ly. M\u00e1rt\u00e9ly ist eine ungarische Gemeinde im Kreis H\u00f3dmez\u0151v\u00e1s\u00e1rhely im Komitat Csongr\u00e1d-Csan\u00e1d. Sie liegt an einem toten Arm der Thei\u00df. M\u00e1rt\u00e9ly hat 1301 Einwohner (Stand 2015).",
                13.367691159248352
            ],
            [
                "Kalazn\u00f3. Kalazn\u00f3 (dt.: Galla\u00df) ist eine ungarische Gemeinde im Kreis Tam\u00e1si im Komitat Tolna. Sie liegt an dem kleinen Fluss Don\u00e1t-patak, vier Kilometer \u00f6stlich der Gro\u00dfgemeinde H\u0151gy\u00e9sz.",
                13.332143425941467
            ],
            [
                "Nagydorog. Im Jahr 1907 gab es in Nagydorog 503 H\u00e4user und 3122 Einwohner auf einer Fl\u00e4che von 10.525 Katastraljochen. Der Ort geh\u00f6rte zur damaligen Zeit zum Bezirk Dunaf\u00f6ldv\u00e1r im Komitat Tolna.",
                13.312680125236511
            ],
            [
                "Thabazimbi. 2011 hatte Thabazimbi 32.364 Einwohner (Volksz\u00e4hlung 2011), die sich auf die Main Places Thabazimbi und Thabazimbi A verteilten.",
                13.260586142539978
            ]
        ]
    },
    "tst-de-24": {
        "query": "Welcher Schauspieler wurde am h\u00e4ufigsten f\u00fcr den Preis des besten Nebendarstellers bei den British Academy Film Awards nominiert?",
        "results": [
            [
                "British Academy Film Awards 2017. Die Nominierungen wurden am 10. Januar 2017 bekanntgegeben. Am h\u00e4ufigsten f\u00fcr den BAFTA Award nominiert wurde Damien Chazelles Musical La La Land (11 Nominierungen), gefolgt von Denis Villeneuves Science-Fiction-Film Arrival und Tom Fords Thriller-Drama Nocturnal Animals (je 9 Nominierungen). Erfolgreichster Film der Preisverleihung wurde La La Land, der f\u00fcr f\u00fcnf seiner Nominierungen ausgezeichnet wurde (Film, Regie, Hauptdarstellerin, Kamera, Filmmusik).",
                16.963307738304138
            ],
            [
                "Filmjahr 2017. Screen Actors Guild Award: Bester Hauptdarsteller: Denzel Washington in Fences; Beste Hauptdarstellerin: Emma Stone in La La Land; Bester Nebendarsteller: Mahershala Ali in Moonlight; Beste Nebendarstellerin: Viola Davis in Fences; Bestes Schauspielensemble: Hidden Figures \u2013 Unerkannte Heldinnen \u2026\u00a0mehr",
                15.92593240737915
            ],
            [
                "British Academy Film Awards 2017. Peter Grace, Robert Mackenzie, Kevin O\u2019Connell, Andy Wright \u2013 Hacksaw Ridge \u2013 Die Entscheidung (Hacksaw Ridge)",
                15.478328943252563
            ],
            [
                "British Academy Film Awards 2017. Im Dunkeln sehen \u2013 Notizen eines Blinden (Notes on Blindness) \u2013 Pete Middleton, James Spinney, Mike Brett, Jo-Jo Ellison, Steve Jamison",
                15.459807395935059
            ],
            [
                "British Independent Film Awards 2016. Erfolgreichster Film des Jahres war das britisch-amerikanische Filmdrama American Honey, das bei f\u00fcnf Nominierungen den Award in den Kategorien Bester Film, Beste Schauspielerin (Sasha Lane), Beste Technik (Robbie Ryan (Kamera)) und beste Regie (Andrea Arnold) gewinnen konnte. Das siebenfach nominierte Filmdrama I, Daniel Blake von Regisseur Ken Loach gewann den Award lediglich in den Kategorien Best Actor (Dave Johns) und Most Promising Newcomer (Hayley Squires).",
                14.991966009140015
            ]
        ]
    },
    "tst-de-25": {
        "query": "Wann wurde das Zweite Konzil von Nic\u00e4a einberufen?",
        "results": [
            [
                "Seraphin Uluhogian. Seraphin Uluhogian nahm an der ersten, zweiten und dritten Sitzungsperiode des Zweiten Vatikanischen Konzils teil.",
                14.845367014408112
            ],
            [
                "Thomas William Muldoon. Muldoon nahm an allen vier Sitzungsperioden des Zweiten Vatikanischen Konzils teil. Thomas William Muldoon trat am 6. September 1982 als Weihbischof in Sydney zur\u00fcck.",
                14.814527213573456
            ],
            [
                "Giovanni Battista Salerni. Specimen orientalis ecclesiae a Concilio Nicaeno primo usque ad Costantinopolitanum generale secundum. Rom 1706 (Digitalisat)",
                14.801729023456573
            ],
            [
                "Kollyvades. Daher wurde 1774 eine Synode anberaumt im Kloster Koutloumousiou auf dem Athos. An der Synode nahmen zwei ehemalige Patriarchen von Konstantinopel, vier ehemalige Metropoliten, zwei aktive Metropoliten und zwei Bisch\u00f6fe von Thessaloniki teil; au\u00dferdem nahmen ca. zweihundert M\u00f6nche teil. Die Synode erkl\u00e4rte, dass alle von denen, welche die Enzyklika von 1773 nicht akzeptierten, dem  Anathema unterworfen seien. Trotz dieser Festlegung setzte sich der Streit unvermindert fort.",
                14.676621973514557
            ],
            [
                "Kollyvades. Daher wurde 1776 eine weitere Synode in Konstantinopel anberaumt unter Patriarch Sophronios II. An dieser Synode nahm der Patriarch von Jerusalem (Avramios) und sechzehn andere Hierarchen teil. Die Synode legte fest, dass die Totengedenken sowohl am Samstag als auch am Sonntag gefeiert werden d\u00fcrften und dass das Thema nicht weiter diskutiert werden sollte. In dieser Synode wurden Parios, Kavsokalyvites und Nikodimos zusammen mit Anderen exkommunizert. Sp\u00e4ter wurden sie wieder gerechtfertigt.",
                14.673481523990631
            ]
        ]
    },
    "tst-de-26": {
        "query": "Zu welchem Verein wechselte Mario Bolatti im Sommer 2007?",
        "results": [
            [
                "Eric de Oliveira Pereira. Eric kam im Jahr 2007 nach Europa, wo er beim rum\u00e4nischen Zweitligisten Gaz Metan Media\u0219 anheuerte. Dort trug er mit zehn Treffern in 31 Spielen ma\u00dfgeblich dazu bei, dass der Klub am Ende der Saison 2007/08 in die Liga 1 zur\u00fcckkehrte. In den beiden folgenden Jahren konnte er nicht an diese Torausbeute ankn\u00fcpfen, sicherte sich mit seinem Team aber stets den Klassenverbleib. In der Spielzeit 2010/11 gelang ihm in der Durchbruch in der h\u00f6chsten Spielklasse, als er mit 15 Toren gro\u00dfen Anteil an der Qualifikation zur Europa League hatte. Anschlie\u00dfend nahm ihn der ukrainische Erstligist Karpaty Lwiw. Dort konnte er sich nicht durchsetzen und kam in der Saison 2011/12 nur sechsmal zum Zuge. Eric kehrte im Sommer 2012 zu Gaz Metan zur\u00fcck. Im Sommer 2013 wechselte er zu Ligakonkurrent Pandurii T\u00e2rgu Jiu. Er der Hinrunde 2013/14 kam er zu elf Treffern bei 18 Eins\u00e4tzen und spielte mit seinem Klub in der Gruppenphase der Europa League.",
                14.930356323719025
            ],
            [
                "Daniel Tsiokas. 1996 wechselte Daniel Tsiokas vom griechischen Verein AC Zografu in die deutsche Bundesliga zum 1. FC Bayreuth. 1998 wurde er vom TTV Hornstein aus \u00d6sterreich verpflichtet.",
                14.879680454730988
            ],
            [
                "Marius M\u0103ld\u0103r\u0103\u0219anu. Anfang 2008 verlie\u00df M\u0103ld\u0103r\u0103\u0219anu Rapid und schloss sich Zweitligist FC Bra\u0219ov an, mit dem er am Saisonende in die Liga 1 aufstieg. Im Jahr 2010 beendete er seine aktive Laufbahn.",
                14.861137211322784
            ],
            [
                "Eduardo Berizzo. 1993 wechselte er in die mexikanische Liga, wo er drei Jahre lang bei Atlas Guadalajara spielte. 1996 kehrte er nach Argentinien zur\u00fcck und stand beim Rekordmeister River Plate unter Vertrag, mit dem er mehrere Meistertitel gewann.",
                14.549648225307465
            ],
            [
                "Rachid Ghezzal. Nach 119 Profi-Pflichtspieleins\u00e4tzen und seiner Vertragsaufl\u00f6sung beim OL wechselte Ghezzal im August 2017 nach Saisonbeginn 2017/18 zum amtierenden franz\u00f6sischen Meister und Champions-League-Teilnehmer AS Monaco. Mit den Monegassen beendete er mehrheitlich als Einwechselspieler die Saison 2017/18 in der franz\u00f6sischen Meisterschaft als Vizemeister und im franz\u00f6sischen Ligapokal als Pokalfinalist jeweils hinter Paris Saint-Germain.",
                14.498310029506683
            ]
        ]
    },
    "tst-de-27": {
        "query": "Wie gro\u00df ist der S\u00fc\u00dfwasserfisch Gepunktetes Blauauge?",
        "results": [
            [
                "Gelbbauchtaube. Die Gelbbauchtaube erreicht eine K\u00f6rperl\u00e4nge zwischen 23 und 25 Zentimeter. Sie ist damit etwas gr\u00f6\u00dfer als eine Lachtaube.",
                16.456794500350952
            ],
            [
                "Kelpgr\u00fcnling. Die Fischart hat einen langgestreckten K\u00f6rper, erreicht eine L\u00e4nge von 50 bis 60\u00a0cm, ein Maximalgewicht von 2,1\u00a0kg und zeigt einen deutlichen Geschlechtsdichromatismus, das hei\u00dft M\u00e4nnchen und Weibchen sind unterschiedlich gef\u00e4rbt. Weibchen sind grau bis br\u00e4unlich und dicht mit kleinen rotbraunen bis goldfarbenen Punkten gemustert. Die Flossen sind gelblich bis orange. M\u00e4nnchen haben eine graue bis br\u00e4unlich olivfarbene Grundfarbe und zeigen auf dem Vorderk\u00f6rper unregelm\u00e4\u00dfige blaue Flecke, die von kleinen rotbraunen Punkten umgeben sind. Das Innere des Maules ist gelb. Am Ende der zweiten, weichstrahligen R\u00fcckenflosse findet sich oft ein Fleck. Wie alle Hexagrammos-Arten hat der Kelpgr\u00fcnling f\u00fcnf Seitenlinien. Die Schwanzflosse ist abgerundet. Die Afterflosse besitzt f\u00fcr gew\u00f6hnlich einen weichen Flossenstachel.",
                15.72451400756836
            ],
            [
                "Blauvanga. Der Blauvanga ist ein 16\u201319 cm gro\u00dfer, 19\u201325 g schwerer, geschickt kletternder Vogel mit eindrucksvollem Gefieder. Das M\u00e4nnchen ist am R\u00fccken, Schwanzoberseite, Kopfoberseite bis zum Schnabel leuchtend blau, Kehle, Hals und Bauch sind wei\u00df. Die Iris ist blau, beim Weibchen  gelblich. Jungv\u00f6gel weisen blasse Rands\u00e4ume an Kopf, R\u00fccken und den Fl\u00fcgelfedern auf.",
                15.340890407562256
            ],
            [
                "Gelbstirn-Fruchttaube. Die Gelbstirn-Fruchttaube erreicht eine K\u00f6rperl\u00e4nge von 22,5 Zentimeter. Sie ist damit kleiner als eine Lachtaube. Es gibt keinen auff\u00e4lligen Sexualdimorphismus. Beim Weibchen ist lediglich die Farbe des Vorderkopfes etwas matter.",
                14.75145971775055
            ],
            [
                "Agabus bipustulatus. Frisch abgelegte Eier sind schlank, blassgelb, 1,4 Millimeter lang und weniger als halb so breit. \u00c4ltere Eier sind br\u00e4unlich, gr\u00f6\u00dfer und rundlicher. Die Puppe erreicht eine L\u00e4nge von acht bis neun Millimeter bei einer Breite von f\u00fcnf Millimeter. Sie ist wei\u00dfgelb und zeigt gegen\u00fcber anderen Schwimmk\u00e4ferpuppen keine Besonderheiten. Abb.\u00a0P zeigt eine Agabus-Puppe aus einer Ver\u00f6ffentlichung von 1865, ein Link zum Foto einer Puppe der Gattung findet sich bei den Einzelnachweisen.",
                14.709998726844788
            ]
        ]
    },
    "tst-de-28": {
        "query": "Wie gro\u00df ist der chinesische Kreis Liangshan?",
        "results": [
            [
                "Lujiazui. Lujiazui (chinesisch \u9646\u5bb6\u5634\u8857\u9053, Pinyin L\u00f9ji\u0101zu\u01d0 Ji\u0113d\u00e0o) ist ein Stra\u00dfenviertel der regierungsunmittelbaren Stadt Shanghai im Stadtbezirk Pudong. Lujiazui z\u00e4hlte 2010 insgesamt 112.507 Einwohner und hat eine Fl\u00e4che von 6,897\u00a0km\u00b2.",
                14.53370875120163
            ],
            [
                "Xiangliu (Mond). Der Durchmesser von Xiangliu wird auf weniger als 100 km gesch\u00e4tzt. Die Bahndaten des Mondes konnten bisher noch nicht zur Massenbestimmung des Mutterasteroiden und des Mondes ausgenutzt werden. Nach den aktuellen Sch\u00e4tzungen hat der Asteroid eine Gr\u00f6\u00dfe von 1230 km. Somit besitzt Xiangliu nicht ganz 10 % des Durchmessers von (225088) Gonggong.",
                13.4281947016716
            ],
            [
                "Kreis Celld\u00f6m\u00f6lk. Der Kreis Celld\u00f6m\u00f6lk hat eine durchschnittliche Gemeindegr\u00f6\u00dfe von 860 Einwohnern auf einer Fl\u00e4che von 16,93 Quadratkilometern. Die Bev\u00f6lkerungsdichte liegt unter dem Komitatswert. Der Kreissitz befindet sich in der gr\u00f6\u00dften Stadt, Celld\u00f6m\u00f6lk, im Zentrum des Kreises gelegen.",
                13.425178945064545
            ],
            [
                "Grossbach (Sihl). Das Einzugsgebiet des Grossbachs erstreckt sich \u00fcber eine Fl\u00e4che von 10,6 Quadratkilometer. Es besteht aus 64,9 % bestockter Fl\u00e4che, 31,1 % landwirtschaftlicher Fl\u00e4che, zu je 1,5 % unproduktiver Fl\u00e4che und Siedlungsfl\u00e4che sowie 1,1 % Gew\u00e4sserfl\u00e4che. Der h\u00f6chste Punkt liegt auf  wenig unterhalb des Gschw\u00e4ndstocks, die durchschnittliche H\u00f6he betr\u00e4gt",
                13.15112680196762
            ],
            [
                "Bibart (Fluss). Das Einzugsgebiet umfasst etwa 66,7\u00a0km\u00b2 und streckt sich weit in Laufrichtung. Am Mittellauf bei Altenspeckfeld setzt an diese etwas l\u00e4ngere Achse ein ebenfalls langer Einzugsgebietskeil nach Wests\u00fcdwesten um den Lauf des Gie\u00dfgrabens an.",
                13.095590651035309
            ]
        ]
    },
    "tst-de-29": {
        "query": "Zu welchem H\u00f6henzug geh\u00f6rt die h\u00f6chste Erhebung Litauens?",
        "results": [
            [
                "Viidu. Westlich von Viidu erstreckt sich das Moorgebiet Viidu soo. Es ist als Naturschutzgebiet Viidum\u00e4gi (Viidum\u00e4e looduskaitseala) ausgewiesen. Auf dem zugeh\u00f6rigen H\u00f6henzug liegt die h\u00f6chste Erhebung der Insel Saaremaa, der 54\u00a0Meter hohe Rauna m\u00e4gi.",
                16.32509994506836
            ],
            [
                "Tebulosmta. Tebulosmta (, Tuloy-Lam oder Tiebuolt-Lam, , Tebulos mta, ) ist mit 4.493 m H\u00f6he der h\u00f6chste Berg des \u00f6stlichen Gro\u00dfen Kaukasus und der h\u00f6chste Berg der autonomen Republik Tschetschenien in Russland. Die Grenze zwischen Russland und Georgien verl\u00e4uft wie bei anderen Bergen in der Region in Gipfeln\u00e4he auf mehr als 4.000 m H\u00f6he. Mit einer Schartenh\u00f6he von 2.145 m ist er einer der Berge mit der gr\u00f6\u00dften Schartenh\u00f6he im westlichen Asien. Die Gletscher des Berges sind verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig klein und belaufen sich insgesamt auf gerade einmal drei Quadratkilometer.",
                15.180250763893127
            ],
            [
                "Inselbeskiden. Die h\u00f6chsten Erhebungen sind: Mogielica (1170 m), \u0106wilin (1072 m), Jasie\u0144 (1052 m), Mody\u0144 (1029 m), Lubo\u0144 Wielki (1022 m), Krzyston\u00f3w (1012 m), Kiczora Kamienicka (1007 m), Wielki Wierch (1007 m), \u015anie\u017cnica (1007 m), Szczebel (977 m), Lubogoszcz (968 m).",
                15.13307809829712
            ],
            [
                "Monte Cassa del Ferro. Der Monte Cassa del Ferro ist die h\u00f6chste Erhebung eines in Nord-S\u00fcd-Richtung verlaufenden Gebirgskammes zwischen dem Lago di Livigno im Westen und Norden, dem Val del Gallo im Osten sowie dem Valle Alpisella im S\u00fcden. Mit einer Schartenh\u00f6he von 849 Metern ist er ein relativ eigenst\u00e4ndiger Berg.",
                15.052003383636475
            ],
            [
                "L\u00f3ns\u00f6r\u00e6fi. Das Gebiet wird auch Stafafellsfj\u00f6ll genannt und von der  J\u00f6kuls\u00e1 \u00ed L\u00f3ni durchflossen. Viele Berge in diesem Gebiet erreichen eine H\u00f6he von \u00fcber 1000\u00a0Metern, zum Beispiel Sau\u00f0hamarstindur (1319\u00a0m), J\u00f6kulgilstindar (1313\u00a0m) und der Hnappadalstindur (1210\u00a0m). Vom Norden der L\u00f3ns\u00f6r\u00e6fi kann man den Sn\u00e6fell sehen, den mit 1833\u00a0m h\u00f6chsten Berg au\u00dferhalb des Vatnaj\u00f6kull.",
                14.842654705047607
            ]
        ]
    },
    "tst-de-30": {
        "query": "Welche Rolle spielte Sophie N\u00e9lisse in dem Film \"Die B\u00fccherdiebin\" aus dem Jahr 2013?",
        "results": [
            [
                "Liliane Zillner. 2014 spielte sie in Die Sehnsucht an der wir sterben m\u00fcssen am Theater Drachengasse eine der beiden Hauptrollen. In der Saison 2015/16 stand sie im Revisor von Gogol auf der B\u00fchne des Wiener Burgtheaters. Beim Kultursommer Semmering war sie 2016 als Julia in Shakespeares Romeo und Julia zu sehen.",
                14.755854666233063
            ],
            [
                "Paul-Dolf Neis. Paul-Dolf Neis hat in einigen Film- und Fernsehproduktionen mitgewirkt. Daneben arbeitete er als Synchronsprecher. Er synchronisierte in der deutschen Fassung des jugoslawischen Films Koraci kroz magle (deutscher Titel: Schritte im Nebel) den Schauspieler Husein Cokic in der Rolle des \u201eMurdja\u201c, 1959 in Das M\u00e4rchen vom B\u00e4ren Ondrej Ji\u0159\u00ed Pape\u017e in der Rolle des \u201eOnd\u0159ej\u201c und in der 1980er Fassung des Films Gespenster im Schlo\u00df den Schauspieler Milburn Stone in der Rolle des \u201ePat Vickery\u201c. In der Online-Datenbank H\u00f6rDat sind 26 Eintr\u00e4ge zu H\u00f6rspielen verzeichnet, in den er als H\u00f6rspielsprecher mitwirkte. In der MDR-H\u00f6rspielproduktion Uhrwerk Orange sprach er noch 1995 den W\u00e4rter.",
                14.21483427286148
            ],
            [
                "Liliane Zillner. Im Winterspecial Bauernopfer der Serie Der Bergdoktor (2021) spielte sie an der Seite von Harald Krassnitzer als Wiener Banker Rupert Althammer die Rolle von dessen Bergf\u00fchrerin Johanna Kirchner und deren Zwillingsschwester Klara Winter. In der Ende August 2021 in der ZDF Mediathek ver\u00f6ffentlichten Folge Herzensl\u00e4ufe aus der Reihe Rosamunde Pilcher hatte sie an der Seite von Hedi Honert als ihre \u00e4ltere Schwester Alice eine Hauptrolle als Jacky Davies.",
                14.181956589221954
            ],
            [
                "Kathleen Nolan. Neben ihrer T\u00e4tigkeit am Theater trat Nolan auch in Spiel- sowie Fernsehfilmen und mehreren Dutzend Fernsehserien auf. Ihre bekannteste Rolle spielte sie von 1957 bis 1962 als Kate McCoy in fast 200 Folgen von The Real McCoys, ehe sie in der letzten Staffel ein Jahr vor Serienende aus der Besetzung ausstieg. F\u00fcr diese Rolle wurde sie 1959 f\u00fcr einen Emmy nominiert. Zu Nolans weiteren Fernsehauftritten geh\u00f6rten unter anderem 17 Folgen der Sitcom Jamie sowie drei Episoden der Krimireihe Alfred Hitchcock pr\u00e4sentiert. 1981 und 1982 trat sie in zwei Folgen der US-amerikanischen Krimiserie Magnum auf. Zu ihren sp\u00e4teren Fernsehrollen z\u00e4hlen Auftritte in Crossing Jordan \u2013 Pathologin mit Profil und Cold Case \u2013 Kein Opfer ist je vergessen. 2017 war Nolan als Claudia im Filmdrama Dog Years an der Seite von Burt Reynolds zu sehen. Sie ist bis heute als Schauspielerin aktiv.",
                14.000331223011017
            ],
            [
                "Sigi, der Stra\u00dfenfeger. Die zur Drehzeit elfj\u00e4hrige Nicolette Krebitz, die Harald Juhnkes naseweise Tochter spielt, gab hier ihr Schauspieldeb\u00fct.",
                13.795901238918304
            ]
        ]
    },
    "tst-de-31": {
        "query": "Was studierte John Swinney an der Universit\u00e4t in Edinburgh?",
        "results": [
            [
                "Martin Dusinberre. Dusinberre studierte am Trinity College an der Oxford University Geschichte, schloss dort 1998 mit einem MA ab. 2002 erlangte er einen MA in Japanese Studies an der University of London. Er promovierte 2008 am St Antony\u2019s College.",
                15.764860093593597
            ],
            [
                "Josef Svennung. Josef Svennung besuchte die Gymnasien in V\u00e4xj\u00f6 und Link\u00f6ping und studierte ab 1913 Klassische Philologie, Sprachwissenschaft und Ur- und Fr\u00fchgeschichte an der Universit\u00e4t Uppsala, wo er 1922 bei Per Persson mit einer Arbeit \u00fcber den christlichen Theologen und Kirchenhistoriker Orosius zum Dr.\u00a0phil. promoviert wurde. Ab 1923 lehrte er als Privatdozent an der Universit\u00e4t Uppsala und erwarb sich durch seine Studien zur lateinischen Fach- und Volkssprache, die er meist auf Deutsch oder Franz\u00f6sisch verfasste, internationales Ansehen. Ab 1938 war er Mitglied der Kungliga Humanistiska Vetenskapssamfundet i Uppsala.",
                15.486036837100983
            ],
            [
                "George Stuart Gordon. Durch die Aufmerksamkeit seines Professors Walter Raleigh erhielt er ein Stipendium f\u00fcr das Oriel College der Universit\u00e4t Oxford, wo er erneut klassische Philologie h\u00f6rte. 1906 erwarb er dort den Bachelor- und 1909 den Magister-Abschluss. Er erweiterte seine Themengebiete, erhielt 1905 den Stanhope Prize f\u00fcr Geschichte und verbrachte den Winter 1906/1907 zu Forschungszwecken in Paris.",
                15.436103999614716
            ],
            [
                "John Crofton. Sein Vater William Mervyn Crofton war ebenfalls Arzt, der an der Universit\u00e4t Dublin forschte und Privatpraxen in Dublin und London hatte. Crofton ging in Dublin und Tonbridge in Kent zur Schule und studierte ab 1930 am Sidney Sussex College der Universit\u00e4t Cambridge Naturwissenschaften (Bestnoten bei den Natural Science Tripos 1933) und danach Medizin, mit dem Bachelor-Abschluss in Medizin (MB) 1937 und der Promotion (MD) 1947. Seine klinische Ausbildung erfolgte ab 1937 am St. Thomas Hospital in London.",
                15.263940393924713
            ],
            [
                "Josef Perner. Josef Perner studierte Psychologie, Mathematik und Philosophie in Salzburg und promovierte in Toronto. Anschlie\u00dfend war er von 1979 bis 1994 an der University of Sussex t\u00e4tig.",
                15.147648870944977
            ]
        ]
    },
    "tst-de-32": {
        "query": "Welcher niederl\u00e4ndische Ingenieur startete die Trockenlegung der englischen Fens im 17. Jahrhundert?",
        "results": [
            [
                "Grube Philippseck. Innerhalb der nachfolgenden 40 Jahre wurde der Bergbaubetrieb vor\u00fcbergehend stillgelegt und die Schmelzh\u00fctte in eine Malm\u00fchle umgebaut. Erst 1616 gibt es neue Informationen: Unter dem Landgrafen Philipp III. als Grubenbesitzer ersucht Hans M\u00fcnch aus Frankenberg um die erneute Aufnahme des Betriebes. Es gibt bereits einen weiteren Interessenten f\u00fcr die vermuteten reichen Kupfervorkommen: Caspar Fischer aus Weilm\u00fcnster. Landgraf Moritz unterst\u00fctzt die Wiederaufnahme und bietet an, den ehemaligen Steiger Hans Rudolf von den Richelsdorfer Gruben bei Iba als Unterst\u00fctzung zu entsenden. Nach Beratung mit Graf Ludwig von Leiningen veranlasste Landgraf Philipp III. ab 1625 das Vorantreiben eines Stollens in s\u00fcdlicher Richtung, um den alten Schacht zu erreichen und somit den best\u00e4ndig eindringenden Wassermassen Herr zu werden.",
                14.191616714000702
            ],
            [
                "Peter Fend. 1980 gr\u00fcndete Peter Fend zusammen mit Coleen Fitzgibbon, Jenny Holzer, Peter Nadin, Richard Prince und Robin Winters die \u201eOcean Earth Construction and Development Corporation\u201c (OECD) oder \u201eOcean Earth\u201c aus verschiedenen New Yorker Gruppen. Es handelt sich dabei um K\u00fcnstler, Architekten und Wissenschaftler, die tempor\u00e4r interdisziplin\u00e4r zusammenarbeiten. K\u00fcnstlerisch treten sie im Bereich Land Art in die Fu\u00dfstapfen von Robert Smithson (1938\u20131973), Dennis Oppenheim (1938\u20132011) und Gordon Matta-Clark (1943\u20131978). Ein Ziel der Arbeit ist die Erforschung alternativer Energiequellen. Satellitenbilder werden genutzt, um die globalen \u00f6kologischen und geopolitischen Krisenzonen zu \u00fcberwachen und zu analysieren, meist im Auftrag von Medienunternehmen.",
                13.883575737476349
            ],
            [
                "Friedrich Otto von Dernath. Ab 1771 war er Teilhaber der Oldesloer Saline und ab 1773 Alleininhaber. Trotz gro\u00dfer Investitionen in ein Gradierwerk und Steigerung der Produktion gelang es ihm nicht, die Saline profitabel zu machen. So verkaufte er 1794 die Saline an den Grafen Georg von M\u00fcnster-Meinh\u00f6vel im Tausch gegen dessen erst 1793 erworbenen G\u00fcter \u00c5k\u00e6r und Dybvad in J\u00fctland. M\u00fcnster benannte die Saline in Travensalzer Saline um. Dybvad verkaufte von Dernath 1798, \u00c5k\u00e6r 1802. Seine finanzielle Situation verschlechterte sich weiter, so dass sein Sohn Magnus 1803 Hasselburg in Pacht \u00fcbernehmen musste. Friedrich Otto von Dernath zog danach erst nach L\u00fcbeck und dann nach Wismar, wo er starb.",
                13.784006297588348
            ],
            [
                "William Charles Cotton. Cotton besa\u00df einige praktische F\u00e4higkeiten, die ihn f\u00fcr das Vorhaben wertvoll machten: Er konnte mit verschiedenen Werkzeugen einschlie\u00dflich einer Drehbank umgehen, ein Pferd reiten, rudern und Boote segeln. Die Bark Tomatin segelte von London aus nach Plymouth Sound. In der gleichen Zeit reisten die Geistlichen \u00fcber Land nach Plymouth, um dort an Bord des Schiffes zu gehen. Cotton hatte zuvor in London einige Bienenst\u00f6cke an Bord der Tomatin laden lassen, die aber nicht sicher in einem Weinfass (hogshead) verstaut waren, wie in My Bee Book aufgef\u00fchrt. Durch Gegenwinde im \u00c4rmelkanal wurden die Bienenst\u00f6cke an Bord der Tomatin herumgeworfen und gingen in Abwesenheit von Cotton im Plymouth Sound \u00fcber Bord. Selwyn und Cotton geh\u00f6rten zu einer Missionarsgruppe von 23\u00a0Personen. Am 26.\u00a0Dezember 1841 segelten sie von Plymouth los. Auf dem Schiff waren neben ihrem Gep\u00e4ck auch verschiedene Tiere an Bord und m\u00f6glicherweise eine unbekannte Anzahl von Bienenst\u00f6cken. Ein Brief von Cotton, der auf den 30.\u00a0Dezember 1841 datiert war, wurde am 21.\u00a0Januar an eine heimw\u00e4rts segelnde Brigg \u00fcbergeben. Darin f\u00fchrt Cotton auf, dass die Bienen sicher verstaut seien. Angesichts der geringen Zeit, die zwischen der Ankunft der Tomatin im Plymouth Sound am 19.\u00a0Dezember und der Abreise der Missionarsgruppe am 23.\u00a0Dezember zur Verf\u00fcgung stand, ist die Wahrscheinlichkeit gering, dass Cotton genug Zeit hatte, Ersatz f\u00fcr die verloren gegangenen Bienenst\u00f6cke zu organisieren. Das Schicksal der Bienen ist unbekannt; sie sind nicht in Sydney angekommen. An Bord der Bark war ein M\u0101ori-Junge, der einige der Passagiere, unter ihnen Cotton, die Maorische Sprache lehrte. Im April 1842 erreichte die Tomatin Sydney. Das Schiff wurde bei Erreichen seines Landeplatzes durch einen Felsen besch\u00e4digt. Anstatt auf die Reparatur zu warten, segelten einige Mitglieder der Missionarsgruppe, darunter auch Selwyn und Cotton, an Bord der Brigg Bristolian am 19.\u00a0Mai in Richtung Neuseeland los. Sie kamen am 30.\u00a0Mai in Auckland an. Nachdem sie einige Zeit als G\u00e4ste von Kapit\u00e4n William Hobson, dem ersten Gouverneur von Neuseeland, verbracht hatten, gingen Selwyn und Cotton am 12.\u00a0Juni an Bord des Schoners Wave und segelten nach Bay of Islands. Sie erreichten am 20.\u00a0Juni ihr Ziel. Inmitten der Gruppe war William Bambridge, ein K\u00fcnstler und sp\u00e4ter der Fotograf von K\u00f6nigin Victoria.",
                13.736475765705109
            ],
            [
                "DLT Deutsche Luftverkehrsgesellschaft. Die Geschichte der OLT erfuhr am 13. April 1970 jedoch eine unerwartete Wendung, als Janssen mit seiner Cessna 402 auf dem Weg nach Baden-Baden am Gro\u00dfen Feldberg zerschellte. Der OLT-Eigner hatte seinen Flug fortgesetzt, obwohl \u00fcber dem Taunus Gewitter und Schneeschauer mit ihren schlechten Sichtbedingungen herrschten; Janssen konnte nach diesem Controlled flight into terrain und einer l\u00e4ngeren Suchaktion nur noch tot geborgen werden. Infolge dieses Ereignisses \u00fcbernahm Gertraud Janssen als Witwe des Verstorbenen die Aufrechterhaltung des OLT-Flugbetriebs. Mit der Unterst\u00fctzung durch Janssens Bruder Roelf wurde ein Verkauf des zum Ende des Jahres 1970 vierzehn Flugzeuge z\u00e4hlenden Unternehmens angestrebt. Von dem Ungl\u00fcck hatte zur gleichen Zeit jedoch auch Frank Niethammer erfahren \u2013 als ehemaliges, stellvertretendes Vorstandsmitglied der seinerzeit mit der OLT kooperierenden Frisia AG hatte er Kontakt zu dem nun verstorbenen Janssen kn\u00fcpfen k\u00f6nnen. In seiner neuen Aufgabe als Vorstandsvorsitzender der Aktiengesellschaft f\u00fcr Industrie und Verkehrswesen, kurz AGIV, interessierte er sich f\u00fcr eine \u00dcbernahme der OLT, hatte sich die AGIV mit ihren Investitionen bis dato doch allein auf landgebundene, private Eisen- und Stra\u00dfenbahnen konzentriert. Zus\u00e4tzlich positiv wirkte sich dabei aus, dass Niethammer aus seiner Zeit bei der Frisia AG ebenfalls auf die Unterst\u00fctzung von Heinrich Horstmann zur\u00fcckgreifen konnte. Letzterer agierte im Auftrag der Reederei Fisser & van Doornum, die sich ebenfalls in den Luftverkehr einbringen wollte, und so wurde aus dem am 11. Dezember 1970 von Gertraud Janssen \u00fcbernommenen Unternehmen die Ostfriesische Lufttaxi GmbH. W\u00e4hrend sich die AGIV mit 1,11 Mio. DM Gesellschaftskapital einbrachte, \u00fcbernahm die Reederei Fisser & van Doornum die verbleibenden 390.000 DM. Bedingt durch den Inhaberwechsel wurde 1972 Kurt-Erich Slevogt zum Generalbevollm\u00e4chtigten der OLT ernannt: Nicht nur konzipierte er alle Strecken so, dass diese den Flugplatz Emden als Umstiegspunkt nutzten, auch erh\u00f6hte er die Preise der Flugverbindungen. Beide Ver\u00e4nderungen sahen sich einem negativen Echo seitens der Passagiere gegen\u00fcber, sodass die OLT am Ende des Jahres 1972 erhebliche Verluste zu tragen hatte. Auf Grundlage dieser Entwicklungen schied die Reederei Fisser & van Doornum bereits nach kurzer Zeit als Gesellschafter wieder aus und die OLT befand sich somit im Alleinbesitz der AGIV.",
                13.663069069385529
            ]
        ]
    },
    "tst-de-33": {
        "query": "Wie weit ist \u00c9tiolles von Paris entfernt?",
        "results": [
            [
                "Marolles-en-Beauce. Marolles-en-Beauce befindet sich etwa 52 Kilometer s\u00fcds\u00fcdwestlich von Paris. Umgeben wird Marolles-en-Beauce von den Nachbargemeinden Boissy-la-Rivi\u00e8re im Westen und Norden, La For\u00eat-Sainte-Croix im Norden und Nordosten, Bois-Herpin im Osten, Abb\u00e9ville-la-Rivi\u00e8re im S\u00fcden und S\u00fcdwesten sowie Fontaine-la-Rivi\u00e8re im S\u00fcdwesten und Westen.",
                16.00650668144226
            ],
            [
                "Auteuil (Yvelines). Auteuil befindet sich etwa 38 Kilometer westlich von Paris. Umgeben wird Auteuil von den Nachbargemeinden Marcq im Norden, Saulx-Marchais im Osten und Nordosten, Vicq im S\u00fcden, Boissy-sans-Avoir im S\u00fcdwesten sowie Autouillet im Westen.",
                15.99123740196228
            ],
            [
                "L\u2019\u00c9pine-aux-Bois. L\u2019\u00c9pine-aux-Bois liegt etwa 80 Kilometer \u00f6stlich von Paris. Umgeben wird L\u2019\u00c9pine-aux-Bois von den Nachbargemeinden",
                15.567173719406128
            ],
            [
                "Estouches. Estouches liegt im s\u00fcdlichen Teil des  D\u00e9partements Essonne, etwa 60 Kilometer s\u00fcds\u00fcdwestlich von Paris. Umgeben wird Estouches von den Ortschaften Saint-Cyr-la-Rivi\u00e8re im Norden, Arrancourt im Norden und Nordosten, Sermaises im Osten, Panneci\u00e8res im S\u00fcden und Osten, Autruy-sur-Juine im S\u00fcdwesten sowie M\u00e9r\u00e9ville im Westen.",
                15.194522142410278
            ],
            [
                "Mittainville. Mittainville liegt etwa 55 Kilometer wests\u00fcdwestlich von Paris und etwa 13 Kilometer westnordwestlich von Rambouillet am Fl\u00fcsschen Maltorne. Umgeben wird Mittainville von den Nachbargemeinden La Boissi\u00e8re-\u00c9cole im Norden, Hermeray im Osten und S\u00fcdosten, Saint-Lucien im S\u00fcden, Senantes im Westen und S\u00fcdwesten sowie Faverolles im Westen und Nordwesten.",
                15.13269305229187
            ]
        ]
    },
    "tst-de-34": {
        "query": "Was fand man bei Ausgrabungen in den H\u00f6hlen von Cerdon im Jahr 1914?",
        "results": [
            [
                "H\u00f6hlen von Monte Castillo. 1956 ver\u00f6ffentlichte Joaquin Gonz\u00e1lez Echegaray eine Studie \u00fcber die H\u00f6hle und ihre Bilder, die dem Stil III von Leroi-Gourhan, d.\u00a0h. dem Solutr\u00e9en entsprechen. Allerdings zeigen die Datierungen der \u00dcberreste, dass sie aus dem \u00e4lteren Magdalenien stammen. Die Gravierungen und schwarzen Konturen zeigen Cerviden, Rind, Pferd, Hirsch, Hirschkuh, Steinbock. Dazu rechteckige Zeichen sowie H\u00f6rner, Geweihe und Ohren in halbverdrehter Perspektive.",
                15.108298242092133
            ],
            [
                "Dolmen von Porz Guen. Ende des 19. Jahrhunderts wurden die von Schatzsuchern aufgesuchten Dolmen von F\u00e9lix Gaillard (1832\u20131910) ausgegraben. W\u00e4hrend der Grabung wurden noch verbundene, menschliche Knochen entdeckt, was in Westfrankreich relativ selten ist. Die Skelette wurden auf zwei Ebenen, getrennt durch eine Steinschicht gefunden. Zw\u00f6lf separate Sch\u00e4del waren an den W\u00e4nden platziert worden. Bei der j\u00fcngsten Restaurierung des Denkmals wurden zus\u00e4tzliche Untersuchungen durchgef\u00fchrt und Proben entnommen. Die architektonische Studie bietet Informationen, die mit den \u00fcber 130 Jahre alten Daten verglichen wurden.",
                14.642995536327362
            ],
            [
                "Milton of Whitehouse. Die Funde bestanden aus einem St\u00fcck Bronzedraht, einem Spinnwirtel, einem Mahlsteinfragment, Scherben von Tongef\u00e4\u00dfen und Mengen von Asche und verkohltem Holz.",
                14.531014144420624
            ],
            [
                "Menhire von Kerfland. Die Menhire waren im Jahr 1960 Gegenstand einer arch\u00e4ologischen Ausgrabung bei der u. a. Feuerstein und Keramik an ihren F\u00fc\u00dfen entdeckt wurde. Die Grabung f\u00fchrte zum Sturz des zentralen Menhirs und seiner Reparatur und Wiederaufstellung durch Pierre-Jean Berrou (geb. 1930). 100 Meter entfernt liegt ein weiterer Stein der Reihe am Boden.",
                14.442942202091217
            ],
            [
                "Heraklesh\u00f6hle bei Bura. Au\u00dfer von den antiken Schriftstellern (Hdt. 1.145; Pol. 2.41; Strab. pp. 386, 387, und 59; Diod. 15.48; Paus. 7.25.8) liegen j\u00fcngere Beschreibungen aus dem 19. Jahrhundert vor. Der franz\u00f6sische Forscher Abel Blouet berichtet 1838, dass er noch einen aus dem Felsen herausgehauenen Kopf vorfand. Dieser Kopf soll einem L\u00f6wenkopf ge\u00e4hnelt haben. Dies w\u00fcrde als Zeichen zu einer heiligen H\u00f6hle des Herakles passen, weil dessen Darstellung in der antiken Kunst gew\u00f6hnlich mit einer L\u00f6wentroph\u00e4e begleitet wird \u2013 dem Preis der ersten seiner zw\u00f6lf Heldentaten. Diese Skulptur am Felsen ist verschwunden und scheint von dem starken Erdbeben am 26. Dezember 1861 zerst\u00f6rt worden zu sein. Der deutsche Reisende Ernst Curtius schreibt noch 1851: \u201e\u00dcber der mittleren Grotte ist ein menschlicher Kopf in Felsen gehauen\u201c. Der deutsche Altertumsforscher Konrad Bursian geht 1872 in seiner Beschreibung der H\u00f6hle nicht mehr auf diesen Kopf ein.",
                14.32871288061142
            ]
        ]
    },
    "tst-de-35": {
        "query": "In welchem Stil ist die Kirche Saint-Pierre in Soustons gebaut?",
        "results": [
            [
                "Al\u00e7ay-Al\u00e7ab\u00e9h\u00e9ty-Sunharette. Die Kirche Saint-Pierre in Al\u00e7ay ist dem Apostel Simon Petrus gewidmet. Sie wurde urspr\u00fcnglich im romanischen Stil im 11.\u00a0oder 12.\u00a0Jahrhundert erbaut. Nach Umbauten enthalten nur das Kirchenschiff, die Apsis und der Chor noch Elemente der urspr\u00fcnglichen Grundmauern. Umfangreiche Restaurierungen wurden im 19.\u00a0Jahrhundert durchgef\u00fchrt. Dennoch sind an der Apsis viele Risse zu sehen, die vermutlich von seismischen Aktivit\u00e4ten in der Region zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Der Kirchturm ist wahrscheinlich aus dem 17.\u00a0Jahrhundert. Auf der S\u00fcdseite befindet sich seitlich eine Kapelle. Auf dem der Gemeinde zugewandten Seite des Altars im Innern der Kirche ist ein Christusmonogramm zu erkennen. Wie bei allen baskischen Kirchen so ist auch hier eine Empore f\u00fcr die w\u00e4hrend einer Messe traditionell den m\u00e4nnlichen Besuchern vorbehaltenen Pl\u00e4tze, an dieser Stelle komplett in Holz, erbaut. In der N\u00e4he der Kirche ist ein scheibenf\u00f6rmiges Grabkreuz aus dem 17.\u00a0Jahrhundert als Stele aufgestellt. Diese traditionellen Stelen wurden am Kopf des Toten gegen die aufgehende Sonne aufgestellt, aber nie mit dem Namen des Verstorbenen und selten mit dem Sterbedatum versehen. Die Stelen wurden in dieser Form zwischen dem 16.\u00a0und 17.\u00a0Jahrhundert anstelle von Grabplatten entwickelt und erst im 18.\u00a0Jahrhundert durch christliche Grabkreuze ersetzt.",
                17.258058071136475
            ],
            [
                "Lasson (Calvados). Kirche Saint-Pierre aus dem 14. Jahrhundert, ihr Glockenturm und eine Skulptur des hl. Petrus im Inneren der Kirche sind als Monument historique klassifiziert",
                16.46793556213379
            ],
            [
                "Saint-Pierre-la-Vieille. Kirche Saint-Pierre aus dem 15. Jahrhundert, Teilrekonstruktion; eine Skulptur des hl. Petrus im Inneren ist seit 1911 als Monument historique klassifiziert",
                16.438884735107422
            ],
            [
                "St-Pierre-St-Paul (Sigolsheim). 1836/37 wurde die Kirche von dem Architekten F\u00e9lix Griois um anderthalb Doppeljoche nach Westen erweitert. Die Portalfassade wurde dabei im Original erhalten. Au\u00dferdem wurde das Portal im S\u00fcdarm des Querhauses in das s\u00fcdliche Seitenschiff versetzt. 1865 wurde dann der Chor im neoromanischen Stil von dem Architekten Jean-Baptiste Schacre neu errichtet und im S\u00fcden eine Sakristei angebaut.",
                15.732487678527832
            ],
            [
                "\u00c9pretot. Der Chor der Pfarrkirche Saint-Pierre stammt aus dem 12. Jahrhundert, der Glockenturm aus dem 16. Jahrhundert, das einschiffige Langhaus aus dem 17. Jahrhundert.",
                15.516834735870361
            ]
        ]
    },
    "tst-de-36": {
        "query": "Wann wurde das Shared-Source-Programm von Microsoft ins Leben gerufen?",
        "results": [
            [
                "Inner Source. Inner Source (, auch firmeninterner Open Source) ist die Verwendung von etablierten Open-Source-Praktiken in der Softwareentwicklung sowie die Einf\u00fchrung einer Open-Source-artigen Kultur innerhalb eines Unternehmens. Der Begriff stammt von Tim O\u2019Reilly aus dem Jahr 2000.",
                15.475964069366455
            ],
            [
                "Inner Source. Unternehmen sind motiviert an Open-Source-Software zu arbeiten, da dies Innovation f\u00f6rdert und Open-Source-Software aufgrund des Mehraugenprinzips eine h\u00f6here Qualit\u00e4t und Zuverl\u00e4ssigkeit hat. Der ideologische Anspruch f\u00fcr freie Software ist hingegen bei Unternehmen weniger wichtig. Au\u00dferdem erweist sich die offene Zusammenarbeit in Open-Source-Projekten besonders geeignet, um Zusammenarbeit sogar zwischen direkten Konkurrenten (z.\u00a0B. ARM und Intel am Linux-Kernel) funktional und meritokratisch\u00a0zu gestalten. Softwarefirmen wollen diesen Erfolg nutzen: Einerseits durch die Nutzung von Open-Source-Tools oder -Software-Komponenten in ihren propriet\u00e4ren\u00a0Software-Produkten, andererseits durch die Praktiken, die sich in der Open-Source-Welt etabliert haben.",
                14.834689855575562
            ],
            [
                "Inner Source. Neben vielen Praktiken, die sich auch in Foundations wie der Apache Software Foundation, Linux Foundation oder Eclipse Foundation etabliert haben, ist f\u00fcr Open- wie Inner-Source-Projekte eine offene Zusammenarbeit und offene Kommunikation sowie eine funktionierende Qualit\u00e4tssicherung notwendig. Ein wesentliches Werkzeug zur Realisierung dieser Transparenz ist die Verwendung einer zentralen Software-Forge.",
                13.940486669540405
            ],
            [
                "Windows Management Framework. Das Windows Management Framework wurde erstmals 2009 als Version 2.0, inklusive PowerShell 2.0, ver\u00f6ffentlicht. PowerShell 1.0 wurde noch ohne Windows Management Framework ver\u00f6ffentlicht.",
                13.546151876449585
            ],
            [
                "Pick-Sloan Missouri Basin Program. Nach der Flutkatastrophe 1943 in Omaha im Bundesstaat Nebraska, wo neben der Stadt auch der kriegswichtige Flughafen \u00fcberschwemmt worden war, und unter dem Druck eines Vorschlags zur Einrichtung einer neuen zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde stellten Army Corps und Bureau am 17. Oktober 1944 gemeinsam Picks und Sloans Pl\u00e4ne dem House Flood Control Committee vor. Von 113 urspr\u00fcnglichen Staudammprojekten aus beiden Entw\u00fcrfen wurden 107 zum Pick-Sloan-Plan zusammengefasst und vom Komitee bef\u00fcrwortet.",
                13.50102424621582
            ]
        ]
    },
    "tst-de-37": {
        "query": "Wie hei\u00dft die viertgr\u00f6\u00dfte Stadt Dagestans?",
        "results": [
            [
                "Geistliche Verwaltung der Muslime Dagestans. Die Geistliche Verwaltung der Muslime Dagestans ( / Duchownoje uprawlenije mussulman Dagestana; wiss. Transliteration , Abk. \u0414\u0423\u041c\u0414 / DUMD (auch: \u0414\u0423\u041c \u0414\u0420 / DUMDR)) ist die gr\u00f6\u00dfte islamische Organisation in Dagestan. Ihr Sitz ist in der Hauptstadt Machatschkala. Die Geistliche Verwaltung der Muslime Dagestans regelt die Angelegenheiten aller muslimischen Gemeinden der Republik Dagestan, mit Ausnahme salafistischer Organisationen. Die Republik Dagestan stellt traditionell den gr\u00f6\u00dften Anteil an Mekka-Pilgern in der Russischen F\u00f6deration. Die Geistliche Verwaltung der Muslime Dagestans ist eine Teilorganisation der muslimischen Dachorganisation des Koordinierungszentrums der Muslime des  Nordkaukasus. Die DUMD ging nach dem Zerfall der Sowjetunion aus der in sowjetischer Zeit eingerichteten Geistlichen Verwaltung der Muslime des Nordkaukasus hervor. Achmad Magomedowitsch Abdulajew ist seit 1998 ihr geistliches Oberhaupt, und damit der Mufti bzw. Gro\u00dfmufti von Dagestan (siehe auch Liste von Muftiaten). Er ist Scheich der Schadhili- und Nakschibendi-Sufiorden. Sein Vorg\u00e4nger Said Muhammad Abubakarow (1959\u20131998) starb bei einem Anschlag in der Hauptmoschee von Machatschkala. Ebenfalls bei einem Anschlag starb 2012 Scheich Said-Afandi Tschirkejski.",
                17.128576636314392
            ],
            [
                "Geistliche Verwaltung der Muslime Dagestans. Uwe Halbach / Manarsha Isaeva: Dagestan: Russlands schwierigste Teilrepublik: Politische und religi\u00f6se Entwicklung am \u00bbBerg der Sprachen\u00ab. Berlin 2015 (swp-berlin.org)",
                15.061678290367126
            ],
            [
                "Geistliche Verwaltung der Muslime Dagestans. Popul\u00e4re Bildungsinstitutionen sind die Islamische Universit\u00e4t Saifullah Kadi in Buinaksk (Rektor ist Arslanali Gamzatov, der Vorsitzende des Ulama-Rates der DUM Dagestan), die Nordkaukasische Islamische Universit\u00e4t Scheich Muhammad Arif. (Rektor: Achmad Magomedowitsch Abdulajew), die Universit\u00e4t Imam Schafi'i (in Machatschkala) und das Islamische Institut Nurul Irschad von Scheich Said Azajew im Dorf Tschirkei (\u0427\u0438\u0440\u043a\u0435\u0439) im Rajon Buinaksk. Pers\u00f6nlichkeiten nach denen (h\u00f6here) islamische Bildungseinrichtungen benannt sind, sind zum Beispiel: Asch-Sch\u0101fi\u02bf\u012b, Ab\u016b l-Hasan al-Asch\u02bfar\u012b, an-Nawaw\u012b, Sajfullach-kadi Baschlarow  (gest. 1919), Saidbeg Daitow (1948\u20132001) und Scheich Muhammad Arif (1901\u20131976).",
                14.789609551429749
            ],
            [
                "Achmad Magomedowitsch Abdulajew. ; geboren 15. September 1959, Rajon Gumbetowski, Dagestanische ASSR, RSFSR, UdSSR) ist seit 1998 Vorsitzender der Geistlichen Verwaltung der Muslime Dagestans und damit Mufti von Dagestan mit Sitz in Machatschkala. Er ist Scheich der Schadhili- und Nakschibendi-Sufiorden und Mitglied im Obersten Religi\u00f6sen Rat der Kaukasusv\u00f6lker.",
                14.766937375068665
            ],
            [
                "Paxtaobod. Paxtaobod ist eine Stadt (shahar) in der usbekischen Provinz Andijon im Ferghanatal und Hauptort des gleichnamigen Bezirks.",
                14.201987624168396
            ]
        ]
    },
    "tst-de-38": {
        "query": "Aus welchem Jahrhundert stammt die Kirche Annonciation de la Vierge Marie in der frans\u00f6sischen Gemeinde Joannas?",
        "results": [
            [
                "Saint-Martin des Crozes. Die katholische Kirche Saint-Martin des Crozes in Cabri\u00e8res, einer franz\u00f6sischen Gemeinde im D\u00e9partement H\u00e9rault der Region Okzitanien, wurde Ende des 12. Jahrhunderts errichtet. Die Kirche steht seit 1980 als Monument historique auf der Liste der Baudenkm\u00e4ler in Frankreich.",
                14.693096935749054
            ],
            [
                "Ainharp. Die Kirche, gewidmet Johannes dem T\u00e4ufer, ist eine der \u00e4ltesten in der Region Soule. Sie ist w\u00e4hrend der Christianisierung des Baskenlandes im 11.\u00a0Jahrhundert im romanischen Stil erbaut. Unter dem Vorbau am Eingang sind f\u00fcnf scheibenf\u00f6rmige Grabsteine aus dem 17.\u00a0Jahrhundert als Stelen aufgestellt, die zwar h\u00e4ufig in den beiden anderen baskischen Provinzen Labourd und Nieder-Navarra, aber eher selten in Soule anzutreffen sind. Solche Stelen ersetzten im 16.\u00a0und\u00a017.\u00a0Jahrhundert die traditionellen Grabsteine. Die Elemente ihrer Gravur k\u00f6nnen etwas \u00fcber das Leben des Toten verraten.",
                14.504008114337921
            ],
            [
                "Sarlande. \u00c4ltestes Bauwerk in der Gemeinde Sarlande ist die romanische Ortskirche Saint-L\u00e9ger aus dem 12. Jahrhundert. In einer von Hadrian IV. im Jahr 1158 herausgegebenen p\u00e4pstlichen Bulle wird die mittlerweile verschwundene Abtei Saint-Jean-de-la-Fayette erw\u00e4hnt.",
                14.482207477092743
            ],
            [
                "Ab\u00e8re. Kirche, gewidmet Johannes dem T\u00e4ufer, datiert teilweise aus dem 11. Jahrhundert, mit Kirchenm\u00f6beln, einem Gem\u00e4lde, Statuen und sonstigen Objekten, gef\u00fchrt im Gesamtbestandsverzeichnis des Kulturguts (Inventaire g\u00e9n\u00e9ral du patrimoine culturel)",
                14.44755870103836
            ],
            [
                "Agnos. Die Kirche Mari\u00e4 Himmelfahrt wurde im 18.\u00a0Jahrhundert errichtet und 1959 abgerissen, da sie einzust\u00fcrzen drohte. Die heutige Kirche wurde 1962 gebaut. Ihre Besonderheit ist der Kirchturm, Gest\u00fctzt auf Strebepfeilern, \u00fcberragt er das Kirchenportal. Er ist mit Blendarkaden versehen, wobei zwei der Rundb\u00f6gen durchbrochen sind, um die Glocken aufzunehmen. Abgeschlossen wird der Turm von drei dreieckigen Giebeln mit jeweils einem Kreuz auf der Spitze, die Dreifaltigkeit symbolisierend. Ein Brand im Jahre 1968 zerst\u00f6rte viele historische Objekte aus dem 18. Jahrhundert, u.\u00a0a. Altar, Tabernakel, Kreuz, Kerzenhalter, Altarkelch, Ziborium, Altaraufsatz.",
                14.392360866069794
            ]
        ]
    },
    "tst-de-39": {
        "query": "Wie nennt man die Einwohner der franz\u00f6sischen Gemeinder La Belli\u00e8re?",
        "results": [
            [
                "La Caill\u00e8re-Saint-Hilaire. La Caill\u00e8re-Saint-Hilaire ist eine franz\u00f6sische Gemeinde mit  Einwohnern (Stand: ) im D\u00e9partement Vend\u00e9e in der Region Pays de la Loire. Sie geh\u00f6rt zum Arrondissement Fontenay-le-Comte und zum Kanton La Ch\u00e2taigneraie (bis 2015: Kanton Sainte-Hermine). Die Einwohner werden Caillerots genannt.",
                15.574350953102112
            ],
            [
                "Fontaine-Bellenger. Fontaine-Bellenger ist eine franz\u00f6sische Gemeinde mit  Einwohnern (Stand: ) im D\u00e9partement Eure in der Region Normandie; sie geh\u00f6rt zum Arrondissement Les Andelys und zum Kanton Gaillon. Die Einwohner werden Bellengerois genannt.",
                15.409321427345276
            ],
            [
                "La Br\u00e9vi\u00e8re. La Br\u00e9vi\u00e8re () ist eine ehemalige franz\u00f6sische Gemeinde mit 119\u00a0Einwohnern (Stand: 1.\u00a0Januar 2013) im D\u00e9partement Calvados in der Region Normandie.",
                15.215574383735657
            ],
            [
                "La Ferri\u00e8re (Indre-et-Loire). La Ferri\u00e8re ist eine franz\u00f6sische Gemeinde mit  Einwohnern (Stand: ) im D\u00e9partement Indre-et-Loire in der Region Centre-Val de Loire; sie geh\u00f6rt zum Arrondissement Loches und zum Kanton Ch\u00e2teau-Renault. Die Einwohner werden Ferrillons genannt.",
                15.005456566810608
            ],
            [
                "Aast. Aast ist die erste franz\u00f6sische Gemeinde in der alphabetischen Reihenfolge der Ortsnamen. Die Einwohner werden Aastois genannt.",
                14.90138590335846
            ]
        ]
    },
    "tst-de-40": {
        "query": "In welche Gruppen wurde der Diabetes mellitus bis 1997 eingeteilt?",
        "results": [
            [
                "Hans-J\u00fcrgen Hahn. Als Hahn nach dem Studium als wissenschaftlicher Assistent an das Zentralinstitut f\u00fcr Diabetes (ZID) \u201eGerhardt Katsch\u201c in Karlsburg wechselte, um eine Facharztausbildung im Fach Pathologische Physiologie zu beginnen, konnte er dementsprechend Studienaufenthalte in Warschau am Institut f\u00fcr Histologie der Medizinischen Akademie, in Moskau am Institut f\u00fcr Biochemie der Medizinischen Akademie der UdSSR, in Berlin am Institut f\u00fcr Physiologische Biochemie der Medizinischen Fakult\u00e4t der Humboldt-Universit\u00e4t (HUB) und in Jena am Institut f\u00fcr Pathophysiologie der Medizinischen Fakult\u00e4t der Friedrich-Schiller-Universit\u00e4t absolvieren. Diese Ausbildung konnte er 1972 mit der Anerkennung als Facharzt f\u00fcr \u201ePathologische Physiologie\u201c abschlie\u00dfen. Schon w\u00e4hrend dieser Ausbildung begann sich Hahn im Rahmen der Diabetes-Erforschung auch \u00fcberregional zu engagieren, er war von 1969 bis 1977 als Sekret\u00e4r der Sektion \u201eDiabetes\u201c in der Gesellschaft f\u00fcr Endokrinologie und Stoffwechselkrankheiten der DDR t\u00e4tig. In der Folge sollte das ZID in Karlsburg f\u00fcr Hahn der zuk\u00fcnftige private und berufliche Lebensmittelpunkt werden. Von 1972 bis 1974 war er zun\u00e4chst als Wissenschaftlicher Mitarbeiter der Arbeitsgruppe Pathobiochemie des Experimentellen Bereiches am ZID t\u00e4tig, in dieser Zeit hospitierte er 1973 am Institut f\u00fcr Histologie der Medizinischen Fakult\u00e4t der schwedischen Universit\u00e4t Ume\u00e5. Diese T\u00e4tigkeit endete mit der Ernennung zum Oberarzt. Daran anschlie\u00dfend wurde Hahn 1975 die Leitung der Abteilung f\u00fcr Zellphysiologie am Experimentellen Bereich des ZID \u00fcbertragen, die er bis 1990 innehatte. 1976 kam noch die Leitung der Prognosearbeitsgruppe des Forschungsprojektes \u201eDiabetes mellitus und Fettstoffwechselst\u00f6rungen\u201c hinzu, die er bis 1986 ausf\u00fchrte und anschlie\u00dfend bis 1990 als Mitglied der Projektleitung noch bekleidete. Unterbrochen wurde seine T\u00e4tigkeit von Arbeitsaufenthalten am Department f\u00fcr Medizinische Zellbiologie der Universit\u00e4t Uppsala zwischen 1977 und 1978, vor dem er 1977 noch zum Dr. med. habil. an der Medizinischen Fakult\u00e4t der EMAU habilitiert wurde, und einem Arbeitsaufenthalt am Department f\u00fcr Pathologie der Washington-Universit\u00e4t St. Louis in den Jahren 1982 und 1983. Hinzu kam ab 1978 die T\u00e4tigkeit als wissenschaftlicher Berater der Zeitschrift \u201eExperimental and Clinical Endocrinology\u201c, die Hahn bis 1991 aus\u00fcbte. Vor seinem USA-Aufenthalt erhielt Hahn 1982 die Lehrbef\u00e4higung (Facultas Docendi) f\u00fcr das Fach \u201ePathologische Biochemie\u201c durch die Medizinische Fakult\u00e4t der EMAU, die er ab 1984 zun\u00e4chst Honorardozent f\u00fcr das Fach \u201ePathologische Biochemie\u201c, ab 1989 als Honorarprofessor f\u00fcr Pathobiochemie an der EMAU aus\u00fcbte. Im Rahmen seiner Lehrt\u00e4tigkeit hospitierte Hahn 1987 erstmals am Institut f\u00fcr Pathologie der Freien Universit\u00e4t im damaligen West-Berlin, es folgte bis 1990 weitere Arbeitsaufenthalte am Institut f\u00fcr Immunologie der gleichen Universit\u00e4t im Zusammenhang mit der Umsetzung eines gemeinsamen, von der Juvenile Diabetes Foundation mit Sitz in New York gef\u00f6rderten Projektes. 1988 wurde der mittlerweile auch international anerkannte Fachmann als Mitglied in den Vorstand der Europ\u00e4ischen Gesellschaft zum Studium des Diabetes (EASD) gew\u00e4hlt, in dem er bis 1992 verblieb.",
                14.2028968334198
            ],
            [
                "Felix Lommel. Zur Frage der Zuckerbildung aus Fett (im Phloridzindiabetes), in: Archiv f\u00fcr experimentelle Pathologie und Pharmakologie. Bd. 63. Verlag F. C. W. Vogel, Leipzig 1910.",
                14.020035743713379
            ],
            [
                "Eugene L. Opie. Mit MacCallum teilte er auch Erfahrungen im Spanisch-Amerikanischen Krieg, als beide als junge Assistenz\u00e4rzte Verwundetentransporte begleiteten. Als Assistenzarzt in der Pathologie des Johns Hopkins Hospital \u2013 das Fachgebiet Pathologie umfasste zu der Zeit auch die heutige Mikrobiologie \u2013 entdeckte Opie den Zusammenhang zwischen dem Verlust der Langerhans-Inseln und dem Auftreten von Diabetes mellitus und den Zusammenhang zwischen Verstopfung des Gallengangs und Nekrosen des Pankreas (heute als bili\u00e4re Pankreatitis bekannt).",
                14.017616391181946
            ],
            [
                "Krankheitseinheit. Die Einteilungskriterien (Symptomatologie, Pathogenese, Pathologie etc.) sind bekannt und stets konstant.",
                13.795153856277466
            ],
            [
                "Aktives Altern. Das deutsche Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit weist darauf hin, dass viele im Alter vorherrschende chronische Erkrankungen wie beispielsweise eine koronare Herzkrankheit oder ein Typ-2-Diabetes (der fr\u00fcher sogenannte Altersdiabetes) von den Betroffenen eigenverantwortlich durch einen gesundheitsf\u00f6rderlichen Lebensstil vermieden oder zumindest in ihrem weiteren Verlauf positiv beeinflusst werden k\u00f6nnen. Das Ministerium empfiehlt ausreichende k\u00f6rperliche Aktivit\u00e4t, ausgewogene Ern\u00e4hrung, Vermeidung einer weiteren Gewichtszunahme bei bestehendem \u00dcbergewicht, Nichtrauchen sowie zur\u00fcckhaltenden Alkoholkonsum. (Siehe hierzu auch: Seniorensport.)",
                13.45273768901825
            ]
        ]
    },
    "tst-de-41": {
        "query": "Wie viele Br\u00fcder hatte Adolf Galland?",
        "results": [
            [
                "Jaques Joachim. Geboren als Sohn von Moriz Joachim und Sophie, geb. Ehrlich (gest. 18. Dezember 1905). Er hatte mehrere Geschwister: Artur (geb. 20. August 1864), Julius (23. November 1868, Mediziner), Max (27. November 1870) sowie als Schwester Rosa (gest. 8. Februar 1927), die 1886 in Wien Carl Lichtwitz heiratete.",
                14.016169786453247
            ],
            [
                "Waggonbau Graaff. Am 23. April 1925 wurde Walter Holl\u00e4nder zum Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer bestellt. Walters Schwester Edith Frank-Holl\u00e4nder heiratete 1925 Otto Frank, sie hatten zusammen die T\u00f6chter Margot Frank und Anne Frank, die beide im KZ Bergen-Belsen starben. Ab 1926 waren Abraham Holl\u00e4nder und sein Sohn Walter Holl\u00e4nder die alleinigen Inhaber.",
                13.97690737247467
            ],
            [
                "Kommende Gartow. Doch Herzog Otto \u201eder Milde\u201c von Braunschweig f\u00fchlte sich nicht an die Abmachung gebunden. Mit Hilfe seiner (entfernten) Vettern, den Herz\u00f6gen Otto und Wilhelm von L\u00fcneburg, eroberte er Gartow und den vorgelagerten Werder Hobeck aufs Neue. Die Burg in Gartow muss dabei oder kurz vorher zerst\u00f6rt worden sein. Denn um 1330 errichtete Herzog Otto der Milde mit Zustimmung seiner (entfernten) Vettern, der Herz\u00f6ge Otto und Wilhelm von L\u00fcneburg (ihr Vater Otto der Strenge war am 10. April 1330 verstorben), eine neue Burg bei Gartow, die sie unter sich teilten. Letztere \u00fcbergaben am 5. Februar 1332 ihre H\u00e4lfte der Burg den Br\u00fcdern Friedrich, Henning und Baldewin als herzoglichen Amtleuten. Bald darauf lieferten die Braunschweiger Herz\u00f6ge Otto der Milde und seine Br\u00fcder Ernst und Magnus ihre H\u00e4lfte der Burg ihren Vettern Otto und Wilhelm von L\u00fcneburg aus, erhielten daf\u00fcr aber die H\u00e4lfte des Werders Hobeck mit seinen D\u00f6rfern.",
                13.845045447349548
            ],
            [
                "Merari. An mehreren Stellen wird Merari als dritter und j\u00fcngster Sohn Levis genannt (so z.\u00a0B.  und ). Seine Br\u00fcder hei\u00dfen Gerschon und Kehat, seine Schwester Jochebed . Die S\u00f6hne Meraris sind nach  Machli und Muschi. Merari ist nach  der Stammvater der Merariter, von seinen S\u00f6hnen stammen die Machliter und die Muschiter ab.",
                13.791236400604248
            ],
            [
                "Gottlieb von Werlhof. Gottlieb war der \u00e4lteste Sohn, von elf Kindern des Richters Gottfried von Werlhof. Sein Vater war am 18. M\u00e4rz 1776 in den erblichen Reichsadelsstand erhoben worden. Der Jurist Ernst August von Werlhof war einer seiner j\u00fcngeren Br\u00fcder. Werlhof studierte ab 1789 Rechtswissenschaften an der Universit\u00e4t G\u00f6ttingen und ist f\u00fcr seine Studienzeit als Mitglied des Unitistenordens belegt. 1792 wurde er Auditor in Celle. Ab 1795 war er als Richter am Hofgericht Celle und ab 1797 nebenher in der Justizkanzlei Celle t\u00e4tig. In der Franzosenzeit war er Pr\u00e4sident des Distriktstribunals Celle und wurde nach deren Ende wieder als Hof- und Kanzleirat in die Justizkanzlei Celle \u00fcbernommen. 1817 wurde er an die neu eingerichtete Justizkanzlei G\u00f6ttingen versetzt und erwarb 1820 das Michaelishaus, wo er bis zu seinem Tode lebte. 1823 wurde er Direktor des mit der G\u00f6ttinger Justizkanzlei verbundenen Pupillenkollegiums und 1832 Kanzleidirektor der Justizkanzlei G\u00f6ttingen. 1839 wurde er au\u00dferordentliches Mitglied des Hannoverschen Staatsrats.",
                13.758497953414917
            ]
        ]
    },
    "tst-de-42": {
        "query": "Welcher Fluss durchquert die franz\u00f6sische Gemeinde Saint-Voir?",
        "results": [
            [
                "Val d\u2019Oust. Die Gemeinde wird vom Fluss Oust durchquert, der hier zum Schifffahrtskanal Canal de Nantes \u00e0 Brest ausgebaut ist.",
                17.04405653476715
            ],
            [
                "Airon (Fluss). Der Airon (im Oberlauf: Futaie) ist ein Fluss in Frankreich, der in den Regionen Pays de la Loire, Bretagne und Normandie verl\u00e4uft. Er entspringt an der Gemeindegrenze von Montaudin und Saint-Berthevin-la-Tanni\u00e8re im D\u00e9partement Mayenne und entw\u00e4ssert generell Richtung Nord bis Nordwest. Auf einer L\u00e4nge von etwa zehn Kilometer bildet er die Grenze zum D\u00e9partement Ille-et-Vilaine in der Bretagne. Ab der Einm\u00fcndung seines linken Nebenflusses Glaine wechselt er seinen Namen von Futaie auf Airon. Nun erreicht er das D\u00e9partement Manche in der Normandie, wo er nach insgesamt rund 42 Kilometern im Gemeindegebiet von Saint-Hilaire-du-Harcou\u00ebt als linker Nebenfluss in die S\u00e9lune m\u00fcndet.",
                15.627302050590515
            ],
            [
                "Vaux-en-Beaujolais. Vaux-en-Beaujolais liegt rund zw\u00f6lf Kilometer nordwestlich von Villefranche-sur-Sa\u00f4ne im Weinbaugebiet Beaujolais. Das Gemeindegebiet wird vom Fl\u00fcsschen Vauxonne durchquert.",
                15.476662993431091
            ],
            [
                "Vaunac. Die Gemeinde Vaunac besitzt nur einen einzigen nennenswerten Flusslauf. Dies ist ein kleiner namenloser Bach, der auf zirka 185 Meter im Nordwesten bei Font Chaude entspringt, nach Westen abflie\u00dft, in der Gemeinde Saint-Pierre-de-C\u00f4le in ein Trockental \u00fcbergeht und sodann bei Doumarias (Saint-Pierre-de-C\u00f4le) auf 129 Meter linksseitig in die C\u00f4le \u00f6ffnet.",
                14.894574761390686
            ],
            [
                "Rozeille. Die Rozeille ist ein Fluss in Frankreich, der im D\u00e9partement Creuse in der Region Nouvelle-Aquitaine verl\u00e4uft. Sie entspringt unter dem Namen Ruisseau de Sarcenoux im Gemeindegebiet von Beissat, entw\u00e4ssert generell Richtung Nordwest durch den Regionalen Naturpark Millevaches en Limousin und m\u00fcndet nach rund 34 Kilometern im Gemeindegebiet von Moutier-Rozeille als rechter Nebenfluss in die Creuse.",
                14.87903106212616
            ]
        ]
    },
    "tst-de-43": {
        "query": "Warum wurde der El-Al-Flug 402 im Jahr 1955 abgeschossen?",
        "results": [
            [
                "China-Northern-Airlines-Flug 6136. China-Northern-Airlines-Flug 6136 war der Flug einer SAIC MD-82 der China Northern Airlines am 7.\u00a0Mai 2002 vom Beijing Capital International Airport zum Flughafen Dalian-Zhoushuizi. Die Maschine st\u00fcrzte in die Bohai-Bucht. Alle 112 Insassen \u2013 103 Passagiere und neun Besatzungsmitglieder \u2013 wurden bei dem Absturz get\u00f6tet. Die Ursache des Absturzes war Brandstiftung durch einen Passagier. Dieser hatte kurz zuvor mehrere Lebensversicherungen \u00fcber eine Summe von ca. 120.000 US-Dollar abgeschlossen. Die meisten Passagiere kamen durch Kohlenmonoxidvergiftung um.",
                14.636327922344208
            ],
            [
                "Russian-Federation-Force-Flug 7091. Am 25.\u00a0Dezember 2016 verungl\u00fcckte eine Tu-154B-2 auf dem Russian-Federation-Force-Flug 7091 (Flugnummer: RFF7091), einem Sonderflug der russischen Streitkr\u00e4fte im Auftrag des russischen Verteidigungsministeriums vom Flughafen Sotschi in S\u00fcdrussland nach Syrien. Das Flugzeug, in dem sich 84 Passagiere und acht Besatzungsmitglieder befanden, st\u00fcrzte nach dem Start ins Schwarze Meer. Es gab keine \u00dcberlebenden.",
                14.481678187847137
            ],
            [
                "LZ 99. Am 13. M\u00e4rz 1918 erfolgte ein Geschwaderangriff auf die Batterien von Spurn Head und Grimsby. Das Luftschiff geriet in schweres Gesch\u00fctzfeuer und dabei wurde von einem Propeller Eisanhaftungen in die H\u00fclle geschleudert. Durch einen nachfolgenden Gaseintritt in die Kabine wurden zwei Besatzungsmitglieder ohnm\u00e4chtig und nur mit allergr\u00f6\u00dfter M\u00fche konnte  L 54  seinen Heimathafen erreichen.",
                14.415336668491364
            ],
            [
                "DLT Deutsche Luftverkehrsgesellschaft. Die Auswirkungen des Zweiten Golfkriegs versetzten der prosperierenden DLT 1991 hingegen einen starken D\u00e4mpfer, griffen doch immer mehr Personen aus Angst vor terroristischen Anschl\u00e4gen auf Auto und Bahn zur\u00fcck. Diesem starken Einbruch der Passagierzahlen entgegnete die DLT, indem sie 20 Prozent ihrer Verbindungen strich, kurzfristig zwei Fokker 50 stilllegte und die an den Standorten Hamburg und M\u00fcnchen vertretenen Technikstellen samt ihrer Verwaltung am Flughafen K\u00f6ln/Bonn b\u00fcndelte. Hiervon ausgenommen blieb das in Alzey angesiedelte Tochterunternehmen DLT A.E.R.O Services, das sich mit der Instandhaltung von Triebwerken besch\u00e4ftigte. Au\u00dferdem f\u00fchrte man Kurzarbeit ein und reduzierte die Anzahl der Flugbegleiter an Bord der Fokker 50 auf eine einzige Person; das Luftfahrt-Bundesamt hatte der DLT nach einer vorhergehenden Evakuierungs\u00fcbung eine Ausnahmegenehmigung erteilt. Niethammer verlie\u00df im selben Jahr die DLT, nachdem er die AGIV um die Entbindung von seinen Aufgaben ersucht hatte, um einen alten Familienbetrieb in Sachsen fortzuf\u00fchren und in den Verwaltungsrat der Treuhandanstalt zu wechseln. Wenngleich diese Ma\u00dfnahmen zum \u00dcberleben der Gesellschaft beitrugen, sah man sich zum Ende des Jahres 1991 \u2013 nach dem Aus der Kampfhandlungen \u2013 mit einer um die H\u00e4lfte gesunkenen Wachstumsrate, einer gefallenen Flottenauslastung und einem Bilanzverlust von \u00fcber 8 Mio. DM konfrontiert. Nichtsdestotrotz hatten die 1991 getroffenen Ma\u00dfnahmen dazu beigetragen, die Kostenstruktur der DLT zu rationalisieren und sie auf den zunehmenden internationalen Wettbewerb auszurichten. Als Konsequenz dieser umfassenden Umstrukturierungsma\u00dfnahmen entschied sich der Lufthansa Vorstand am 8. Oktober 1991 f\u00fcr eine Umbenennung der Gesellschaft, die Zustimmung des DLT-Aufsichtsrats folgte zehn Tage sp\u00e4ter.",
                14.364234864711761
            ],
            [
                "Operation Eagle Pull. Durch die von der US-Botschaft gemeldeten Fl\u00fcchtlingszahlen wurde vom Joint Chiefs of Staff bezweifelt, dass eine Staffel Helikopter f\u00fcr die Evakuierung ausreichen w\u00fcrde. Als Konsequenz wurde am 17. M\u00e4rz die USS Hancock zur\u00fcck nach Pearl Harbor geordert, um dort das Marine Heavy Lift Helicopter Squadron (HMH-463) an Bord zu nehmen. Um die 25 Helikopter der Einheit aufnehmen zu k\u00f6nnen, wurde das Geschwader des Tr\u00e4gers in Pearl Habour zur\u00fcckgelassen. Am 26. M\u00e4rz 1975 verlie\u00df der USS Hancock Pearl Habour und wurde am 11. April 1975 im Operationsgebiet vor Kambodscha erwartet.",
                14.336979329586029
            ]
        ]
    },
    "tst-de-44": {
        "query": "Wen listede das Forbes Magazin als 96. m\u00e4chtigste Frau der Welt 2014?",
        "results": [
            [
                "Philomene Magers. Philomene Magers stand 2015 in der \u201ePower 100\u201c-Liste von ArtReview gemeinsam mit Monika Spr\u00fcth an 13. Stelle der 100 einflussreichsten Personen im Kunstbetrieb, nachdem Philomene Magers im Jahr 2014 im Guardian als eine der wichtigsten Pers\u00f6nlichkeiten im Kunstbetrieb genannt wurde. Der Journalist Tobias Timm beschrieb Monika Spr\u00fcth und Philomene Magers in einem Artikel in der Zeit \u201eals die erfolgreichsten Galeristinnen der Welt.\u201c Sam Keller bezeichnete Spr\u00fcth Magers in einem Impulse-Artikel, als eine der meistrespektierten und einflussreichsten Galerien der Welt.",
                15.943921506404877
            ],
            [
                "Achim Truger. FAZ-Ranking 2014 der einflussreichsten \u00d6konomen in Deutschland: Rang 72 insgesamt und Rang 29 nach politischem Einfluss",
                14.902433931827545
            ],
            [
                "Funmi Iyanda. 2011 wurde Iyanda auf dem Weltwirtschaftsforum als Young Global Leader ausgezeichnet. Die Zeitschrift Forbes z\u00e4hlte sie 2011 zu den 20 \u201eYoungest Power Women\u201c Afrikas.",
                14.033824026584625
            ],
            [
                "Ein starkes Team: Die Frau des Freundes. Die Frau des Freundes ist ein deutscher Fernsehfilm von Maris Pfeiffer aus dem Jahr 2013. Es handelt sich um die 56. Folge der Krimiserie Ein starkes Team. Florian Martens alias Otto Garber ermittelt in diesem Fall erstmals ohne Maja Maranow alias Verena Berthold, die sich auf einem Lehrgang befindet. Garber ermittelt an der Seite von Katharina Dammers alias Ulrike Krumbiegel.",
                13.862114012241364
            ],
            [
                "100 Women (BBC). Abisoye Ajayi-Akinfolarin, Esra\u2019a Al Shafei, Svetlana Alekseeva, Lizt Alfonso, Nimco Ali, Isabel Allende, Boushra Yahya Almutawakel, Alina Anisimova, Frances Arnold, Uma Devi Badi, Judith Balcazar, Cindy Arlette Contreras Bautista, Leyla Belyalova, Analia Bortz, Fealofani Bruun, Raneen Bukhari, Joy Buolamwini, Barbara Burton, Tamara Cheremnova, Chelsea Clinton, Stacey Cunningham, Jenny Davidson, Asha de Vos, Gabriella Di Laccio, Xiomara Diaz, Noma Dumezweni, Chidera Eggerue, Shrouk El-Attar, Nicole Evans, Raghda Ezzeldin, Mitra Farazandeh, Mamitu Gashe, Meena Gayen, Gloria Tang Sze-wing, Fabiola Gianotti, Julia Gillard, Elena Gorolova, Randi Heesoo Griffin, Janet Harbick, Jessica Hayes, Thando Hopa, Hindou Oumarou Ibrahim, Reyhan Jamalova, Jameela Jamil, Liz Johnson, Lao Khang, Joey Mead King, Krishna Kumari, Marie Laguerre, Veasna Chea Leth, Ana Graciela Sagastume L\u00f3pez, Maria Corina Machado, Nanaia Mahuta, Sakdiyah Maruf, Nujeen Mustafa, Lisa McGee, Kirsty McGurrell, Becki Meakin, Ruth Medufia, Larisa Mikhaltsova, Amina J. Mohammed, Yanar Mohammed, Joseline Esteffania Velasquez Morales, Robin Morgan, Dima Nashawi, Helena Ndume, Kelly O\u2019Dwyer, Yuki Okoda, Olivette Otele, Claudia Sheinbaum Pardo, Park Soo-yeon, Ophelia Pastrana, Viji Palithodi, Brigitte Sossou Perenyi, Vicky Phelan, Rahibi Soma Popere, Valentina Quintero, Sam Ross, Fatma Samoura, Juliet Sargeant, Sima Sarkar, Shaparak Shajarizadeh, Haven Shepherd, Nenney Shushaidah Binti Shamsuddin, Hayat Sindi, Jacqueline Straub, Donna Strickland, Kanpassorn Suriyasangpetch, Setsuko Takamizawa, Nargis Taraki, Ellen Tejle, Helen Taylor Thompson, Bola Tinubu, Errollyn Wallen, Safiya Wazir, Gladys West, Luo Yang, Maral Yazarloo-Pattrick, Tashi Zangmo, Jing Zhao.",
                13.82143348455429
            ]
        ]
    },
    "tst-de-45": {
        "query": "In welchem Sport nahm Gergely Kulcs\u00e1r bei den Olympischen Spielen teil?",
        "results": [
            [
                "Daniel Tsiokas. Daniel Tsiokas ist Abwehrspieler. Von 1993 bis 2006 nahm er an zehn Weltmeisterschaften und f\u00fcnf Europameisterschaften teil, hierbei kam er jedoch nie in die N\u00e4he von Medaillenr\u00e4ngen. 1996 qualifizierte er sich erstmals f\u00fcr den Einzelwettbewerb der Olympischen Spiele. Hier landete er nach Siegen \u00fcber Danny Heister (Niederlande) und Paul Mutambuze (Uganda) und einer Niederlage gegen den Chinesen Wang Tao nur auf dem zweiten Platz in den Gruppenspielen und schied aus. Bei den Olympischen Spielen 2000 trat er im Einzel und im Doppel an. Im Einzel besiegte er Majidreza Ehteshamzadeh (Iran), verlor jedoch gegen den Niederl\u00e4nder Trinko Keen. Das Doppel mit Kalinikos Kreanga gewann gegen Simon Gerada/Mark Smythe (Australien) und verlor gegen Cheung Yuk/Leung Chu Yan (Hongkong). Bei den Olympischen Spielen 2008 war er nur im Teamwettbewerb vertreten und kam hierbei auf Platz Neun.",
                15.050636231899261
            ],
            [
                "Sedat \u00dcst\u00fcner. Im Februar 2004 erreichte er das Achtelfinale der Europameisterschaften in Pula, wo er von Lukas Wilaschek gestoppt wurde. Im April nahm er am Olympia-Qualifikationsturnier in G\u00f6teborg teil, wo er sich gegen Jani Rauhala, Tomas Ad\u00e1mek und Aleksandr Rubjuk durchsetzen konnte und das Finale erreichte. Er war somit f\u00fcr die Olympischen Spiele im August 2004 in Athen qualifiziert, wo er im ersten Duell an Schersod Abdurachmanow aus Usbekistan scheiterte. Im Oktober 2004 gewann er noch die T\u00fcrkischen Meisterschaften im Halbschwergewicht.",
                14.707231938838959
            ],
            [
                "Gyula Gyenes. Bei den Olympischen Spielen 1936 in Berlin erreichte er \u00fcber 100 m und 200 m das Viertelfinale. In der 4-mal-100-Meter-Staffel schied er im Vorlauf aus.",
                14.595163762569427
            ],
            [
                "Zbigniew Kicka. 1976 startete er bei den Olympischen Spielen von Montreal, wo er im ersten Kampf erneut an Clinton Jackson scheiterte. Bei den Weltmeisterschaften 1978 in Belgrad erreichte er das Viertelfinale, nachdem er Kouadio Kouassi von der Elfenbeink\u00fcste und Vincent Byarugaba aus Uganda geschlagen hatte, und schied anschlie\u00dfend gegen den Deutschen Ernst M\u00fcller aus.",
                14.567962944507599
            ],
            [
                "Ludwig Vesely (Leichtathlet). Bei den Olympischen Spielen 1928 wurde er Siebenter im Zehnkampf. 1932 konnte er wegen einer Rippenfellentz\u00fcndung nicht an den Olympischen Spielen teilnehmen, obwohl er qualifiziert gewesen w\u00e4re.",
                14.424937546253204
            ]
        ]
    },
    "tst-de-46": {
        "query": "Zu welchem Konzern wechselte Victoire Tomegah Dogb\u00e9 1992?",
        "results": [
            [
                "Alphonse Thommen. 1905 wurde die G\u00e9d\u00e9on Thommen \u2013 Uhrenfabrikation in eine Aktiengesellschaft umgewandelt und der Name auf Thommens Uhrenfabrik AG ge\u00e4ndert. Alphons Thommen \u00fcbernahm im Verwaltungsrat das Amt des Pr\u00e4sidenten und bekleidete es bis 1932. Dann \u00fcbernahm sein Schwager Hermann Straumann den Vorsitz und die Leitung der Geschicke des Unternehmens. Thommen blieb als Delegierter bis 1944 im Verwaltungsrat. Die Thommens Uhrenfabrik AG wandelte sich im 1987 zur Revue Thommen AG.",
                14.31256353855133
            ],
            [
                "EFACEC. Am 23. Oktober 2015 \u00fcbernahm die Angolanerin Isabel dos Santos mit ihrer Investmentgesellschaft Winterfell 65 % der Anteile des Unternehmens. Das Unternehmen wurde durch den Einstieg von dos Santos finanziell wieder stabiler. Au\u00dferdem wurde infolgedessen eine neue Organisationsstruktur beschlossen und umgesetzt.",
                13.818340182304382
            ],
            [
                "Viking II. Zun\u00e4chst verband die Viking\u00a0II Southampton und Cherbourg sp\u00e4ter fuhr sie auch ab Southampton nach Le Havre sowie zwischen Tilbury und Antwerpen. Ab 1968 arbeitete Thoresen mit Townsend Car Ferries in Dover zusammen und \u00fcbertrug die Viking\u00a0II auf die Thoresen Car Ferries, f\u00fcr die sie von Dover nach Seebr\u00fcgge und sp\u00e4ter auch erneut auf den Linien von Southampton nach Cherbourg und Le Havre eingesetzt wurde. Anfang der 1970er Jahre charterte die Stena Line in G\u00f6teborg das Schiff und setzte es ohne Umbenennung zwischen G\u00f6teborg und Frederikshavn ein. Ab 1974 diente die F\u00e4hre in Charter der Reederei Lion Ferry in Halmstad auf der Linie Varberg-Gren\u00e5. 1976 erwarb Lloyds Leasing aus London das Schiff, welches als Earl William bis 1986 f\u00fcr Sealink und Sealink British Ferries auf wechselnden Linien von Portsmouth, Weymouth und Cherbourg nach St. Peter auf Guernsey und Saint Helier auf Jersey fuhr.",
                13.817119717597961
            ],
            [
                "Corentin Ermenault. Im November 2016 wurde bekannt, dass Ermenault seinen ersten Vertrag bei dem britischen Team Wiggins unterschrieben hat. Bradley Wiggins lobte den jungen Franzosen als \u201egro\u00dfes Talent\u201c. Nach einem Jahr wechselte Ermenault zum Team Vital Concept, f\u00fcr das er zwei Jahre lang fuhr.",
                13.754967212677002
            ],
            [
                "Franca Sozzani. Sie begann 1976 als Praktikantin bei der Modezeitschrift Vogue Bambini und wurde 1980 Chefredakteurin der Frauenzeitschrift Lei. 1982 \u00fcbernahm sie auch die Leitung bei Per Lui, beide Magazine wurden nach ihrem Weggang sp\u00e4ter eingestellt. Sie wurde von 1988 an bis zu ihrem Tod 2016 Chefin bei Vogue. Seit 1994 war sie auch herausgebende Direktorin im Verlag Cond\u00e9 Nast Italia der Cond\u00e9 Nast-Gruppe.",
                13.724945664405823
            ]
        ]
    },
    "tst-de-47": {
        "query": "Wie viele Einwohner pro Quadratkilometer wohnten laut Volksz\u00e4hlung 2010 in Gogebic County?",
        "results": [
            [
                "Abak (Nigeria). In der LGA lebten im Jahr 2016 etwa 195.400 Menschen und die daraus resultierende Bev\u00f6lkerungsdichte betr\u00e4gt daher 1170,1 Einwohner pro Quadratkilometer.",
                15.070713996887207
            ],
            [
                "Diagonal (Iowa). Nach der Volksz\u00e4hlung im Jahr 2010 lebten in Diagonal 330 Menschen in 119 Haushalten. Die Bev\u00f6lkerungsdichte betrug 2,33 Einwohner pro Quadratkilometer. In den 119 Haushalten lebten statistisch je 2,13 Personen.",
                14.713546752929688
            ],
            [
                "Senador Guiomard. Sie verteilte sich 2010 zu 12.703 Personen im (st\u00e4dtischen) Ortsbereich und zu 7476 Personen im weitr\u00e4umigen l\u00e4ndlichen Bereich.",
                14.110767245292664
            ],
            [
                "Kellerton. Nach der Volksz\u00e4hlung im Jahr 2010 lebten in Kellerton 315 Menschen in 126 Haushalten. Die Bev\u00f6lkerungsdichte betrug 179,3 Einwohner pro Quadratkilometer. In den 126 Haushalten lebten statistisch je 2,5 Personen.",
                14.00844419002533
            ],
            [
                "Robesonia. Beim United States Census 2010 hatte Robesonia 2061 Einwohner. Die Bev\u00f6lkerungsdichte betrug 2322\u00a0Einwohner pro Quadratkilometer. Von der Einwohnerschaft waren 92,22 % Wei\u00dfe, 1,00 % African American, 0 % Natives, 1,12 % Asians und 0 % Pacific Islanders. 0,14 % erkl\u00e4rten, zwei oder mehr Races anzugeh\u00f6ren und 1,16 gaben an, Angeh\u00f6rige anderer Races zu sein. Als Hispanos oder Latinos identifizierten sich 4,42 % der Bev\u00f6lkerung.",
                13.620716214179993
            ]
        ]
    },
    "tst-de-48": {
        "query": "Wie hie\u00df Simbabwe zur Zeit der britischen Kolonialherrschaft?",
        "results": [
            [
                "Hungersnot in Bengalen 1770. Im 17. Jahrhundert erhielt die englische Ostindien-Kompanie vom Mogulprinzen Shah Shuja eine Handelslizenz in der Stadt Kalkutta. Zu dieser Zeit war die Kompanie eine von mehreren M\u00e4chten innerhalb des Mogulreichs. Im Laufe des folgenden Jahrhunderts erlangte die Kompanie das alleinige Handelsrecht f\u00fcr die Provinz und wurde zur beherrschenden Macht in Bengalen. In der Schlacht bei Plassey besiegten die Briten 1757 den Nawab Siraj Ud Daulah und pl\u00fcnderten den bengalischen Staatsschatz. Ihre milit\u00e4rische Kontrolle wurde 1764 bei Buxar best\u00e4tigt. Der nachfolgende Vertrag brachte ihnen die diwani, das hei\u00dft die Steuerrechte. Die Kompanie wurde dadurch de facto zur Herrscherin \u00fcber Bengalen.",
                14.884804785251617
            ],
            [
                "Englische Cricket-Nationalmannschaft in Simbabwe in der Saison 2004/05. Im Januar 2014 wurde bekannt, dass England sich auf Grund der Menschenrechtslage in Simbabwe darauf vorbereitete von der geplanten Tour zur\u00fcckzuziehen.",
                14.667513072490692
            ],
            [
                "Uttar 24 Pargana. Das fruchtbare Schwemmland im Gangesdelta veranlasste bereits fr\u00fch Menschen zur Sesshaftigkeit. Durch die h\u00e4ufiger wechselnden Wasserl\u00e4ufe wurden Siedlungen jedoch oft \u00fcberschwemmt und wieder aufgegeben, weswegen sich lange Zeit keine gr\u00f6\u00dferen Siedlungen und ganz festen Herrschaften etablierten. Die Region geriet wohl nicht unter die direkte Kontrolle des Gupta-Reichs, befand sich aber unter dessen kulturellem Einfluss. Sie geh\u00f6rte zeitweilig auch zum Pala-Reich. Im 16. Jahrhundert wurde sie wiederholt von portugiesischen Piraten heimgesucht und kam unter den Einflussbereich des Mogulreichs. In der Zerfallsphase des Mogulreichs im 18. Jahrhundert etablierte die Britische Ostindien-Kompanie hier ihre Herrschaft. Nach der Schlacht bei Plassey 1757 trat der Nawab von Bengalen das Recht der Steuereintreibung in 24 Parganas und Janglimahals (kleinen Verwaltungseinheiten) an die Kompanie ab. Dieses Recht erhielt zun\u00e4chst Robert Clive, der Sieger von Plassey, gewisserma\u00dfen als pers\u00f6nliche Pfr\u00fcnde \u00fcbertragen. Nach dem Tod Clives 1774 fielen die Rechte zur\u00fcck an die Ostindien-Kompanie. In den folgenden Jahrzehnten kam es zu mehrfachen \u00c4nderungen der Verwaltungsgrenzen. 1824 wurde die Distriktverwaltung der 24 Parganas von Calcutta (das selbst nicht Teil der Parganas war) nach Baruipur und 1828 nach Alipur verlegt. 1824 kam es in Barrackpore im Vorfeld des ersten Anglo-Birmanischen Krieges zu einer Meuterei von Sepoys, die sich aus religi\u00f6sen Gr\u00fcnden weigerten, per Schiff zum Einsatzort transportiert zu werden. Der Aufstand wurde blutig niedergeschlagen. Auch vom Indischen Aufstand von 1857 wurde der Distrikt erfasst. Im ab 1947 unabh\u00e4ngigen Indien kam der Distrikt zum Bundesstaat Westbengalen. 1983 empfahl eine zur Verwaltungsreform eingesetzte Kommission die Aufteilung des Distrikts 24 Parganas in einen n\u00f6rdlichen und einen s\u00fcdlichen Anteil, was am 1. M\u00e4rz 1986 umgesetzt wurde. Es entstanden neu die Distrikte Uttar 24 Pargana und Dakshin 24 Pargana.",
                14.488471806049347
            ],
            [
                "Victoria Chitepo. 1961 folgte Chitepo ihrem Ehemann, der nach Tanganyika (heute Tansania) ins Exil ging. Dort unterst\u00fctzte sie unter anderem f\u00fcr drei Jahre (1966\u201368) schwarze s\u00fcdrhodesische Fl\u00fcchtlinge, die vor dem Siedlerregime nach Daressalaam geflohen waren. W\u00e4hrend Chitepo in der Stadt blieb, begab sich ihr Ehemann ins Nachbarland Sambia, um dort f\u00fcr den gewaltsamen Kampf gegen das s\u00fcdrhodesische Siedlerregime zu werben. Dort wurde dieser 1975 vom s\u00fcdrhodesischen Geheimdienst durch eine Autobombe umgebracht. Victoria Chitepo kehrte erst 1980, nach dem S\u00fcdrhodesien als Simbabwe unabh\u00e4ngig geworden war, zur\u00fcck.",
                14.482042014598846
            ],
            [
                "Doppelsitz (S\u00fcdgeorgien). Die Benennung nahmen Teilnehmer der S\u00fcdpolarexpedition der Deutschen Polarkommission (1882\u20131883) unter der Leitung Carl Schraders vor. Identifiziert wurde die Formation von der British Combined Services Expedition (1964\u20131965). Das UK Antarctic Place-Names Committee \u00fcbertrug 1971 die deutschsprachige Benennung ins Englische.",
                14.465891182422638
            ]
        ]
    },
    "tst-de-49": {
        "query": "In welchem Ort wurde John Christopher Willis geboren?",
        "results": [
            [
                "John Franklin Swift. John Franklin Swift wurde im Februar 1829 in Bowling Green geboren. Die meiste Zeit seines Lebens verbrachte er in San Francisco. \u00dcber seine Kindheit ist so gut wie nichts bekannt. Im Jahr 1863 sa\u00df er erstmals als republikanischer Abgeordneter in der California State Assembly; weitere Amtszeiten folgten von 1873 bis 1875 sowie von 1877 bis 1880. Von 1865 bis 1866 arbeitete Smith f\u00fcr das U.S. Land Office. Er wurde ernannt, um als Regent f\u00fcr die University of California von 1872 bis 1888 zu dienen. Im Juni 1888 nahm er als Delegierter an der Republican National Convention in Chicago teil.",
                16.360923290252686
            ],
            [
                "John Christopher Smith. John Christopher Smith (* 1712 in Ansbach; \u2020 1795 in London) war ein deutschst\u00e4mmiger englischer Komponist und wie sein Vater Sch\u00fcler und Vertrauter von Georg Friedrich H\u00e4ndel.",
                15.772870779037476
            ],
            [
                "John Laurens. John Laurens wurde als Sohn von Henry Laurens und Eleanor Ball in Charleston geboren. Im Jahr 1779 erhielt er die Zustimmung des Kontinentalkongresses, eine Brigade von 3.000 Sklaven zu rekrutieren und den Angeh\u00f6rigen der Brigade die Freiheit zu versprechen. Im August 1782 fiel er in der Schlacht vom Combahee River.",
                15.581385493278503
            ],
            [
                "John Franklin Swift. John Franklin Swift (* 28. Februar 1829 in Bowling Green, Kentucky; \u2020 10. M\u00e4rz 1891 in Tokio) war ein US-amerikanischer Autor und Politiker.",
                15.340245842933655
            ],
            [
                "John Opie. Opie wurde in Trevellas nahe Truro in Cornwall, England als j\u00fcngstes von f\u00fcnf Kindern von Zimmermeister Edward Opie und dessen Frau Mary (geb. Tonkin) geboren. Schon in jungen Jahren zeigte er ein besonderes Talent f\u00fcr die Malerei und die Mathematik. Im Alter von zw\u00f6lf Jahren beherrschte er Euklids Werk und er\u00f6ffnete eine Abendschule f\u00fcr arme Kinder, wo er ihnen Lesen, Schreiben und Arithmetik beibrachte. Sein Vater unterst\u00fctzte Opie bei der F\u00f6rderung seiner Talente jedoch nicht und schickte ihn stattdessen in seinem eigenen Gewerbe, dem Zimmermannshandwerk, in die Lehre.",
                15.237223148345947
            ]
        ]
    },
    "tst-de-50": {
        "query": "Was sind die Namen der Aloiden in der griechischen Mythologie?",
        "results": [
            [
                "Symaithis. Sie erscheint in den Metamorphosen des Ovid als Tochter des Flussgottes Symaithos, des Flussgottes des namensgebenden Flusses auf Sizilien, wahrscheinlich des heutigen Simeto. Von Faunus ist sie die Mutter des Acis.",
                15.31427389383316
            ],
            [
                "W\u00fcterich (Person). Der r\u00f6mische Satirikendichter Juvenal gibt an, dass der Name Antiphates, in der griechischen Mythologie der K\u00f6nig der riesenhaften, menschenfressenden Laistrygonen, sprichw\u00f6rtlich f\u00fcr einen W\u00fcterich gebraucht wurde.",
                15.236415922641754
            ],
            [
                "Amphimachos (Sohn des Kteatos). Er ist der Sohn des mit seinem Zwillingsbruder Eurytos zusammengewachsenen Kteatos, die als halbg\u00f6ttliches Doppelwesen unter dem Namen Aktorione bekannt sind. Amphimachos ist somit Enkel des Poseidon oder des Aktor. Seine Mutter war Theronike.",
                14.835030972957611
            ],
            [
                "Symaithos (Mythologie). Symaithos (, latinisiert Symaethus) ist ein Flussgott der griechischen Mythologie. Er ist der Flussgott des namensgebenden Flusses auf Sizilien, wahrscheinlich des heutigen Simeto.",
                14.616306841373444
            ],
            [
                "Sophia (Gnosis). Oben in den grenzenlosen \u00c4onen existiert die Unverg\u00e4nglichkeit. Die Sophia, die \"Pistis\" genannt wird, wollte ein Werk allein, ohne ihren Paargenossen vollbringen. Und ihr Werk wurde zu einem Himmelsbild, so dass ein Vorhang besteht zwischen den Oberen und den \u00c4onen, die unten sind. Und ein Schatten entstand unterhalb des Vorhanges. Und dieser Schatten wurde zu Materie \u2026 und wurde in ein Au\u00dfengebiet geworfen. Und seine Gestalt wurde zu einem Werk in der Materie, einer Fehlgeburt vergleichbar. Er empfing die Pr\u00e4gung von dem Schatten und wurde zu einem anma\u00dfenden Tier von L\u00f6wengestalt Jaldabaoth \u2026 Er \u00f6ffnete seine Augen, und da er eine gro\u00dfe grenzenlose Materie sah, wurde er hochm\u00fctig und sagte: \"Ich bin ein Gott, und es gibt keinen anderen au\u00dfer mir.\" Als er dies sagte, s\u00fcndigte er gegen das All. Eine Stimme aber kam von der H\u00f6he der Selbstherrschaft \u2026 \"Du irrst dich Samael\", das ist der blinde Gott oder Gott der Blinden. Seine Gedanken waren blind. Er gedachte, sich S\u00f6hne zu schaffen. Da er selbst mannweiblich war, schuf er sich sieben mannweibliche S\u00f6hne und sagte zu ihnen: \"Ich bin der Gott des Alls.\" Zoe, die Tochter der Pistis Sophia, l\u00e4sst Jaldabaoth durch einen von ihr ausgehenden feurigen Engel fesseln und in den Tartarus, in den Grund der Tiefe werfen. Als sein Sohn Sabaoth die Kraft jenes Engels sah, tat er Bu\u00dfe. Er verurteilte seinen Vater und seine Mutter, die Materie, und ekelte sich vor ihr \u2026 Sophia und Zoe entr\u00fcckten ihn nach oben und setzten ihn \u00fcber den siebenten Himmel, unterhalb des Vorhangs zwischen oben und unten. Als aber Jaldabaoth sah, dass er in dieser gro\u00dfen Herrlichkeit war, beneidete er ihn und der Neid erzeugte den Tod. Der Tod aber erzeugte seine S\u00f6hne \u2026 Die Unverg\u00e4nglichkeit blickte herab auf die Gebiete des Wassers. Ihr Bild offenbarte sich in dem Wasser, und die M\u00e4chte der Finsternis verliebten sich in sie. Die Archonten fassten einen Beschluss und sagten: \"Kommt, lasst uns einen Menschen machen aus Staub.\" Sie bildeten ihren Menschen nach ihrem Leibe und nach dem Bild Gottes, das sich im Wasser geoffenbart hatte. \"Wir wollen es dem Bild in unserer Gestaltung gleichtun, damit das Bild sein Ebenbild sieht und wir es in unserer Gestaltung festhalten.\"",
                14.519953429698944
            ]
        ]
    },
    "tst-de-51": {
        "query": "Was ist ein Retronym?",
        "results": [
            [
                "Braunr\u00fcckentaube. Lionel Walter Rothschild beschrieben die Braunr\u00fcckentaube unter dem heutigen Namen Leptotila battyi. Das Typusexemplar stammte von der Insel Coiba. Bereits 1837 f\u00fchrte William John Swainson die neue Gattung Leptotila f\u00fcr Rotachseltaube (Leptotila rufaxilla ( & , 1792)) ein. Dieser Name leitet sich von den griechischen Worten \u00bbleptos \u00ab f\u00fcr \u00bbschlank, mager\u00ab und \u00bbptilon \u00ab f\u00fcr \u00bbFeder\u00ab ab. Der Artname ist dem Tierpr\u00e4parator, Sammler und Naturforscher Joseph H. Batty (1847\u20131906) gewidmet, der 1906 bei einem tragischen Jagdunfall in der N\u00e4he von Pijijiapan im Municipio Pijijiapan umkam. \u00bbMalae\u00ab wurde nach dem Fundort, der Halbinsel von Cape Mala benannt.",
                13.300466656684875
            ],
            [
                "RetschLag (Lager). RetschLag, russisch \u0420\u0435\u0447\u043b\u0430\u0433, trug urspr\u00fcnglich die Bezeichnung Ossoblag Nr.\u00a06, d.\u00a0h. Sonderlager Nr.\u00a06 (aus \u043e\u0441\u043e\u0431\u044b\u0439 \u043b\u0430\u0433\u0435\u0440\u044c \u2116\u00a06, \u043e\u0441\u043e\u0431\u043b\u0430\u0433 \u2116\u00a06). Die Abk\u00fcrzung RetschLag ist abgeleitet von \u0420\u0435\u0447\u043d\u043e\u0439 \u043b\u0430\u0433\u0435\u0440\u044c, d.\u00a0h. Flusslager. Diese Bezeichnungen f\u00fcr die urspr\u00fcnglich nummerierten Sonderlager wurden erst sp\u00e4ter und meist zuf\u00e4llig vergeben, als eine Art Code; obwohl es im Gebiet des Lagers zahlreiche Fl\u00fcsse gibt, nimmt man an, dass der Name erst vom Telegrafen-Code des Lagers abgeleitet wurde, der zuerst \u00ab\u0420\u0435\u043a\u0430\u00bb (Fluss), dann \u00ab\u0420\u0435\u0447\u043a\u0430\u00bb (Fl\u00fcsschen) und schlie\u00dflich \u00ab\u0420\u0435\u0447\u043d\u043e\u0439\u00bb (Adjektiv zu Fluss) lautete. Der volle Langname lautete \u0420\u0435\u0447\u043d\u043e\u0439 \u0418\u0422\u041b f\u00fcr \u0420\u0435\u0447\u043d\u043e\u0439 \u0438\u0441\u043f\u0440\u0430\u0432\u0438\u0442\u0435\u043b\u044c\u043d\u043e-\u0442\u0440\u0443\u0434\u043e\u0432\u043e\u0439 \u043b\u0430\u0433\u0435\u0440\u044c \u2013 Besserungs- und Arbeitslager Flusslager.",
                13.069920182228088
            ],
            [
                "La-Z-Boy. Eine typische Erscheinung in Wohnr\u00e4umen amerikanischer H\u00e4user ist der Recliner (engl. f\u00fcr \u201eLehnsessel\u201c), ein meist einzeln stehender Sessel, dessen R\u00fcckenlehne zur\u00fcckgelegt werden kann, w\u00e4hrend unten gleichzeitig eine Fu\u00dfst\u00fctze ausklappt. Recliner haben gelegentlich einen integrierten Getr\u00e4nkehalter und sind in den Vereinigten Staaten vor allem als Fernsehsessel beliebt.",
                12.985637784004211
            ],
            [
                "Apethymus serotinus. Apethymus serotinus ist eine Pflanzenwespe aus der Familie der Echten Blattwespen (Tenthredinidae). Die Art wurde von Otto Friedrich M\u00fcller 1776 als Tenthredo serotinus erstbeschrieben. Das lateinische Art-Epitheton serotinus bedeutet \u201esp\u00e4t\u201c oder \u201esp\u00e4treif\u201c und bezieht sich offensichtlich auf deren sp\u00e4tes Erscheinen im Jahr.",
                12.921309113502502
            ],
            [
                "Gr\u00fcner Schattenkolibri. Der Begriff Phaethornis leitet sich aus den griechischen W\u00f6rtern  f\u00fcr \u201eleuchtend, strahlend\u201c und  f\u00fcr \u201eVogel\u201c ab. Wem der Artname gewidmet ist, geht aus der Erstbeschreibung nicht eindeutig hervor. In seinen Schilderungen erw\u00e4hnte Lesson immer wieder, dass Guy ein franz\u00f6sischer Amateurornithologe war. Somit k\u00f6nnte es sich um Claude Joseph Guy a\u00een\u00e9 (den \u00c4lteren) handeln, der sich selbst auf der Titelseite seines Buchs Anatomie en cire, anatomie humaine et compar\u00e9e, phr\u00e9nologie; histoire naturelle aus dem Jahr 1852 als Naturforscher und Hersteller k\u00fcnstlicher anatomischer Exponate bezeichnete. 1850 beschrieb Adolphe Jean Focillon (1823\u20131890) unter dem Namen Manis guy ein Schuppentier, welches Guy aus Afrika erhalten haben wollte. Sp\u00e4ter stellte es sich als Synonym f\u00fcr das Malaiische Schuppentier heraus, das wohl \u00fcber den Umweg Afrika nach Europa kam. Emiliae ist Marie Antoinette \u00c9milie Galichon geb. Tuffet (1802\u20131873) gewidmet. Coruscus ist das lateinische Wort f\u00fcr \u201egl\u00e4nzend, leuchtend\u201c, auch von coruscare f\u00fcr \u201eblinken\u201c abzuleiten. Apicalis ist lateinisch und bedeutet \u201evom Gipfel\u201c von apex, apicis f\u00fcr \u201eKrone, Spitze\u201c.",
                12.831182956695557
            ]
        ]
    },
    "tst-de-52": {
        "query": "Welche Ehrungen erhielt John Christopher Willis?",
        "results": [
            [
                "John Holmes Dingle. Er erhielt die Legion of Merit, 1960 den James D. Bruce Memorial Award und 1967 den Outstanding Civilian Service Award der US Army und 1973 das Certificate of Appreciation.",
                15.942929804325104
            ],
            [
                "Alan Charles Kors. 2005 wurde er mit der National Humanities Medal ausgezeichnet. 2008 erhielt er den Bradley Prize der Lynde and Harry Bradley Foundation, sowie den Jeane Kirkpatrick Award for Defense of Academic Freedom.",
                15.576458990573883
            ],
            [
                "Johannes Borghouts. F\u00fcr seine langj\u00e4hrigen milit\u00e4rischen Verdienste wurde er mehrfach ausgezeichnet und erhielt unter anderem das Offizierskreuz des Orden von Oranien-Nassau. Daneben erhielt er das Kriegserinnerungskreuz (Oorlogsherinneringskruis) mit zwei Spangen sowie das Offizierskreuz (Officierskruis). 1967 wurde ihm zu Ehren durch Prinz Bernhard auf der Luftwaffenbasis Eindhoven eine Gedenktafel enth\u00fcllt.",
                15.124505579471588
            ],
            [
                "Stuart L. Pimm. 2004 wurde Stuart Pimm Mitglied der American Academy of Arts and Sciences, 2006 erhielt er den A.H.-Heineken-Preis f\u00fcr Umweltwissenschaften und 2010 wurde er mit dem Tyler Prize for Environmental Achievement ausgezeichnet.",
                14.924187242984772
            ],
            [
                "John Emsley. 2003 erhielt er den GDCh-Preis f\u00fcr Journalisten und Schriftsteller. 2006 erhielt er den ersten Society of Chemical Industry Science Communication Award und 2004 wurde er Ehrenmitglied der Society of Chemical Industry. 2000 erhielt er den Award for Tertiary Education der Royal Society of Chemistry.",
                14.92368870973587
            ]
        ]
    },
    "tst-de-53": {
        "query": "Wie hei\u00dft die globale Gebirgsbildungsphase, in der auch die Alpen gebildet wurden?",
        "results": [
            [
                "Puy de Chalard. Der Vulkanismus setzte gegen 100.000 Jahre BP ein und \u00fcberdauerte bis 5.000 Jahre BP, wobei der Hauptteil der Vulkanzentren zwischen 13.500 und 7.000 Jahre BP entstand, mit einem Maximum bei 10.000 Jahre BP f\u00fcr die Basalte. Es ist fraglich, ob er mittlerweile vollkommen erloschen ist. Die gef\u00f6rderten Magmen bilden eine durch fraktionierte Kristallisation differenzierte Magmenserie, die von kaliumreichen Alkalibasalten \u00fcber Mugearite und Benmoreite (selten) bis hin zu  Trachyten reicht. Es wurden insgesamt rund 8 Kubikkilometer an basaltischen Laven sowie 1 bis 2 Kubikkilometer als z\u00e4hfl\u00fcssige Lavadome aufgedrungene Trachyderivate gebildet.",
                15.766215145587921
            ],
            [
                "Kohlberger H\u00f6henr\u00fccken. Die Rotliegend-Sedimente des Kohlberger H\u00f6henr\u00fcckens entstanden unter W\u00fcstenklima aus dem Abtragungsschutt des variszischen Gebirges im Anschluss an die tropisch bis subtropisch gepr\u00e4gte Karbonzeit, in der in der Gegend des Kohlberger H\u00f6henr\u00fcckens ausgedehnte Sumpfw\u00e4lder zu finden waren.",
                15.163293421268463
            ],
            [
                "Wolfminimum. In den Alpen erfolgte ein Vorr\u00fccken der Gletscher. So begann beispielsweise der Aletschgletscher ab 1250 wieder vorzusto\u00dfen und erreichte um 1350 seinen H\u00f6chststand. \u00c4hnlich der Gornergletscher, der um 1385 seinen H\u00f6chststand einnahm.",
                14.81445449590683
            ],
            [
                "Dankmarsh\u00e4user Rh\u00e4den. Der Raum der heutigen deutschen Mittelgebirgsschwelle war im Erdaltertum von einem gro\u00dfen Binnenmeer bedeckt. Durch die starke Sonneneinstrahlung und die hohen Temperaturen (Europa lag damals in \u00c4quatorn\u00e4he) verdunstete das Zechsteinmeer und marine Sedimente wie Salze lagerten sich in m\u00e4chtigen Schichten ab. Die entstandenen Salzablagerungen liegen auf der Gesteinseinheit des Rotliegend und des Unteren Zechsteins und werden von j\u00fcngeren Schichtkomplexen des Zechsteins und des Unterem Buntsandsteins bedeckt. W\u00e4hrend der sogenannten Saxonischen Gebirgsbildung entstanden in den St\u00f6rungszonen tiefe Kl\u00fcfte, durch die Oberfl\u00e4chenwasser an Bruchlinien bis an die Salzlagerst\u00e4tten gelangen konnte. Das Salz wurde in betr\u00e4chtlichem Umfang aufgel\u00f6st und unterirdisch fortgef\u00fchrt. Die L\u00f6sungsprozesse verursachten im Untergrund einen Substanzschwund, der durch Nachsacken der auflagernden Schollen des Deckgebirges ausgeglichen wurde. Die Herausbildung der Rh\u00e4denmulde wird so als eine Mischung aus tektonischen Bewegungen und auslaugungsbedingten Senkungen erkl\u00e4rt.",
                14.799640476703644
            ],
            [
                "Puy de la Nug\u00e8re. Der Vulkanismus setzte zu Beginn der W\u00fcrm-Eiszeit gegen 100.000 Jahre BP ein und \u00fcberdauerte bis nahezu 4.000 Jahre BP, wobei der Hauptteil der Vulkanzentren zwischen 13.500 und 7.000 Jahre BP entstand, mit einem Maximum bei 10.000 Jahre BP f\u00fcr die Basalte. Es ist fraglich, ob er mittlerweile vollkommen erloschen ist.",
                14.587393939495087
            ]
        ]
    },
    "tst-de-54": {
        "query": "Wie hei\u00dfen die drei Stripperinnen in dem amerikanischen Spielfilm \"Die Satansweiber von Tittfield\"?",
        "results": [
            [
                "Betsy Baker. Betsy Baker (* 8. Mai 1955 in Cedar Rapids, Iowa) ist eine US-amerikanische Schauspielerin und S\u00e4ngerin. Bekanntheit erlangte sie durch ihre Rolle als Linda in dem 1981 erschienenen Horrorfilm Tanz der Teufel.",
                16.512600362300873
            ],
            [
                "Das Wirtshaus der s\u00fcndigen T\u00f6chter. Das Wirtshaus der s\u00fcndigen T\u00f6chter ist ein deutsches Erotikfilmlustspiel von Walter Boos mit Gina Janssen in einer Doppelrolle.",
                14.931681215763092
            ],
            [
                "Die Sch\u00f6nen von St. Trinians. Die Sch\u00f6nen von St. Trinians (Originaltitel: The Belles of St. Trinian\u2019s) ist eine britische Filmkom\u00f6die in Schwarzwei\u00df aus dem Jahr 1954 von Frank Launder. Das Drehbuch verfasste er selbst zusammen mit Sidney Gilliat und Val Valentine. Grundlage daf\u00fcr waren Zeichnungen und Figuren des Karikaturisten Ronald Searle. Die Hauptrollen sind mit Alastair Sim, Joyce Grenfell, George Cole und Hermione Baddeley besetzt. Zum ersten Mal ins Kino kam der Film am 28. September 1954 in London. In der Bundesrepublik Deutschland hatte er seine Premiere am 1. Februar 1969 im Programm des Zweiten Deutschen Fernsehens (ZDF).",
                14.730601489543915
            ],
            [
                "Zum Gasthof der spritzigen M\u00e4dchen. Zum Gasthof der spritzigen M\u00e4dchen (Alternativtitel: Das Gasthaus der strammen M\u00e4dchen) ist ein deutsches Erotikfilmlustspiel aus dem Jahre 1979 von Franz Marischka mit Peter Steiner in der Hauptrolle.",
                14.263114511966705
            ],
            [
                "Der Kurpfuscher und seine fixen T\u00f6chter. Der Kurpfuscher und seine fixen T\u00f6chter ist ein deutsches Erotikfilmlustspiel von Franz Marischka mit Peter Steiner in der Titelrolle des Kurpfuschers, Fred Stillkrauth als Wachtmeister und Sibylle Rauch, Uschi Buchfellner und Alena Penz als \u201efixe T\u00f6chter\u201c.",
                14.21945708990097
            ]
        ]
    },
    "tst-de-55": {
        "query": "Welche U-Bahn Linie endet am Bahnhof Walthamstow Central?",
        "results": [
            [
                "U-Bahnhof H\u00e1je. Der U-Bahnhof H\u00e1je ist die s\u00fcdliche Endstation der Prager Metrolinie\u00a0C. Sie ist nach der Katastralgemeinde H\u00e1je benannt, die im Bezirk Prag 11 liegt, und bedient die Siedlung Ji\u017en\u00ed M\u011bsto, die gr\u00f6\u00dfte Wohnsiedlung Tschechiens.",
                15.255128026008606
            ],
            [
                "Hammer Landstra\u00dfe. Die Stra\u00dfe beginnt beim U-Bahnhof Burgstra\u00dfe als Fortsetzung der Borgfelder Stra\u00dfe und verl\u00e4uft in \u00f6stlicher Richtung unterhalb des eiszeitlichen Geesthanges, der den Stadtteil traditionell in \u201eOben-Hamm\u201c und \u201eUnten-Hamm\u201c teilt. Im Hang verl\u00e4uft seit den 1960er Jahren \u2013 teilweise im offenen Einschnitt \u2013 die U-Bahn-Strecke nach Billstedt (heute Linie U2 und U4) mit den Haltestellen Burgstra\u00dfe, Hammer Kirche und Rauhes Haus. Au\u00dferdem verkehren auf der Hammer Landstra\u00dfe die HVV-Buslinien X80, 116 und 130 (letztere nur stadteinw\u00e4rts) sowie die Nachtbuslinie 609. Ab der G\u00fcterumgehungsbahn tr\u00e4gt die Stra\u00dfe den Namen Horner Landstra\u00dfe.",
                14.984372735023499
            ],
            [
                "Bahnhof Catania Centrale. Die vier Bahnsteige sind durch eine Unterf\u00fchrung mit dem Bahnhofsgeb\u00e4ude verbunden. Durch die Unterf\u00fchrung wird der Bahnhof Stazione FS der Ferrovia Circumetnea erreicht. Zuletzt wurde deren oberirdischer Bahnsteig als U-Bahn-Station der Metro Catania genutzt. Ende 2016 wurde er geschlossen, nachdem die Metrostrecke am 20. Dezember 2016 \u00fcber die unterirdische, unter dem Bahnhofsvorplatz liegende Station Giovanni XXIII in die Innenstadt verl\u00e4ngert wurde.",
                14.931028962135315
            ],
            [
                "U-Bahn-Linie Q (New York City). Bis zur Er\u00f6ffnung der Second Avenue Subway 2017 wurde die Linie \u00fcber die BMT Astoria Line nach Astoria gef\u00fchrt. Dieser Zweig wird seitdem durch die wiedereingef\u00fchrte Linie\u00a0W bedient.",
                14.625122904777527
            ],
            [
                "IND Second Avenue Line. Die Second Avenue Subway war als Ersatz der fr\u00fcheren Hochbahnstrecken IRT Second Avenue und IRT Third Avenue Lines vorgesehen, die kurz vor bzw. kurz nach dem Zweiten Weltkrieg abgebaut wurden. Wegen knapper Finanzen und anderer Schwierigkeiten konnte der Bau erst knapp 50 Jahre nach Einstellung der alten Hochbahnen begonnen werden. Die parallel verlaufende IRT Lexington Avenue Line (Linien 4, 5 und 6) war unterdessen die einzige U-Bahn-Strecke \u00f6stlich des Central Park und mit 1,3\u00a0Millionen Passagieren t\u00e4glich hoch belastet.",
                14.601587176322937
            ]
        ]
    },
    "tst-de-56": {
        "query": "In welcher Stadt und in welchem Jahr wurde Marko Kiprusoff geboren?",
        "results": [
            [
                "Marco Teubner. Marco Teubner wurde 1972 in Roth bei N\u00fcrnberg in Franken geboren. Er studierte angewandte Kulturwissenschaften und Kulturp\u00e4dagogik an der Universit\u00e4t Hildesheim. Von 1997 bis 2000 erhielt er ein Stipendium der Stiftung der Deutschen Wirtschaft. Seit 2002 arbeitet er als freischaffender Spieleautor in Antdorf, Oberbayern und er erhielt 2003 ein Spieleautoren-Stipendium der Jury Spiel des Jahres e.\u00a0V.",
                15.581138253211975
            ],
            [
                "Mirko \u0160venda \u017diga. \u0160venda wurde am 7. Mai 1964 in Prelog, in der N\u00e4he der Stadt \u010cakovec geboren. Er wuchs mit seinen neun Geschwistern in \u010cehovec bei Prelog auf.",
                14.738364100456238
            ],
            [
                "Marracash. Marracash (* 22. Mai 1979 in Nicosia, Sizilien, als Fabio Bartolo Rizzo) ist ein italienischer Rapper und Musikproduzent.",
                14.727245092391968
            ],
            [
                "Mark Ellis (S\u00e4nger). Mark Ellis, b\u00fcrgerlich Volker Bernd Burkhardt (* 14. Oktober 1943 in Gera), ist ein ehemaliger deutscher Schlagers\u00e4nger aus Frankfurt am Main.",
                14.711486577987671
            ],
            [
                "Mark Povinelli. Mark Povinelli wurde als j\u00fcngstes von vier Kindern in Elyria, im US-Bundesstaat Ohio geboren. Seine Eltern und Geschwister haben durchschnittliche K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfen. Nach der Schule besuchte Povinelli die Miami University, die er mit zwei Bachelors in Massenkommunikation und Theater 1993 erfolgreich abschloss. Danach wirkte er zun\u00e4chst in einigen B\u00fchnenst\u00fccken mit, etwa von William Shakespeare und Ben Jonson.",
                14.453476428985596
            ]
        ]
    },
    "tst-de-57": {
        "query": "Bei welchem Flug kam es zum ersten Absturz eines Airbus A320?",
        "results": [
            [
                "Anschl\u00e4ge auf zwei Flugzeuge in Russland am 24. August 2004. Das erste abgest\u00fcrzte Flugzeug war Wolga-Awiaexpress-Flug 1353, eine Tu-134 mit der Registrierungsnummer RA-65080, die seit 1977 in Betrieb war. Die Maschine war auf dem Flug von Moskau nach Wolgograd. Es verlie\u00df den internationalen Flughafen Domodedowo am 24. August 2004 um 22:30 Uhr. Die Kommunikation mit dem Flugzeug brach um 22:56 Uhr ab, als es \u00fcber der Oblast Tula, 180 km s\u00fcd\u00f6stlich von Moskau, flog. Die \u00dcberreste des Flugzeugs wurden einige Stunden sp\u00e4ter am Boden gefunden. An Bord des Flugzeugs befanden sich 35 Passagiere und 9 Besatzungsmitglieder. Alle kamen bei dem Absturz ums Leben. Die Flugschreiber wurden an der Absturzstelle geborgen. Der Flugdatenschreiber zeigte an, dass sich das Flugzeug in einer H\u00f6he von 8100 Metern in einem ruhigen Flug befand, bevor er eine Art hochenergetisches Ereignis anzeigte, das wahrscheinlich in der N\u00e4he der rechten Seite des Flugzeugs bei Sitzreihe 19 seinen Ursprung hatte. Beide Rekorder stoppten die Aufzeichnung innerhalb von 2\u20133 Sekunden nach diesem Ereignis. Danach trennte sich der Rumpf an dieser Stelle f\u00fcr eine unbestimmte Zeit ab.",
                17.372624337673187
            ],
            [
                "Flugunfall der KLM Fokker F.XXII \u201eKwikstaart\u201c. Der Absturz war das dritte Ungl\u00fcck, das die KLM innerhalb kurzer Zeit traf. Am 20. Dezember 1934 sowie am 6. April 1935 hatte es schon zwei Abst\u00fcrze gegeben. Nach dem Ungl\u00fcck mit der Kwikstaart gab es zwei weitere, sodass die KLM innerhalb von sieben Monaten f\u00fcnf Abst\u00fcrze zu verzeichnen hatte.",
                17.227716743946075
            ],
            [
                "Ruderverriegelung. Am 30. Oktober 1935 verungl\u00fcckte das erste Exemplar der Boeing B-17 Flying Fortress, die erste Baureihe des Typs 299, als die Ruderverriegelungen verriegelt waren; die beiden Testpiloten starben.",
                16.681731164455414
            ],
            [
                "Ruderverriegelung. Am 31. Juli 1979 hob eine Hawker Siddeley 748 Serie 1 der Dan-Air (G-BEKF) beim Startversuch auf dem Flughafen Sumburgh auf den Shetland-Inseln nicht ab und st\u00fcrzte 50 m hinter der K\u00fcste ins benachbarte Meer, nachdem die Ruderverriegelungen w\u00e4hrend des Starts wieder aktiviert worden waren und das Flugzeug deswegen nicht an H\u00f6he gewinnen konnte. Dabei kamen 17 der 47 Menschen an Bord ums Leben (siehe auch Dan-Air-Flug 0034).",
                16.61001056432724
            ],
            [
                "Terrance B. Lettsome International Airport. Am 6. Mai 1993 brachen die Piloten einer Short 330-200 der Atlantic Air BVI (VP-LVR) den Start ab, woraufhin die Maschine \u00fcber das Ende der Startbahn hinaus ins Meer rollte. Das Flugzeug wurde irreparabel besch\u00e4digt, die 27 Passagiere und 3 Besatzungsmitglieder blieben unverletzt. Nachdem s\u00e4mtliche Instrumente aus dem Flugzeug ausgebaut worden waren, wurde es in 12 Metern Tiefe in der N\u00e4he von Great Dog Island als Tauchspot versenkt.",
                16.31060665845871
            ]
        ]
    },
    "tst-de-58": {
        "query": "Auf welcher Interkontinentalrakete basiert die CSS-N-14?",
        "results": [
            [
                "Nissan 1400. Der Nissan 1400 ist ein Pick-up, der von 1976 bis 2007 in S\u00fcdafrika unter wechselnden Bezeichnungen hergestellt wurde. Sein Nachfolger ist der Nissan NP200. Er wurde zun\u00e4chst beim Unternehmen Rosslyn Motor Assemblers hergestellt, das sp\u00e4ter zu Nissan South Africa wurde.",
                14.452541947364807
            ],
            [
                "EchoStar 19. Er wurde am 18. Dezember 2016 um 19:13 UTC mit einer Atlas-V-Tr\u00e4gerrakete vom Raketenstartplatz Cape Canaveral Air Force Station in eine geostation\u00e4re Umlaufbahn gebracht.",
                13.651617765426636
            ],
            [
                "WorldView-4. WorldView-4 wurde original von der Firma GeoEye als GeoEye-2 entwickelt. Der Auftrag f\u00fcr den Bau von GeoEye-2 wurde im M\u00e4rz 2010 an Lockheed Martin vergeben. Der Start des Satelliten war f\u00fcr Fr\u00fchling 2013 geplant, wurde aber abgesagt und der Satellit eingelagert, nachdem sich das Unternehmen GeoEye mit dem Konkurrenten DigitalGlobe zusammengeschlossen hatte.",
                13.600597858428955
            ],
            [
                "U 14 (Bundeswehr). Das Boot wurde von den Howaldtswerke-Deutsche Werft in Kiel gebaut. Die Kiellegung fand am 1. M\u00e4rz 1970 statt. Der Stapellauf erfolgte am 1.\u00a0Februar 1972, die Indienststellung am 19. April 1973. Es diente zuerst im 1. U-Boot-Geschwader in Kiel, sp\u00e4ter im 3. U-Boot-Geschwader in Eckernf\u00f6rde.",
                13.512598633766174
            ],
            [
                "Wolodymyr Serhjejew. Im November 1960 wurde Serhjejew zum Chefkonstrukteur des Konstruktionsb\u00fcros OKB-692 in Charkow ernannt, in der die Interkontinentalrakete R-16 entwickelt wurde. Sein Vorg\u00e4nger Boris Konopljew war am 24. Oktober 1960 bei der Nedelin-Katastrophe ums Leben gekommen, als eine startbereite R-16 auf der Rampe explodierte. 1969 schuf Serhjejew das Steuerungssystem f\u00fcr die UR-100N von Wladimir N. Tschelomei, einem Konkurrenten von Michail K. Jangel, was zu einem Konflikt zwischen Serhjejew und Jangel f\u00fchrte.",
                13.43309497833252
            ]
        ]
    },
    "tst-de-59": {
        "query": "Wer war der 76. United States Secretary der amerikanischen Navy?",
        "results": [
            [
                "Randolph Stalnaker. 1876 wurde Stalnaker vom neu gew\u00e4hlten Gouverneur Henry Matthews zu dessen Privatsekret\u00e4r ernannt. Nachdem es Ende der 1870er Jahre zu Streiks bei den Eisenbahngesellschaften kam, wurde er Offizier der Miliz und wurde f\u00fcr seinen Einsatz vom Gouverneur zum Major bef\u00f6rdert. 1881 wurde er als Nachfolger von Sobieski Brady vom neuen Gouverneur Jacob B. Jackson zum Secretary of State berufen und \u00fcbte diese Funktion bis zum Ende von Jacksons Amtszeit 1885 aus, woraufhin Henry S. Walker sein Nachfolger wurde.",
                14.304514765739441
            ],
            [
                "Robert W. Norton. Robert Warren Norton (* 6. Juni 1923 in Ramsey, Minnesota; \u2020 8. M\u00e4rz 2015 in Scarborough, Maine) war ein US-amerikanischer Soldat und Politiker, der von 1985 bis 1987 Maine State Auditor war.",
                14.15413749217987
            ],
            [
                "James M. Pipes. Nach Kriegsende lie\u00df sich Pipes 1865 in West Virginia nieder und wurde zum K\u00e4mmerer (Treasurer) von Marshall County gew\u00e4hlt. Pipes wurde 1869 als Nachfolger von John Witcher vierter Secretary of State des Bundesstaates West Virginia gew\u00e4hlt und \u00fcbte dieses Amt bis zu seiner Abl\u00f6sung durch John M. Phelps 1871 aus. 1878 verzog er nach Washington, D.C. und wurde Mitarbeiter in der Abteilung f\u00fcr Pensionen im Kriegsministerium. Sp\u00e4ter war er noch Mitarbeiter im Senat.",
                14.023235082626343
            ],
            [
                "Charles Hedrick. Hedrick, der aus dem Kanawha County stammte, wurde 1873 als Nachfolger von John M. Phelps sechster Secretary of State des Bundesstaates West Virginia und \u00fcbte dieses Amt bis zu seiner Abl\u00f6sung durch Sobieski Brady 1877 aus.",
                13.9503173828125
            ],
            [
                "John M. Phelps. 1870 wurde Phelps zum f\u00fcnften Secretary of State des Bundesstaates West Virginia gew\u00e4hlt und \u00fcbte dieses Amt als Nachfolger von James M. Pipes bis zu seiner Abl\u00f6sung durch Charles Hedrick 1873 aus. Nach seinem Tode wurde er auf dem Lone Oak Cemetery in Point Pleasant beigesetzt.",
                13.906383395195007
            ]
        ]
    },
    "tst-de-60": {
        "query": "Wann wurde die zweite Generation des BMW X2 vorgestellt?",
        "results": [
            [
                "EVO 5. Die zweite Generation der Baureihe, die auf dem Beijing X3 basiert, deb\u00fctierte auf der Milano Monza Motor Show im Juni 2022. Seit April 2023 wird sie in Italien verkauft.",
                17.62303251028061
            ],
            [
                "Excalibur Series II. Excalibur pr\u00e4sentierte zum Modelljahr 1970 die zweite Auflage seines \u201eContemporary Classic\u201c als Nachfolger des Excalibur Series I. Aufgrund des um 5 cm vergr\u00f6\u00dferten Radstands waren die Fahrzeuge rund 5 cm l\u00e4nger. Als Karosserievarianten gab es weiterhin einen Phaeton und einen Roadster, wobei letzterer im Modelljahr 1970 als SS\u00a0Roadster und SSK-Roadster (ohne Trittbretter, weniger komfortabel abgestimmt) angeboten wurde. Ab 1971 gab es nur noch den SS\u00a0Roadster und den SS\u00a0Phaeton. Die Karosserien orientierten sich weiterhin am klassischen Mercedes-Benz-Design, setzten die Vorlage aber deutlich freier um, als es der Excalibur Series\u00a0I getan hatte. Mit der Serie\u00a0II gab Excalibur das bisherige Studebaker-Fahrgestell auf. Die neuen Wagen ruhten auf einem eigenen Fahrgestell, das Brooks Stevens\u2019 Sohn David entworfen hatte. Die Aufh\u00e4ngungsteile waren allerdings der Chevrolet Corvette\u00a0C3 entnommen.",
                16.40257042646408
            ],
            [
                "Fujifilm X-Pro2. Die Fujifilm X-Pro2 ist eine spiegellose digitale Systemkamera, die im Januar 2016 vorgestellt wurde und seit M\u00e4rz 2016 verf\u00fcgbar ist. Sie ist Teil der Fujifilm-X-Serie und offizieller Nachfolger der Fujifilm X-Pro1.",
                15.684464395046234
            ],
            [
                "Haval H2. Das Fahrzeug deb\u00fctierte im April 2014 auf der Beijing Auto Show und kam noch im selben Monat in China in den Handel. Der H2 war in China in einer \u201eRed Label\u201c-Variante und einer \u201eBlue Label\u201c-Variante erh\u00e4ltlich. Diese unterscheiden sich am K\u00fchlergrill und im Innenraum voneinander. Die \u201eLabel\u201c-Strategie f\u00fchrte Haval Ende 2016 ein, die bis dahin angebotene Version des SUV entsprach der \u201eRed Label\u201c-Variante. Ab Juni 2019 verkaufte Haval den H2 auch in Italien.",
                15.674544274806976
            ],
            [
                "Cl\u00e9net Series II. Die Produktion des Series II begann im Herbst 1979, nachdem der letzte Series I ausgeliefert worden war. Zwischen 1979 und 1987 entstanden insgesamt 180 Fahrzeuge. \u00dcblicherweise werden zwei Produktionsphasen unterschieden:",
                15.646320760250092
            ]
        ]
    },
    "tst-de-61": {
        "query": "Welchen Platz belegte die kubanische Volleyballnationalmannschaft der M\u00e4nner bei den Olympischen Spielen 1972?",
        "results": [
            [
                "Deutsche Olympiaqualifikation 1964/Sommerspiele. Es gab zwei Ausscheidungsspiele, die am 16. Mai in der Elbeschwimmhalle in Magdeburg und am 24. Mai in der Schwimmoper in Wuppertal stattfanden. Das erste Spiel gewann die Ostauswahl mit 3:1, w\u00e4hrend das zweite Spiel 1:1 endete. Damit war die ostdeutsche Wasserballmannschaft direkt f\u00fcr Tokio qualifiziert, wo sie den 6. Platz belegte.",
                14.516368925571442
            ],
            [
                "Alina Goreac. 1970 nahm Goreac zum ersten Mal an den Weltmeisterschaften teil und erreichte in Ljubljana mit der rum\u00e4nischen Turnriege den f\u00fcnften Platz. Bei den Olympischen Spielen 1972 in M\u00fcnchen wurde sie mit der Mannschaft Sechste.",
                14.269649803638458
            ],
            [
                "Shigenobu Murofushi. Einem Sieg bei den Asienspielen 1970 in Bangkok folgte ein achter Platz bei den Olympischen Spielen 1972 in M\u00fcnchen. 1974 verteidigte er seinen Titel bei den Asienspielen in Teheran, und 1976 wurde er Elfter bei den Olympischen Spielen in Montreal.",
                14.237947762012482
            ],
            [
                "Olympische Sommerspiele 2000/Leichtathletik \u2013 Weitsprung (M\u00e4nner). Olympiasieger wurde der Kubaner Iv\u00e1n Pedroso. Er gewann vor dem Australier Jai Taurima und dem Ukrainer Roman Schtschurenko.",
                14.05024403333664
            ],
            [
                "Deutsche Olympiaqualifikation 1964/Sommerspiele. Da weder bei den M\u00e4nnern noch bei den Frauen eine deutsche Volleyballmannschaft die Kriterien des Internationalen Volleyballverbandes f\u00fcr eine Qlympiateilnahme erf\u00fcllten, gab es zu einer innerdeutschen Volleyballausscheidung keinen Anlass.",
                14.049725353717804
            ]
        ]
    },
    "tst-de-62": {
        "query": "Wann und unter welchem Namen wurde das 13. Studioalbum der brittischen Band Black Sabbath ver\u00f6ffentlicht?",
        "results": [
            [
                "Beatles \u201965. Beatles \u201965 ist das siebte in den USA ver\u00f6ffentlichte Album der britischen Band The Beatles. Es erschien am 15.\u00a0Dezember 1964. Es ist das f\u00fcnfte Album der Beatles, das von Capitol Records vertrieben wurde. Beatles \u201965  wurde am 4. Mai 1965 auch in Deutschland ver\u00f6ffentlicht, hier war es deren siebtes Album.",
                14.915454030036926
            ],
            [
                "Adventure (Album). Das Album wurde zwischen September und November 1977 in New York City eingespielt und im April 1978 auf dem Label Elektra Records ver\u00f6ffentlicht. Es wurde nicht so hymnisch gelobt wie der Vorg\u00e4nger Marquee Moon, jedoch ebenfalls positiv rezensiert. In den Vereinigten Staaten war es abermals ein kommerzieller Misserfolg. In Gro\u00dfbritannien hingegen stieg das Album bis auf Platz 7 der nationalen Albencharts. Foxhole, Glory und  Ain't That Nothin\u2019 wurden als Singles ausgekoppelt. Es war die letzte Ver\u00f6ffentlichung, bevor die Band sich trennte und erst 1992 wieder zusammenkam.",
                14.619131684303284
            ],
            [
                "Operation: Mindcrime (Band). Der Ursprung dieser Band geht auf das Jahr 2012 zur\u00fcck, nachdem der Queensr\u00ffche-S\u00e4nger Geoff Tate sich von seiner Band getrennt hatte. Nach der Trennung war Tate zun\u00e4chst zwei Jahre mit seiner eigenen Besetzung ebenfalls unter dem Namen Queensr\u00ffche t\u00e4tig. Im Oktober 2012 wurde ihm dies gerichtlich gew\u00e4hrt. 2013 erschien das Album Frequency Unknown bei Deadline Music. Im Mai 2014 wurde bekanntgegeben, dass die verbliebenen Queensr\u00ffche-Mitglieder sich Tates Anteil am Namensrecht erkauft hatten, w\u00e4hrend Tate das Recht erhielt, die Queensr\u00ffche-Alben Operation: Mindcrime und Operation: Mindcrime II zu performen. Damit verbunden war sein Verzicht, das TriRyche-Logo oder andere Bilder der Mindcrime-Ver\u00f6ffentlichungen zu benutzen. F\u00fcr die n\u00e4chsten zwei Jahre durfte er sich als Original-S\u00e4nger von Queensr\u00ffche oder als ehemaliges Mitglied von Queensr\u00ffche bezeichnen, wobei diese Erl\u00e4uterungsformel in allen Unterlagen mindestens 50 Prozent kleiner sein musste als sein Name. Nach dieser Zeitspanne durfte er sich gar nicht mehr in Verbindung mit Queensr\u00ffche nennen. Die geplanten Auftritte wurden daraufhin bis zum letzten am 31. August 2014 unter dem Namen Queensr\u00ffche abgehalten, ehe er sich ab dem 1. September nicht mehr so nennen durfte. Im Juli 2014 wurde die Umbenennung in Operation: Mindcrime bekanntgegeben, benannt nach dem 1988er Album. Die Band, deren Besetzung um Tate st\u00e4ndig wechselte, unterzeichnete im Dezember 2014 einen Vertrag bei Frontiers Records, wor\u00fcber das Deb\u00fctalbum The Key, der erste Teil einer geplanten Trilogie, erschien. Der zweite Teil schloss sich im folgenden Jahr unter dem Namen Resurrection an.",
                14.324802041053772
            ],
            [
                "An Anthology of All Things. Die Studioaufnahme erfolgte im Jahre 2013 und wurde per Crowdfunding finanziert. Das Album wurde von der Kritikerin f\u00fcr klassische Musik der britischen Tageszeitung The Guardian, Imogen Tilden, als eines der besten Alben des Jahres 2014 klassifiziert.",
                14.307733654975891
            ],
            [
                "Dreiviertelblut. 2014 gab es erste Liveanfragen. Horn und Baumann spielten mit befreundeten Musikern Anfang August 2014 beim 2. Heimatsound-Festival im Passionstheater Oberammergau. F\u00fcr den deutschen Krimi-Autor Robert H\u00fcltner spielte Dreiviertelblut bei seiner Lesung zu seinem Buch T\u00f6dliches Bayern im Milla Club. Ende Juli 2016 trat Dreiviertelblut zum zweiten Mal beim Heimatsound-Festival auf. Das Lied Ned nur mia entstand f\u00fcr die Kundgebung \u201eWIR. Stimmen f\u00fcr gefl\u00fcchtete Menschen\u201c am 11. Oktober 2015 am M\u00fcnchner K\u00f6nigsplatz. Am 7. Oktober 2016 erfolgte die Ver\u00f6ffentlichung des zweiten Albums Finsterlieder bei Millaphon Records. Die Pr\u00e4sentation des Albums erfolgte zusammen mit den M\u00fcnchner Symphonikern am 8. Oktober im Prinzregententheater vor \u00fcber Tausend begeisterten Zuh\u00f6rern. Dreiviertelblut startete nachfolgend die Finsterlieder-Tournee mit Auftritten in ganz Bayern.",
                14.157267928123474
            ]
        ]
    },
    "tst-de-63": {
        "query": "Was kam vor der japanischen \u00c4ra Genky\u014d?",
        "results": [
            [
                "Unkei. Unkei (; geb. um 1140; gest. 1223) war ein bedeutender japanischer Bildhauer der sp\u00e4ten Heian- und fr\u00fchen Kamakura-Zeit.",
                14.264606773853302
            ],
            [
                "Maruyama-Shij\u014d-Schule. Nachdem der Sh\u014dgun um 1710 das Studium westlicher B\u00fccher (soweit sie keinen christlichen Inhalt hatten) erlaubte, orientierten sich K\u00fcnstler wie Maruyama \u014ckyo (1730\u20131795) und Matsumura Gekkei (1752\u20131811), der als Goshun signierte, an Beispielen westlicher Malerei, die \u00fcber die holl\u00e4ndische Niederlassung Dejima in Nagasaki nach Japan gelangt waren. Auch die Kishi-Schule mit Ganku (1749\u20131839) als Begr\u00fcnder geh\u00f6rt zu dieser Richtung.",
                14.089678466320038
            ],
            [
                "Nihon K\u014dki. Das Nihon K\u014dki (jap. , dt. \u201eSp\u00e4tere Annalen Japans\u201c) ist eine offizielle Chronik Japans f\u00fcr die Jahre 792 bis 833. Sie geh\u00f6rt als dritter Teil zu den sechs offiziellen Reichsgeschichten (Rikkokushi). Als Herausgeber des Nihon K\u014dki gilt Fujiwara no Otsugu.",
                14.045265853404999
            ],
            [
                "Unkei. Unkeis \u00e4ltestes existierende Werk ist ein Dainichi Nyorai Buddha im Enj\u014d-ji () in Nara befindet aus dem Jahre 1176. Obwohl die Statue von der Eleganz eines J\u014dch\u014d (gest. 1057) ist, die in der sp\u00e4ten Heian-Zeit vorherrschte, zeigt sie bereits Unkeis Talent f\u00fcr frische und realistische Wiedergabe. Im Jahr 1183 kopierte Unkei die Lotus-Sutra, deren Rollen aus nicht verbranntem Material des Altars im T\u014ddai-ji stammten. Diese Arbeit weist auf seine Trauer \u00fcber den Verlust der Buddha-Figur bei der Zerst\u00f6rung des Tempels im Jahr 1180.",
                13.956813514232635
            ],
            [
                "Nihon K\u014dki. Der in klassischem Chinesisch verfasste Text behandelt den Zeitraum von 792 bis 833 und damit die Herrschaft von vier Tennos: Kammu, Heizei, Saga und Junna.",
                13.944185078144073
            ]
        ]
    },
    "tst-de-64": {
        "query": "Wie viele franz\u00f6sische Filme wurden im Jahr 1932 gedreht?",
        "results": [
            [
                "Maurice Lehmann. 1923 spielte Lehmann in L\u00e9once Perrets Film Koenigsmark die Titelrolle. In Zusammenarbeit mit Claude Autant-Lara drehte er in den 1930er Jahren drei erfolgreiche Filme: L'affaire du courrier de Lyon (1937; nach einem Drehbuch von L\u00e9on Poirier, mit Roger Karl und Blanche Montel), Le ruisseau (1938) und Fric-Frac (1939). Allein Regie f\u00fchrte er in Une jeune fille savait (1948).",
                14.723424315452576
            ],
            [
                "Black List (Umfrage). Seitdem befragt Leonard j\u00e4hrlich Filmschaffende verschiedener Filmstudios und Produktionsunternehmen und ver\u00f6ffentlicht die Ergebnisse immer am zweiten Freitag im Dezember online. Seit Bestehen der Black List wurden insgesamt ca. 1000 Filme aufgelistet, von denen ca. ein Drittel sp\u00e4ter verfilmt wurde.",
                14.252800107002258
            ],
            [
                "Paris in Film, Oper und Literatur. Der Film H\u00f4tel du Nord (1938) von Marcel Carn\u00e9 nach dem gleichnamigen Roman von Eug\u00e8ne Dabit spielt im \u201eHotel am Canal\u201c. Obwohl der \u00fcberwiegende Teil der Szenen nicht im Hotel gedreht wurde, zeigt der Film das Lebensgef\u00fchl im Paris der 1930er Jahre.",
                14.206150650978088
            ],
            [
                "L\u00e9on Poirier. Gaumont machte ihn nun zum k\u00fcnstlerischen Leiter seines Filmstudios, und in den folgenden Jahren drehte er Filme wie Le penseur (1920), Jocelyn (1922, nach Alphonse de Lamartine), L\u2019 affaire du courrier de Lyon (1923) und La Bri\u00e8re (1924, nach Alphonse de Ch\u00e2teaubriant). Die weiblichen Hauptrollen in diesen Filmen spielte die bis dahin unbekannte Schauspielerin Laurence Myrga.",
                14.078758835792542
            ],
            [
                "Paris in Film, Oper und Literatur. In Ein s\u00fc\u00dfer Fratz (Funny Face) (1956) von Stanley Donen singt Audrey Hepburn mit Fred Astaire in Paris \u201eBonjour Paree\u201c vor dem Eiffelturm, auf der Avenue des Champs-\u00c9lys\u00e9es und an anderen Orten der Stadt.",
                13.81856095790863
            ]
        ]
    },
    "tst-de-65": {
        "query": "Welche Gemeinden geh\u00f6ren zu Athen-West?",
        "results": [
            [
                "Westen (Mallersdorf-Pfaffenberg). Im Zuge der Gebietsreform in Bayern wurde Westen zusammen mit der Gemeinde Niederlindhart am 1. Januar 1978 in den Markt Mallersdorf-Pfaffenberg eingemeindet.",
                14.79260528087616
            ],
            [
                "Les Moutiers-Hubert. Am 1.\u00a0Januar 2016 wurde Les Moutiers-Hubert im Zuge einer Gebietsreform zusammen mit 21 benachbarten Gemeinden als Ortsteil in die neue Gemeinde Livarot-Pays-d\u2019Auge eingegliedert.",
                14.379067540168762
            ],
            [
                "\u00c9touvy. Am 1.\u00a0Januar 2016 wurde \u00c9touvy im Zuge einer Gebietsreform zusammen mit 19 benachbarten Gemeinden, die wie \u00c9touvy alle dem aufgel\u00f6sten Gemeindeverband B\u00e9ny-Bocage angeh\u00f6rten, als Ortsteil in die neue Gemeinde Souleuvre en Bocage eingegliedert.",
                14.196333289146423
            ],
            [
                "Saint-Denis-Maisoncelles. Am 1.\u00a0Januar 2016 wurde Saint-Denis-Maisoncelles im Zuge einer Gebietsreform zusammen mit 19 benachbarten Gemeinden, die wie Saint-Denis-Maisoncelles alle dem aufgel\u00f6sten Gemeindeverband B\u00e9ny-Bocage angeh\u00f6rten, als Ortsteil in die neue Gemeinde Souleuvre en Bocage eingegliedert.",
                14.101936221122742
            ],
            [
                "Heurtevent. Am 1.\u00a0Januar 2016 wurde Heurtevent im Zuge einer Gebietsreform zusammen mit 21 benachbarten Gemeinden als Ortsteil in die neue Gemeinde Livarot-Pays-d\u2019Auge eingegliedert.",
                13.717583537101746
            ]
        ]
    },
    "tst-de-66": {
        "query": "In welcher Stadt wurde die Band Kaiser Chiefs gegr\u00fcndet?",
        "results": [
            [
                "Geddes Axe. Die Band wurde im Jahr 1979 gegr\u00fcndet und bezog ihren Namen aus einem Buch f\u00fcr Wirtschaftsreform. Genauer beschreibt der Begriff die Parlamentsverordnung aus den Jahren 1921/1922 von Eric Geddes, die alle Lehrergeh\u00e4lter k\u00fcrzte. Inspiriert wurde die Gr\u00fcndung durch den Erfolg anderer Bands aus Yorkshire wie Def Leppard und Saxon. Die Band wurde von den Gitarristen Martin Wilson und Andy Barrot gegr\u00fcndet. Erg\u00e4nzt wurde die Besetzung kurz darauf durch den S\u00e4nger Andy Millard, den Schlagzeuger Dave Clayton und den Bassisten Mick Peace. Es folgten die ersten lokalen Auftritte, wobei es Geddes Axe auch m\u00f6glich war, zusammen mit den beiden Bands Def Leppard und Saxon aufzutreten. Bei ihren ersten Auftritten spielte die Gruppe unter anderem auch Coverversionen von UFOs Doctor, Doctor und dem Thin-Lizzy-Song Emerald. Im Sommer 1980 wurde eine erste EP aufgenommen, die drei Lieder enth\u00e4lt, und am Anfang des folgenden Jahres unter dem Namen Return of the Gods bei A.C.S. Records ver\u00f6ffentlicht wurde. Der Tontr\u00e4ger erreichte den ersten Platz der Heavy-Metal-Charts im Sounds und im Melody Maker. Zudem war die Gruppe in der ersten Ausgabe des Kerrang vertreten. Inzwischen waren der Band gr\u00f6\u00dfere Auftritte m\u00f6glich, etwa in London im Marquee Club oder im Rainbow Theatre zusammen mit A II Z und More. 1982 setzte die Band ihre Live-Aktivit\u00e4t fort und spielte dabei Songs wie Sharpen Your Wits, Valley of the Kings, Six-Six-Six und eine Coverversion des Kiss-Liedes Detroit Rock City. Gegen Ende desselben Jahres verlie\u00dfen der Schlagzeuger Dave Clayton und der Gitarrist Andy Barrott die Band und wurden durch John Burke und Nick Brown ersetzt. In diesem Zeitraum dachte die Band \u00fcber einen Umzug nach London nach. Sie verwarf diese Idee jedoch, da sich dies nicht mit den Jobs, die die Mitglieder au\u00dferhalb der Band hatten, vereinbaren lie\u00df. Bereits Mitte des Jahres war die Single Sharpen Your Wits mit Rock and Roll Is the Way als B-Seite bei Steel City Records erschienen. Der Tontr\u00e4ger verkaufte sich in recht gro\u00dfer St\u00fcckzahl. Die Single war die letzte Ver\u00f6ffentlichung mit dem S\u00e4nger Andy Millard, der die Besetzung verlie\u00df und innerhalb weniger Monate durch Tony Rose ersetzt wurde. In ver\u00e4nderter Besetzung schlossen sich weitere Auftritte an. Anfang 1983 erreichte die Gruppe ein Interview im Kerrang. Kurze Zeit sp\u00e4ter erschien \u00fcber Bullet Records die EP Escape from New York, die das titelgebende Lied, Six-Six-Six und The Day the Wells Ran Dry umfasst. Dies war jedoch die vorerst letzte Ver\u00f6ffentlichung der Band, da sie sich noch im selben Jahr aufl\u00f6ste. Grund hierf\u00fcr waren finanzielle Probleme.",
                15.129511535167694
            ],
            [
                "Columbus (Band). Gegr\u00fcndet wurde Columbus im Jahr 2012 von S\u00e4nger und Gitarristen Alex Moses, sowie dem Bassisten Ben Paynter und Schlagzeuger Daniel Seymour in Brisbane. Moses und Seymour kannten sich seit ihrer Kindheit und trafen auf Paynter als man gemeinsam in der Highschool-Jazz-Band spielten.",
                15.078879415988922
            ],
            [
                "Violent Soho. Gegr\u00fcndet wurde Violent Soho 2004 als Sch\u00fclerband in der Ostk\u00fcstenmetropole Brisbane. Zuerst traten sie nur in ihrer Heimatstadt auf, aber nachdem sie 2006 ihre erste EP mit dem Titel Pigs & TV ver\u00f6ffentlicht hatten, stieg ihre Bekanntheit und sie gingen f\u00fcr ihre Auftritte auch in andere St\u00e4dte wie Sydney und Melbourne. 2008 nahmen sie am St. Jerome\u2019s Laneway Festival mit Veranstaltungen in mehreren Gro\u00dfst\u00e4dten teil. Im selben Jahr war auch ihr Deb\u00fctalbum We Don\u2019t Belong Here erschienen. Thurston Moore von der US-amerikanischen Band Sonic Youth stie\u00df auf dieses Album und verschaffte Violent Soho einen Plattenvertrag in den USA. Eine \u00fcberarbeitete Version ihres Deb\u00fctalbums wurde mit dem Bandnamen als Titel ver\u00f6ffentlicht und mit dem Song Jesus Stole My Girlfriend hatten sie 2010 einen Achtungserfolg in den US-Rockcharts. In den Vereinigten Staaten konnten sie allerdings trotz weiterer Ver\u00f6ffentlichungen nicht daran ankn\u00fcpfen.",
                14.812556207180023
            ],
            [
                "Metal Sword. Im Sommer 1981 gr\u00fcndeten der Gitarrist Rainer Schaffranietz, der sich schlicht \u201eRick\u201c nannte, und der Schlagzeuger Thomas Alk\u00e4mper, der mit seinen Initialen \u201eT. A.\u201c auftrat, in Duisburg die Heavy-Metal-Band Metal Sword. In einem Proberaum in der Duisburger Innenstadt stie\u00dfen der S\u00e4nger J\u00fcrgen van de Wetering alias \u201eJay Jay the Fist\u201c und der Bassist Frank \u201eRank Frank\u201c Kleiber hinzu. Auch die Suche nach einem Leadgitarristen war erfolgreich, und kurze Zeit sp\u00e4ter stie\u00df Manfred Link zur Band. Im Jahr 1982 stand ein 90-min\u00fctiges Programm, das live pr\u00e4sentiert wurde. Von Publikum und Lokalpresse beachtet, setzte sich die Band einen Plattenvertrag zum Ziel und nahm deshalb in Leverkusen ein Demoband auf. Dieses missriet den Musikern allerdings, sodass aus dem Plattenvertrag erst einmal nichts wurde. Als sie sich von Manfred Link trennten und auf den klassisch ausgebildeten Gitarristen Stefan Broedner (K\u00fcnstlername Steve Thomaszorro) trafen und ihn in die Band integrierten, ging es kompositorisch und klangtechnisch aufw\u00e4rts. Das zweite Demo, das 1984 fertiggestellt war, fand dann auch Anklang beim Label Wishbone Records, das ihnen im Fr\u00fchjahr 1985 einen Vertrag vorlegte. Live waren die miteinander harmonierenden Musiker zuvor intensiv und erfolgreich unterwegs gewesen \u2013 zum Beispiel gab es einen Auftritt mit dem Bonfire-Vorl\u00e4ufer Cacumen in Dinslaken \u2013, was den Zeitpunkt f\u00fcr eine erste Plattenver\u00f6ffentlichung g\u00fcnstig erscheinen lie\u00df. Wishbone wollte zun\u00e4chst eine EP mit der Band produzieren, mit einer weiteren Option auf eine LP hinterher. Die EP Harder Than Steel mit sechs St\u00fccken war schon f\u00fcr M\u00e4rz 1985 avisiert, wurde auf Ende Mai verschoben und ist dann, da die Produktion erst im Sommer 1985 im Bochumer Wahn-Studio unter der Leitung von Ferdinand K\u00f6ther (dem Inhaber von Wishbone) und Ralph Hubert (dessen eigenes Projekt Mekong Delta sehr erfolgreich war) hatte beginnen k\u00f6nnen, tats\u00e4chlich noch sp\u00e4ter im Jahr erschienen. Es wird von positiven Reaktionen seitens der Metal-Anh\u00e4ngerschaft berichtet, aber auch von sp\u00e4rlicher Resonanz seitens der Metal-Magazine.",
                14.662534415721893
            ],
            [
                "Brothers Osborne. Die Br\u00fcder John und T. J. Osbourne wuchsen in der Kleinstadt Deale im Bundesstaat Maryland auf. Sie wurden von Country- und Rockmusik gepr\u00e4gt und hatten schon als Teenager eine eigene Band mit dem Namen Deuce & a Quarter, mit der sie vor Ort in den Lokalen auftraten und Coversongs spielten. In den 2010ern ging dann zuerst John und zwei Jahre sp\u00e4ter auch T. J. nach Nashville, wo sie dann gemeinsam als Brothers Osborne auftraten.",
                14.611104309558868
            ]
        ]
    },
    "tst-de-67": {
        "query": "Wie lang ist die Umlaufdauer des Zwergplaneten Chaos?",
        "results": [
            [
                "Eta Cephei. Nach Nelson & Angel (1998) w\u00fcrde Eta Cephei zwei deutliche Periodizit\u00e4ten von 164 Tagen beziehungsweise 10 Jahren zeigen, was auf die Anwesenheit einer oder mehrerer Jupiter-\u00e4hnlicher Planeten im Orbit des Unterriesen hindeutete. Die Autoren gaben eine Obergrenze von 0,64 Jupitermassen f\u00fcr den mutma\u00dflichen inneren Planeten und 1,2 Jupitermassen f\u00fcr den mutma\u00dflichen \u00e4u\u00dferen an. Campbell et al. (1988) schloss ebenfalls auf die Existenz von Planeten oder sogar braunen Zwergen mit weniger als 16,3 Jupitermassen.",
                16.404883325099945
            ],
            [
                "K2-72e. Der Planet umkreist einen Roten Zwerg namens K2-72. Es gibt drei Planeten in dieser Umlaufbahn, in welcher K2-72e die l\u00e4ngste Umlaufzeit hat. Diese betr\u00e4gt 24 Tage und die Umlaufbahn betr\u00e4gt etwa 0,38\u00a0AE. Der Stern hat eine Masse von 0,21\u00a0M\u2609 und einen Radius von 0,23\u00a0R\u2609. Der Stern hat eine Temperatur von 3497\u00a0K (3224\u00a0\u00b0C) und sein Alter ist unbekannt. Dagegen ist die Sonne 4,6\u00a0Milliarden Jahre alt und hat eine Oberfl\u00e4chentemperatur von 5778\u00a0K (5500\u00a0\u00b0C).",
                15.791651904582977
            ],
            [
                "Kepler-34 b. Kepler-Saturn b ist ein Exoplanet im Doppelsternsystem Kepler-34, der ca. 4.900 Lichtjahre von der Erde entfernt im Sternbild Schwan liegt. Sein Radius ist etwa so gro\u00df wie derjenige des Planeten Saturn. F\u00fcr einen Umlauf ben\u00f6tigt Kepler-Saturn\u00a0b 289 Tage.",
                15.391174852848053
            ],
            [
                "WASP-12b. WASP-12b ist ein Exoplanet, der den Stern WASP-12 in 1,1 Tagen umrundet. Aufgrund seiner extrem kurzen Umlaufzeit eignet er sich f\u00fcr Untersuchungen mit Weltraumteleskopen.",
                14.873728930950165
            ],
            [
                "Kepler-186b. Der Planet liegt im Sternsystem sehr nah an seinem Stern und ist der innerste Planet des Sternsystems. Er liegt deutlich nicht in der habitablen Zone, da es auf dem Planeten viel zu hei\u00df w\u00e4re. F\u00fcr einen Umlauf um seinen Mutterstern ben\u00f6tigt Kepler-186b weniger als vier Tage.",
                14.604850828647614
            ]
        ]
    },
    "tst-de-68": {
        "query": "Wann wurde die evangelische Kirche im ungarischen Ter\u00e9ny gebaut?",
        "results": [
            [
                "Evangelische Pfarrkirche Wels. Die evangelische Pfarrkirche wurde in den Jahren 1849\u20131852 erbaut. Die Errichtung des im Bereich von Bahnhofstra\u00dfe und Martin-Luther-Platz gelegenen Sakralbaues geschah nach den Pl\u00e4nen des N\u00fcrnberger Architekten Carl Alexander Heideloff in den Formen der Neugotik bzw. des altdeutschen Stils. Eine besondere geschichtliche Bewandtnis hat es mit dem Kirchturm. Etwa zeitgleich zum Baubeginn wurde das bis dahin geltende Verbot von Kircht\u00fcrmen f\u00fcr evangelische Kirchen aufgehoben. Die Welser Kirche war daher der erste evangelische Kirchenbau in \u00d6sterreich, der von Anfang an mit einem Glockenturm errichtet werden durfte.",
                15.618595898151398
            ],
            [
                "Sacken (Poppelau). Die evangelische Kirche von Sacken wurde zwischen 1896 und 1898 an der heutigen ul. Wiejska erbaut. Die Kirche besitzt an der Westseite einen auf quadratischen Grundriss erbauten vierst\u00f6ckigen Glockenturm. Die Kirche wird noch heute von der evangelischen Kirche f\u00fcr Gottesdienste genutzt. Umgeben ist das Gotteshaus vom protestantischen Friedhof des Ortes.",
                15.14602130651474
            ],
            [
                "Catedral Ortodoxa dos Arcanjos Micael e Gabriel. Um ihre Religion in einem repr\u00e4sentativen Ort aus\u00fcben zu k\u00f6nnen, sammelte die Gemeinschaft Spenden f\u00fcr den Bau einer eigenen Kirche und beauftragte den griechischen Architekten Evan Lembros mit den Planungen. Der Grundstein f\u00fcr die Kirche wurde am 23. M\u00e4rz 1958 gelegt. 1960 war der Bau fertiggestellt.",
                15.145590841770172
            ],
            [
                "Su\u0142\u00f3w (Milicz). Die bis 1945 evangelische Marienkirche wurde 1765\u20131767 als Rundbau in Fachwerk-Bauweise von Silvius von Burghau\u00df errichtet. Nach 1945 wurde sie zugunsten der polnischen r\u00f6misch-katholischen Kirche enteignet und der hl. Muttergottes von Tschenstochau (Ko\u015bci\u00f3l MB Cz\u0119stochowskiej) geweiht. Der freistehende Glockenturm wurde 1821 erbaut.",
                15.095320045948029
            ],
            [
                "Ternowyzja. Der Ort wurde in der ersten H\u00e4lfte des 15. Jahrhunderts von Herbord auf dem Grund des Dorfes Prylbytschi (s\u00fcdlich von Ternowyzja) als oppidum (Marktgemeinde) gegr\u00fcndet. Im Jahre 1514 wurde von Jan Herburt eine r\u00f6misch-katholische Pfarrei errichtet.",
                14.959452688694
            ]
        ]
    },
    "tst-de-69": {
        "query": "Wo liegt das Ritscherhochland?",
        "results": [
            [
                "Hirschberg (Hessischer Spessart). Der Hirschberg ist ein  hoher Berg im Spessart. Er liegt bei Fl\u00f6rsbachtal im hessischen Main-Kinzig-Kreis (Deutschland) und sollte nicht mit dem gleichhohen Hirschberg im Spessart bei Rechtenbach verwechselt werden.",
                16.361217319965363
            ],
            [
                "Hirschberg (Bayerischer Spessart). Der Hirschberg ist ein  hoher Berg im Spessart im bayerischen Landkreis Main-Spessart. Er ist nicht zu verwechseln mit dem gleichnamigen und gleich hohen Hirschberg im Spessart bei Fl\u00f6rsbachtal.",
                16.141173899173737
            ],
            [
                "Rotenmannspitze. Die Rotenmannspitze ist ein  hoher Berggipfel des Umbalkamms in der Venedigergruppe in Osttirol (\u00d6sterreich). Sie liegt im Nordwesten Osttirols an der Gemeindegrenze zwischen St. Jakob in Defereggen und Pr\u00e4graten am Gro\u00dfvenediger.",
                15.161112844944
            ],
            [
                "Mount Richardson. Mount Richardson ist ein  hoher Berg im westantarktischen Marie-Byrd-Land. Er ragt 5\u00a0km s\u00fcdlich des Mount Colombo im s\u00fcd\u00f6stlichen Teil der Fosdick Mountains in den Ford Ranges und unmittelbar westlich des Reece-Passes auf.",
                15.044860661029816
            ],
            [
                "H\u00f6henburg (Gipfel). Die H\u00f6henburg ist ein  hoher Gipfel in der Glocknergruppe im \u00f6sterreichischen Bundesland Salzburg, der in einer Hochgebirgslandschaft liegt und von mehr als zehn Dreitausender-Gipfeln und zwei Hochgebirgsstauseen umgeben ist.",
                15.02889484167099
            ]
        ]
    },
    "tst-de-70": {
        "query": "Wie viele Einwohner hat die franz\u00f6sische Gemeinde Dourbies?",
        "results": [
            [
                "Woimbey. Im Jahr 1876 wurde mit 386 Bewohnern die bisher h\u00f6chste Einwohnerzahl ermittelt. Die Zahlen basieren auf den Daten von annuaire-mairie und INSEE.",
                14.938378274440765
            ],
            [
                "Perseifen. 1845 hatte der Weiler 31 evangelische Einwohner in acht H\u00e4usern. 1863 waren es 54 Personen. 1888 gab es 51 Bewohner in sieben H\u00e4usern.",
                14.845270454883575
            ],
            [
                "Agios Ilias/Yark\u00f6y. Zwischen Juli und August 1974 flohen s\u00e4mtliche Bewohner vor den vorr\u00fcckenden t\u00fcrkischen Truppen s\u00fcdw\u00e4rts. Zwei Jahre sp\u00e4ter kamen Siedler aus der s\u00fcdwestlichen T\u00fcrkei an, die aus der Provinz Denizli, genauer gesagt aus den Distrikten Ac\u0131payam und \u00c7ardak kamen. 1978 z\u00e4hlte man wieder 302 Einwohner, 1996 waren es 352, zehn Jahre sp\u00e4ter 348. 2011 z\u00e4hlte man 429 Bewohner.",
                14.724336445331573
            ],
            [
                "Mondrainville. Mondrainville ist eine franz\u00f6sische Gemeinde mit  Einwohnern (Stand: ) im D\u00e9partement Calvados in der Region Normandie. Sie geh\u00f6rt zum Arrondissement Caen und zum Kanton \u00c9vrecy. Die Einwohner werden als Mondrainvillais bezeichnet.",
                14.60230940580368
            ],
            [
                "Les Moutiers-Hubert. Les Moutiers-Hubert () ist eine ehemalige franz\u00f6sische Gemeinde mit 46\u00a0Einwohnern (Stand: 1.\u00a0Januar 2013) im D\u00e9partement Calvados in der Region Normandie.",
                14.448847711086273
            ]
        ]
    },
    "tst-de-71": {
        "query": "Gegen welche Mannschaft verlor die Herrennationalmannschaft Litauens das Endspiel der Basketball-Europameisterschaft 2015?",
        "results": [
            [
                "Jonathan Westerberg. F\u00fcr die schwedische Nationalmannschaft spielte er bei der Europameisterschaft 2015 in Reykjav\u00edk am Reservebrett. Bei den Schacholympiaden 2016 in Baku und 2018 in Batumi spielte er ebenfalls am Reservebrett.",
                14.537419617176056
            ],
            [
                "Basketball-Europameisterschaft 2003/Qualifikation. In der zweiten Qualifikationsrunde wurde in 4 Gruppen (A bis D) mit je 4 Teams gespielt. An dieser Runde nahmen 16 Nationalmannschaften teil. Neben den vier Teams aus der ersten Qualifikationsrunde nahmen zehn Mannschaften, die die 2. Qualifikationsrunde zur EM 1997 auf den Tabellenpl\u00e4tzen 4 bis 6 beendet hatten (mit Ausnahme von Schweden als Gastgeber und Belgien als bester Gruppenvierter) sowie die beiden neu teilnehmenden Team aus Malta und Aserbaidschan teil. Die ersten beiden dieser Gruppen qualifizierten sich jeweils f\u00fcr die n\u00e4chste Qualifikationsrunde.",
                14.356456100940704
            ],
            [
                "Basketball-Europameisterschaft 2003/Qualifikation. Diese Seite beschreibt die Qualifikation zur Basketball-Europameisterschaft 2003 der M\u00e4nner. An der Qualifikation um die 14 freien Pl\u00e4tze nahmen insgesamt 38 Nationalmannschaften teil.",
                14.226259529590607
            ],
            [
                "Eurobowl XIX. Der Eurobowl XIX war das Endspiel der 19. Saison der European Football League. Am 8. Juli 2005 empfingen die Chrysler Vikings Vienna im heimischen Stadion die Bergamo Lions. Mit einem 29:6-Sieg verteidigten die Vikings ihren Titel aus dem Vorjahr. Zum MVP des Spiels wurde Runningback Lance Gustafson, der zwei Touchdowns erzielte, ausgezeichnet.",
                14.129460275173187
            ],
            [
                "Nikodemas \u010cerekas. Nikodemas \u010cerekas (*  in Kaunas; \u2020 22. April 1965 in Stamford) war ein litauischer Fu\u00dfballspieler und Basketballschiedsrichter.",
                13.882244884967804
            ]
        ]
    },
    "tst-de-72": {
        "query": "Wie viele Einwohner hatte die italienische Gemeinde Terrazzo im Dezember 2022?",
        "results": [
            [
                "Sarrazac (Dordogne). Die Bev\u00f6lkerungszahlen von Sarrazac waren seit 1962 generell r\u00fcckl\u00e4ufig, ihr Verfall hat sich aber seit 1999 sehr verlangsamt. Die Gemeinde hatte im Jahr 1896 noch 1540 Einwohner.",
                14.793069839477539
            ],
            [
                "Tarc\u0103u. Ende des 19.\u00a0Jahrhunderts wurden im Ort Tarc\u0103u etwa 400 Menschen und 119 Anwesen vermerkt. Bei der Volksz\u00e4hlung von 2002 wurden auf dem Gebiet der heutigen Gemeinde 3552 Rum\u00e4nen, vier Magyaren und vier Roma registriert. 2011 bekannten sich von den 3062 Gemeindeeinwohner 3006 als Rum\u00e4nen, zwei als Rum\u00e4niendeutsche, zwei als Magyaren und die Restlichen machten keine Angaben zu deren Ethnie.",
                14.510938167572021
            ],
            [
                "Tarauac\u00e1. Die Bev\u00f6lkerung betrug nach der Volksz\u00e4hlung des IBGE von 2010 35.590 Einwohner. Die Zahl wurde vom IBGE zum 1. Juli 2019 auf 42.567 Bewohner gesch\u00e4tzt.",
                14.421576023101807
            ],
            [
                "Turza\u0144sk. Im Jahre 1900 hatte die Gemeinde Turza\u0144sk ad Koma\u0144cza 99 H\u00e4user mit 674 Einwohnern, davon 657 ruthenischsprachig, 17 polnischsprachig, 659 griechisch-katholische, 4 r\u00f6misch-katholische, 11 Juden.",
                14.284570217132568
            ],
            [
                "Ternowyzja. Ternowyzja (, bis 1940 ; ) ist ein Dorf in der westukrainischen Oblast Lwiw mit etwa 780 Einwohnern.",
                13.7150297164917
            ]
        ]
    },
    "tst-de-73": {
        "query": "Wann lebte Liu Wenhui?",
        "results": [
            [
                "Liu Dejun. Als er 2010 den Fall von Qian Yunhui untersuchte, wurde er zweimal in der Wohnung von Huang Wie von rund 20 schwerbewaffneten Polizisten verhaftet. Da Liu im gleichen Jahr die chinesische Aktivistin Ni Yulan unterst\u00fctzte, wurde er mitten in der Nacht von Beamten des Sicherheitsdienstes aus Peking festgenommen und gefoltert und anschlie\u00dfend au\u00dferhalb Pekings in den Bergen ausgesetzt. Liu sagte bei einem Interview, dass er \u201everpr\u00fcgelt, mit Elektrostangen unter Schock gesetzt und anschlie\u00dfend K\u00e4lte und Hunger ausgesetzt\u201c wurde, wodurch Gesicht und Hals durch die Elektroschocks \u201eschwarz wie Isoliermaterial\u201c gewesen sein sollen. Der bekannte K\u00fcnstler Ai Weiwei drehte einen Dokumentarfilm \u00fcber diese Ereignisse.",
                14.380007445812225
            ],
            [
                "Liu Cong (Xiongnu). Liu Yuan starb im Jahr 310, woraufhin zun\u00e4chst sein Sohn Liu Ho die Nachfolge antrat, der aber nach wenigen Tagen von seinem Bruder Liu Cong get\u00f6tet wurde, der nun Kaiser der Han-Zhao wurde. Liu Cong war ebenfalls ein sinisierter Xiongnu und in der klassischen chinesischen Literatur bewandert, die er auch f\u00f6rderte. Gleichzeitig agierte er aber als Herrscher recht skrupellos.",
                14.303956925868988
            ],
            [
                "Liu Cong (Xiongnu). Nachdem sich Mitte des 1. Jahrhunderts n. Chr. die s\u00fcdlichen Xiongnu der Han-Dynastie unterworfen hatten, wurden gro\u00dfe Teile von ihnen in Shanxi angesiedelt, wo sie milit\u00e4rische Schutzaufgaben \u00fcbernahmen. Nach dem Untergang der Han-Dynastie im fr\u00fchen 3. Jahrhundert kam es in China zu Machtk\u00e4mpfen \u00f6rtlicher Warlords, die die staatliche Ordnung zersplitterten. Unter der Jin-Dynastie wurde China noch einmal kurze Zeit vereint, doch die Schw\u00e4che der kaiserlichen Zentralregierung f\u00fchrte erneut dazu, dass sich lokale Machthaber erheben konnten (Zeit der sechzehn Reiche); darunter war auch der sinisierte Xiongnuherrscher Liu Yuan. Dieser verk\u00fcndete propagandistisch eine ideelle Nachfolge der Han-Dynastie, mit der er (aufgrund der heqin-Politik der Han-Kaiser) entfernt verwandt war, erhob sich selbst im Jahr 304 zum K\u00f6nig von Han (Han-Zhao) und rief sich 308 zum Kaiser aus. Als seine Residenz w\u00e4hlte er die Stadt Pingyang.",
                14.294081151485443
            ],
            [
                "Liu Yuan (Xiongnu). Einer dieser neuen Herrscher war der sinisierte Xiongnuherrscher Liu Yuan. Dieser verk\u00fcndete propagandistisch eine ideelle Nachfolge der Han-Dynastie, mit der er (aufgrund der heqin-Politik der Han-Kaiser) entfernt verwandt war. Darauf wies auch der angenommene Name Liu hin, der Familienname der Han-Kaiser. Liu Yuan erhob sich zun\u00e4chst im Jahr 304 zum K\u00f6nig von Han (Han-Zhao), womit er das erste von \u00e4u\u00dferen Eindringlingen errichtete Reich auf chinesischen Boden schuf. Als seine Residenz w\u00e4hlte er die Stadt Pingyang.",
                14.248195111751556
            ],
            [
                "Liu Dejun. Im Jahr 2013 kam Liu mit Hilfe von PEN und der Menschenrechtsorganisation Front Line Defenders nach Br\u00fcssel und danach nach Irland. Nach drei Monaten erhielt Liu ein Stipendium f\u00fcr Schriftsteller im Exil. Nun lebt er in N\u00fcrnberg und setzt sich immer noch f\u00fcr Demokratie und Menschenrechte in China ein.",
                14.223412096500397
            ]
        ]
    },
    "tst-de-74": {
        "query": "\u00dcber welche Fl\u00e4che streckt sich der chinesische Kreis Chengjiang?",
        "results": [
            [
                "Chagai (Distrikt). Fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig ist Chagai mit 50.545 km\u00b2 Chagai der gr\u00f6\u00dfte Distrikt nicht nur Belutschistans, sondern ganz Pakistans. Der Name des Distrikts leitet sich von dem gleichnamigen Ort ab. Administrativ war der Distrikt im Jahr 2005 in zwei Tehsils (Dalbandin und Nokundi) und 10 Union Councils untergliedert.",
                15.324024140834808
            ],
            [
                "Kreis Celld\u00f6m\u00f6lk. Der Kreis Celld\u00f6m\u00f6lk hat eine durchschnittliche Gemeindegr\u00f6\u00dfe von 860 Einwohnern auf einer Fl\u00e4che von 16,93 Quadratkilometern. Die Bev\u00f6lkerungsdichte liegt unter dem Komitatswert. Der Kreissitz befindet sich in der gr\u00f6\u00dften Stadt, Celld\u00f6m\u00f6lk, im Zentrum des Kreises gelegen.",
                14.664021909236908
            ],
            [
                "Bahnstrecke Shenmu\u2013Huanghua. Die Bahnstrecke Shenmu\u2013Huanghua (Shenhuang, ) ist eine 815 km lange G\u00fctereisenbahn in China, die von Shenmu in Shanxi \u00fcber Shenchi nach Huanghua am Golf von Bohai f\u00fchrt. Sie besteht aus der westlichen Teilstrecke, der Shenshuo-Bahn und der \u00f6stlichen Teilstrecke Shuohuang-Bahn und wird von der Shenhua Group, dem gr\u00f6\u00dften Kohlef\u00f6rderer Chinas, betrieben.",
                14.42154461145401
            ],
            [
                "Yangjing. Yangjing () ist ein Stra\u00dfenviertel der regierungsunmittelbaren Stadt Shanghai im Stadtbezirk Pudong. Yangjing hat eine Fl\u00e4che von 7,428\u00a0km\u00b2 und z\u00e4hlte 2010 insgesamt 146.237 Einwohner.",
                14.224853813648224
            ],
            [
                "Gemeinde Czissek. Die Gemeinde hat eine Fl\u00e4che von 70,89\u00a0km\u00b2, davon sind 89 % Fl\u00e4chen f\u00fcr die Landwirtschaft und 1 % Waldfl\u00e4chen.",
                13.616812407970428
            ]
        ]
    },
    "tst-de-75": {
        "query": "Wer gr\u00fcndete die erste Baptistengemeinde in Norwegen?",
        "results": [
            [
                "Hartvig-Nissen-Schule. Sie wurde 1849 von Hartvig Nissen als die Nissen-M\u00e4dchenschule (Nissens Pigeskole, von 1907 bis 1963 Nissens Pikeskole) gegr\u00fcndet und war bis 1918/1919 eine private M\u00e4dchenschule, die Grundschule, sp\u00e4ter auch Mittelschule/Realschule und Gymnasium beinhaltete, und \u00fcberwiegend der Ausbildung der T\u00f6chter des h\u00f6heren B\u00fcrgertums diente. Die Schule beinhaltete von 1861 bis 1917 auch eine eigene p\u00e4dagogische Hochschule f\u00fcr Frauen. Sowohl die Realschule wie das Gymnasium als auch die Hochschule waren die ersten Einrichtungen ihrer Art in Norwegen, die Frauen zugelassen haben. Die Schule und ihre Besitzer spielten eine Schl\u00fcsselrolle bei der F\u00f6rderung der Frauenbildung in Norwegen im 19. und fr\u00fchen 20. Jahrhundert.",
                14.096499621868134
            ],
            [
                "Bavaria (Kolumbien). Der aus Offenbach am Main stammende deutsche Auswanderer Leo S. Kopp (in Kolumbien liebevoll \u201eDon Leo\u201c genannt) gr\u00fcndete am 4. April 1889 im Alter von 31 Jahren unter dem Namen \u201eKopp's Deutsche Brauerei Bavaria\u201c seine Firma in der kolumbianischen Hauptstadt Bogot\u00e1, im Stadtteil San Diego, (heute im Stadtbezirk Santa Fe) zwischen Carrera 7 und Calle 28, gegen\u00fcber dem Museo Nacional de Colombia. Innerhalb weniger Jahre schaffte es Leo Kopp, die an Chicha (Maisschnaps) und Guarapo (gegorener Zuckerrohrsaft) gew\u00f6hnten Kolumbianer zum Biertrinken zu bekehren.",
                14.000482738018036
            ],
            [
                "Holzkirche Sch\u00f6nebeck. Bei der Planung der Notkirche f\u00fcr Sch\u00f6nebeck konnten die Kirchenbauherren auf damalige Entw\u00fcrfe anderer westdeutscher Landeskirchen zur\u00fcckgreifen. Der D\u00fcsseldorfer Architekt Helmut Duncker hatte Anfang der 1960er Jahre im Auftrage der Evangelischen Kirche im Rheinland den Typ einer schnell auf- und abzubauenden sogenannten Montagekirche entwickelt. Mit seinem Entwurf einer Kirche in Zeltform aus Holzfertigteilen hatte Duncker einen von der Rheinischen Landeskirche ausgeschriebenen Wettbewerb f\u00fcr eine Serien-Notkirche gewonnen. Die Kirchen wurden ab 1963 im Auftrag der Rheinischen Landeskirche produziert und kamen bei verschiedenen Mitgliedsgemeinden zum Einsatz, wie u.\u00a0a. in Langenberg. Mehrere dieser Kirchen wurden sp\u00e4ter an einen anderen Standort umgesetzt. So wurde zum Beispiel eine zun\u00e4chst in Bonn aufgebaute Montagekirche in den 1970er Jahren an die Kirchengemeinde in Ratingen verkauft und 1975 in Ratingen-Eggerscheidt eingeweiht.",
                13.88143390417099
            ],
            [
                "Auferstehungskirche (Schweinfurt). Die Kirchengemeinde entstand im Zuge der Besiedelung des Bergls durch zahlreiche Zuz\u00fcge nach Schweinfurt in den 1950er Jahren. Der neue Stadtteil wurde zun\u00e4chst durch die Kreuzkirche in Oberndorf versorgt. In den Jahren 1958 bis 1959 erbaute der bekannte Kirchenarchitekt Olaf Andreas Gulbransson aus M\u00fcnchen, Sohn des aus Norwegen stammenden Zeichners und Malers Olaf Gulbransson, die Auferstehungskirche. Die Bauleitung hatte der Schweinfurter Architekt Wilhelm Wirth.  Mit ihrer Fertigstellung wurde auch unter Losl\u00f6sung von Oberndorf eine eigene Pfarrei gegr\u00fcndet.",
                13.837701261043549
            ],
            [
                "Zionskirche (Allendorf/Lumda). Unter dem Einfluss der Erweckungsbewegung versammelten sich ab den 1860er Jahren Christen, die mit der rationalistischen Ausrichtung der Evangelischen Landeskirche in Hessen nicht \u00fcbereinstimmten, in Privath\u00e4usern, um sich in der lutherischen Lehre zu vertiefen. Pfarrer Friedrich Brunn hatte in Steeden eine eigene lutherische Kirche gegr\u00fcndet und ermutigte bei seinen Verk\u00fcndigungsdiensten auch andere Gemeinden im weiteren Umkreis zu diesem Schritt. Im Jahr 1869 l\u00f6ste eine neue Agende, die rationalistische und unionistisch-reformierte Einfl\u00fcsse verzeichnete, das traditionelle W\u00fcrttemberger Kirchenbuch ab. Der Einspruch von 18 Allendorfer Gemeindegliedern an das Darmst\u00e4dter Oberkonsistorium unter Karl Rinck von Starck vom 15. Juni 1869 wurde am 24. August des Jahres abgelehnt. Zudem hatten Pfarrer und Lehrer eigenm\u00e4chtig neue Lehrb\u00fccher in biblischer Geschichte in der Schule eingef\u00fchrt. Gegen den Protest von 114 lutherischen Pfarrern f\u00fchrte die Evangelische Landeskirche des Gro\u00dfherzogtums Hessens am 6. Januar 1874 eine neue Verfassung ein, die die seit dem 6. Juli 1832 faktisch bestehende Union nun auch offiziell besiegelte. Auf diesem Hintergrund traten im Fr\u00fchjahr 1875 15 der 18 \u201erenitenten\u201c Allendorfer aus der Landeskirche aus und gr\u00fcndeten 1875 die \u201eEvangelisch-Lutherische Zionsgemeinde Allendorf-Klein-Linden\u201c. In einer Erkl\u00e4rung an das Ministerium in Darmstadt hie\u00df es: \u201eWir verwerfen hiermit das verschiedene Konfessionen umfassende nunmehrige Bekenntnis der hessischen Landeskirche, sagen uns von demselben los und richten eine neue, von der hessischen Landeskirche getrennte Glaubens- und Bekenntnisgemeinschaft auf.\u201c Am 4. Juli 1875 wurde Pfarrer Albin Wagner in sein Amt eingef\u00fchrt. Versammlungsort waren zun\u00e4chst Privatwohnungen und ein Saal in der Treiser Stra\u00dfe. Die Gemeinde errichtete 1877 einen eigenen Betsaal in der oberen Marktstra\u00dfe. Der Bau wurde vor allem durch Spenden amerikanischer Verwandter finanziert. 1878 wurde die Gemeinde in die Selbst\u00e4ndige Evangelisch-Lutherische Kirche in Hessen aufgenommen und wuchs in der Folge durch den Zustrom von Familien aus Allertshausen auf mehr als 200 Personen an, weshalb ein gr\u00f6\u00dferes Geb\u00e4ude erforderlich war. Das erste Kirchengeb\u00e4ude entstand 1882 im Stil der Missionskirchen des 19. Jahrhunderts, ein langgestreckter Saalbau mit Satteldach und kleinem, mittig aufgesetztem Dachreiter. Unter einem Dach war eine Pfarrerwohnung angegliedert. Das Grundst\u00fcck war ein Acker in der Friedhofstra\u00dfe, den ein j\u00fcdischer Mitb\u00fcrger verkauft hatte. Ein nach Amerika ausgewandertes Gemeindeglied stiftete ein Taufbecken aus wei\u00dfem Marmor. 1907 folgte eines Renovierung des schlichten Innenraums, dessen Altarraum einen Bogen erhielt. Die Pfarrwohnung wurde durch den Bau eines neuen Pfarrhauses 1936/1937 abgel\u00f6st und seitdem als Konfirmandensaal genutzt. Nach dem Zweiten Weltkrieg wurde hier bis 1956 eine Vertriebenenfamilie untergebracht. Die b\u00fcrgerliche Gemeinde stellte w\u00e4hrend dieser Jahre einen Schulsaal f\u00fcr den kirchlichen Unterricht zur Verf\u00fcgung.",
                13.598571240901947
            ]
        ]
    },
    "tst-de-76": {
        "query": "In welcher Periode wurden O\u017car\u00f3w die Stadtrechte aberkannt?",
        "results": [
            [
                "Republik Gersau. Nachdem Luzern 1380 durch Kauf in den Besitz von Weggis und Vitznau gelangt war, versuchte die Stadt auch das benachbarte Gersau unter seine Kontrolle zu bringen. Wiederholt forderten die Luzerner, dass die Erneuerung des Bundesschwurs in ihrer Stadt vorgenommen werden m\u00fcsse. Gersau verweigerte dies mehrmals und berief sich auf altes Gewohnheitsrecht. Schiedsgerichte f\u00e4llten in den Jahren 1395, 1417 und 1430 Urteile zugunsten Gersaus, was das Dorf vor dem Zugriff Luzerns bewahrte. Die Gersauer strebten danach, ihre Selbst\u00e4ndigkeit von allerh\u00f6chster Stelle best\u00e4tigen zu lassen. Kaiser Sigismund nahm von Oktober 1433 bis Anfang 1434 am Konzil von Basel teil. So reiste eine Gesandtschaft nach Basel und erhielt am 31.\u00a0Oktober 1433 eine mit dem kaiserlichen Siegel beglaubigte Urkunde. Darin best\u00e4tigte Sigismund alle Privilegien, Freiheiten und Rechte des Dorfes. Gersau war somit offiziell ein reichsunmittelbarer Freistaat im Heiligen R\u00f6mischen Reich. Die Urkunde wird heute in Schwyz im Bundesbriefmuseum aufbewahrt.",
                15.533784687519073
            ],
            [
                "Oswald von Eyczing. 1423 scheint Oswald erstmals als Siegler in der Erbteilungsurkunde seines Vaters auf. Er wurde Pfleger auf der Grenzfestung Hardegg und 1437 gemeinsam mit seinen Br\u00fcdern in den Freiherrenstand erhoben. 1447 verlegte er seinen Sitz nach Drosendorf. 1449 geriet er mit Heinrich Pfalzgraf bei Rhein und Herzog von Oberbayern in einen Konflikt, weil er durchreisende bairische Kaufleute behindert hatte. Der Konflikt wurde durch die Vermittlung seines Bruders beigelegt. 1457 machte ihn K\u00f6nig Ladislaus Postumus von Ungarn zum F\u00fchrer jener Gesandtschaft, die seine Verlobte Madeleine von Frankreich zur bevorstehenden Hochzeit nach Prag geleiten sollte. Oswald verbrachte seine letzten Lebensjahre in Drosendorf. Da er keine Nachkommen hinterlie\u00df, vermachte er seine Besitzungen seinem Bruder Stephan. Sein Neffe Georg \u00fcbernahm 1476 die Herrschaft Drosendorf.",
                14.900563776493073
            ],
            [
                "Obidowa (Nowy Targ). Bei der Ersten Teilung Polens kam das Dorf 1772 zum neuen K\u00f6nigreich Galizien und Lodomerien des habsburgischen Kaiserreichs (ab 1804).",
                14.674581825733185
            ],
            [
                "Kotzuren. 1945 kam der bis dahin deutsche Ort unter polnische Verwaltung und wurde anschlie\u00dfend der Woiwodschaft Schlesien angeschlossen und ins polnische Kocury umbenannt. 1950 kam der Ort zur Woiwodschaft Oppeln. Von 1975 bis 1998 befand sich der Ort in der Woiwodschaft Cz\u0119stochowa (Tschenstochau). 1999 kam der Ort zur Woiwodschaft Oppeln und zum wiedergegr\u00fcndeten Powiat Oleski. Am 4. Juli 2008 erhielt der Ort zus\u00e4tzlich den amtlichen deutschen Ortsnamen Kotzuren.",
                14.602761089801788
            ],
            [
                "Republik Gersau. Die Gersauer legten am 26.\u00a0August 1798 widerwillig den B\u00fcrgereid auf die Verfassung der Helvetischen Republik ab. Am 17.\u00a0September quartierten sich zwei franz\u00f6sische Kompanien in Gersau ein und entwaffneten die Kriegsmannschaft, ebenso beschlagnahmten sie die Landesfahne und die Schatztruhe. Nach vier Jahren zogen die Truppen ab, woraufhin im Dorf die alten Traditionen wieder Einzug hielten. Die Gemeindeversammlung lehnte am 9.\u00a0Juni 1802 die zweite helvetische Verfassung einm\u00fctig ab und berief sich ausdr\u00fccklich auf die alten Freiheiten. Eine Landsgemeinde bestimmte am 27.\u00a0August durch Auslosung erneut eine Kriegsmannschaft. Mit der von Napoleon diktierten Mediationsverfassung endete diese aufm\u00fcpfige Phase nach wenigen Monaten, denn Gersau wurde am 19.\u00a0Februar 1803 als Bezirk dem Kanton Schwyz zugeteilt.",
                14.40367704629898
            ]
        ]
    },
    "tst-de-77": {
        "query": "Welcher Fluss flie\u00dft durch Pferdingsleben im Landrekis Gotha?",
        "results": [
            [
                "C\u00e4mmerswalder Dorfbach. Der C\u00e4mmerswalder Dorfbach ist ein Flie\u00dfgew\u00e4sser im Landkreis Mittelsachsen. Er entspringt bei der Halben Metze, durchquert C\u00e4mmerswalde nach Westen entlang der Hauptstra\u00dfe und m\u00fcndet westlich von Rauschenbach rechtsseitig in die Fl\u00f6ha. Er ist Teil des Flusssystems Elbe. Er wird von der Revierwasserlaufanstalt Freiberg angezapft (Liste der Kunstgr\u00e4ben und R\u00f6schen).",
                14.33917510509491
            ],
            [
                "Richterfl\u00f6ssel. Sein Unterlauf verl\u00e4uft westlich des Ziegelberges () und \u00f6stlich von Neufriedersdorf, wo der Bach im Ziegelteich gestaut wird. Unterhalb des Teiches \u00fcberquert die Bahnstrecke Oberoderwitz\u2013Wilthen auf der 14 m langen Eisenbahn\u00fcberf\u00fchrung Niederfriedersdorf den Flo\u00dfgrund. Der Ablauf des Ziegelteiches wird rechtsseitig neben dem Richterfl\u00f6ssel in den Br\u00fcckenteich eingeleitet. Der Bach m\u00fcndet gegen\u00fcber dem Sternberg () im Spreepark in die Spree.",
                14.256338834762573
            ],
            [
                "Butterwasser. Das Butterwasser ist ein linksseitiger Zufluss der oberen Spree bei Rodewitz im s\u00e4chsischen Landkreis Bautzen mit einer L\u00e4nge von 8,5 Kilometern.",
                13.97080945968628
            ],
            [
                "Templiner Gew\u00e4sser. Die 22 Kilometer lange Bundeswasserstra\u00dfe beginnt bei km 32,1 der Oberen Havel-Wasserstra\u00dfe unterhalb der Schleuse Schorfheide und endet im Zaarsee bei Templin. Sie verbindet als \u201eTempliner Kanal\u201c die bei Templin gelegenen Seen Zaarsee, F\u00e4hrsee, Bruchsee und Templiner Stadtsee mit dem weiter westlich gelegenen R\u00f6ddelinsee und Gro\u00dfen Lankensee. Der H\u00f6henunterschied zur Havel wird durch die Schleuse Kannenburg zwischen Gro\u00dfem Lankensee und Gro\u00dfem Kuhwallsee ausgeglichen. Die Templiner Gew\u00e4sser geh\u00f6ren zur Binnenschiffsklasse I und werden vom Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrtsamt Eberswalde unterhalten.",
                13.966381072998047
            ],
            [
                "Bleichewasser. Das Bleichewasser, auch Fl\u00f6ssel bzw. Raumbuschfl\u00f6ssel genannt, ist ein rechtsseitiger Zufluss der oberen Spree in Ebersbach-Niederdorf im s\u00e4chsischen Landkreis G\u00f6rlitz mit einer L\u00e4nge von ca. 5 Kilometern.",
                13.869884014129639
            ]
        ]
    },
    "tst-de-78": {
        "query": "Wie hoch ist der Anteil spanisch-sprechender Einwohner in Palm River-Clair Melin Florida?",
        "results": [
            [
                "Mallco Chapi. Die Region weist einen hohen Anteil an Quechua-Bev\u00f6lkerung auf, im Municipio Sipe Sipe sprechen 83,9 Prozent der Bev\u00f6lkerung Quechua.",
                15.039707958698273
            ],
            [
                "Mallco Rancho. Die Region weist einen hohen Anteil an Quechua-Bev\u00f6lkerung auf, im Municipio Sipe Sipe sprechen 83,9 Prozent der Bev\u00f6lkerung Quechua.",
                14.802483141422272
            ],
            [
                "Monte Rio. indianischer, 11 (1,0 %) asiatischer Abstammung, 1 (0,1 %) Pazifik-Insulaner, 16 (1,4 %) von anderen \u201eRassen\u201c und 61 (5,3 %) von zwei oder mehr \u201eRassen\u201c. Hispanics oder Latinos jedweder Herkunft waren 79 Personen (6,9 %).",
                14.290675461292267
            ],
            [
                "Feij\u00f3 (Acre). Feij\u00f3, mit seiner aus dem Nordosten stammenden Bev\u00f6lkerung, Afrobrasilianern und Indigenen, hatte noch 1991 eine Analphabetenquote von 58,4 %, die sich bei der Volksz\u00e4hlung 2010 bereits auf 36,8 % reduziert hatte. Die Sch\u00fclerzahl betr\u00e4gt heute rund 8000, die in der Mehrheit eine Volksschule besuchen.",
                14.14675086736679
            ],
            [
                "San Germ\u00e1n (Ichilo). Aufgrund der Zuwanderung weist die Region einen hohen Anteil an Quechua-Bev\u00f6lkerung auf, im Municipio Yapacan\u00ed sprechen 50,4 Prozent der Bev\u00f6lkerung die Quechua-Sprache.",
                14.135610163211823
            ]
        ]
    },
    "tst-de-79": {
        "query": "Wer gewann die Schlacht von Long Island?",
        "results": [
            [
                "Der Lange Krieg. Unter dem Kommando von Captain Maggie Kauffmann hat das Milit\u00e4rluftschiff Benjamin Franklin viele westliche Kolonien angeflogen und die politische Situation ausgekundschaftet. Kauffmanns Interesse liegt eher im L\u00f6sen von Konflikten, als in der Durchsetzung der Gesetze und Oberhoheit der Datums-USA, wie dies zum Beispiel Captain Ed Cutler von der USS Abraham Lincoln w\u00fcnscht. Sie hat sogar eine Trollfamilie als Begleiter ausgew\u00e4hlt, um deren Kultur besser zu verstehen. Schlie\u00dflich kommt es in Walhalla zum H\u00f6hepunkt des Langen Krieges. Die Bev\u00f6lkerung stellt sich mit zivilem Ungehorsam gegen die Truppen der vereinten US-Luftschiffe. Cutler will mit brutaler Gewalt gegen die Aufr\u00fchrer vorgehen, doch letztlich siegt die Vernunft auf beiden Seiten.",
                15.884459972381592
            ],
            [
                "Kolonie Neufundland. Im Siebenj\u00e4hrigen Krieg in Nordamerika wurde St. John\u2019s im Sommer 1762 von einer franz\u00f6sischen Expedition unter Charles-Henri-Louis d\u2019Arsac de Ternay und Joseph-Louis-Bernard de Cl\u00e9ron d\u2019Haussonville kurzzeitig erobert. Die Schlacht von Signal Hill bei St. John\u2019s am 15. September, in der die Franzosen unterlagen, war die letzte Schlacht des Krieges in Nordamerika. Im Pariser Frieden von 1763 wurde das bisherige Neufrankreich Gro\u00dfbritannien zugesprochen, lediglich Saint-Pierre und Miquelon verblieb den Franzosen als Fischereiau\u00dfenposten.",
                15.785826086997986
            ],
            [
                "Long Wharf (Massachusetts). Der Kai spielte in der Geschichte der Stadt auch eine wichtige milit\u00e4rische Rolle; so legten dort unter anderem die Sieger der Belagerung von Louisbourg im Jahr 1758 an und lie\u00dfen sich feiern. 1770 landeten die britischen Truppen am Long Wharf, um die k\u00f6niglichen Rechte durchzusetzen, was schlie\u00dflich im Massaker von Boston endete. Verwundete aus der Schlacht von Bunker Hill wurden 1775 zum Kai gebracht, und die Briten evakuierten die Stadt von dort aus ein Jahr sp\u00e4ter. Im Juli 1776 landete das aus Philadelphia kommende Schiff mit der Verk\u00fcndung der Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung der Vereinigten Staaten am Long Wharf, und w\u00e4hrend des Britisch-Amerikanischen Kriegs 1812 war er der Liegeplatz der USS Constitution.",
                14.98024070262909
            ],
            [
                "Der Lange Krieg. Kapit\u00e4nin des US-Milit\u00e4rluftschiffes Benjamin Franklin, das zur Beruhigung der rebellierenden Kolonisten in die fernen Welten der Langen Erde entsandt wurde.",
                14.90976619720459
            ],
            [
                "Der Lange Krieg. Monica Jansson ist ehemalige Polizistin aus Madison, die schon fr\u00fch mit der Bek\u00e4mpfung neuartiger Verbrechen besch\u00e4ftigt war, die durch das \u201eWechseln\u201c erm\u00f6glicht wurden. Den Atombombenanschlag auf Madison im Wisconsin der Datumserde konnte sie dennoch nicht verhindern. Sie ist an Leuk\u00e4mie erkrankt und wird zur Gef\u00e4hrtin von Sally Linsay.",
                14.579275608062744
            ]
        ]
    },
    "tst-de-80": {
        "query": "An welcher Universit\u00e4t lehrte Gunnar Asplund?",
        "results": [
            [
                "Hans-Peter Folz. Es folgten ab 2005 Lehrstuhlvertretungen an der Universit\u00e4t der Bundeswehr M\u00fcnchen und den Universit\u00e4ten Augsburg, Bochum, G\u00f6ttingen, Wuppertal und M\u00fcnchen. 2011 wurde Folz zum Associate Professor f\u00fcr Europarecht an der School of Law der Seoul National University ernannt. Seit dem Wintersemester 2012/13 hat er eine ordentliche Professor am Institut f\u00fcr Europarecht der Universit\u00e4t Graz inne.",
                15.498075127601624
            ],
            [
                "Roger Manvell. Seit 1975 lehrte Manvell Filmgeschichte am College of Communications der Boston University. 1982 erhielt er dort den Rang eines Professors.",
                15.142659544944763
            ],
            [
                "Gun Hellsvik. Gun Hellsvik absolvierte nach dem Schulbesuch ein Studium der Rechtswissenschaften an der Universit\u00e4t Lund, das sie 1971 abschloss. Nachdem sie dort bereits von 1969 bis 1972 als Tutorin f\u00fcr Prozessrecht t\u00e4tig war, arbeitete sie zwischen 1972 und 1982 als Lektorin an der juristischen Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Lund. 1982 wurde sie Mitglied des Stadtrates von Lund und war danach zwischen 1983 und 1988 Vorsitzende des Stadtvorstandes.",
                15.140264868736267
            ],
            [
                "Manfred Bues (\u00d6konom). 1973 wurde Bues als Professor f\u00fcr Wirtschaftsinformatik an die University of Applied Science in Furtwangen berufen, wo er bis zum Jahr 2007 lehrte. - An der Vietnamesisch-Deutschen Universit\u00e4t in Ho-Chi-Minh-Stadt (ex Saigon) war Manfred Bues 2009 der Mitgr\u00fcnder eines neuen Studienganges\u201eBusiness Information Systems\u201c und lehrte dort bis 2017 als Professor.",
                15.07638943195343
            ],
            [
                "Bj\u00f6rn Migge. Migge studierte zun\u00e4chst Astrophysik, dann Medizin an der Johannes Gutenberg-Universit\u00e4t Mainz, wo er 1995 mit einer Studie \u00fcber die Otosklerose promovierte. Bis Ende 2003 war er als Arzt und als Dozent am Universit\u00e4tsspital Z\u00fcrich t\u00e4tig. Seit 2003 spezialisierte er sich auf das Coaching und auf Psycho- und Hypnosetherapie. An der Ruhr-Universit\u00e4t Bochum lehrt Migge klinische Hypnose. Migge hat mehrere Fachb\u00fccher \u00fcber das Coaching vorgelegt.",
                15.001254677772522
            ]
        ]
    },
    "tst-de-81": {
        "query": "In welcher Sportart wurde der S\u00fcdkoreaner Gu Bon-gil erfolgreich?",
        "results": [
            [
                "Kang Dong-koong. Seit den 2000er-Jahren entwickelt sich Korea zu einer international aufstrebenden Karambolagenation. Wegbereiter war der in die USA ausgewanderte Sang Chun Lee, der in den 1990er-Jahren immer wieder in seinem Geburtsland Spieler trainierte. Zu den ersten international erfolgreichen Spielern geh\u00f6ren Kim Kyung-roul und Choi Sung-won, erster koreanischer Weltmeister von 2014. Seit 2007 bringt  auch Kang Dong-koong bei internationalen Turnieren gute Leistungen, wenn auch nicht immer einen Podestplatz. 2011 wurde er bei der Asienmeisterschaft Dritter, gewann im selben Jahr in Guri vor heimischem Publikum den Weltcup und im Jahr darauf die Silbermedaille in Hurghada. Kang stand kurz vor dem zweiten koreanischen Sieg bei der WM 2015 in Bordeaux. Zum regul\u00e4ren Ende der Partie gegen den Schweden Torbj\u00f6rn Blomdahl stand es 40:40, es ging in die Verl\u00e4ngerung mit Penalty. Dies gewann Blomdahl mit 2:1 und Kang musste sich mit der Silbermedaille zufriedengeben. Einem Monat zuvor konnte er die vom koreanischen Konzern LG ins Leben gerufene Masters gewinnen. Im Halbfinale schlug er zuerst Blomdahl, im Finale dann den vielfachen Weltmeister Dick Jaspers aus den Niederlanden. Seine Belohnung waren 38.000\u00a0\u20ac, eines der h\u00f6chsten Preisgelder im Carambolale der letzten Jahrzehnte. Aufgrund seiner guten Spielleistungen wurde Kang, zusammen mit seinem Landsmann Cho Jae-ho, zum Lausanne Billard Masters 2016 eingeladen. Beide Spieler geh\u00f6ren, nach Choi Sung-won 2014 und 2015, zu den einzigen Nicht-Europ\u00e4ern denen diese Ehre zuteilwurde. Nach einer gelungenen Gruppenphase, bei der er punktgleich mit Fr\u00e9d\u00e9ric Caudron und Torbj\u00f6rn Blomdahl abschloss, kam er aufgrund seines besseren Generaldurchschnitt (GD) vor Blomdahl in die Endrunde. Im Halbfinale unterlag er Daniel S\u00e1nchez aus Spanien, knapp mit 38:40 und wurde gemeinsam mit dem Italiener Marco Zanetti Bronzemedaillengewinner.",
                15.376644432544708
            ],
            [
                "Jee Yong-ju. Bei den Asienspielen 1970 in Bangkok gewann er die Goldmedaille im Fliegengewicht. Nach seiner aktiven Karriere wurde er Trainer und betreute kurzzeitig die s\u00fcdkoreanische Box-Nationalmannschaft. Im August 1985 starb er an den Folgen einer Messerattacke.",
                14.625337898731232
            ],
            [
                "Cho Jae-ho. Korea ist seit den 1980er-Jahren eine aufstrebende Billardnation, besonders im Bereich des Karambolage. So lag es Cho nah sich in diesem Sport zu versuchen. Hinter Kim Kyung-roul und Choi Sung-won avancierte er schnell zum Drittbesten Spieler seines Landes. So konnte er beim Dreiband-Weltcup 2009/3 bereits eine Bronzemedaille gewinnen. Beim letzten AGIPI Billard Masters 2013 holte Cho erneut eine Bronzemedaille.  Im Januar 2014 gewann er als dritter Koreaner das Turnier in Istanbul. Im Jahr darauf gewann Cho zusammen mit seinem Teamkollegen Heo Jung-han die Silbermedaille bei der Dreiband-Weltmeisterschaft f\u00fcr Nationalmannschaften in Viersen. Im Finale mussten sich die beiden Jungstars nur knapp im Scotch Doubles, es stand 1:1 nach Machpunkten den beiden belgischen Altstars Eddy Merckx und Fr\u00e9d\u00e9ric Caudron mit 15:11 geschlagen geben.",
                14.19930249452591
            ],
            [
                "Ri Ho-jun. Ri Ho-jun (kor. \ub9ac\ud638\uc900) oder auch Li Ho-Jun, (* 1. Dezember 1946) ist ein nordkoreanischer Soldat der Koreanischen Volksarmee sowie Sportsch\u00fctze. Er gewann bei den Olympischen Sommerspielen 1972 in M\u00fcnchen die erste olympische Goldmedaille \u00fcberhaupt f\u00fcr sein Land.",
                14.120685756206512
            ],
            [
                "Klaus-Dieter Gutschmidt. Klaus-Dieter Gutschmidt kam 1964 zum Rollschuhsport. Im Februar 1965 trat er der Sektion Rollsport der BSG Empor Velten bei. Im Nachwuchsbereich gewann er mehrere Wettk\u00e4mpfe und Titel. 1973 nahm er am L\u00e4nderkampf der DDR mit Italien und Frankreich in Halberstadt teil. Im Folgejahr 1974 gewann er in Erfurt seine ersten beiden Meistertitel \u00fcber die Sprint- und die 10.000-Meter-Distanz. \u00dcber die 500-Meter-Sprintstrecke stellte er dabei einen DDR-Rekord ein. Weitere sechs Meistertitel folgten nach der Wehrdienstzeit 1976, 1977 und 1978 f\u00fcr die BSG Einheit Oranienburg startend.  Nach der Saison 1984 beendete Gutschmidt seine aktive Karriere.",
                13.937047183513641
            ]
        ]
    },
    "tst-de-82": {
        "query": "Wen st\u00fcrzte die Bolivarianische Revolutionsbewegung MBR-200 in einem Putch 1992?",
        "results": [
            [
                "Juan Pereda Asb\u00fan. Nach dem Putsch von Hugo Banzer Su\u00e1rez am 23. August 1971 wurde Pereda Asb\u00fan einer von dessen engsten Vertrauten und bekleidete zwischen 1973 und 1974 das Amt des Ministers f\u00fcr Industrie und Handel. Nach einer Regierungsumbildung war er zwischen 1974 und 1977 Innenminister, ehe er 1977 Befehlshaber der Luftstreitkr\u00e4fte (Fuerza A\u00e9rea Boliviana) wurde. Die Unterst\u00fctzung f\u00fcr Banzer Su\u00e1rez dauerte bis 1978 an, als der Pr\u00e4sident auf Druck der politischen Kr\u00e4fte des Landes demokratische Wahlen ausrief und Pereda Asb\u00fan zum Pr\u00e4sidentschaftskandidaten seiner Partei ausrief. Aus den Wahlen vom 9. Juli 1978 ging er \u00fcberraschenderweise als Wahlsieger hervor. Aufgrund von erheblichen Vorw\u00fcrfen stellte das Wahlgericht (Tribunal Electoral) jedoch Wahlf\u00e4lschungen fest, woraufhin Pr\u00e4sident Banzer die Wahl f\u00fcr ung\u00fcltig erkl\u00e4rte. Daraufhin unternahm Pereda Asb\u00fan am 21. Juli 1978 einen Staatsstreich, besetzte den Pr\u00e4sidentenpalast und \u00fcbernahm die diktatorische Kontrolle \u00fcber das Land. In der Folgezeit unternahm das Milit\u00e4r sowie die Nationaldemokratische Aktion ADN (Acci\u00f3n Democr\u00e1tica Nacionalista) eine Reihe von Neuerungen, die die schwache und zerbrechliche Regierung Peredas untergruben.",
                15.102301895618439
            ],
            [
                "Flughafen Cochabamba. Am 29. Juli 1951 streifte eine Curtiss C-46A-10-CU Commando der brasilianischen Loide Aereo Nacional (CB-39) nach dem Abheben vom Flughafen Cochabamba B\u00e4ume und st\u00fcrzte ab. Die Maschine befand sich auf dem \u00dcberf\u00fchrungsflug vom vorherigen Besitzer, der bolivianischen Lloyd A\u00e9reo Boliviano, und trug deshalb noch das bolivianische Kennzeichen. Alle drei Crewmitglieder und vier Passagiere kamen ums Leben.",
                14.682046115398407
            ],
            [
                "Flughafen Cochabamba. Am 8. Dezember 1990 kollidierte eine Douglas DC-3/C-47D der bolivianischen Servicios Aereos Virgen de Copacabana (SAVCO) (CP-1668) w\u00e4hrend der Triebwerks\u00fcberpr\u00fcfung vor dem Start auf dem Flughafen Cochabamba mit einem Geb\u00e4ude. Dabei zerlegte sich der linke Propeller; Teile davon trafen den Kapit\u00e4n, der dadurch ums Leben kam.",
                14.657999813556671
            ],
            [
                "LaMia Bolivia. Die Gesellschaft wurde im November 2016 durch den LaMia-Flug 2933 bekannt, bei dem ihre damals einzige flugtaugliche Maschine, eine Avro RJ85, wegen Treibstoffmangels abst\u00fcrzte und fast die gesamte Mannschaft des brasilianischen Fu\u00dfball-Erstligisten Chapecoense ums Leben kam. Am 1. Dezember 2016 wurde der Fluglinie von der bolivianischen Luftfahrtbeh\u00f6rde mit sofortiger Wirkung das Air Operator Certificate entzogen, wodurch sie den Betrieb umgehend einstellen musste. Im Eigentum von LaMia standen seither noch zwei fluguntaugliche Avro RJ85 mit einem Durchschnittsalter von damals 17,1 Jahren, die jedoch nach dem Unfall von der Staatsanwaltschaft beschlagnahmt wurden. Knapp eine Woche nach dem Absturz wurde der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Fluggesellschaft, Gustavo Vargas Gamboa, festgenommen und Untersuchungshaft im Gef\u00e4ngnis von Palmasola angeordnet. Nach Angaben der bolivianischen Staatsanwaltschaft wurde gegen ihn unter anderem wegen Totschlags ermittelt. Nach Presseberichten sollten die Ermittlungen auch auf den Miteigent\u00fcmer Marco Antonio Rocha Venegas ausgeweitet werden.",
                14.426590383052826
            ],
            [
                "Flughafen Cochabamba. Am 21. August 1962 st\u00fcrzte eine Douglas DC-3/C-47B-1-DL der Lloyd A\u00e9reo Boliviano (CP-536) nahe dem Flughafen Cochabamba ab. Das Flugzeug befand sich auf einem Testflug, der auf einen Wartungscheck folgte. Von den f\u00fcnf Insassen kamen vier ums Leben.",
                14.390120089054108
            ]
        ]
    },
    "tst-de-83": {
        "query": "In welchem Jahr wurde der griechischer Rhetoriklehrer und Philosoph Gorgias von Leontinoi geboren?",
        "results": [
            [
                "Gottlieb Leon. Gottlieb Leon wurde am 16. April 1757 in der damals noch zum Heiligen R\u00f6mischen Reich geh\u00f6renden Stadt Wien geboren. Nach seinem Studium an der Universit\u00e4t Wien wurde er im Jahre 1778 Hofmeister und trat vier Jahre sp\u00e4ter im Jahre 1782 in die Wiener Hofbibliothek. 1791 \u00fcbernahm er die T\u00e4tigkeit des Scriptor und war ab 1816 Kustos und Leiter der Inkunabelnsammlung. Zeitlebens sammelte er Volkslieder und gab vor allem das Liedgut anderer V\u00f6lker in Buchform heraus.",
                15.172083616256714
            ],
            [
                "Agostino Sottili. Agostino Sottili stammte aus einer stark im Katholizismus verwurzelten Familie.  Seit 1958 studierte er an der Universit\u00e0 Cattolica del Sacro Cuore in Mailand die F\u00e4cher Klassische Philologie und Romanistik. Sein akademischer Lehrer Giuseppe Billanovich konnte ihn f\u00fcr die Humanismusforschung begeistern.  Auf Rat von Billanovich ging er 1963 nach K\u00f6ln. Dort verbrachte er zw\u00f6lf Jahre. Er gr\u00fcndete in K\u00f6ln eine Familie. Zun\u00e4chst war er als Lektor f\u00fcr Italienisch t\u00e4tig und wurde Sekret\u00e4r am Petrarca-Institut. In K\u00f6ln wurde er im November 1968 promoviert. Bei Fritz Schalk an der Universit\u00e4t zu K\u00f6ln habilitierte er sich 1970 im Fach Klassische Philologie. 1971 wurde er au\u00dferplanm\u00e4\u00dfiger Professor f\u00fcr italienische Philologie in K\u00f6ln und 1975 Professor f\u00fcr mittelalterliche und humanistische Philologie an der Universit\u00e4t Turin. Im Jahr 1994 wurde er Professor f\u00fcr lateinische Philologie an der Universit\u00e0 Cattolica di Milano und \u00fcbernahm den Lehrstuhl seines Lehrers Billanovich. In Turin verstarb er im September 2004 nach einer Herzoperation.",
                14.803731203079224
            ],
            [
                "Katharine Sarikakis. Katharine Sarikakis wurde am 24. Dezember 1970 in Athen geboren. Von 1989 bis 1992 arbeitete sie als Journalistin und Radiomoderatorin in Athen. 1991 erlangte sie ihren Abschluss an der Journalism School der privaten European Educational Organisation (EEO). Von 1992 bis 1995 studierte sie Kommunikationswissenschaften und Politik an der University of Wolverhampton in England. An der Freien Universit\u00e4t Berlin in Deutschland absolvierte sie 1997 ihren Master im Fach der Kommunikationswissenschaften. 2001 erlangte sie an der Glasgow Caledonian University in Schottland ihren Doktor in Philosophie. Katharine Sarikakis war von 2004 bis 2011 leitende Dozentin im Bereich Kommunikationspolitik an der University of Leeds. Seit 2011 ist sie an der Universit\u00e4t Wien Universit\u00e4tsprofessorin f\u00fcr Publizistik- und Kommunikationswissenschaft.",
                14.416369915008545
            ],
            [
                "Nikolaos Louvaris. Nikolaos Louvaris (in griechischer Schrift \u039d\u03b9\u03ba\u03cc\u03bb\u03b1\u03bf\u03c2 \u039b\u03bf\u03cd\u03b2\u03b1\u03c1\u03b9\u03c2; * 23. Oktober 1887 in Arnados auf Tinos; \u2020 26. M\u00e4rz 1961 in Athen) war ein griechischer Theologe, Religionsphilosoph, Autor und Politiker.",
                14.250878095626831
            ],
            [
                "Leo Bogart. Leo Bogart (geboren 23. September 1921  in Lemberg, Polen; gestorben 15. Oktober 2005 in New York City) war ein US-amerikanischer Kommunikationswissenschaftler.",
                14.202449560165405
            ]
        ]
    },
    "tst-de-84": {
        "query": "Wie hei\u00dft die \u00e4lteste Universit\u00e4t Irlands?",
        "results": [
            [
                "Nationale Universit\u00e4t Usbekistan. Die Nationale Universit\u00e4t Usbekistans, benannt nach Mirza Ulugh Beg (usbekisch: Mirzo Ulug\u02bbbek nomidagi O\u02bbzbekiston Milliy Universiteti, russisch \u041d\u0430\u0446\u0438\u043e\u043d\u0430\u043b\u044c\u043d\u044b\u0439 \u0443\u043d\u0438\u0432\u0435\u0440\u0441\u0438\u0442\u0435\u0442 \u0423\u0437\u0431\u0435\u043a\u0438\u0441\u0442\u0430\u043d\u0430 \u0438\u043c\u0435\u043d\u0438 \u041c\u0438\u0440\u0437\u043e \u0423\u043b\u0443\u0433\u0431\u0435\u043a\u0430 Nazionalny Uniwersitet Usbekistana imeni Mirso Ulugbeka) ist die \u00e4lteste und gr\u00f6\u00dfte Hochschule in Usbekistan. Sie war die erste sowjetische Universit\u00e4t in Zentralasien und Kasachstan. Die 1918 gegr\u00fcndete und heute nach dem Timuriden-F\u00fcrsten und Astronomen  Mirza Ulugh Beg (1394\u20131449) benannte Universit\u00e4t befindet sich in der usbekischen Hauptstadt Taschkent. Ihr Rektor ist Avazjon Raximovich Maraximov.",
                15.444533348083496
            ],
            [
                "Nationale Universit\u00e4t Usbekistan. Im Juli 1923 wurde sie in Erste zentralasiatische staatliche Universit\u00e4t (russ. Perwy Sredneasiatski Gossudarstwenny Uniwersitet / ) umbenannt. Diesen Namen behielt sie Ende der 1950er-Jahre bei.",
                14.422887802124023
            ],
            [
                "Islamische Universit\u00e4t Europa. Die IUE wurde am 3. August 2001 in Schiedam nach einem Streit innerhalb der Islamischen Universit\u00e4t Rotterdam (IUR) gegr\u00fcndet. Der erste Rektor war S\u00fcleyman Ate\u015f. Im September 2002 wurde Ahmed Bagdadi Rektor. Seit dem September 2003 hat Nedim Bah\u00e7ekap\u0131l\u0131 dieses Amt inne.",
                14.406445741653442
            ],
            [
                "Universit\u00e4t von Burundi. Die Universit\u00e4t von Burundi (franz\u00f6sisch: Universit\u00e9 du Burundi) ist die einzige staatliche Universit\u00e4t des afrikanischen Staates Burundi und hat in dessen gr\u00f6\u00dfter Stadt Bujumbura ihren Sitz. Die Universit\u00e4t wurde 1960 gegr\u00fcndet.",
                14.386356592178345
            ],
            [
                "National Intelligence University. Das National Intelligence University (NIU) ist eine Hochschule und Milit\u00e4rakademie in Washington, D.C. Die Hochschule wurde 1962 als National Defense Intelligence College und Joint Military Intelligence College gegr\u00fcndet.",
                13.963741421699524
            ]
        ]
    },
    "tst-de-85": {
        "query": "Zu welcher Inselgruppe geh\u00f6rt die griechische Insel Angistri?",
        "results": [
            [
                "Ansi (Saaremaa). Ansi ist ein Dorf (estnisch k\u00fcla) auf der gr\u00f6\u00dften estnischen Insel Saaremaa. Es geh\u00f6rt zur Landgemeinde Saaremaa (bis 2017: Landgemeinde L\u00e4\u00e4ne-Saare) im Kreis Saare.",
                15.39139986038208
            ],
            [
                "Agios Andreas (Messini). Agios Andreas ( ) ist ein Ortsteil des Dorfes Longa in der Gemeinde Messini der griechischen Region Peloponnes. Hier wurden bei der Kapelle Agiandreas () die \u00dcberreste eines antiken Apollontempels ausgegraben.",
                14.694510102272034
            ],
            [
                "Agios Andreas. Agios Andreas (griechisch \u0386\u03b3\u03b9\u03bf\u03c2 \u0391\u03bd\u03b4\u03c1\u03ad\u03b1\u03c2) ist der Name folgender geographischen Objekte in Griechenland:",
                14.43123745918274
            ],
            [
                "Antsulaid. Antsulaid ist eine unbewohnte Inselgruppe 210 Meter von der gr\u00f6\u00dften estnischen Insel Saaremaa entfernt. Die Inselgruppe liegt in Kihelkonna im Kreis Saare. Sie besteht aus den Inseln mit den Gr\u00f6\u00dfen Suur Antsulaid mit 3,644 Hektar und V\u00e4ike Antsulaid 1,756 Hektar. Beide Inseln geh\u00f6ren zum Nationalpark Vilsandi. Sie liegen in der Bucht Kiirassaare laht.",
                14.081879138946533
            ],
            [
                "Kloster Evangelistria. 1807 traf sich eine Gruppe griechischer Freiheitsk\u00e4mpfer im Kloster und legte einen Eid der Freiheit auf die neu entworfene Flagge Griechenlands ab, damals das wei\u00dfe Kreuz auf einem himmelblauen Hintergrund, die im Kloster gewebt worden war. Unter den Freiheitsk\u00e4mpfern waren Theodoros Kolokotronis, Andreas Vokos Miaoulis, Thymios Vlachavas, Nikotsaras und andere.",
                13.96369993686676
            ]
        ]
    },
    "tst-de-86": {
        "query": "Aus welchen Ortsteilen besteht das belgische Beauvechain?",
        "results": [
            [
                "Kanton Beauvais-2. Der Kanton besteht aus 26 Gemeinden und Gemeindeteilen mit insgesamt  Einwohnern (Stand: ) auf einer Gesamtfl\u00e4che von  km\u00b2:",
                17.27507621049881
            ],
            [
                "Kanton Beauvais-1. Der Kanton besteht aus acht Gemeinden und Gemeindeteilen mit insgesamt  Einwohnern (Stand: ) auf einer Gesamtfl\u00e4che von  km\u00b2:",
                16.812311708927155
            ],
            [
                "Kanton H\u00e9nin-Beaumont-1. Der Kanton besteht aus vier Gemeinden und Gemeindeteilen mit insgesamt  Einwohnern (Stand: ) auf einer Gesamtfl\u00e4che von  km\u00b2:",
                15.058014214038849
            ],
            [
                "Veauchette. Veauchette ist eine franz\u00f6sische Gemeinde mit  Einwohnern (Stand: ) im D\u00e9partement Loire  in der Region Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes. Sie geh\u00f6rt zum Arrondissement Montbrison und zum Kanton Andr\u00e9zieux-Bouth\u00e9on (bis 2015: Kanton Saint-Just-Saint-Rambert). Die Einwohner werden Veauchetaires genannt.",
                14.83855539560318
            ],
            [
                "Kanton H\u00e9nin-Beaumont-2. Der Kanton besteht aus sechs Gemeinden und Gemeindeteilen mit insgesamt  Einwohnern (Stand: ) auf einer Gesamtfl\u00e4che von  km\u00b2:",
                14.838354885578156
            ]
        ]
    },
    "tst-de-87": {
        "query": "Was ist der K\u00fcnstlername von Jonnali Mikaela Parmenius?",
        "results": [
            [
                "AnniKa von Trier. AnniKa von Trier (b\u00fcrgerlicher Name Annika Krump, * 2. Juni 1970 in Trier) ist eine deutsche Performancek\u00fcnstlerin, Liedermacherin, Akkordeonistin, Ger\u00e4uschemacherin und Buchautorin. Seit 2014 tritt sie als S\u00e4ngerin und Performancek\u00fcnstlerin unter dem Namen AnniKa von Trier auf. Seit 1993 ist sie unter den Namen Palma Kunkel \u2013 die singende Tellermiene, Die Handtaschentr\u00e4gerin und Mademoiselle Papillon aufgetreten.",
                14.311384797096252
            ],
            [
                "Lalah Hathaway. Lalah Hathaway wurde am 16. Dezember 1968 als Tochter von Donny Hathaway geboren. 1979 wurde sie durch den Suizid ihres Vaters zur Halbwaisen. Nach ihrem Highschoolabschluss studierte sie am Berklee College of Music in Boston, Massachusetts. 1989, noch als Studentin, bekam sie ihren ersten Schallplattenvertrag bei Virgin Records und ver\u00f6ffentlichte 1990 ihr erstes Album, das Platz 191 der Billboard-Top-200-Albumcharts erreichte. Es folgten die Alben Night & Day (1991) und A Moment (1994). Anschlie\u00dfend verlie\u00df sie Virgin Records und arbeitete in den Folgejahren beispielsweise mit Mary J. Blige und Marcus Miller zusammen. 1999 unterschrieb Hathaway einen neuen Vertrag mit GRP Records, der sie zur Zusammenarbeit mit Joe Sample brachte. Das gemeinsame Album The Song Lives On stieg bis auf Platz 2 der Jazz Charts und wurde 1999 mit dem Billboard Jazz Award ausgezeichnet. 2004 folgte das Album Outrun the Sky, und 2007 wechselte Lalah Hathaway zu Stax Records. Nach weiteren Ver\u00f6ffentlichungen gewann Hathaway 2014 mit Snarky Puppy f\u00fcr ihre Interpretation von \u201eSomething\u201c einen Grammy in der Kategorie Best R&B Performance. Den Grammy Award for Best Traditional R&B Performance gewann sie von 2015 bis 2017 dreimal in Folge (2015 zusammen mit dem Robert Glasper Experiment).",
                13.640523791313171
            ],
            [
                "Susanna Wallumr\u00f8d. Ab 2007 entstanden daneben Soloalben in englischer Sprache. 2011 legte sie mit Jeg vil hjem til menneskene erstmals ein Album auf Norwegisch vor, auf dem sie Gedichte von Gunvor Hofmo als Songs interpretierte. Bereits auf ihrem Soloalbum Sonata Mix Dwarf Cosmos (2008) war die Schweizer Harfenistin Giovanna Pessi zu h\u00f6ren; 2012 folgte das gemeinsame Album If Grief Could Wait, auf dem neben eigenen Songs auch Lieder von Henry Purcell, Leonard Cohen und Nick Drake interpretiert werden. F\u00fcr das Album The Forester hat sich Wallumr\u00f8d mit den zeitgen\u00f6ssischen Komponisten Julian Skar und Jan Martin Sm\u00f8rdal und dem norwegischen Neue-Musik-Klangk\u00f6rper Ensemble NeON zusammengetan.",
                13.300628066062927
            ],
            [
                "Grammy Awards 2017. Himmelrand von Marianne Reidarsdatter Eriksen, Ragnfrid Lie, Matilda Sterby mit Inger-Lise Ulsrud (Orgel) und dem Uranienborg Vokalensemble unter Leitung von Elisabeth Holte",
                13.234448790550232
            ],
            [
                "Jwan Yosef. Der K\u00fcnstler nennt Neo Rauch, Gerhard Richter und den estnischen Videok\u00fcnstler und Maler Jaan Toomik als Referenzpunkte. Er arbeitet ausschlie\u00dflich mit \u00d6l auf Perspex. Er bearbeitet Video Stills oder Fotografien. Es sind zumeist scheinbar unwichtige Details oder belanglose Bilder, die seine Aufmerksamkeit erwecken. \u201eThe idea is to actually make something out of nothing. Like assembling different images to fit my own image world, a collage almost.\u201c Jwan Yosef: \u201eDer look nasser Farbe oder einer glatten Oberfl\u00e4che er\u00f6ffnet im Betrachter unmittelbar ein Verlangen zu ber\u00fchren, n\u00e4her zu kommen, intim zu werden.\u201c",
                13.233868479728699
            ]
        ]
    },
    "tst-de-88": {
        "query": "In welchem Ruderklub war Cedric Liddell aktiv?",
        "results": [
            [
                "Sidney Swann. Nach dem Besuch der Rugby School wechselte Sidney Swann nach Cambridge aufs Trinity College. Als Ruderer nahm er von 1911 bis 1913 dreimal mit Cambridge am Boat Race teil, unterlag aber jeweils gegen Oxford. Swann war auch Mitglied des Leander Club und geh\u00f6rte zu dem Achter, den der Verein zu den Olympischen Spielen 1912 nach Stockholm entsandte. Der Achter des Leander Clubs gewann in der Vorrunde gegen den Achter der Toronto Argonauts und im Viertelfinale gegen den Sydney Rowing Club. Nach dem Halbfinalsieg \u00fcber den Achter des Berliner Ruderverein von 1876 traf das Boot des Leander Club im Finale auf das Boot vom New College aus Oxford und gewann mit dreieinhalb Sekunden Vorsprung. Im Finale war Swann der einzige Vertreter aus Cambridge neben 17 Angeh\u00f6rigen der Universit\u00e4t Oxford. Bei den Olympischen Spielen 1920 in Antwerpen erreichte Swann mit dem Achter des Leander Club erneut das olympische Finale, unterlag diesmal aber um 0,8 Sekunden gegen den Achter aus den Vereinigten Staaten.",
                15.588500678539276
            ],
            [
                "Henry Wells (Ruderer). Nach dem Besuch des Winchester College wechselte Henry Wells 1910 nach Oxford ans Magdalen College. Von 1911 bis 1914 nahm er viermal als Steuermann am Boat Race gegen Cambridge teil und gewann von 1911 bis 1913. Als Mitglied des Leander Club war er Steuermann des Achters, den der Verein zu den Olympischen Spielen 1912 nach Stockholm entsandte. Das New College aus Oxford stellte den zweiten britischen Achter, so dass Ruderer aus dem siegreichen Boot des Boat Race in beiden britischen Booten ruderten. Der Achter des Leander Clubs gewann in der Vorrunde gegen den Achter der Toronto Argonauts und im Viertelfinale gegen den Sydney Rowing Club. Nach dem Halbfinalsieg \u00fcber den Achter des Berliner Ruderverein von 1876 traf das Boot des Leander Club im Finale auf das Boot vom New College und gewann mit dreieinhalb Sekunden Vorsprung.",
                15.357750236988068
            ],
            [
                "Ewart Horsfall. Nach dem Besuch des Eton College wechselte Ewart Horsfall 1911 nach Oxford ans Magdalen College. Bereits Ende M\u00e4rz 1912 geh\u00f6rte Horsfall zur siegreichen Mannschaft von Oxford beim Boat Race gegen die Mannschaft der University of Cambridge. Als Mitglied des Leander Club war er j\u00fcngstes Mitglied des Achters, den der Verein zu den Olympischen Spielen 1912 nach Stockholm entsandte. Das New College aus Oxford stellte den zweiten britischen Achter, so dass Ruderer aus dem siegreichen Boot des Boat Race in beiden britischen Booten ruderten. Der Achter des Leander Clubs gewann in der Vorrunde gegen den Achter der Toronto Argonauts und im Viertelfinale gegen den Sydney Rowing Club. Nach dem Halbfinalsieg \u00fcber den Achter des Berliner Ruderverein von 1876 traf das Boot des Leander Club im Finale auf das Boot vom New College und gewann mit dreieinhalb Sekunden Vorsprung.",
                15.249437987804413
            ],
            [
                "Lewis Clive. Lewis Clive begann am Eton College mit dem Rudersport. Als Student der University of Oxford geh\u00f6rte er 1931 zum siegreichen Achter beim Boat Race. Bei der Henley Royal Regatta gewann Clive zusammen mit Hugh Edwards 1931 und 1932 den Wettbewerb im Zweier ohne Steuermann. Clive und Edwards traten auch bei den Olympischen Spielen 1932 in Los Angeles an. Dort gewannen sie ihren Vorlauf mit drei Sekunden Vorsprung auf Cyril Stiles und Frederick Thompson aus Neuseeland. Nachdem sich die Neuseel\u00e4nder \u00fcber den Hoffnungslauf ebenfalls f\u00fcr das Finale qualifiziert hatten, k\u00e4mpften die beiden Boote um die Goldmedaille. Clive und Edwards gewannen im Finale mit zwei Sekunden Vorsprung, sechs Sekunden hinter den Neuseel\u00e4ndern erk\u00e4mpfte der polnische Zweier die Bronzemedaille.",
                14.779382288455963
            ],
            [
                "Laurence Stoddard. Laurence Ralph \u201eChick\u201c Stoddard (* 22. Dezember 1903 in New York City; \u2020 26. Januar 1997 in Bridgeport, Connecticut) war ein US-amerikanischer Ruderer.",
                14.77429312467575
            ]
        ]
    },
    "tst-de-89": {
        "query": "In welcher Region liegt Le Mesnil-Opac?",
        "results": [
            [
                "Le Mesnil-Durand. Am 1.\u00a0Januar 2016 wurde Le Mesnil-Durand im Zuge einer Gebietsreform zusammen mit 21 benachbarten Gemeinden als Ortsteil in die neue Gemeinde Livarot-Pays-d\u2019Auge eingegliedert.",
                16.261070430278778
            ],
            [
                "Le Mesnil-Durand. Le Mesnil-Durand () ist eine ehemalige franz\u00f6sische Gemeinde mit 302\u00a0Einwohnern (Stand: 1.\u00a0Januar 2013) im D\u00e9partement Calvados in der Region Normandie.",
                16.167066037654877
            ],
            [
                "Le Mesnil-au-Grain. Le Mesnil-au-Grain liegt etwa 25\u00a0Kilometer s\u00fcdwestlich von Caen. Umgeben wird die Gemeinde von \u00c9pinay-sur-Odon im Nordwesten und Norden, Banneville-sur-Ajon im Nordosten und Osten, Saint-Agnan-le-Malherbe im S\u00fcdosten, Les Monts d\u2019Aunay im S\u00fcden und S\u00fcdwesten sowie Longvillers in westlicher Richtung.",
                16.140835344791412
            ],
            [
                "Le Mesnil-Patry. Le Mesnil-Patry () ist eine ehemalige franz\u00f6sische Gemeinde mit zuletzt 284 Einwohnern (Stand: 1. Januar 2013) im D\u00e9partement Calvados in der Region Normandie. Sie geh\u00f6rte zum Arrondissement Caen und zum Kanton Bretteville-l\u2019Orgueilleuse.",
                16.13036209344864
            ],
            [
                "Le Mesnil-Durand. Le Mesnil-Durand liegt im Pays d\u2019Auge. Rund 13 Kilometer nordnord\u00f6stlich des Ortes befindet sich Lisieux. Die Westgrenze Le Mesnil-Durands bildet die Vie.",
                16.119631707668304
            ]
        ]
    },
    "tst-de-90": {
        "query": "In welchen Bands hat Peter Iwers gespielt?",
        "results": [
            [
                "Peter Schirmann. Seit 1973 hat sich Peter Schirmann in erster Linie um den deutschen Schlager verdient gemacht und war als Arrangeur bzw. Dirigent an zahlreichen Aufnahmen mit K\u00fcnstlern wie Marianne Rosenberg, Peter Maffay, Udo J\u00fcrgens, Ricky Shayne, Michael Schanze, Fred Bertelmann, Christian Anders, Roland Kaiser, Howard Carpendale und Wencke Myhre beteiligt. Schimann arbeitete aber auch mit neueren deutschen Bands wie Rosenstolz, den Berlin Comedian Harmonists und einmal sogar den \u00c4rzten zusammen.",
                15.085435271263123
            ],
            [
                "Fred Williams (Bassist). Williams spielte um 1960 in Washington D.C. im Quintett des Perkussionisten Buck Clarke (Cool Hands, 1960), Ende des Jahrzehnts mit dem Saxophonisten Mickey Fields und dem Vibraphonisten und Fl\u00f6tisten Jimmy Wells. In den 1970er-Jahren entstanden Aufnahmen mit der Band von Byron Morris und Gerald Wise (Unity, 1972) und mit Frank Lowe (Doctor Too-Much, 1977). Mit dem Phillip Wilson Quartett (mit Olu Dara  und Frank Lowe) trat er 1978 auf dem Moers festival auf. Anfang der 1980er-Jahre war er Mitglied des Lester Bowie Ensemble, mit dem er 1982 auf der Jazzb\u00fchne Berlin gastierte und an dessen Alben The Great Pretender (ECM, 1981) und All the Magic (ECM, 1982) mitwirkte. 1989 arbeitete er mit Archie Shepp und Francisco Mondragon Rio (Octiminus), 1990 noch mit Sonny Simmons (Global Jungle).  Der Diskograf Tom Lord listet zwischen 1959 und 1990 Williams\u2019 Beteiligung an zehn Aufnahmesessions.  In den 70ern unterrichtete Williams in einem von Marian McPartland initiierten musikp\u00e4dagogischen Programm in Washington D.C.",
                14.889964580535889
            ],
            [
                "Peter Nthwane. Nthwane startete seine Karriere in den 1980er Jahren als Choreograph und wurde als \u201eNational Champion of Ballroom Dance\u201c ausgezeichnet. Dem Jazz widmete er sich als Instrumentalist und S\u00e4nger seit 2001. Er legte zun\u00e4chst die Alben The Beginning of the Road und Walk on Fire auf eigenem Label vor, bevor er bei Sheer Sound unter Vertrag genommen wurde. F\u00fcr dieses Label entstanden die Alben Back to Your Roots und Devil in Your House, denen die Alben Live in Concert (2009) und Ndabazabantu (2012) folgten. Zwei seiner Alben erreichten Gold-Status.",
                14.653826117515564
            ],
            [
                "Shane Cooper (Musiker). Cooper geh\u00f6rte zum Trio von Kyle Shepherd, dem Quartett von Reza Khota und zur Elektroband Card on Spokes. Auch arbeitete er mit Musikern wie Louis Moholo, Malcolm Braff, Zim Ngqawana, Feya Faku, Talvin Singh, Soweto Kinch, Marcus Wyatt, Nils Berg (The Stoner, Cinemascope), Afrika Mkhize, Spoek Mathambo und Okmalumkoolkat. Weiterhin spielte er in Bands wie Closet Snare.",
                14.506576657295227
            ],
            [
                "Peter Cwielag. Von 1970 bis 1974 absolvierte Peter Cwielag die Theaterhochschule \u201eHans Otto\u201c Leipzig und deb\u00fctierte 1974 am Stralsunder Theater, dessen Ensemble er bis 1978 angeh\u00f6rte. Weitere Stationen seiner Theaterlaufbahn waren bis 1986 Schwerin, Radebeul, Magdeburg, Parchim. Seitdem arbeitete Cwielag freischaffend. Neben St\u00fcckvertr\u00e4gen unter anderem in Berlin, Hamburg und am Theater L\u00fcneburg, wo er auch Regie f\u00fchrte, war er auch h\u00e4ufig auf Freilichtb\u00fchnen zu sehen, so bei den Burgfestspielen Jagsthausen, auf der Felsenb\u00fchne Rathen oder den St\u00f6rtebeker-Festspielen in Ralswiek auf R\u00fcgen. 2011 \u00fcbernahm Cwielag bei den Schlossfestspielen Schwerin kurzfristig f\u00fcr seinen Kollegen Peter Sodann die Sprechrolle des J\u00e4gers Samiel in Carl Maria von Webers Oper Der Freisch\u00fctz.",
                14.443295359611511
            ]
        ]
    },
    "tst-de-91": {
        "query": "Wie hoch ist die Siedetemperatur von DOT-4 Bremsfl\u00fcssigkeit?",
        "results": [
            [
                "P4-t-Bu. Die Base P4-t-Bu ist ein extrem hygroskopischer Feststoff, der bis 120 \u00b0C thermisch und gegen (trockenen) Sauerstoff und Basen chemisch stabil ist. Spuren von Wasser und protischen Verunreinigungen k\u00f6nnen durch Zugabe von Bromethan beseitigt werden. Die Base ist sowohl sehr hydrophil, als auch sehr lipophil und l\u00e4sst sich \u00fcber die Bildung des schwerl\u00f6slichen Tetrafluoroboratsalzes leicht und nahezu vollst\u00e4ndig aus Reaktionsgemischen wiedergewinnen.",
                15.244289875030518
            ],
            [
                "P4-t-Bu. Cyclische Siloxane, wie z.\u00a0B. Hexamethylcyclotrisiloxan oder Decamethylcyclopentasiloxan k\u00f6nnen ebenfalls mit katalytischen Mengen von P4-t-Bu und Wasser oder Silanolen als Initiator unter guter Molmassenkontrolle zu thermisch sehr stabilen Polysiloxanen mit Zerfallstemperaturen > 450 \u00b0C polymerisiert werden. Wegen seiner extremen Basizit\u00e4t absorbiert P4-t-Bu begierig Wasser und Kohlendioxid, die jedoch beide die anionische Polymerisation inhibieren. Erhitzen auf Temperaturen > 100 \u00b0C zur Entfernung von CO2 und Wasser setzt die anionische Polymerisation wieder in Gang.",
                14.68915605545044
            ],
            [
                "2,3,4-Trichlor-1-buten. Die D\u00e4mpfe von 2,3,4-Trichlor-1-buten k\u00f6nnen mit Luft ein explosionsf\u00e4higes Gemisch (Flammpunkt 63\u00a0\u00b0C, Z\u00fcndtemperatur ca. 530\u00a0\u00b0C) bilden.",
                14.314859867095947
            ],
            [
                "P4-t-Bu. P4-t-Bu ist mit einem extrapolierten pKa-Wert von 42.1 in Acetonitril eine der st\u00e4rksten neutralen Stickstoffbasen und im Vergleich zu der starken Base DBU mit einem pKa-Wert von 24.3 um 18 Gr\u00f6\u00dfenordnungen st\u00e4rker basisch. Die Verbindung ist sehr gut in unpolaren L\u00f6sungsmitteln, wie z.\u00a0B. Hexan, Toluol oder Tetrahydrofuran l\u00f6slich und ist meist als 0,8 bis 1 molare L\u00f6sung in Hexan im Handel. Protonierung bereits in schwach sauren Medien erzeugt das extrem delokalisierte und weiche Kation P4-t-Bu-H-Kation und bewirkt neben einem sehr starken Solubilisierungseffekt auch eine extreme Beschleunigung von Additionsreaktionen bereits bei Temperaturen unter \u221278 \u00b0C.",
                14.302623748779297
            ],
            [
                "4-Formylphenylborons\u00e4ure. Mit gleichen Reaktanden, aber durch Aktivierung mit Red-Al und Reaktion mit dem Bors\u00e4ureester bei \u221260\u00a0\u00b0C liefert 4-FPBA in 94%iger Ausbeute, auch im Kilogrammma\u00dfstab.",
                14.277979850769043
            ]
        ]
    },
    "tst-de-92": {
        "query": "Wie viele Einwohner hatte die Gemeinde Saint-Cl\u00e9ment im franz\u00f6sischen  D\u00e9partement Yonne im Jahr 2021?",
        "results": [
            [
                "Saint-Cl\u00e9ment-sur-Valsonne. Saint-Cl\u00e9ment-sur-Valsonne ist eine franz\u00f6sische Gemeinde mit  Einwohnern (Stand: ) im D\u00e9partement Rh\u00f4ne in der Region Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes. Die Gemeinde geh\u00f6rt zum Arrondissement Villefranche-sur-Sa\u00f4ne und zum Kanton Tarare.",
                16.07182878255844
            ],
            [
                "Saint-Cyr-les-Champagnes. Der Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang im 20. Jahrhundert \u2013 Saint-Cyr-les-Champagnes hatte im Jahr 1891 noch 896 Einwohner \u2013  ist im Wesentlichen auf die Mechanisierung der Landwirtschaft und die Aufgabe von b\u00e4uerlichen Kleinbetrieben zur\u00fcckzuf\u00fchren.",
                15.312532365322113
            ],
            [
                "Saint-Cyr-du-Ronceray. Saint-Cyr-du-Ronceray ist eine ehemalige franz\u00f6sische Gemeinde mit 647\u00a0Einwohnern (Stand: 1.\u00a0Januar 2013), den Saint-Cyriens, im D\u00e9partement Calvados in der Region Normandie.",
                15.151540458202362
            ],
            [
                "Cless\u00e9 (Sa\u00f4ne-et-Loire). Cless\u00e9 ist eine franz\u00f6sische Gemeinde mit  Einwohnern (Stand: ) im D\u00e9partement Sa\u00f4ne-et-Loire in der Region Bourgogne-Franche-Comt\u00e9. Sie geh\u00f6rt zum Arrondissement M\u00e2con und zum Kanton Hurigny (bis 2015: Kanton Lugny). Die Einwohner werden Cless\u00e9ens genannt.",
                14.970249235630035
            ],
            [
                "Saint-Cl\u00e9ment-sur-Valsonne. Saint-Cl\u00e9ment-sur-Valsonne liegt rund 20 Kilometer wests\u00fcdwestlich von Villefranche-sur-Sa\u00f4ne im Weinbaugebiet Bourgogne. Umgeben wird Saint-Cl\u00e9ment-sur-Valsonne von den Nachbargemeinden Valsonne im Norden und Nordwesten, Di\u00e8me im Norden, Saint-V\u00e9rand im Osten, Vindry-sur-Turdine mit Dareiz\u00e9 im S\u00fcden und S\u00fcdosten sowie Tarare im Westen und S\u00fcdwesten.",
                14.936636626720428
            ]
        ]
    },
    "tst-de-93": {
        "query": "Welche geometrische Figur erh\u00e4lt man, wenn man einen Kegel mit einer Ebene schneidet?",
        "results": [
            [
                "Unendlich (Mathematik). Die gerade beschriebene Konstruktion kann im Fall der euklidischen Ebene  auch im Sinne der affinen Geometrie interpretiert werden. Dabei wird jede Gerade um einen \u201eunendlich fernen\u201c Punkt erweitert, n\u00e4mlich durch den Punkt, der durch diejenige Gerade durch den Nullpunkt repr\u00e4sentiert wird, die zur gegebenen Gerade parallel verl\u00e4uft. Damit schneiden sich zwei Parallelen, die von der euklidischen Ebene auf die projektive Ebene erweitert werden, in diesem gemeinsamen  unendlich fernen Punkt.",
                13.61559122800827
            ],
            [
                "Apollonios-Gleichung. (AG-F3) \u00a0\u00a0\u00a0 Ist  speziell ein rechtwinkliges Dreieck der euklidischen Ebene und   die L\u00e4nge der  Hypotenuse, so gilt nach dem Satz des Thales  und damit die pythagoreische Gleichung.",
                13.512338101863861
            ],
            [
                "Ellipsograph des Archimedes. Die mit dem Mechanismus vom Ellipsographen und dem Zeichenstift im Punkt  erzeugbare Linie ist eine sogenannte Ellipse in der 1.\u00a0Hauptlage, denn wird f\u00fcr die gro\u00dfe Halbachse  die L\u00e4nge  sowie f\u00fcr die kleine Halbachse  die L\u00e4nge  eingesetzt, entspricht die gefundene Gleichung der f\u00fcr die Ellipse in der 1.\u00a0Hauptlage:",
                13.466691195964813
            ],
            [
                "Apollonios-Gleichung. Die Apollonios-Gleichung ist ein mathematischer Lehrsatz, welcher sowohl dem mathematischen Teilgebiet der Geometrie als auch dem der Funktionalanalysis zugeh\u00f6rt. Sie wird dem antiken griechischen Mathematiker Apollonios von Perge zugerechnet und behandelt eine grundlegende metrische Beziehung zwischen Seiten und Seitenhalbierenden von Dreiecken. Die Gleichung ist eng verwandt mit der pythagoreischen Gleichung. In der Elementargeometrie spricht man im Zusammenhang mit dieser Gleichung auch vom Satz von der Seitenhalbierenden oder vom Satz von Apollonios. Hier ergibt sich aus der Apollonios-Gleichung in direkter Folgerung ein bekannter Satz von Leonhard Euler.",
                13.421882927417755
            ],
            [
                "Michael Wolf (Mathematiker). Wolf befasst sich mit geometrischer Analysis und globaler Differentialgeometrie, Teichm\u00fcller-Theorie, Harmonischen Abbildungen und Minimalfl\u00e4chen. Mit David Allen Hoffman und Matthias Weber fand er eine neue vollst\u00e4ndige eingebettete Minimalfl\u00e4che im euklidischen dreidimensionalen Raum, eine \"Geschlecht-1-Helikoide\", die anschaulich wie eine l\u00e4ngs einer Achse unendlich fortgesetzte Spiralfl\u00e4che (eigentlich eine Doppelspirale) aussieht mit einem Loch bzw. Tunnel im Zentrum eines Blattes. Sie hat topologisches Geschlecht 1 mit einem Ende, also die Topologie eines punktierten Torus, und das Ende ist asymptotisch zu einer Helikoide. Vorher waren nur die Ebene und die Helikoide als Beispiele solcher Minimalfl\u00e4chen bekannt. Beide haben Genus 0 (und sind nach William Meeks III. und Harold William Rosenberg die einzigen solchen Fl\u00e4chen). Dabei bedeutet eingebettet geometrisch, dass sie sich nicht selbst schneidet und vollst\u00e4ndig, dass sie unendlich ausgedehnt ist ohne Rand. Ein Computermodell dieser Fl\u00e4che war schon in den 1990er Jahren erstellt worden (David Hoffman, Fusheng Wei, Hermann Karcher), aber der mathematische Beweis fehlte, dass die Fl\u00e4che im Fall Genus 1 sich nicht selbst schneidet. Damals fanden Hoffman und Kollegen sogar eine ganze Familie solcher Fl\u00e4chen mit beliebigem endlichem topologischen Geschlecht (allerdings ebenfalls ohne Beweis).",
                13.32943969964981
            ]
        ]
    },
    "tst-de-94": {
        "query": "Welche Rolle spielte Catherine McCormack in dem Filmklassiker Braveheart?",
        "results": [
            [
                "Vivean Gray. Ihre bekannteste Kinorolle hatte sie als Mathematiklehrerin Miss McGraw, die gemeinsam mit einigen Sch\u00fclerinnen bei einem Ausflug zum Hanging Rock auf mysteri\u00f6se Weise verschwindet, in Peter Weirs Spielfilm Picknick am Valentinstag (1975). Mit Peter Weir arbeitete sie nochmals bei dem Film Die letzte Flut (1977), mit Richard Chamberlain in der Hauptrolle, zusammen. Sie spielte die Rolle der Wissenschaftlerin Dr. Whitburn, einer Expertin f\u00fcr die Kultur der Aborigines.",
                14.978123724460602
            ],
            [
                "Waltraud Runze. Sie bet\u00e4tigte sich zudem als Synchronsprecherin. So konnte man Waltraud Runze in William Wylers Monumentalfilm Ben Hur aus dem Jahr 1959 als deutsche Stimme von Cathy O\u2019Donnell in der Rolle der Tirzah h\u00f6ren. Weiterhin ist eine Mitwirkung in einer undatierten H\u00f6rspielproduktion von Radio Bremen Hilfe \u2013 Meine Frau will mein Bestes \u2013 Ein ehelicher Sto\u00dfseufzer unter der Regie von Werner Oehlschl\u00e4ger nachweisbar.",
                14.752396643161774
            ],
            [
                "Kathleen Nolan. Neben ihrer T\u00e4tigkeit am Theater trat Nolan auch in Spiel- sowie Fernsehfilmen und mehreren Dutzend Fernsehserien auf. Ihre bekannteste Rolle spielte sie von 1957 bis 1962 als Kate McCoy in fast 200 Folgen von The Real McCoys, ehe sie in der letzten Staffel ein Jahr vor Serienende aus der Besetzung ausstieg. F\u00fcr diese Rolle wurde sie 1959 f\u00fcr einen Emmy nominiert. Zu Nolans weiteren Fernsehauftritten geh\u00f6rten unter anderem 17 Folgen der Sitcom Jamie sowie drei Episoden der Krimireihe Alfred Hitchcock pr\u00e4sentiert. 1981 und 1982 trat sie in zwei Folgen der US-amerikanischen Krimiserie Magnum auf. Zu ihren sp\u00e4teren Fernsehrollen z\u00e4hlen Auftritte in Crossing Jordan \u2013 Pathologin mit Profil und Cold Case \u2013 Kein Opfer ist je vergessen. 2017 war Nolan als Claudia im Filmdrama Dog Years an der Seite von Burt Reynolds zu sehen. Sie ist bis heute als Schauspielerin aktiv.",
                14.317748367786407
            ],
            [
                "Mein Leben mit Robin Hood. Im Oktober 2012 wurde bekanntgegeben, dass Kevin Kline und Susan Sarandon f\u00fcr das auf einer wahren Geschichte basierende Biopic verpflichtet wurden. Kevin Kline erhielt die Rolle des Errol Flynn, eines legend\u00e4ren Schauspielers, welcher eine Beziehung mit einem 17-j\u00e4hrigen M\u00e4dchen, Beverly Aadland, hatte, w\u00e4hrend Susan Sarandon die Rolle der Florence Aadland, Mutter von Beverly Aadland, zugesprochen wurde. Im Januar 2013 wurde die Besetzungsliste durch Dakota Fanning erweitert, welche die Rolle von Flynns jugendlicher Freundin Beverly Aadland \u00fcbernahm. Des Weiteren erhielt Patrick St. Esprit die Rolle des Herb Aadland, eines bodenst\u00e4ndigen Ingenieurs und Beverly Aadlands Vater. Sean Flynn, welcher die Rolle des Grip \u00fcbernahm, ist im wirklichen Leben Errol Flynns Enkel.",
                14.264386355876923
            ],
            [
                "Das Sacher. Eine Gastrolle hat Francesca Habsburg-Lothringen als Ehefrau eines englischen Diplomaten, dargestellt von Howard Nightingall. In weiteren Rollen sind unter anderem August Schm\u00f6lzer als Franz Sacher, Lili Epply als Stubenm\u00e4dchen Flora, Philipp Hochmair als Erzherzog Otto, Liliane Zillner als dessen Geliebte Marie Schleinzer, Martin Zauner und Martin M\u00fcller als Kommiss\u00e4re des Gastgewerbeaufsichtsamtes, Sophie Stockinger als erwachsene Tochter Anni Sacher und Anna Posch als Irma von Traunstein, Tochter von Hans Georg und Konstanze, zu sehen.",
                14.255717694759369
            ]
        ]
    },
    "tst-de-95": {
        "query": "Wer gewann den Taekwondo-Wettbewerb im Schwergewicht der Frauen bei den Olympischen Sommerspielen 2012?",
        "results": [
            [
                "Kye Sun-hui. Nordkorea hatte seit 1992 nicht an internationalen Meisterschaften teilgenommen und somit hatte sich auch keine Judoka f\u00fcr die Olympischen Spiele 1996 in Atlanta qualifiziert. Die International Judo Federation vergab eine von dreizehn Wildcards an Nordkorea und der nordkoreanische Verband nominierte die international v\u00f6llig unbekannte Kye Sun-hui. Die Wettk\u00e4mpfe im Superleichtgewicht, der Klasse bis 48 Kilogramm, wurden am 26. Juli ausgetragen, eine Woche vor Kyes 17. Geburtstag. In ihrem ersten Wettkampf besiegte sie die Niederl\u00e4nderin Tamara Meijer durch eine kleine Wertung, im zweiten Wettkampf siegte sie \u00fcber die Franz\u00f6sin Sarah Nichilo. Im Kampf um den Finaleinzug gelang ihr gegen die Spanierin Yolanda Soler ihr einziger vorzeitiger Sieg. Im Finale gegen die seit drei Jahren ungeschlagene Ry\u014dko Tamura siegte Kye Sun-hui durch eine Koka-Wertung.",
                15.497778594493866
            ],
            [
                "Karolina Andrejewna Sewastjanowa. Bei den Olympischen Spielen 2012 in London gewann Sewastjanowa mit Anastassija Blisnjuk, Uljana Donskowa, Xenija Dudkina, Alina Makarenko und Anastassija Nasarenko die Goldmedaille im Mannschaftswettbewerb.",
                15.291595041751862
            ],
            [
                "WPA-9-Ball-Weltmeisterschaft der Damen 2012. Weltmeisterin wurde die Engl\u00e4nderin Kelly Fisher, die im Finale die Chinesin Fu Xiaofang mit 9:6 besiegte. Den dritten Platz belegte Liu Shasha, die das kleine Finale mit 9:6 gegen Tsai Pei-chen gewann. Titelverteidigerin Bi Zhuqing schied in der Runde der letzten 32 gegen die Japanerin Kyoko Sone aus.",
                15.122223794460297
            ],
            [
                "Olympische Sommerspiele 2000/Leichtathletik \u2013 Weitsprung (Frauen). Olympiasiegerin wurde die Deutsche Heike Drechsler, fr\u00fchere Heike Daute. Sie gewann vor der Italienerin Fiona May, die bis Ende 1993 f\u00fcr Gro\u00dfbritannien gestartet war. Bronze ging an die Russin Tatjana Kotowa.",
                14.854556500911713
            ],
            [
                "Olympische Sommerspiele 2000/Leichtathletik \u2013 Weitsprung (Frauen). Diese vorerst offizielle Reihenfolge hatte zwar f\u00fcr mehrere Jahre Bestand, blieb jedoch nicht endg\u00fcltig, denn Jones hatte sich unlauterer Mittel bedient und wurde disqualifiziert \u2013 N\u00e4heres dazu oben im Abschnitt \"Doping\". So r\u00fcckten alle weiteren Athletinnen um jeweils einen Rang nach vorn. Tatjana Kotowa gewann Bronze und ihre Landsfrau Olga Rubljowa wurde Vierte vor der Deutschen Susen Tiedtke und Jacqueline Edwards von den Bahamas.",
                14.713812291622162
            ]
        ]
    },
    "tst-de-96": {
        "query": "Zu welchem Land geh\u00f6rte die Pfalz von 1798 bis 1814?",
        "results": [
            [
                "Pluhiw. Er geh\u00f6rte zun\u00e4chst zum Lemberger Land in der Woiwodschaft Ruthenien der Adelsrepublik Polen-Litauen. Bei der Ersten Teilung Polens kam das Dorf 1772 zum neuen K\u00f6nigreich Galizien und Lodomerien des habsburgischen Kaiserreichs (ab 1804).",
                15.372610569000244
            ],
            [
                "B\u00fcrgermeisterei Wermelskirchen. Das Herzogtum Berg geh\u00f6rte zuletzt aufgrund von Erbf\u00e4llen zum Besitz K\u00f6nigs Maximilian I. Joseph von Bayern. Am 15.\u00a0M\u00e4rz 1806 trat er das Herzogtum an Napoleon Bonaparte im Tausch gegen das F\u00fcrstentum Ansbach ab. Dieser \u00fcbereignete das Herzogtum an seinen Schwager Joachim Murat, der es am 24. April 1806 zusammen mit den rechtsrheinischen Grafschaften Mark, Dortmund, Limburg, dem n\u00f6rdlichen Teil des F\u00fcrstentums M\u00fcnster und weiteren Territorien zu dem Gro\u00dfherzogtum Berg vereinte.",
                15.251285076141357
            ],
            [
                "Jamn\u00edk (Liptovsk\u00fd Mikul\u00e1\u0161). Bis 1918 geh\u00f6rte der im Komitat Liptau liegende Ort zum K\u00f6nigreich Ungarn und kam danach zur Tschechoslowakei beziehungsweise heute Slowakei.",
                15.185971736907959
            ],
            [
                "Povrazn\u00edk. Bis 1918 geh\u00f6rte der im Komitat Sohl liegende Ort zum K\u00f6nigreich Ungarn und kam danach zur Tschechoslowakei beziehungsweise heute Slowakei.",
                15.153634309768677
            ],
            [
                "Jampil (Lwiw). Bei der Ersten Teilung Polens kam das Dorf 1772 zum neuen K\u00f6nigreich Galizien und Lodomerien des habsburgischen Kaiserreichs (ab 1804).",
                15.104567766189575
            ]
        ]
    },
    "tst-de-97": {
        "query": "Wie hei\u00dft der Hauptort der Insel Formentera?",
        "results": [
            [
                "Mogador (Insel). Die Insel Mogador (, ) ist die Hauptinsel der Iles Purpuraires in der N\u00e4he der Stadt Essaouira in Marokko. Sie ist ungef\u00e4hr 3\u00a0Kilometer lang und 1,5\u00a0Kilometer breit und liegt rund 1,5\u00a0Kilometer von Essaouira entfernt.",
                14.284350037574768
            ],
            [
                "Antonio Barreto. In Barretos kurze Amtszeit fiel eine Umw\u00e4lzung, zu der er selbst aber nur durch Fortf\u00fchrung der Amtsgesch\u00e4fte seines Vorvorg\u00e4ngers beitrug. Hauptstadt Trinidads war damals San Jos\u00e9 de Oru\u00f1a, und die Zivilverwaltung der Kolonie erfolgte zu einem guten Teil durch eine weitgehend autonome Cabildo, deren Sitz im eher abgelegenen San Jos\u00e9 lag. De Salaverr\u00eda, der an der K\u00fcste in Port of Spain residierte, gelang es erstmals, die Cabildo zu bewegen, ihre regelm\u00e4\u00dfigen Tagungen in Port of Spain abzuhalten. Barreto behielt dies bei und erhob Port of Spain so zur De-facto-Hauptstadt, was von seinem Nachfolger Chac\u00f3n nur noch per Gesetz best\u00e4tigt werden musste.",
                14.11193072795868
            ],
            [
                "Keskranna. Der Ort mit seinen langen Sandstr\u00e4nden liegt an der Ostsee-Bucht Suur katel, s\u00fcdwestlich der Inselhauptstadt Kuressaare.",
                13.82271921634674
            ],
            [
                "Hakjala. Der Ort liegt 15 Kilometer nordwestlich der Inselhauptstadt Kuressaare. Das Dorf wurde erstmals im Jahr 1645 unter dem Namen Hakjal urkundlich erw\u00e4hnt.",
                13.402497410774231
            ],
            [
                "Sapudi. In Gayam, dem Hauptort der Insel an der S\u00fcdk\u00fcste, gibt es einen steinernen Pier. Hierhin f\u00e4hrt auch die F\u00e4hre von Kalianget auf Java innerhalb von vier Stunden. Perahu fahren auch von Dungkek auf Madura aus zu einem Strand an der Westk\u00fcste Sapudis. Am westlichsten Punkt der Insel steht im Dorf Tribung ein 59 Meter hoher Leuchtturm, der 1887 gebaut wurde und noch immer im Betrieb ist. Der achteckige, wei\u00dfe Turm markiert die Durchfahrt durch die Stra\u00dfe von Sapudi.",
                13.329654335975647
            ]
        ]
    },
    "tst-de-98": {
        "query": "Welche L\u00e4nge hat die M\u00e9trolinie 8 in Paris?",
        "results": [
            [
                "Metro Green Line. Die Linie ist 18\u00a0Kilometer lang. Eine Verl\u00e4ngerung der Metro Green Line um 23\u00a0Kilometer ist unter der anf\u00e4nglichen Projektbezeichnung \u201eSouthwest LRT\u201c in Bau. Ihre Er\u00f6ffnung wurde f\u00fcr 2023 und dann 2025 angestrebt und ist mit Stand 2023 auf 2027 verschoben. Die Verl\u00e4ngerung setzt die Strecke ab Target Field in Minneapolis in s\u00fcdwestliche Richtung fort. Vier St\u00e4dte, die Vororte der Twin Cities im Hennepin County sind, sollen von der verl\u00e4ngerten Metro Green Line bedient werden: St. Louis Park, Hopkins (Minnesota), Minnetonka und Eden Prairie.",
                14.72431343793869
            ],
            [
                "Dolon (Fluss). Nach Unterqueren der die Rh\u00f4ne begleitenden Autoroute du Soleil und Bahnstrecke Paris\u2013Marseille erreicht der Dolon die hier von Norden kommende 25,7\u00a0km lange Sanne (SANDRE V3330500) und setzt deren Richtung fort, um nach einem Kilometer in spitzem Winkel in den Rh\u00f4ne-Seitenkanal zu m\u00fcnden.",
                14.529539048671722
            ],
            [
                "Boulevard Saint-Denis. Die Dekrete vom 7. Juni 1670 und 11. M\u00e4rz 1671 sahen nach Abtragung der Pariser Stadtmauern den Bau von gro\u00dfangelegten Boulevards vor. Die Fertigstellung des 37 Meter breiten boulevard Saint-Denis erfolgte nach einer im Juli 1676 erteilten Konzession. Im Plan de Turgot von 1739 hie\u00df er noch \u201erue Neuve d\u2019Orl\u00e9ans\u201c, auf den Stadtpl\u00e4nen aus 1760 und 1771 trug er keinen Namen. W\u00e4hrend der Franz\u00f6sischen Revolution hie\u00df er zwischen 1789 und 1799 \u201eboulevard Franciade\u201c. Er ist seitdem nach der Porte Saint-Denis benannt, einem erhaltenen Tor der ehemaligen Stadtmauer. Der vollst\u00e4ndige Abriss dieser Stadtmauer erfolgte bis 1828. Der boulevard Saint-Denis lag auf einem kleinen H\u00fcgel, so dass 1828 eine Planierung f\u00fcr die bessere Befahrbarkeit mit Pferdefuhrwerken auf dem zun\u00e4chst 10 Meter breiten Boulevard sorgte. Seine Verbreiterung auf die heutigen 37 Meter ist einer Anordnung vom 6. Mai 1836 zu verdanken. Hausnummern gibt es hier seit dem 15. M\u00e4rz 1883.",
                14.523042142391205
            ],
            [
                "Trabrennbahn Dinslaken. Die 800-m-Bahn umfasst eine Fl\u00e4che von 17.000 m\u00b2. 3600 Kubikmeter Erdmassen mussten beim Bau bewegt werden. 2850 m\u00b3 Kesselasche wurden angefahren und verbaut. Au\u00dferdem wurden eine Trib\u00fcne, eine Waage, Toiletten, der Totoschalter und \u00fcber drei\u00dfig Pferdeboxen gebaut.",
                14.332444846630096
            ],
            [
                "Bahnstrecke Bologne\u2013Pagny-sur-Meuse. Die Bahnstrecke Bologne\u2013Pagny-sur-Meuse ist eine 95 Kilometer lange, normalspurige Bahnstrecke in der heutigen Region Grand Est in Frankreich. Sie wurde in den Jahren 1867 bis 1873 er\u00f6ffnet und 1984 elektrifiziert. Die Strecke wird unter der Verantwortung von SNCF R\u00e9seau mit der Nummer 026\u00a0000 gef\u00fchrt und wurde bis 1992 unter der Liniennummer 24 von der TER Champagne-Ardenne betrieben. Heute findet kein Personenverkehr mehr statt. Nur Teile der Strecke sind vom G\u00fcterverkehr genutzt. Der Streckenverlauf ist von Bologne aus bis Neufch\u00e2teau in nord\u00f6stliche Richtung gerichtet, die zweite H\u00e4lfte verl\u00e4uft n\u00f6rdlich bis Pagny-sur-Meuse wenige Kilometer \u00f6stlich von Toul an der Mosel.",
                14.073959052562714
            ]
        ]
    },
    "tst-de-99": {
        "query": "Zu welcher Familie geh\u00f6ren die Abrus-Str\u00e4ucher?",
        "results": [
            [
                "Oparanthus. Die Gattung Oparanthus geh\u00f6rt zur Tribus Coreopsideae in der Unterfamilie Asteroideae innerhalb der Familie der Korbbl\u00fctler (Asteraceae oder Compositae).",
                16.285860776901245
            ],
            [
                "Wollkraut-Gallenr\u00fcssler. Der Wollkraut-Gallenr\u00fcssler (Rhinusa asellus) ist ein K\u00e4fer aus der Familie der R\u00fcsselk\u00e4fer. Er ist am n\u00e4chsten mit Rhinusa comosa verwandt und geh\u00f6rt in die Rhinusa tetra-Gruppe der  Gattung Rhinusa, die auf Wirtspflanzen der Braunwurzgew\u00e4chse beschr\u00e4nkt ist. Traditionell wird  Rhinusa als Untergattung der Gattung Gymnetron eingestuft.",
                15.487841963768005
            ],
            [
                "Dalbergia cearensis. Eine Unterscheidung ist dennoch schwierig, da diese zu der Familie der Leguminosen geh\u00f6renden Holzarten gro\u00dfteils \u00e4hnliche Eigenschaften haben und sich auch im Holzbild kaum unterscheiden.",
                15.401245951652527
            ],
            [
                "Oparanthus. Oparanthus ist eine Pflanzengattung innerhalb der Familie der Korbbl\u00fctler (Asteraceae). Die etwa sechs Arten kommen auf einigen zu Franz\u00f6sisch-Polynesien geh\u00f6renden Inseln im s\u00fcdlichen Pazifik vor.",
                15.396616220474243
            ],
            [
                "Agabus bipustulatus. Agabus bipustulatus ist ein K\u00e4fer aus der Familie der Schwimmk\u00e4fer. Die Gattung Agabus ist in Europa durch drei Untergattungen repr\u00e4sentiert. Agabus bipustulatus geh\u00f6rt zur Untergattung Gaurodytes, die in Europa mit neunundzwanzig Arten vertreten ist. Agabus bipustulatus ist ein h\u00e4ufiger und weit verbreiteter K\u00e4fer. Neuere Arbeiten zeigen, dass die Trennung der Arten Agabus bipustulatus und Agabus solieri vermutlich nicht gerechtfertigt ist.",
                15.049514412879944
            ]
        ]
    },
    "tst-de-100": {
        "query": "Welche Arten von Fomitiporia kommen in Europa vor?",
        "results": [
            [
                "Podopinae. Es gibt mindestens 64 Gattungen. Weltweit kommen etwa 250 Arten vor. In Europa ist die Unterfamilie mit 41 Arten aus 15 Gattungen vertreten. In den Vereinigten Staaten kommen 14 Arten aus 6 Gattungen vor. In der Neotropis (S\u00fcdamerika) kommt lediglich eine einzige Art vor, Neoleprosoma argentinensis.",
                16.56172913312912
            ],
            [
                "N\u00f6rdliche Fruchtwanze. Die Gattung Carpocoris z\u00e4hlt zum Tribus Carpocorini, sie ist in Westeuropa mit f\u00fcnf Arten vertreten. Carpucoris fuscispinus geh\u00f6rt zur purpureipennis-Artengruppe, die durch ein morphologisches Merkmal, zwei Z\u00e4hne auf den Parameren der m\u00e4nnlichen Begattungsorgane, ausgezeichnet ist, die Arten erwiesen sich auch bei einer genetischen Analyse als zusammengeh\u00f6rig. Schwierig und umstritten ist die Abgrenzung zur verwandten Carpocoris mediterraneus. Diese wurde von Ribes und Kollegen mit Carpocoris fuscispinus synonymisiert, weil sie bei einer Revision die bis dahin angegebenen morphologischen Unterscheidungsmerkmale f\u00fcr zu variabel und unzuverl\u00e4ssig ansahen. Bei einer nachfolgenden Untersuchung gaben Lupoli und Kollegen neue morphologische Unterschiede an und konnten die Arten auch genetisch differenzieren. Vor allem die westliche Unterart Carpocoris mediterraneus atlanticus Tamanini, 1958 ist sehr \u00e4hnlich und nur nach einem Merkmal, der Form des Seitenrands des Pronotums, sicher unterscheidbar.",
                15.32041984796524
            ],
            [
                "Calocoris affinis. Die Art kommt im westlichen Nordafrika sowie in Europa bis nach Russland vor. Auf den Britischen Inseln und im Norden Europas fehlt sie jedoch. Calocoris affinis kommt in den Mittelgebirgen h\u00e4ufiger vor als im Tiefland.",
                15.27840930223465
            ],
            [
                "Asopinae. Es sind 69 Gattungen bekannt. Weltweit kommen etwa 300 Arten vor. In Europa ist die Unterfamilie mit 13 Arten aus 10 Gattungen vertreten. In den Vereinigten Staaten kommen 35 Arten in 16 Gattungen vor.",
                15.223613202571869
            ],
            [
                "Agabus bipustulatus. Agabus bipustulatus ist eine pal\u00e4arktische Art, sie ist in Europa, Nordafrika, im Nahen Osten und \u00f6stlich bis Iran verbreitet. In Europa ist die Art lediglich aus einigen kleinen L\u00e4ndern nicht gemeldet.",
                14.862780034542084
            ]
        ]
    },
    "tst-de-101": {
        "query": "In welcher Liga spielt der Oxford University AFC?",
        "results": [
            [
                "Oman Professional League 2016/17. Der al-Rustaq SC schaffte als Meister der Finalrunde der Oman First Division League 2015/16 zum ersten Mal in seiner Vereinsgeschichte den Aufstieg in die Oman Professional League. Der zweite Aufsteiger, der Oman Club, spielte zuletzt in der Saison 2012/13 in der h\u00f6chsten omanischen Liga. Der dritte Aufsteiger, der Jalan SC, hatte sich in den Relegationsspielen durchgesetzt und stieg damit erstmals in die Erstklassigkeit auf.",
                14.608866333961487
            ],
            [
                "Auston Trusty. Nach Jahren im Nachwuchsbereich und Einberufungen in verschiedene US-amerikanische Nachwuchsnationalauswahlen erhielt Trusty noch vor Beginn des Spieljahres 2016 einen Amateurvertrag beim erst ein Jahr zuvor gegr\u00fcndeten Bethlehem Steel FC, der als Partner und Farmteam von Philadelphia Union in der drittklassigen professionellen United Soccer League (USL) in Erscheinung tritt. Durch den Amateurvertrag blieb er weiterhin f\u00fcr eine sp\u00e4tere m\u00f6gliche Karriere im College-Fu\u00dfball spielberechtigt, wobei er sich zu diesem Zeitpunkt bereits f\u00fcr die University of North Carolina at Chapel Hill als weitere Station nach seiner High-School-Laufbahn entschieden hatte.",
                14.363765478134155
            ],
            [
                "Oman Professional League 2016/17. Am Ende der Saison qualifizierte sich die punktbeste Mannschaft f\u00fcr die Gruppenphase des AFC Cup 2018. Zus\u00e4tzlich nahm der Sieger des Oman Cups nahm an der Play-off-Runde des AFC Cup teil. Die zwei Vereine mit den wenigsten Punkten stiegen in die zweitklassige Oman First Division League ab, der 12. spielt in zwei Relegationsspielen gegen den 3. der Finalrunde der Oman First Division League 2016/17 um die Relegation.",
                14.33514130115509
            ],
            [
                "Oman Professional League 2016/17. Die drei Aufsteiger ersetzten die drei letztplatzierten Vereine der Saison 2015/16, den Salalah SC, den Sur SC und den al-Musannah SC. Der Salalah SC musste nach nur einem Jahr in der Oman Professional League wieder in die Oman First Division League zur\u00fcck. F\u00fcr den Sur SC und den al-Musannah SC bedeutete der Abstieg das Ende ihrer jeweiligen f\u00fcnfj\u00e4hrigen Zugeh\u00f6rigkeit zum omanischen Fu\u00dfball-Oberhaus.",
                14.284989476203918
            ],
            [
                "Japan Football League 2010. Das au\u00dferordentliche J.-League-Mitglied Gainare Tottori gewann die Meisterschaft und stieg in die J. League Division 2 2011 auf. Ry\u016bts\u016b Keizai University FC stieg als Tabellenletzter direkt in die Regionalligen ab, der Tabellenvorletzte Arte Takasaki konnte dagegen seinen Platz in der Relegation gegen Sanyo Electric Sumoto SC behaupten.",
                14.108792304992676
            ]
        ]
    },
    "tst-de-102": {
        "query": "Wann wird der Chuseok Feiertag gefeiert?",
        "results": [
            [
                "Historische Revolution\u00e4re Gedenkst\u00e4tte Ssuk-s\u014fm. Die Anlage wurde am 10. August 1990 zum 45. Jahrestag der Befreiung Koreas von der japanischen Kolonialregierung mit einer feierlichen Zeremonie eingeweiht.",
                14.87826132774353
            ],
            [
                "Historische Revolution\u00e4re Gedenkst\u00e4tte Ssuk-s\u014fm. Zu erreichen ist der Ort mit einer eigens eingerichteten F\u00e4hre oder \u00fcber die Chungsong-Br\u00fccke. Die Gedenkst\u00e4tte befindet sich auf der Insel Ssuk-s\u014fm im Taedong-gang (Stadtbezirk Rakrang-guy\u014fk).",
                13.887726068496704
            ],
            [
                "Namba Yasaka-Schrein. Jeden dritten Sonntag im Januar findet dort ein, an der japanischen Mythologie angelehntes Tauzieh-Ritual statt. Es orientiert sich an der Geschichte von Susanoo, dem Gott des Windes und des Meeres. Dieser stieg nach seiner Verbannung aus den Himmelsgefilden hinab und erschlug den vielk\u00f6pfigen Drachen Yamata no Orochi. Im Jahr 2001 wurde dieses Ritual offiziell als immaterielles Kulturgut der Stadt Osaka aufgenommen.",
                13.657625198364258
            ],
            [
                "Fest des heiligen Apostels und Evangelisten Johannes. Fr\u00fcher wurde des Apostels und Evangelisten auch am 6. Mai gedacht. Die Orthodoxen Kirchen feiern sein Fest am 8. Oktober und am 15. Mai.",
                13.580939769744873
            ],
            [
                "Historische Revolution\u00e4re Gedenkst\u00e4tte Ssuk-s\u014fm. Am Ort  der heutigen Gedenkst\u00e4tte traf sich Kim Il-sung am 2. Mai 1948 mit s\u00fcdkoreanischen Vertretern (sog. Einheitsfront)  um eine gemeinsame Strategie f\u00fcr die Zukunft eines Koreas unter der \u00c4gide des Nordens zu er\u00f6rtern. Letztlich scheiterten die Verhandlungen.",
                13.550845861434937
            ]
        ]
    },
    "tst-de-103": {
        "query": "Welcher Fluss m\u00fcndet in Sakata ins Japanische Meer?",
        "results": [
            [
                "Nishiki (Fluss). Seinen Ursprung hat er am Berg Azamigatake im Stadtkreis Shunan, Ortsteil Oshio (Hanouchi), und flie\u00dft zun\u00e4chst s\u00fcd\u00f6stlich bis in den Stausee K\u014dd\u014d-ko, umfliesst in einem Halbbogen den Berg Midoriyama, von dort ab in den Stausee Sugano-ko, in dem er wieder eine Biegung nach Nordosten macht, um dann im Ort Nishiki wieder scharf nach S\u00fcdosten abzuknicken. Nach Durchfluss der Stadt Iwakuni m\u00fcndet er schlie\u00dflich in die Seto-Inlandsee. So kann man den Nishiki einteilen in seinen Oberlauf bis zur M\u00fcndung in den Stausee K\u014dd\u014d-ko und seinen Unterlauf ab der Talsperre Sudano.",
                14.223840892314911
            ],
            [
                "Nasva (Saaremaa). In dem Ort m\u00fcndet der drei Kilometer lange Fluss Nasva (Nasva j\u00f5gi) in die Ostsee. Dort befindet sich auch der kleine Hafen des Ortes. Er erlangte sein heutiges Aussehen in den 1980er Jahren als Zentrum der Kolchose Saare Kalur. Der Hafen verf\u00fcgt \u00fcber sechs Kais mit einer Gesamtl\u00e4nge von 279\u00a0Metern.",
                14.215955913066864
            ],
            [
                "Nacker Bach. Der Nacker Bach ist ein Flie\u00dfgew\u00e4sser in der bergischen Gro\u00dfstadt Solingen, der fr\u00fcher auch Heidberger, K\u00fcllenberger oder Schirpenbroicher bzw. sein Unterlauf Haasenm\u00fchler Bach genannt wurde. Der Bach entspringt in der Solinger Nordstadt und verl\u00e4uft ab dem Gebiet Weyersberg in weiten Teilen durch ein Landschaftsschutzgebiet. Er m\u00fcndet an der Wipperaue, in der N\u00e4he der Haasenm\u00fchle, in die Wupper.",
                14.162185847759247
            ],
            [
                "Paranava\u00ed. Der Ribeir\u00e3o Caiu\u00e1 flie\u00dft nach Norden zum Paranapanema, der die n\u00f6rdliche Grenze des Munizips bildet.",
                13.865197360515594
            ],
            [
                "Murakami Kakuichi. Im Anschluss \u00fcbernahm Murakami am 12. Januar 1905 den Posten als Kommandant des Panzerkreuzers Azuma und nahm mit diesem vom 27.\u00a0bis zum 28. Mai 1905 auch an der Seeschlacht bei Tsushima teil, die mit einer vernichtenden Niederlage der russischen Seite endete und vorentscheidend f\u00fcr den Ausgang des Russisch-Japanischen Krieges war. Im Anschluss war er zun\u00e4chst zwischen dem 5. August 1905 und dem 7. April 1906 Leiter der Abteilung 1 des Marineausbildungskommandos sowie danach vom 7. April 1906 bis zum 28. August 1908 Adjutant im Marineministerium.",
                13.797169387340546
            ]
        ]
    },
    "tst-de-104": {
        "query": "Welche Nachbargemeinden hat das franz\u00f6sische Malville?",
        "results": [
            [
                "Surville (Eure). Surville liegt etwa 27 Kilometer s\u00fcdlich von Rouen. Umgeben wird Surville von den Nachbargemeinden Montaure im Norden, Louviers im Nordosten, La Haye-le-Comte im Osten, Le Mesnil-Jourdain im S\u00fcdosten und S\u00fcden, Quatremare im S\u00fcdwesten und Westen sowie Crasville im Westen.",
                16.752145767211914
            ],
            [
                "Orvilliers. Orvilliers liegt etwa 51 Kilometer westlich von Paris. Umgeben wird Orvilliers von den Nachbargemeinden Mulcent im Norden, Prunay-le-Temple im Osten, Richebourg im S\u00fcden sowie Civry-la-For\u00eat im Westen und Nordwesten.",
                16.724966645240784
            ],
            [
                "Neuville-l\u00e8s-Decize. Neuville-l\u00e8s-Decize liegt etwa 22 Kilometer n\u00f6rdlich von Moulins. Umgeben wird Neuville-l\u00e8s-Decize von den Nachbargemeinden Luthenay-Uxeloup im Norden und Nordwesten, Fleury-sur-Loire im Norden, Avril-sur-Loire im Nordosten, Saint-Parize-en-Viry im Osten, Dornes im S\u00fcden, Toury-sur-Jour im S\u00fcden und S\u00fcdwesten sowie Azy-le-Vif im Westen.",
                16.64392864704132
            ],
            [
                "Janville (Calvados). Janville liegt rund 16\u00a0Kilometer \u00f6stlich von Caen. An der \u00f6stlichen Gemeindegrenze verl\u00e4uft das Fl\u00fcsschen Muance. Umgeben wird die Gemeinde von Saint-Samson im Norden, Saint-Pierre-du-Jonquet im Nordosten, Osten wie auch S\u00fcdosten, Argences im S\u00fcden, Vimont im S\u00fcdwesten, Saint-Pair im Westen sowie Troarn in nordwestlicher Richtung.",
                16.624307990074158
            ],
            [
                "Ocquerre. Ocquerre liegt etwa 14 Kilometer nord\u00f6stlich von Meaux am Ourcq, die die Gemeinde im Westen begrenzt. Umgeben wird Ocquerre von den Nachbargemeinden Crouy-sur-Ourcq im Norden, Vendrest im Osten, Cocherel im S\u00fcdosten, Tancrou im S\u00fcden, Mary-sur-Marne im S\u00fcdwesten, Lizy-sur-Ourcq im Westen sowie May-en-Multien im Nordwesten.",
                16.537749409675598
            ]
        ]
    },
    "tst-de-105": {
        "query": "Wie hei\u00dfen die Studioalben der amerikanischen Band HEALTH?",
        "results": [
            [
                "Turmoil. Ein Jahr sp\u00e4ter nahm die Band vier neue Songs auf, die zusammen mit fr\u00fcheren Demo- sowie 7\u2033-Aufnahmen im Rahmen der Kompilation Anchor ver\u00f6ffentlicht wurden. 1999 erschien The Process Of\u2026, dann das zweite und bislang letzte Studioalbum f\u00fcr Kingfisher Records, ein Sublabel von Century Media.",
                14.667857468128204
            ],
            [
                "Beatles \u201965. Beatles\u00a0\u201965 war das sechste in den USA ver\u00f6ffentlichte Studioalbum (alle sechs Alben erschienen im Jahr 1964 zuz\u00fcglich eines Dokumentationsalbum) und erreichte den ersten Platz der US-amerikanischen Billboard 200, wo es neun Wochen verblieb, und war somit dort das vierte Nummer-eins-Album der Beatles. Am 9. Januar 1965 befanden sich acht Beatles-Alben in den US-amerikanischen Charts: Beatles\u00a0\u201965 (Platz\u00a01), A Hard Day\u2019s Night (Platz\u00a06), The Beatles\u2019 Story (Platz\u00a07), Something New (Platz\u00a013), Meet the Beatles! (Platz\u00a069), The Beatles\u2019 Second Album (Platz\u00a070), Songs, Pictures & Stories of the Fabulous Beatles (Platz\u00a0138) und Introducing\u2026 The Beatles (Platz\u00a0146). Im Januar 1997 wurde das Album in den USA mit Multi-Platin f\u00fcr drei Millionen verkaufter Exemplare ausgezeichnet.",
                14.604043543338776
            ],
            [
                "Beatles \u201965. Beatles \u201965 ist das siebte in den USA ver\u00f6ffentlichte Album der britischen Band The Beatles. Es erschien am 15.\u00a0Dezember 1964. Es ist das f\u00fcnfte Album der Beatles, das von Capitol Records vertrieben wurde. Beatles \u201965  wurde am 4. Mai 1965 auch in Deutschland ver\u00f6ffentlicht, hier war es deren siebtes Album.",
                14.545487463474274
            ],
            [
                "The Beatles\u2019 Second Album. Am 10. Januar 1964 erschien in den USA das Album Introducing\u2026 The Beatles von Vee-Jay Records, zehn Tage sp\u00e4ter das Album Meet the Beatles!. Schon am 10. April 1964 folgte das dritte Album The Beatles\u2019 Second Album, das aus der Sicht von Capitol Records das zweite Album der Beatles war.",
                14.281493127346039
            ],
            [
                "The R.E.D. Album. The R.E.D. Album erreichte Platz 1 der US-amerikanischen Billboard 200. Insgesamt konnte sich die Ver\u00f6ffentlichung 11 Wochen in den Album-Charts der Vereinigten Staaten halten. In Kanada belegte das Album Rang 2 der Charts. Mit Position 22 war The R.E.D. Album auch in den deutschen Album-Charts vertreten.",
                14.225426495075226
            ]
        ]
    },
    "tst-de-106": {
        "query": "In welcher Liga spielt der HSC Cs\u00edkszereda?",
        "results": [
            [
                "GKS 1962 Jastrz\u0119bie. In der folgenden Saison schaffte man schlie\u00dflich mit dem ersten Platz den direkten Aufstieg in die 1. Liga, in der man sich zwei Jahre halten konnte. Seit der Saison 2018/19 tritt der Verein wieder in der 1. Liga an.",
                15.625396609306335
            ],
            [
                "First Division (Zypern) 2016/17. Die First Division 2016/17 (griechisch:\u03a0\u03b1\u03b3\u03ba\u03cd\u03c0\u03c1\u03b9\u03bf \u03a0\u03c1\u03c9\u03c4\u03ac\u03b8\u03bb\u03b7\u03bc\u03b1 \u0391\u0384 \u039a\u03b1\u03c4\u03b7\u03b3\u03bf\u03c1\u03af\u03b1\u03c2), aus Sponsorengr\u00fcnden auch Cyta Championship war die 78. Spielzeit der h\u00f6chsten Spielklasse der Republik Zypern im M\u00e4nnerfu\u00dfball. Sie begann am 20. August 2016 und endete am 21. Mai 2017.",
                14.727750897407532
            ],
            [
                "SC Aachen. Im Jahre 2011 gr\u00fcndete der Verein Schwarz-Rot Aachen eine Futsalabteilung, die in der Saison 2013/14 erstmals in der zweitklassigen Mittelrheinliga antrat. Am Saisonende spaltete sich die Abteilung vom Stammverein ab und gr\u00fcndete den SC Aachen. Der Verein ist nicht zu verwechseln mit dem Aachener SC, der von 1910 bis 1997 bestand. Bereits in der ersten Saison unter dem neuen Namen gewann die Mannschaft mit deutlichem Vorsprung auf den Lokalrivalen Alemannia Aachen die Meisterschaft der Mittelrheinliga und schaffte damit den Aufstieg in die erstklassige WFLV-Futsal-Liga. Dort schafften die Aachener in der folgenden Saison 2015/16 am vorletzten Spieltag durch ein 9:2 gegen den PSV Wesel-Lackhausen den Klassenerhalt. Auch in der Saison 2016/17 in der Futsalliga West schafften es die Aachener die Klasse als siebtplatzierter zu halten. Besonders zu erw\u00e4hnen ist, dass der SC Aachen als siebtplatzierter die beste Abwehr in der gesamten Liga aufweisen konnte. 2018 zog der Verein trotz sportlicher Qualifikation die Mannschaft aus der Futsalliga West zur\u00fcck.",
                14.679594278335571
            ],
            [
                "SCSC Kiel. Seit 2012 nimmt der SCSC Kiel wieder am Spielbetrieb teil. In der Saison 2012/13 erreichte die erste Mannschaft in der Oberliga den zweiten Platz und schaffte anschlie\u00dfend in der Aufstiegsrunde die R\u00fcckkehr in die 2.\u00a0Bundesliga. In den beiden folgenden Spielzeiten gelang ihm mit dem sechsten beziehungsweise f\u00fcnften Platz der Klassenerhalt. Nach der Saison 2014/15 zog der SCSC jedoch seine Zweitligamannschaft in die Oberliga zur\u00fcck. Dort wurde er in der folgenden Saison Vierter und in der Saison 2016/17 Oberligameister. Auf die erneute R\u00fcckkehr in die 2.\u00a0Bundesliga wurde jedoch verzichtet.",
                14.49204707145691
            ],
            [
                "GKS 1962 Jastrz\u0119bie. 1972 stieg der Verein erstmals in die 2. Liga, damals III liga, auf und schaffte mit dem dritten Platz gleich den n\u00e4chsten Aufstieg, in die 1. Liga. Dort wurde man allerdings mit nur 20 Punkten Vorletzter und musste wieder den Gang in die Drittklassigkeit antreten, wobei man jedoch immerhin GKS Tychy schlagen konnte, die wenig sp\u00e4ter polnischer Vizemeister wurden. Im Pokal konnte man nach dem Abstieg im Jahr 1976 sensationell das Halbfinale erreichen, man gewann gegen Wis\u0142a Krakau, Legia Warschau und Stal Rzesz\u00f3w, bis man am Erstligisten FKS Stal Mielec, der in diesem Jahr polnischer Meister wurde, scheiterte. 1979 schaffte man den Wiederaufstieg, stieg jedoch erneut direkt wieder ab.",
                14.41025698184967
            ]
        ]
    },
    "tst-de-107": {
        "query": "Mit wem war Lil Dagover verheiratet?",
        "results": [
            [
                "Charles Tanford. W\u00e4hrend der Zeit in Harvard heiratete er Lucia Brown, mit der er drei Kinder hatte. Die Ehe wurde 1968 geschieden; bald darauf ging er eine Beziehung mit seiner Kollegin, der Biochemikerin Jacqueline A. Reynolds ein, mit der er bis zu seinem Tod zusammen blieb.",
                15.199178218841553
            ],
            [
                "Lou Sagastume. Lou Sagastume lebt seit Jahrzehnten mit seiner Ehefrau Linda (* 1955) in Colorado Springs und hat f\u00fcnf erwachsene Kinder: Ryan (* 1978), die Zwillinge Marcel und Marcus (* 1976), sowie Laura und Luke. Die beiden Br\u00fcder Ryan und Marcus spielten unter anderem unter ihrem Vater an der United States Air Force Academy; Letztgenannter war dabei ein sehr erfolgreicher Spieler. Davor war er mit Pat, der Mutter der drei \u00e4ltesten Geschwister Marcel, Ryan und Marcus, verheiratet. Mit seiner sp\u00e4teren Frau Linda hat er die beiden Kinder Laura und Luke. Die damalige Patricia Anne Weir heiratete er am 20. Dezember 1969 in San Mateo, Kalifornien, kurz nach seiner Zeit bei den Oakland Clippers.",
                15.167665243148804
            ],
            [
                "Betsy DeVos. In den 1980er Jahren heiratete sie Richard \u201eDick\u201c DeVos jr., den Sohn des Amway-Mitbegr\u00fcnders und Miteigent\u00fcmers Richard DeVos sr. Das Paar hat zwei T\u00f6chter und zwei S\u00f6hne.",
                15.048523426055908
            ],
            [
                "Dana Loesch. Loesch ist seit 2000 mit dem Musikproduzenten Chris Loesch verheiratet. Die konservativen Ansichten ihres Ehemanns haben Loeschs eigene politische Ansichten entscheidend gepr\u00e4gt. Das Paar hat zwei S\u00f6hne, die im Homeschooling unterrichtet wurden. Loesch lebt mit ihrer Familie in Dallas.",
                14.98312258720398
            ],
            [
                "Erika Harbort. Erika Harbort war mit dem Maler und Grafiker Alexander Matthes verheiratet. 2016 heiratete sie den Landschaftsg\u00e4rtner und Landschaftsgestalter Ludwig Taeger.",
                14.8402841091156
            ]
        ]
    },
    "tst-de-108": {
        "query": "Wann komponierte Mar\u00eda Grever ihr erstes Lied?",
        "results": [
            [
                "Marie Bothmer. Im Juli 2014 wurde die damals 18-j\u00e4hrige Bothmer von ihrem Musikproduzenten auf Facebook entdeckt und die Zusammenarbeit begann. Am 14.\u00a0Oktober 2016 ver\u00f6ffentlichte sie ihre erste Single Es braucht Zeit, welche auch auf dem Soundtrack zum Film Unsere Zeit ist jetzt von Produzent Til Schweiger zu h\u00f6ren ist. Am selben Tag erschien auch das offizielle Musikvideo zur Single, das \u00fcber 2.100.000 Aufrufe auf Youtube hat (Stand: Juli 2019).",
                15.076826989650726
            ],
            [
                "Lore Feininger. Zu den meisten Liedern stammt auch der Text von ihr. Als Kind hatte sie zehn Jahre lang Klavierunterricht bei ihrer Mutter gehabt, einer Klaviersch\u00fclerin von Artur Schnabel. Ihr sp\u00e4ter Beginn zu komponieren (1957) wurde, wie sie beschreibt, durch eine Art Wahrtraum nach dem Tod ihres Vaters ausgel\u00f6st, aus dem sie erwachte und ihr erstes St\u00fcck noch in der Nacht skizzierte. Ihre Musik hatte in Berlin \u00f6ffentlichen Erfolg. Als sie bemerkte, dass immer wieder St\u00fccke von ihr ohne Namensnennung \"geklaut\" wurden, so in einer Berolina-Sendung des Rundfunks, bei RIAS Berlin und in dem Film Siebzehn Jahr, blondes Haar, beantragte sie 1964 von der GEMA urheberrechtlichen Schutz, was ihr ab 1965 gelang. Aus den Anforderungen dieses Instituts entnimmt man, dass sie \u201e\u00f6ffentliche Auftritte\u201c, \u201e40 Kompositionen\u201c und \u201eHarmoniestudium\u201c nachzuweisen hatte.",
                14.851772964000702
            ],
            [
                "Milica Pavlovi\u0107. Erste Schritte in der Musikbranche machte sie bei der serbischen Castingshow Zvezde Granda von 2011 bis 2012. Sie erreichte den achten Platz. Dennoch erhielt sie einen Vertrag bei der Plattenfirma Grand Production und brachte ihre Deb\u00fctsingle Tango heraus. Es folgten Singles wie \u010cili (Duett mit Dejan Mati\u0107), Pakleni Plan,  Sexy Senorita. SowieAlibi, die sie mit Hilfe des Rappers Nesh ver\u00f6ffentlichte. Im Juni 2014 kam ihr erstes Album, Govor Tela (K\u00f6rpersprache), heraus, aus dem als erste Single das Lied Tango ausgekoppelt wurde. Im gleichen Jahr machte sie ihren Universit\u00e4tsabschluss. 2015 ver\u00f6ffentlichte sie die Singles Selfie und Demantujem. Im Sommer 2016 wurde das Lied La Fiesta mit dem Musikvideo ver\u00f6ffentlicht. Im Dezember 2016 brachte sie einen Teaser f\u00fcr ihr kommendes Album Boginja (G\u00f6ttin) heraus. Er zeigt Ausschnitte aller sieben Songs des Albums, wobei das Lied Jo\u0161 se branim \u0107utanjem, ein Duett mit dem bosnischen S\u00e4nger Alen Islamovi\u0107, bereits im November ver\u00f6ffentlicht wurde. Wenige Tage sp\u00e4ter erschien das Album.",
                14.287071406841278
            ],
            [
                "Mark Ellis (S\u00e4nger). Als S\u00e4nger arbeitete er u. a. mit dem Musikverlag Melodie der Welt und den Komponisten und Produzenten Jean Frankfurter und John M\u00f6ring zusammen. Die ersten zwei Single-Ver\u00f6ffentlichungen erschienen bei der Fa. Telefunken Decca (Teldec). Der Titel Dornen, Disteln, Fels und Stein schaffte es am 20. Februar 1971 in die ZDF-Hitparade von Dieter Thomas Heck. Die folgenden vier Single-Ver\u00f6ffentlichungen erschienen bei der K\u00f6lner Fa. EMI Columbia Electrola. Der bekannteste Titel auf deutsch war Alexander Graham Bell. Mit der S\u00e4ngerin Judy ver\u00f6ffentlichte er die Single Do you love me / Wir glauben daran; zwei Singles produzierte Robert Puschmann (b\u00fcrgerlich Peter Wischmann) f\u00fcr die Teilnahme seiner Band \u201eMeeting Point\u201c an deutschen Vorentscheidungen zum Grand Prix de la Chanson, der auch Mark Ellis und Herlinde Grobe (damals unter dem Alias \u201eAngela Burg\u201c) angeh\u00f6rte. 1979 produzierte Laslo Viragh, der sp\u00e4ter mehrere Alben f\u00fcr B\u00f6hse Onkelz produzierte, die LP The Best of Mark Ellis f\u00fcr den IEM Musikverlag (Inter-Euro-Musik).",
                14.237081468105316
            ],
            [
                "Giuseppe Ferdinando Brivio. Ipermestra (Urauff\u00fchrung am 6. Dezember 1727 im Teatro Ducale in Mailand, Libretto Antonio Salvi). Hier wirkten aber auch andere Komponisten mit.",
                14.130421698093414
            ]
        ]
    },
    "tst-de-109": {
        "query": "Wie viele Sportler aus Kap Verde haben bisher an Olympischen Winterspielen teilgenommen?",
        "results": [
            [
                "Olympische Jugend-Winterspiele 2012/Teilnehmer (Norwegen). Norwegen nahm an den Olympischen Jugend-Winterspielen 2012 in Innsbruck mit 28 Athleten in neun Sportarten teil.",
                14.991216778755188
            ],
            [
                "Olympische Jugend-Winterspiele 2012/Teilnehmer (Neuseeland). Neuseeland nahm an den Olympischen Jugend-Winterspielen 2012 in Innsbruck mit 15 Athleten in sieben Sportarten teil.",
                14.821836352348328
            ],
            [
                "Olympische Jugend-Winterspiele 2012/Teilnehmer (Slowenien). Slowenien nahm an den Olympischen Jugend-Winterspielen 2012 in Innsbruck mit 21 Athleten in neun Sportarten teil.",
                14.795719265937805
            ],
            [
                "Olympische Jugend-Winterspiele 2012/Teilnehmer (Niederlande). Die Niederlande nahmen an den Olympischen Jugend-Winterspielen 2012 in Innsbruck mit 18 Athleten in acht Sportarten teil.",
                14.719225525856018
            ],
            [
                "Olympische Jugend-Winterspiele 2012/Teilnehmer (Schweiz). Die Schweiz nahm an den Olympischen Jugend-Winterspielen 2012 in Innsbruck mit 26 Athleten in elf Sportarten teil.",
                14.656561017036438
            ]
        ]
    },
    "tst-de-110": {
        "query": "Wie lang reift ein typischer Maroilles K\u00e4se?",
        "results": [
            [
                "Terre di Casole. Der Terre di Casole Bianco darf das Pr\u00e4dikat \u201eRiserva\u201c tragen, wenn er mindestens f\u00fcnf Monate im Holzfass gereift ist und mindestens drei Monate in der Flasche. Die Weine Terre di Casole Sangiovese \u201eRiserva\u201c und Terre di Casole Rosso \u201eSuperiore\u201c m\u00fcssen mindestens 12 Monate im Holzfass und sechs Monate in der Flasche reifen.",
                16.3237447142601
            ],
            [
                "Castelli di Jesi Verdicchio Riserva. Der Wein muss mindestens 18 Monate reifen, davon mind. sechs Monate in der Flasche, bevor er in den Verkauf gelangen darf.",
                15.643416225910187
            ],
            [
                "Orcia (Wein). Der Orcia darf das Pr\u00e4dikat \u201eRiserva\u201c tragen, wenn er mindestens 24 Monate gereift ist, davon mindestens 12 Monate im Holzfass. Orcia Sangiovese muss mindestens 30 Monate gereift sein (davon mindestens 24 Monate im Holzfass), bevor er mit dem Pr\u00e4dikat \u201eRiserva\u201c versehen werden kann.",
                15.135453522205353
            ],
            [
                "Cortona (Wein). Die \u201eRiserva\u201c-Weine m\u00fcssen mindestens 24 Monate gereift sein, davon mind. 12 Monate im Holzfass und vier Monate in der Flasche (ab dem 1. November des Erntejahres gerechnet).",
                14.967073261737823
            ],
            [
                "Val d\u2019Arno di Sopra. Der Val d\u2019Arno di Sopra Rosso darf das Pr\u00e4dikat \u201eRiserva\u201c tragen, wenn er mindestens 24 Monate gereift ist und mindestens sechs Monate davon im Holzfass.",
                14.966039478778839
            ]
        ]
    },
    "tst-de-111": {
        "query": "Wann wurde Kalervo Rauhala erstmals finnischer Meister?",
        "results": [
            [
                "Roope Ranta. Da der HC Keski am Ende der Saison 2013/14 seinen Spielbetrieb einstellte, wechselte Roope erstmals in seiner Karriere ins Ausland und begann die Saison 2014/15 in der zweiten russischen Liga, der Wysschaja Hockey-Liga, bei Sputnik Nischni Tagil. Innerhalb der Spielzeit wechselte er in die h\u00f6chste italienische Eishockeyliga Serie A zum SV Kaltern Rothoblaas. Zum Ende der Saison kehrte er wieder nach Finnland zur\u00fcck und spielte f\u00fcr Lemp\u00e4l\u00e4\u00e4n Kisa in de Mestis, wobei er die meisten Tore seines Teams in den Play-offs erzielte. Auch in der n\u00e4chsten Saison 2015/16 spielte er weiterhin in der Mestis, diesmal f\u00fcr die in den letzten Spielzeiten sehr erfolgreiche Mannschaft von Mikkeli Jukurit. Die Mannschaft aus der finnischen Seenregion Savo konnte in dieser Saison auch die Meisterschaft in der Mestis gewinnen, wobei Ranta hinter Oula Palve zweitbester Scorer seines Teams, erfolgreichster Spieler der Mestis in den Play-offs und ins All-Star Team der Liga gew\u00e4hlt wurde.",
                14.7395658493042
            ],
            [
                "Roope Ranta. Roope Ranta erlernte das Eishockeyspielen beim Helsingfors IFK, neben Jokerit, der bekannteste Eishockeyverein seiner Geburtsstadt Helsinki. In seiner Juniorenzeit wurde er von den Espoo Blues, einem Team, welches zum damaligen Zeitpunkt in der h\u00f6chsten finnischen Eishockeyliga SM-liiga spielte, f\u00fcr deren U20-Team verpflichtet. Auch nach seiner Juniorenzeit spielte er bis 2012 f\u00fcr die Blues und kam dabei auf 78 Eins\u00e4tze in der SM-liiga. In dieser Zeit wurde Ranta zeitweise an die Vereine Kiekko-Vantaa sowie Jokipojat, welche in der Mestis, der zweith\u00f6chsten finnischen Eishockeyliga aktiv waren, ausgeliehen.  F\u00fcr Kiekko spielte er die gesamte Saison 2008/09 und war der zweitbeste Scorer seines Teams, an Jokipojat war er die folgende Saison ausgeliehen und konnte in seinen 23 Eins\u00e4tzen 21 Punkte zum Meisterschaftsgewinn des Teams in dieser Spielzeit beitragen.",
                14.308134078979492
            ],
            [
                "Juri Michailowitsch Jelissejew. Jelissejew erlernte das Schachspiel in seiner Schulzeit. Seine ersten Trainer waren Witali Fetissow und Jewgeni Reschetnikow. Er gewann 2011 und 2012 mit der russischen Mannschaft die U16-Olympiade. Im Jahr 2012 wurde er russischer U16-Jugendmeister und in der gleichen Altersklasse Jugendweltmeister in Maribor. Im selben Jahr wurde ihm der Titel eines Internationalen Meisters (IM) verliehen, die erforderlichen Normen erf\u00fcllte er im M\u00e4rz 2011 beim IM-Turnier W. Dworkowitsch in Moskau, im Mai 2011 beim World Youth Stars in Kirischi, im Oktober 2011 beim Tschigorin-Memorial in Sankt Petersburg und im Februar 2012 beim Moskau Open. Die letzte IM-Norm galt auch als GM-Norm, weitere Normen erf\u00fcllte Jelissejew im November 2012 beim Tschigorin-Memorial in Sankt Petersburg und im Februar 2013 beim Moskau Open, so dass ihm im Jahr 2013 der Gro\u00dfmeistertitel (GM) verliehen wurde. 2015 gewann er zusammen mit Iwan Bukawschin und Alexander Rachmanow den \u201eGouverneur-Cup\u201c in Chanty-Mansijsk, ein stark besetztes offenes Turnier, sowie die Meisterschaft von Moskau.",
                13.833081007003784
            ],
            [
                "Kazunori Koshikawa. 1976 wurde er Japanischer Meister. Seine pers\u00f6nliche Bestleistung von 2,21 m stellte er am 7. August 1977 in Hikone auf.",
                13.775992631912231
            ],
            [
                "November 1998. Suzuka/Japan: Der Finne Mika H\u00e4kkinen aus dem Formel-1-Rennstall McLaren Racing geht mit leichtem Punktvorsprung vor dem Deutschen Michael Schumacher ins letzte Rennen der Weltmeisterschaft 1998. Ferrari-Pilot Schumacher scheidet mit Reifenschaden aus, H\u00e4kkinen wird mit einem Sieg im Mercedes-Benz 3.0 V10 zum ersten Mal Fahrer-Weltmeister.",
                13.769682168960571
            ]
        ]
    },
    "tst-de-112": {
        "query": "Von welchem lateinischen Wort kommt der Begriff \"Arkade\" und was bedeutet er?",
        "results": [
            [
                "Aradia, or the Gospel of the Witches. Charles Godfrey Leland war ein US-amerikanischer Autor und Volkskundler, der einen gro\u00dfen Teil der 1890er Jahre in Florenz mit der Erforschung der italienischen Volkskultur verbrachte. Aradia war eines der Forschungsergebnisse. Maddalena, von der er das Manuskript erhalten haben will, soll nach Aussage des Volkskundlers Roma Lister eigentlich Margherita gehei\u00dfen haben. Sie soll eine Hexe aus Florenz gewesen sein, die behauptete, von den Etruskern abzustammen und antike Rituale zu kennen. Professor Robert Mathiesen, Mitarbeiter der \u00dcbersetzung von Pazzaglini, erw\u00e4hnt einen Brief Maddalenas an Leland, der mit Maddalena Talenti unterschrieben sein soll. Der zweite Name sei kaum zu entziffern gewesen und es sei daher unsicher, ob er korrekt wiedergegeben wurde.",
                13.921674370765686
            ],
            [
                "Arcadia (\u00c4gypten). Die Provinz wurde zwischen 386 und ca. 395 aus der Provinz Augustamnica ausgegliedert und nach dem byzantinischen Regenten Arcadius (Kaiser 395\u2013408) benannt. Sie umfasste gr\u00f6\u00dftenteils die historische Region Heptanomis (\u201eSieben Nomoi\u201c). Hermopolis in Thebais wurde zus\u00e4tzlich der Provinz zugeteilt.",
                13.601806998252869
            ],
            [
                "Yreka. Im M\u00e4rz des Jahres 1851 fand ein aus Oregon kommender Maultiertreiber in der Region Gold. Binnen eines Monats folgten weitere 2000 Goldsucher, suchten dort ihr Gl\u00fcck und bauten eine Siedlung aus Zelten, Baracken und einfachen Holzh\u00e4usern. Bez\u00fcglich der Namensgebung gibt es mehrere Versionen: Mit hoher Wahrscheinlichkeit geht der Name auf das indianische Wort w\u00e1ik'a mit der Bedeutung \u201en\u00f6rdlicher Berg\u201c oder \u201ewei\u00dfer Berg\u201c zur\u00fcck. Nach einer anderen Version wurde der Ort als Wortspiel Y-reka benannt, in Anlehnung an den ebenfalls in Kalifornien liegenden Ort Eureka (U-reka ausgesprochen). Eine kuriose Erkl\u00e4rung gibt Mark Twain in seiner Autobiografie: Der Name ergab sich durch eine Verwechslung. Der Besitzer einer B\u00e4ckerei hatte die Buchstaben des zur Werbung dienenden Wortes BAKERY f\u00fcr seinen Laden frisch angestrichen und zur Trocknung in umgekehrter Reihenfolge aufgestellt, nur der Buchstabe B stand gerade nicht daneben. Ein Besucher las das verkehrt herum stehende Wort YREKA (das B fehlte ja) und vermutete, dies sei die Ortsbezeichnung. Auch die \u00fcbrigen Bewohner hielten diese Vermutung f\u00fcr schl\u00fcssig und so wurde der Ort aufgrund eines Palindroms \u201eYreka\u201c genannt. Nach Ende des Kalifornischen Goldrauschs verlie\u00dfen viele Abenteurer den Ort wieder. Durch die Ernennung zur Countryverwaltung ergaben sich jedoch neue Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten. Der Ort gewinnt gegenw\u00e4rtig auch im Tourismus an Bedeutung und ist Ausgangspunkt f\u00fcr Touren in die Siskiyou Mountains im Nordwesten und zum Mount Shasta im S\u00fcdosten.",
                13.587212204933167
            ],
            [
                "Aradia, or the Gospel of the Witches. Die Charge of the Goddess, wichtiger Bestandteil der Wicca-Rituale, wurde von Aradias Rede im ersten Kapitel des Buches inspiriert. Teile der Rede erschienen in einer fr\u00fchen Version des Wicca-Rituals Gardners. Nach Meinung von Doreen Valiente, einer der Priesterinnen Gardners, war dieser \u00fcberrascht von Valientes Ansicht, das Material stamme aus Lelands Buch. Valiente schrieb in der Folgezeit die Passage in Prosa und Versform um und behielt dabei die urspr\u00fcnglichen Aradia-Zeilen. Einige Traditionen des Wicca-Kults machen Gebrauch von den Namen Aradia oder Diana, um die G\u00f6ttin oder K\u00f6nigin der Hexen zu bezeichnen. Hutton erw\u00e4hnt, die fr\u00fchesten Rituale Gardners h\u00e4tten den Namen Airdia, eine ver\u00e4nderte Form von Aradia, enthalten. Hutton f\u00fchrt die rituelle Nacktheit bei vielen Kulten auf eine Zeile Aradias zur\u00fcck:",
                13.526990056037903
            ],
            [
                "Aradia, or the Gospel of the Witches. Aradia, or the Gospel of the Witches (deutscher Titel: Aradia. Die Lehren der Hexen) ist ein Buch des amerikanischen Volkskundlers Charles Godfrey Leland, das im Jahre 1899 ver\u00f6ffentlicht wurde. Es enth\u00e4lt seiner Auffassung nach den religi\u00f6sen Text einer Gruppe von heidnischen Hexen der Toskana, der ihren Glauben und ihre Rituale dokumentiert. Verschiedene Historiker und Volkskundler haben die Existenz einer solchen Gruppe bestritten. Im 20. Jahrhundert war das Buch f\u00fcr die Entwicklung des Neopaganismus der Wicca-Bewegung sehr einflussreich.",
                13.381162285804749
            ]
        ]
    },
    "tst-de-113": {
        "query": "Wie lang ist der Schwanz einer Kleinen Bambusratte?",
        "results": [
            [
                "Lang-Bian-Wei\u00dfbauchratte. Die Lang-Bian-Wei\u00dfbauchratte erreicht eine Kopf-Rumpf-L\u00e4nge von 13,1 bis 16,2 Zentimetern mit einem Schwanz von 15,4 bis 19,9 Zentimetern L\u00e4nge bei einem Gewicht von etwa 60 bis 100 Gramm. Die Hinterfu\u00dfl\u00e4nge betr\u00e4gt etwa 29 bis 33 Millimeter, die Ohrl\u00e4nge 19 bis 22 Millimeter. Der Sch\u00e4del hat eine Gesamtl\u00e4nge von 33 bis 40 Millimeter.",
                18.83877283334732
            ],
            [
                "Indochinesische Wei\u00dfbauchratte. Die Indochinesische Wei\u00dfbauchratte erreicht eine Kopf-Rumpf-L\u00e4nge von 12,0 bis 18,9 Zentimetern mit einem Schwanz von 17,4 bis 23,4 Zentimetern L\u00e4nge bei einem Gewicht von etwa 50 bis 140 Gramm. Die Hinterfu\u00dfl\u00e4nge betr\u00e4gt 32 bis 35 Millimeter, die Ohrl\u00e4nge 23 bis 26 Millimeter. Der Sch\u00e4del hat eine Gesamtl\u00e4nge von 37 bis 42 Millimeter.",
                18.640102207660675
            ],
            [
                "Burmesische Bartfledermaus. Die Burmesische Bartfledermaus erreicht eine Kopf-Rumpf-L\u00e4nge von 56 bis 62 Millimetern und eine Schwanzl\u00e4nge von 42 bis 48 Millimetern. Der Unterarm hat eine L\u00e4nge von 40 bis 49 Millimetern, die Hinterfu\u00dfl\u00e4nge betr\u00e4gt 9 bis 10 Millimeter, die Ohrl\u00e4nge 14 bis 16 Millimeter. Es handelt sich entsprechend um eine mittelgro\u00dfe Art der Gattung. Das R\u00fcckenfell dunkelbraun gef\u00e4rbt, die Haare haben eine dunkelbraune Basis und eine heller braune Spitze. Die Bauchseite ist etwas blasser braun aufgrund hellerer Haarspitzen. Die Ohren sind kurz und abgerundet, der Tragus ist kurz. Die Flughaut setzt an der Basis der Zehenknochen an den F\u00fc\u00dfen an. Die Hinterfu\u00dfl\u00e4nge ist k\u00fcrzer als die halbe Tibial\u00e4nge.",
                17.830847561359406
            ],
            [
                "Schwarzschwanz-Luzon-Baumratte. Die Gesamtl\u00e4nge betr\u00e4gt 360 bis 367\u00a0mm, die Schwanzl\u00e4nge 180 bis 183 mm, die Hinterfu\u00dfl\u00e4nge 32 bis 34\u00a0mm, die Ohrenl\u00e4nge 20\u00a0mm und das Gewicht ungef\u00e4hr 165 g. Die Kopfform ist breit und stumpf. Dunkles Fell um die Augen l\u00e4sst das Gesicht maskenartig erscheinen. Der lange Schwanz ist mit kurzen, nahezu schwarzen Haaren bedeckt. Die Hinterf\u00fc\u00dfe sind ziemlich kurz und breit. Das weiche Fell ist an der Oberseite und an den Flanken braun und am Bauch nahezu wei\u00df. Die Weibchen besitzen zwei Paar Milchdr\u00fcsen an den Leisten.",
                17.68978625535965
            ],
            [
                "S\u00fcdasiatische Bartfledermaus. Die S\u00fcdasiatische Bartfledermaus erreicht eine Kopf-Rumpf-L\u00e4nge von 41 bis 47 Millimetern und eine Schwanzl\u00e4nge von 25 bis 39 Millimetern. Der Unterarm hat eine L\u00e4nge von 31 bis 37 Millimetern, die Hinterfu\u00dfl\u00e4nge betr\u00e4gt 4 bis 7 Millimeter, die Ohrl\u00e4nge 6 bis 13 Millimeter. Es handelt sich entsprechend um eine kleine Art der Gattung. Das R\u00fcckenfell ist dicht und weich. Die R\u00fcckenf\u00e4rbung ist gr\u00e4ulich braun bis braun, die R\u00fcckenhaare haben eine schwarze Basis und sind an der Spitze heller, die Haare des Bauches haben eine noch etwas hellere Spitze. Die Ohren sind gro\u00df und enden spitz, der Tragus ist schmal und etwa halb so lang wie das Ohr. Die Flughaut setzt an der Basis der Mittelfu\u00dfknochen an den F\u00fc\u00dfen an. Die Hinterfu\u00dfl\u00e4nge ist k\u00fcrzer als die halbe Tibial\u00e4nge.",
                17.503558695316315
            ]
        ]
    },
    "tst-de-114": {
        "query": "In welchem Zeitalter lebten die Nimravidae?",
        "results": [
            [
                "Notocolossus. Notocolossus mit der einzigen Art Notocolossus gonzalezparejasi war ein pflanzenfressender Sauropode aus der Familie der Titanosaurier bzw. der Lithostrotia und lebte w\u00e4hrend der oberen Kreidezeit. Der Fundort befindet sich bei Malarg\u00fce im S\u00fcden der Provinz Mendoza im heutigen Argentinien.",
                15.461770236492157
            ],
            [
                "Ausbruch des Samalas 1257. Der Rinjani ist j\u00fcnger und bildete sich zwischen 11.980 \u00b1\u00a040 und 5990 \u00b1\u00a050 Jahren BP w\u00e4hrend des Stratovulkanstadiums in der Ostflanke des Samalas. Das Stadium geringer T\u00e4tigkeit liegt bei 2.550 \u00b1\u00a050 Jahren BP. Der letzte Ausbruch am Rinjani erzeugte den Rinjani-Bims mit einem Volumen von 0,3 Kubikkilometer DRE. Ausbr\u00fcche des Rinjani sind bekannt f\u00fcr 11.980 \u00b1\u00a040, 11.940 \u00b1\u00a040, und 6250 \u00b1\u00a040 Jahre BP. Ein zwischen 5990 \u00b1\u00a050 und 2550 \u00b1\u00a050 Jahre BP gelegener gro\u00dfer Ausbruch am Rinjani lagerte 0,1 Kubikkilometer DRE an \u201ePropok-Bims\u201c ab.",
                14.20934671163559
            ],
            [
                "April 2017. Dra Abu el-Naga/\u00c4gypten: \u00c4gyptische Arch\u00e4ologen geben den Fund eines gut erhaltenen Grabes mit mehreren Mumien und farbenpr\u00e4chtigen Holzsarkophagen bekannt. Das Grab sei etwa 3.500 Jahre alt und stamme aus der Zeit der 18. Dynastie (1550\u20131295 vor Christus) und sp\u00e4ter, w\u00e4hrend der 21. Dynastie sollen weitere Mumien hinzugef\u00fcgt worden sein. Neben den gro\u00dfen Funden entdeckten die Forscher auch zahlreiche kleine Figuren als Grabbeilagen.",
                14.089049756526947
            ],
            [
                "Tel Kabri. Es gibt Belege, dass die Stelle der sp\u00e4teren Stadt schon zur Zeit der Yarmukian-Kultur um 6000 v.\u00a0Chr. besiedelt war. In der fr\u00fchen Bronzezeit entstand hier eine Stadt, die am Ende der Periode zerst\u00f6rt wurde. Der Ort war kurz darauf, ab der mittleren Bronzezeit I (MBI) um 2000 v.\u00a0Chr., wieder neu besiedelt. Aus dieser Zeit stammen einige wenige Gr\u00e4ber und einige Reste von Wohnbauten unter dem sp\u00e4teren Palast. Diese Wohnbauten wurden irgendwann im Laufe der Zeit planiert und es wurde anscheinend ein gro\u00dfer Palast errichtet.",
                13.760887682437897
            ],
            [
                "Sclerorhynchidae. Die Sclerorhynchidae, im Deutschen auch Scheins\u00e4gerochen oder Pseudos\u00e4gerochen genannt, sind eine ausgestorbene Rochenfamilie aus der Kreidezeit. Sie sahen \u00e4u\u00dferlich den rezenten S\u00e4gerochen (Pristidae) \u00e4hnlich, blieben mit Maximall\u00e4ngen von 100 cm aber wesentlich kleiner. Sie sind wahrscheinlich das Ergebnis einer konvergenten Evolution, mit den S\u00e4gerochen nicht n\u00e4her verwandt und auch nicht deren Vorfahren. Sie waren weltweit verbreitet, Schwerpunkt der Verbreitung und wahrscheinlich der Ort ihrer Entstehung war die Tethys. Ihre gr\u00f6\u00dfte Artenvielfalt erreichten sie am Ende der Kreidezeit im Maastrichtium, an deren Ende sie zusammen mit den Dinosauriern und vielen anderen Gruppen im Verlauf eines gro\u00dfen Massenaussterbens verschwanden.",
                13.718540608882904
            ]
        ]
    },
    "tst-de-115": {
        "query": "In welcher Disziplin gewann Magnar Solberg 2 olympische Goldmedallien?",
        "results": [
            [
                "Dan Grecu. 1975 wurde Grecu bei den Titelk\u00e4mpfen in Bern vor seinem Landsmann Mihai Bor\u0219 Europameister an den Ringen. Au\u00dferdem war er Sechster im Mehrkampf und am Reck. Bei seinen zweiten Olympischen Spielen gewann er an seinem Spezialger\u00e4t die Bronzemedaille. Dazu kamen ein vierter Platz im Sprung und ein sechster Platz mit der rum\u00e4nischen Turnriege. Im folgenden Jahr war Grecu bei den Turn-Europameisterschaften 1977 F\u00fcnfter am Reck.",
                13.932772636413574
            ],
            [
                "Tonny Carlsen. Carlsen geh\u00f6rt zu den besten Dreibandspielern seiner Nation. Erste Erfolge auf internationalem Parkett erzielte Carlsen bei der Dreiband-Weltmeisterschaft 2000 im franz\u00f6sischen Saint-\u00c9tienne mit dem Einzug ins Finale. Dort musste er sich dem mehrfachen niederl\u00e4ndischen Weltmeister Dick Jaspers mit 3:0 geschlagen geben. Im folgenden Jahr kam er erneut aufs Treppchen, diesmal mit einer Bronzemedaille. Im gleichen Jahr war er im Mai in Odense vor heimischem Publikum schon Vizeeuropameister geworden. 2002 konnte er erneut die Silbermedaille in Izmir gewinnen. Bei den D\u00e4nischen Meisterschaften gewann er 2011 Gold, 2013 dann Silber, das er schon 2002 gewonnen hatte. Bei der Dreiband-Weltmeisterschaft f\u00fcr Nationalmannschaften 2012 gewann er zusammen mit seinem Teamkollegen Thomas Andersen die Bronzemedaille. Bei der WM 2018 im \u00e4gyptischen Kairo stellte Carlsen den seit 2015 geltenden Turnierrekord von Sameh Sidhom in der H\u00f6chstserie (HS) von 19\u00a0Punkten ein.",
                13.772440314292908
            ],
            [
                "Lennart Blomdahl. Lennart Blomdahls aktive Zeit waren die 1960er bis Anfang der 2000er Jahre. Er ist, anders als sein Sohn Torbj\u00f6rn, bei internationalen Turnieren nicht so erfolgreich gewesen, hat aber ca. 70 Schwedische Titel gewonnen, den ersten 1961. Zusammen mit Torbj\u00f6rn bildeten sie ab 1985 das schwedische Nationalteam, wo sie ihre erste Silbermedaille gewannen. 1987 gewannen sie zusammen die erste Goldmedaille in Madrid. Seine beste Leistung erzielte er bei der Dreiband-Europameisterschaft 1989 in Viersen, als er mit 2:0 das Finale gegen den Franzosen Richard Bitalis gewann. Fast w\u00e4re es zu einem Vater/Sohn-Finale gekommen, h\u00e4tte Bitalis Blomdahl Junior nicht im Halbfinale auf den Dritten Platz verwiesen. Blomdahl Senior w\u00e4re fast nicht mit dabei gewesen. Er qualifizierte sich als 16. und letzter Spieler f\u00fcr das Turnier und gewann es dann. Eine Begebenheit, die ihn bis heute noch erheitert. Bei der EM 1992 in Kairo verpasste er mit einem 4.\u00a0Platz nur knapp die Medaillenr\u00e4nge. Im Halbfinale scheiterte er an Francis Connesson aus Frankreich. Dieser hatte zuvor im Viertelfinale Torbj\u00f6rn geschlagen, sonst h\u00e4tte es erneut zu einem Vater/Sohn-Duell gef\u00fchrt.",
                13.767057180404663
            ],
            [
                "Nurbergen Schumaghasijew. Schumaghasijew deb\u00fctierte im Februar 2009 in Sofia im Shorttrack-Weltcup und belegte dabei den 32. Platz \u00fcber 1000\u00a0m und den 23. Rang \u00fcber 500\u00a0m. Sein bestes Resultat bei den Weltmeisterschaften 2010 in Sofia war der 31. Platz \u00fcber 1500\u00a0m. Zwei Jahre sp\u00e4ter errang er bei den Weltmeisterschaften 2012 in Shanghai den 34. Platz im Mehrkampf. Bei den Olympischen Winterspielen 2014 in Sotschi kam er auf den 29. Platz \u00fcber 500\u00a0m und auf den f\u00fcnften Platz mit der Staffel. Im M\u00e4rz 2014 belegte er bei den Weltmeisterschaften 2014 in Moskau den 26. Platz im Mehrkampf und den 19. Rang \u00fcber 500\u00a0m. In der Saison 2014/15 erreichte er im Weltcup seine ersten Top Zehn Platzierungen. Zu Beginn der Saison 2016/17 kam er in Salt Lake City mit dem dritten Platz mit der Staffel erstmals im Weltcup aufs Podest. Beim Weltcup in Gangneung im Dezember 2016 holte er \u00fcber 1000\u00a0m seinen ersten Weltcupsieg. Bei der Winter-Universiade in Almaty im Februar 2017 gewann er jeweils die Bronzemedaille \u00fcber 1500\u00a0m und mit der Staffel. Beim folgenden und letzten Weltcup der Saison in Minsk errang er \u00fcber 1000\u00a0m zweimal den dritten Platz und erreichte den dritten Platz im Weltcup \u00fcber 1000\u00a0m. Zudem wurde er dort Dritter mit der Staffel. Seine besten Resultate bei den Weltmeisterschaften 2017 in Rotterdam waren der 29. Platz \u00fcber 1500\u00a0m und der sechste Rang mit der Staffel. Bei den Olympischen Winterspielen 2018 in Pyeongchang lief er auf den 25. Platz \u00fcber 1000\u00a0m auf den 18. Rang \u00fcber 500\u00a0m und auf den sechsten Platz mit der Staffel und bei den Weltmeisterschaften 2019 in Sofia auf den 31. Platz im Mehrkampf.",
                13.708273530006409
            ],
            [
                "Raimond Burgman. 1981 begann Burgmanns Karriere auf internationalem Parkett mit einer Silbermedaille bei der Junioren-Europameisterschaft in der Freien Partie, bereits im folgenden Jahr folgte seine erste Goldmedaille, 1983 die Zweite. 1985 hatte er die Disziplin gewechselt und wurde Jugend-Europameister im Cadre 47/2. Seit 1986 spielt Burgmann in der Herrenklasse und konnte dort bei der Europameisterschaft der Freien Partie in Lyon die Silbermedaille erringen. 1988 spielte er bei internationalen Turnieren erstmals Dreiband. Bei der Triathlon-Europameisterschaft in Bad Mondorf gewann er die Bronzemedaille. 1997 in Grubbenvorst kam er auf den zweiten Platz nach einer Niederlage im Finale gegen Torbj\u00f6rn Blomdahl. Mit Dick Jaspers gewann er die Triathlon-Weltmeisterschaft f\u00fcr Nationalmannschaften 1998 und 1999. 2000 und 2008 erreichten beide den zweiten Platz, Bronze erspielten sie 2006, 2007 und 2010.",
                13.67330002784729
            ]
        ]
    },
    "tst-de-116": {
        "query": "In welcher Saison wurde Kyle Korver in ein NBA All-Star-Team gew\u00e4hlt?",
        "results": [
            [
                "Andre Blake. In seinem Junior-Jahr kam Blake unter seinem Trainer Ray Reid in 21 Meisterschaftsspielen zum Einsatz, von denen er in jedem von Beginn an das Tor der Huskies h\u00fctete. Seinen Gegentorschnitt von 0,75 Treffern brachte ihm nur einen 24. Platz in der Wertung der NCAA-Torh\u00fcter des Jahres 2013 ein. Dennoch fuhr er auch in diesem Jahr Individualerfolge ein und erhielt nach zehn Siegen mit seiner Mannschaft und zehn Zu-Null-Spielen die Auszeichnung zum NSCAA-All-America-First Team-Spieler. Weiters reichte seine Leistung f\u00fcr die Wahlen ins NSCAA-All-Northeast-First-Team, ins Conference-All-First-Team und ins Soccer-America-MVPs-First-Team. Zudem war Andre Blake ein Finalist um den Erhalt der Hermann Trophy, die im Jahre 2013, wie bereits im Jahr zuvor, an Patrick Mullins von der UMCP ging. Au\u00dferdem wurde er 2013 zum America-Athletic-Conference-Goalkeeper-of-the-Year sowie zum Conference-Preseason-Goalkeeper-of-the-Year gew\u00e4hlt und einmal der Conference-Goalkeeper-of-the-Week. Bei seinen 21 Eins\u00e4tzen kam er auf eine Bilanz von 10 Siegen, drei Niederlagen und acht Unentschieden. Aufgrund seiner Leistung wurde er daraufhin von der Major League Soccer, der h\u00f6chsten nordamerikanischen Fu\u00dfballliga, mit einem Generation-Adidas-Vertrag ausgestattet.",
                15.455183148384094
            ],
            [
                "Zelmo Beaty. In seinen ersten sieben Jahren in der NBA spielte Beaty in zwei NBA-All-star-games, au\u00dferdem wurde 1962 in das All-rookie-Team berufen. Nach seinem Wechsel in die ABA verhalf Beaty als Center den Utah Stars in seiner ersten Spielzeit 1970 zur Meisterschaft.",
                15.247004508972168
            ],
            [
                "Diego Rossi. In der Saison 2019 wurde Rossi erstmals in das MLS All-Star Game berufen und geh\u00f6rte am Saisonende der Regular Season zu den Top5-Torsch\u00fctzen der Ligasaison. In der Folgesaison (2020) wurde er mit seinen erzielten Toren im MLS-is-Back-Turnier und auch in der Regular Season jeweils Torsch\u00fctzenk\u00f6nig, damit wurde Rossi mit 22 Jahren zum j\u00fcngsten Torsch\u00fctzenk\u00f6nig der MLS-Historie. Dar\u00fcber hinaus gewann er f\u00fcr seine fu\u00dfballerischen Leistungen weitere individuelle Auszeichnungen der MLS. Im Nordsommer 2021 wurde er wieder in das MLS All-Star Game berufen und gewann mit seiner Mannschaft das Spiel gegen eine Liga-MX-Allstar-Auswahl.",
                14.613801121711731
            ],
            [
                "HBL All-Star Game 2017. Das HBL All-Star Game 2017 fand am Freitag, den 3. Februar 2017 in der Arena Leipzig in Leipzig vor 7.063 Zuschauern statt. Es war die 18. Auflage dieses Events.",
                14.423227906227112
            ],
            [
                "HBL All-Star Game 2017. Vereine: 16 Spieler aus 10 Vereinen: 3\u00d7 , 3\u00d7 , 2\u00d7 , 2\u00d7 , 1\u00d7 , 1\u00d7 , 1\u00d7  1\u00d7 , 1\u00d7 Rhein-Neckar L\u00f6wen, 1\u00d7",
                14.122676253318787
            ]
        ]
    },
    "tst-de-117": {
        "query": "Woher kommt der Name der franz\u00f6sischen Gemeinde Alvignac?",
        "results": [
            [
                "Senouillac. Der Name der Gemeinde Senouillac leitet sich vom r\u00f6mischen Personennamen \u201eCellio\u201c ab. Er erscheint 1229 in der Form \u201eSeillonac\u201c, dann 1259 in der Form \u201eSelhonac\u201c. Die Vertauschung von n und lh erfolgte um das 17. Jahrhundert. Die Lehen Mauriac, Senouillac und Lagarrigue geh\u00f6rten bis 1271 den Grafen von Toulouse. Nach dem Tod von Alfons von Poitiers wurde es wieder mit der Krone vereint, stand jedoch zu Beginn des 15. Jahrhunderts unter der Herrschaft des Grafen von Armagnac. Am 1. Februar 1419 schenkte Graf Jean IV. es dem Gutsherrn Philippe-Jean de Rabastens mit dem Recht, dort \u201eMauern an Mauern und andere Befestigungen\u201c zu errichten. Die Familie Rabastens besa\u00df an diesen Orten bereits Feudalrechte, m\u00f6glicherweise als Nutznie\u00dfer der Familie Penne, deren Mitglied Raimond Guillaume de Penne 1249 dem Bischof von Albi den Zehnten \u00fcberlie\u00df, den er Mauriac abgenommen hatte. W\u00e4hrend der Hugenottenkriege schlossen sich die D\u00f6rfer Senouillac und Mauriac dem protestantischen Lager an. Die Gerichtsbarkeit von Senouillac, Mauriac und Lagarrigue wurde dem Vizegraf von Paulin durch ein Dekret des Parlaments von Toulouse im Jahr 1596 entzogen und die Gemeinden wurden im Herrschaftsbereich des K\u00f6nigs vereint.",
                15.826923847198486
            ],
            [
                "Eyzerac. Eyzerac ist eine der vielen Gemeinden im D\u00e9partement Dordogne, die mit dem Suffix -ac enden. Dieser leitet sich ab von der gallischen Endung -acum bzw. dem Lateinischen icum \u2013 mit der Bedeutung Eigentum, Besitz, Anwesen des. Das Okzitanische Aiserac geht wahrscheinlich auf den gallor\u00f6mischen Eigennamen Azere zur\u00fcck und ist mit Anwesen des Azere zu \u00fcbersetzen.",
                15.250643014907837
            ],
            [
                "Sarrazac (Dordogne). Sarrazac d\u00fcrfte sich vom gallor\u00f6mischen Eigennamen Sarratius oder Cerratius herleiten, welchem der Suffix -acum nachgestellt ist. Sarratiacum bzw. Cerratiacum bedeutet somit das Anwesesen oder Gut des Sarratius bzw. Cerratius.",
                14.841417789459229
            ],
            [
                "Alcauc\u00edn. Der Name Alcauc\u00edn ist arabischen Ursprungs und bedeutet \u201adie B\u00f6gen\u2018. Die Einwohner von Alcauc\u00edn werden alcaucine\u00f1os genannt.",
                14.609189510345459
            ],
            [
                "Taubenturm (Agonac). Der Taubenturm (franz\u00f6sisch colombier oder pigeonnier) in Agonac, einer franz\u00f6sischen Gemeinde im D\u00e9partement Dordogne in der Region Nouvelle-Aquitaine, wurde im 17.\u00a0Jahrhundert errichtet.",
                14.527798891067505
            ]
        ]
    },
    "tst-de-118": {
        "query": "Welche Knochen bilden die Orbita?",
        "results": [
            [
                "Nesogale. Die Wirbels\u00e4ule setzt sich aus 7 Hals-, 16 Brust-, 6 Lenden-, 2 Kreuzbein- und 29 Schwanzwirbeln zusammen. Die Vertreter der Gattung Nesogale besitzen ein relativ standardisiertes Skelett in Bezug auf andere Tenreks, so dass sich in den Vordergliedma\u00dfen nur wenige spezielle Anpassungen finden. Das Schulterblatt ist eher kurz und breit und nicht so langschmal wie bei grabenden Formen. Am Oberarmknochen fehlt ebenso eine markante deltopectorale Leiste als Ansatzpunkt f\u00fcr eine kr\u00e4ftige Arm- und Schultermuskulatur. Die Elle weist einen kurzen oberen Gelenkfortsatz, das Olecranon, auf, das nur etwa 12 % des L\u00e4nge des Gesamtknochen einnimmt. Die Hand verf\u00fcgt \u00fcber die vollst\u00e4ndige Anzahl an Handwurzelknochen bei den Tenreks, so dass hier abweichend von einigen grabenden Arten keine Verwachsungen auftreten. Die Mittelhand- und Fingerknochen sind lang und schmal, die Krallen besitzen eine kurze und gebogene Form.",
                15.233835697174072
            ],
            [
                "Norbert Michael Meenen. Zur Erforschung der juvenilen Osteochondrosis Dissecans (JOCD) besteht um Meenen eine Arbeitsgruppe, die seit 2008 Aspekte dieser chronischen \u00dcberlastungsreaktion am kindlichen Skelett erforscht: \u00dcber das spontane Heilungspotential der JOCD, \u00fcber die Vitalit\u00e4t des Knochengewebes der JOCD (keine Osteonekrose), \u00fcber den Einfluss von Vitamin D3 auf die Heilung von JOCD, \u00fcber die sonographische Diagnostik der JOCD sowie \u00fcber spezielle Aspekte der Erkrankung unter operativ-arthroskopischer Sicht. Die Arbeitsgruppe ist Mitglied von ROCK, (Research in Osteochondritis of the Knee).",
                14.374357223510742
            ],
            [
                "Heraklesh\u00f6hle bei Bura. Als W\u00fcrfel wurden in der Antike Kn\u00f6chelchen, sogenannte Astragaloi, verwendet, die Sprungbeine aus den Hinterbeinen von Paarhufern sind.",
                14.267862558364868
            ],
            [
                "Notocolossus. Das entdeckte Tier besteht aus einem Teilskelett ohne den (im Verh\u00e4ltnis) kleinen Sch\u00e4del. Erhalten ist ein vorderer Wirbel (vermutlich der zweite oder dritte Brustwirbel), ein vorderer Schwanzwirbel, ein 1,76 Meter langer Oberarmknochen (Humerus) und die Spitze eines linken Schambeins. Die Knochen lagen nicht im anatomischen Zusammenhang, aber zusammen auf einem Areal von etwa 8 mal 8 Meter. Deshalb wurden sie einem einzelnen Tier zugeordnet.",
                13.75813364982605
            ],
            [
                "Norbert Michael Meenen. Kinder- und Jugendsprechstunden sowie operative T\u00e4tigkeit in Orthop\u00e4dischen Kliniken in Hamburg (Asklepios Klinik St. Georg, Wilhelmstift katholisches Kinderkrankenhaus) zu Verletzungen und Erkrankungen des jugendlichen Skeletts (Kindersportmedizin):",
                13.543414831161499
            ]
        ]
    },
    "tst-de-119": {
        "query": "Wann wurde Erwin Raphael McManus geboren?",
        "results": [
            [
                "Erwin Waihs. Erwin Waihs (* 3. August 1880 in Wien; \u2020 5. Juli 1959 in Aich am Attersee, Ober\u00f6sterreich) war ein \u00f6sterreichischer Politiker der  Christlichsozialen Partei (CSP).",
                14.429433226585388
            ],
            [
                "Erminio Macario. Erminio Macario (* 27. Mai 1902 in Turin; \u2020 26. M\u00e4rz 1980 ebenda) war ein italienischer Schauspieler und Komiker. Er hatte 1921 sein Deb\u00fct in einem Schauspieltheater und unterschrieb 1924 bei Giovanni Molasso seinen ersten Vertrag bei einem Variet\u00e9ensemble.",
                14.050513982772827
            ],
            [
                "Ralph Kohn. Sir Ralph Kohn (* 9. Dezember 1927 in Leipzig; \u2020 11. November 2016 in London) war ein britischer Pharmakologe, Unternehmer, M\u00e4zen und S\u00e4nger (Bariton) deutscher Herkunft. Er war ein gro\u00dfer F\u00f6rderer der Musik von Johann Sebastian Bach.",
                13.880876064300537
            ],
            [
                "Ernst Theodor von Br\u00fccke. Ernst Theodor von Br\u00fccke (* 8. Oktober 1880 in Wien; \u2020 12. Juni 1941 in Boston, Massachusetts) war ein \u00f6sterreichischer Arzt und Physiologe.",
                13.705051302909851
            ],
            [
                "Vilmos Leipziger. Vilmos Leipziger wurde am 18. Juni 1840 in Breslau, der Provinzhauptstadt Schlesiens, im S\u00fcdosten des K\u00f6nigreichs Preu\u00dfen geboren. \u00dcber das Leben von Leipziger ist allgemein verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig wenig bekannt. Im Alter von 24 Jahren arbeitete er bereits im Unternehmen von Karl Rudolf Friedenthal als Betriebsleiter und war sp\u00e4ter Prokurist in Friedenthals Fabrik in Breslau t\u00e4tig. Im Jahre 1874 erhielt er daraufhin die Leitung der Spiritusraffinerie in Pest, die sieben Jahre zuvor von Friedenthal errichtet wurde. F\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter gr\u00fcndete Leipziger im Jahre 1879 seine eigene Spiritusfabrik in Alt-Ofen, dem heutigen III. Budapester Stadtbezirk. Die Fabrik entwickelte sich im Laufe der Jahre zur bedeutendsten Industrieanlage Ungarns. Im Jahre 1902 trat Leipziger als einer der Begr\u00fcnder des Ungarischen Industriellenverbandes (Gy\u00e1riparosok Orsz\u00e1gos Sz\u00f6vets\u00e9ge, kurz GYOSZ) in Erscheinung und war bis zu seinem Tode im Alter von 63 Jahren ein Direktionsmitglied des Verbandes. Des Weiteren war er ein Gr\u00fcndungsmitglied der Magyar \u00c1ltal\u00e1nos Takar\u00e9kp\u00e9nzt\u00e1r (dt. Ungarische Allgemeine Sparkasse). Am 24. Januar 1913 starb Leipziger in der transleithanischen Hauptstadt Budapest.",
                13.679795145988464
            ]
        ]
    },
    "tst-de-120": {
        "query": "Welche Leistung hat der Motor eines Aston Martin V12 Vanquish?",
        "results": [
            [
                "Vencer Sarthe. Der Sportwagen ist mit einem 6,3-Liter-V8-Mittelmotor von General Motors ausgestattet, der 457\u00a0kW (622\u00a0PS) leistet und ein maximales Drehmoment von 838\u00a0Nm abgibt. Er hat ein 6-Gang-Schaltgetriebe und Hinterradantrieb und beschleunigt in 3,6\u00a0Sekunden auf 100\u00a0km/h. Die H\u00f6chstgeschwindigkeit betr\u00e4gt 338\u00a0km/h.",
                15.221067488193512
            ],
            [
                "Audi TT 8J. Motorentechnisch gab es mehrere \u00c4nderungen. Der 3,2-l-VR6 fiel aus dem Programm und der 147\u00a0kW starke 2.0\u00a0TFSI wurde durch den 155-kW-Motor aus dem VW Golf VI GTI mit ebenfalls zwei Liter Hubraum ersetzt, der wie im A4/A5 eine variablen Ventilsteuerung erhielt, was gegen\u00fcber dem Motor im Golf GTI 70 Nm mehr Drehmoment verschafft.",
                15.182554066181183
            ],
            [
                "Excalibur Series III. Als Antrieb diente nun der 7,4 Liter gro\u00dfe Big-Block-V8-Motor (454\u00a0cin) aus der Chevrolet Corvette, dessen Leistung im Hinblick auf die amerikanischen Emissionsbestimmungen mit vergleichsweise bescheidenen 158\u00a0kW (215\u00a0SAE-PS) angegeben wurde. Das erh\u00f6hte Gewicht schlug sich in der Leistungsf\u00e4higkeit der Fahrzeuge nieder. Die Spitzengeschwindigkeit sank auf 180\u00a0km/h. Zugleich stieg der Verbrauch erheblich. Er betrug nach Angaben von auto motor und sport zwischen 25 und 30 Litern auf 100 Kilometern.",
                15.120550692081451
            ],
            [
                "Brabham BT55. Insgesamt sollen in die Entwicklung des BT55 bis zum Februar 1986 \u00fcber 117.000 Arbeitsstunden eingeflossen sowie Kosten in H\u00f6he von 6,8 Mio. Pfund aufgewendet worden sein. Die Motorleistung wurde auf 900\u00a0PS im Renneinsatz und 1050\u00a0PS f\u00fcr die Qualifikationen gesch\u00e4tzt. Von Aerodynamik und dem niedrigen Schwerpunkt erhofften sich die Konstrukteure hohe Kurvengeschwindigkeiten und eine Maximalgeschwindigkeit von ann\u00e4hernd 400 km/h.",
                15.102553188800812
            ],
            [
                "Napier-Railton. Angetrieben wird der Wagen durch einen Napier-Lion-W12-Flugmotor von 23,944\u00a0l Hubraum in der hoch verdichteten (6,1:1), nicht aufgeladenen RAF-Version, der eine Leistung von 433\u00a0kW bei 2,585\u00a0s\u22121 erzielte (gemessen in Flugh\u00f6he 5500\u00a0ft / 1700\u00a0m). Die 12 Zylinder sind in drei B\u00e4nken zu je vier angeordnet (W-Konfiguration, daher das dreifache Auspuffsystem), und der Motor hat Magnet-Doppelz\u00fcndung, wie bei Flugmotoren \u00fcblich. Das nicht synchronisierte Getriebe hat drei G\u00e4nge. Der Kraftstofftank im \u201eBootsheck\u201c hinter dem Fahrer fasst 295\u00a0l, und der Kraftstoffverbrauch betrug etwa 56\u00a0l/100\u00a0km. Trotz einer H\u00f6chstgeschwindigkeit von 270\u00a0km/h hat der Wagen lediglich Hinterradbremsen.",
                15.07954090833664
            ]
        ]
    },
    "tst-de-121": {
        "query": "Mit welchem Partner gewann L\u00fc Lin 3 Weltmeisterschaften im Tischtennis?",
        "results": [
            [
                "Zhang Xueling. Zhang Xueling (* 7. Mai 1983 in Peking) ist eine singapurische Tischtennisspielerin, die seit 1999 international auftritt. Sie nahm bisher (2016) an vier Weltmeisterschaften und einmal an Olympischen Spielen teil. Ihre gr\u00f6\u00dften Erfolge erzielte sie bei Kontinentalturnieren.",
                15.199357986450195
            ],
            [
                "Jun\u2019ichi Komori. Jun\u2018ichi Komori z\u00e4hlte in seinem Heimatland zu den Gro\u00dfmeistern und angesehensten Spielern seines Sports. In den 1980ern und 1990ern bildete er mit seinem Landsmann Nobuaki Kobayashi ein kongeniales Duo, dass drei Mal die Team-Weltmeisterschaft gewann (1981 in Mexiko-Stadt, 1985 in Bordeaux und 1992 in Viersen). Komori gewann vier nationale Titel. Bei den Dreiband-Weltmeisterschaften konnte er zwar nie eine Goldmedaille erzielen, jedoch war er in den Jahren 1976, 1978 und 1985 Bronzemedaillengewinner. Bei allen Turnieren waren Raymond Ceulemans und Kobayashi vor ihm platziert. In der Fr\u00fchzeit seiner Karriere spielte er auch Cadre und konnte bei einem nationalen Turnier eine H\u00f6chstserie (HS) von 70 im Cadre 47/2 erzielen. Obwohl er fast kein Englisch sprechen konnte galt er in der Szene als beliebt, ihn zeichnete die englische Snookerspielereleganz aus, sein Auftreten war typisch asiatisch, h\u00f6flich und zur\u00fcckhaltend.",
                14.844228506088257
            ],
            [
                "Lo Chu-yin. Lo spielte im November 1991 f\u00fcr Mulan in ihrer taiwanischen Heimat. Die Abwehrspielerin stand bei der Weltmeisterschaft 1991 im Kader der Nationalmannschaft, die das Viertelfinale erreichte, und kam auf vier Eins\u00e4tze gegen Italien (0:5), Deutschland (0:3), Nigeria (2:0) und die Vereinigten Staaten (0:7).",
                14.742320775985718
            ],
            [
                "Liu Shasha. Mit der chinesischen Nationalmannschaft erreichte Liu 2012 das Halbfinale der Team-Weltmeisterschaft. Zwei Jahre sp\u00e4ter wurde sie mit dem chinesischen Team durch einen 4:2-Finalsieg gegen die Philippinen Weltmeisterin.",
                14.615709066390991
            ],
            [
                "Zhang Xueling. Zhang Xueling heiratete im September 2006 den singapurischen Tischtennistrainer Zheng Qi, der 2007 t\u00f6dlich verungl\u00fcckte.",
                14.514167070388794
            ]
        ]
    },
    "tst-de-122": {
        "query": "Wann spricht man vom Goldenen Zeitalter D\u00e4nemarks?",
        "results": [
            [
                "Lohheide (Schleswig). Auf der Lohheide fanden im Mittelalter mehrere milit\u00e4rische Auseinandersetzungen zwischen deutschen/holsteinischen F\u00fcrsten und dem d\u00e4nischen K\u00f6nigshaus statt. So kam es hier bereits 1261 zu einem Aufeinandertreffen zwischen dem holsteinischen Grafen Gerhard I. und d\u00e4nischen Truppen unter ihrer Regentin Margarete Sambiria. Im Jahr 1331 wurde der d\u00e4nische K\u00f6nig Christoph II. auf der Lohheide vom holsteinischen Grafen Gerhard III. gefangen genommen. Die Gefangennahme und der ein Jahr sp\u00e4ter erfolgte Tod des K\u00f6nigs leitete die sogenannte K\u00f6nigslose Zeit D\u00e4nemarks ein, in der nahezu das gesamte Land an norddeutsche F\u00fcrsten verpf\u00e4ndet war.",
                14.2739976644516
            ],
            [
                "Tr\u00e4leborg. Im Jahr 1985 waren aus Nordeuropa nur die neolithischen Erdwerke von Sarup in D\u00e4nemark bekannt. Daher war man angesichts dieser Datierung skeptisch. Mehrere Neufunde und Datierungen von Erdwerken der Trichterbecherkultur relativierten das Ganze. Die Virkelsborg au\u00dferhalb von Vara wurde in die fr\u00fche Bronzezeit datiert, so dass eine lange Nutzungsperiode derartiger Bauwerke vorliegt. Reste von Steinzeitsiedlungen und die gro\u00dfe Menge an Gr\u00e4bern der Steinzeit am Hornborgasj\u00f6n und im Falbygden machen es m\u00f6glich, dass die endneolithische Bauern die Tr\u00e4leborg errichteten.",
                13.608476281166077
            ],
            [
                "Dammbau (Roman). Insgesamt ist der Autorin eine sehr plastische Darstellung auch der Bauarbeiten im Zusammenhang mit der schweren Wirtschaftskrise dieser Zeit gelungen. Wer noch in den 1970er Jahren in Morsum war, kann sich die dargestellten Gespr\u00e4che und Auseinandersetzungen lebhaft vorstellen. Es gelingt der Autorin, die sprachlichen Besonderheiten der Friesen, wenn sie deutsch sprachen, lebendig nachzuempfinden.",
                13.49647343158722
            ],
            [
                "Augustrevolte. D\u00e4nemark verfolgte w\u00e4hrend der Zeit des Nationalsozialismus eine pragmatische deutschfreundliche Neutralit\u00e4tspolitik, da die deutsche Wirtschaft eine gro\u00dfe Rolle spielte und das Land milit\u00e4risch hilflos war. Nach der Besetzung D\u00e4nemarks durch Deutschland am 9.\u00a0April 1940 entwickelte sich zwischen der d\u00e4nischen Einheitsregierung und dem deutschen Reich eine Zusammenarbeit auf der Basis innenpolitischer Unabh\u00e4ngigkeit. Die wichtigen d\u00e4nischen Nahrungsmittellieferungen ins Reich erh\u00f6hten sich und die deutschen Besatzungskosten waren im europ\u00e4ischen Vergleich die geringsten. Im M\u00e4rz 1943 wurde diese Politik bei der d\u00e4nischen Reichstagswahl noch einmal best\u00e4tigt aber im Fr\u00fchjahr und Sommer vollzog sich ein Meinungsrutsch als mit den deutschen Niederlagen in der Schlacht bei Kursk und im Mittelmeer der Sieg der Alliierten n\u00e4her r\u00fcckte. Seit 1942 hatten Sabotageaktionen des d\u00e4nischen Widerstands zugenommen und wurden ab Fr\u00fchjahr 1943 vom britischen Auslandsgeheimdienst SOE mit Sprengstoff und Waffen unterst\u00fctzt.",
                13.415761828422546
            ],
            [
                "Malte Ebert. Gulddreng gewann bei den Danish Music Awards 2016 den Publikumspreis. In der Newcomer-Kategorie geh\u00f6rte er zu den Nominierten. F\u00fcr Model wurde er mit dem Preis Goldtuben 2016 als d\u00e4nischer Song des Jahres bei YouTube ausgezeichnet.",
                13.34005582332611
            ]
        ]
    },
    "tst-de-123": {
        "query": "Was ist die Postleitzahl der franz\u00f6sischen Gemeinde Le Monteil?",
        "results": [
            [
                "Le Monteil (Cantal). Le Monteil (okzitanisch gleichlautend) ist eine franz\u00f6sische Gemeinde mit  Einwohnern (Stand: ) im D\u00e9partement Cantal in der Region Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes; sie geh\u00f6rt zum Arrondissement Mauriac und zum Kanton Ydes. Die Einwohner werden Montellois genannt.",
                18.95733952522278
            ],
            [
                "Le Monteil (Cantal). Le Monteil liegt in den nordwestlichen Ausl\u00e4ufern des Monts-du-Cantal-Massivs, etwa 41 Kilometer n\u00f6rdlich von Aurillac. Umgeben wird Le Monteil von den Nachbargemeinden Saignes im Nordwesten und Norden, Vebret im Norden, La Monselie im Nordosten, Menet im Osten, Trizac im S\u00fcdosten und S\u00fcden, Auzers im S\u00fcden und S\u00fcdwesten sowie Sauvat im Westen.",
                16.500816345214844
            ],
            [
                "Monterfil. Monterfil, auf Bretonisch \u201eMousterfil\u201c, ist eine franz\u00f6sische Gemeinde mit  Einwohnern (Stand: ) in der Region Bretagne. Sie geh\u00f6rt zum Arrondissement Rennes und zum Kanton Montfort-sur-Meu. Die Bewohner werden Monterfilois und Monterfiloises genannt.",
                15.976842164993286
            ],
            [
                "Monterfil. Die Gemeinde liegt durchschnittlich auf 90 Metern \u00fcber Meeresh\u00f6he und 24 Kilometer westlich von Rennes am Fluss Serein. Sie grenzt im Norden an Iffendic, im Nordosten an Talensac, im Osten an Le Verger, im S\u00fcdosten an Saint-Thurial, im S\u00fcden an Treffendel und im Westen an Saint-P\u00e9ran.",
                14.134892463684082
            ],
            [
                "La Chapelle-Montreuil. La Chapelle-Montreuil ist eine Commune d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e in der franz\u00f6sischen Gemeinde Boivre-la-Vall\u00e9e mit  Einwohnern (Stand: ) im D\u00e9partement Vienne in der Region Nouvelle-Aquitaine (vor 2016: Poitou-Charentes).",
                14.058715224266052
            ]
        ]
    },
    "tst-de-124": {
        "query": "In welche Partie trat Pietro Nenni im Jahr 1908 ein?",
        "results": [
            [
                "Pietro Igneo Aldobrandini. Am 23. Februar 1068 bestand er ein Gottesurteil (oder eine Feuerprobe), um den Bischof von Florenz Pietro Mezzobarbo (Peter von Pavia) der Simonie zu \u00fcberf\u00fchren. Kurz darauf wurde er Prior des Klosters Passignano; sp\u00e4ter auch Abt von San Salvatore in Fucecchio, diese Position hatte er auch als Kardinal inne. Papst Gregor\u00a0VII. berief ihn schlie\u00dflich nach Rom.",
                14.425186097621918
            ],
            [
                "Marco Minniti. Nachdem Minniti 2001 und 2006 wiederum in die Abgeordnetenkammer gew\u00e4hlt worden war, \u00fcbernahm er im Mai 2006 in der zweiten Regierung von Romano Prodi den Vizeministerposten im Innenministerium. Nach den vorgezogenen Parlamentswahlen im Jahr 2008, in deren Folge Minniti zum vierten Mal in die Abgeordnetenkammer einzog, konzentrierte er sich als Oppositionspolitiker zun\u00e4chst auf seine Aufgabe als \u201eSchatteninnenminister\u201c und dann auf Aufgaben in den Leitungsgremien des Partito Democratico: von 2007 bis 2009 war er regionaler Parteivorsitzender in Kalabrien und daneben in der nationalen Parteileitung auch f\u00fcr die Sicherheitspolitik zust\u00e4ndig.",
                14.350062072277069
            ],
            [
                "August Pape. Aus der FVp erwuchs 1918 die Demokratische Partei. Ihr geh\u00f6rte Pape bis 1920 an und war f\u00fcr sie in der letzten Wahl gew\u00e4hlt worden. 1920 trat er aus und gr\u00fcndete mit Gesinnungsgenossen den \u201eB\u00fcrgerbund\u201c. Ohne R\u00fccksicht auf sich oder andere Personen war Pape ein scharfer, teils sarkastischer, indes jedoch sachlicher Debatter. Er war stets bem\u00fcht, die von ihm als wichtig erachteten Volksrechte nach Kr\u00e4ften zu vertreten. Dies tat er jedoch zumeist aus der Opposition heraus. Durch seine \u00fcberwiegend sachlichen Angriffe zog er sich manchen Gegenangriff zu. Diese wusste diese jedoch zu parieren. Um die Wende des Jahrhunderts ist er eine nicht zu \u00fcbersehende Erscheinung im \u00f6ffentlichen Leben der Stadt gewesen. Er war Mitglied im B\u00fcrgerausschuss, sowie vielen Aussch\u00fcssen und Beh\u00f6rden.",
                14.34079772233963
            ],
            [
                "Palais Longo. Das Herrenhaus wurde im 17. Jahrhundert errichtet und erhielt im zweiten Viertel des 18. Jahrhunderts seine heutige Gestalt. Etwa um 1770 erwarb die Familie Baron Longo den Palais und gliederte ihn zusammen mit dem Villner Schl\u00f6ssl in das Weingut der Familie ein. Mit Ende des Ersten Weltkriegs fiel S\u00fcdtirol an das K\u00f6nigreich Italien. Im Oktober 1922 \u00fcbertrug Italiens K\u00f6nig Viktor Emanuel III. die Regierung an die italienischen Faschisten unter Benito Mussolini. Ein Jahr sp\u00e4ter mussten Anton Freiherr von Longo-Liebenstein und sein Sohn Felix (1888\u20131961) per Ausweisungsdekret Neumarkt in Richtung Klagenfurt verlassen. Erst im September 1932 konnte die Familie wieder nach S\u00fcdtirol zum Gut zur\u00fcckkehren.",
                14.23292762041092
            ],
            [
                "Emanuel Bonnici. Bonnici kandidierte f\u00fcr die Partit Nazzjonalista (PN) erstmals 1962 f\u00fcr einen Sitz im Repr\u00e4sentantenhaus, verpasste aber den Einzug ins Parlament. Bei der darauf folgenden Wahl 1966 wurde er zum Mitglied des Repr\u00e4sentantenhauses gew\u00e4hlt und geh\u00f6rte diesem als Vertreter des 1. Wahldistrikts von der zweiten bis zum Ende der sechsten Wahlperiode 1992 an. 1974 wurde er vom damaligen PN-Vorsitzenden \u0120or\u0121 Borg Olivier als Schattenminister f\u00fcr Wohnungsbau in dessen Schattenkabinett berufen und \u00fcbernahm 1976 im Schattenkabinett Borg Oliviers die Funktion als Schattenminister f\u00fcr Handel. Diese Funktion \u00fcbte er von 1977 bis 1987 auch im Schattenkabinett des neuen PN-Vorsitzenden Edward Fenech Adami.",
                13.773659765720367
            ]
        ]
    },
    "tst-de-125": {
        "query": "Wie hei\u00dft die K\u00fcnstlergruppe dessen Werke in einem von Michele de Lucchi entworfenen Pavillon des Groninger Museums ausgestellt sind?",
        "results": [
            [
                "Spiegel-Kantine. Die Spiegel-Kantine ist ein Werk des d\u00e4nischen Innenarchitekten und Designers Verner Panton. Panton entwarf 1969 das Interieur f\u00fcr das Verlagsgeb\u00e4ude des Spiegel-Verlags in Hamburg in der Brandstwiete, darunter eine in kr\u00e4ftigen Orange-, Violett- und Rott\u00f6nen gehaltene Kantine. Seit 2012 wird sie im Museum f\u00fcr Kunst und Gewerbe Hamburg ausgestellt.",
                14.471872568130493
            ],
            [
                "Jos\u00e9 Perotti. Im Jahr 1947 z\u00e4hlte Ronzini neben Marco Bont\u00e1 zu den Gr\u00fcndern des Museo de Arte Contempor\u00e1neo an der Universidad de Chile. Au\u00dferdem f\u00f6rderte er die Gr\u00fcndung des Museo de Arte Popular und des Museo Pedag\u00f3gico und geh\u00f6rte zu den Gr\u00fcndern der Asociaci\u00f3n Chilena de Pintores y Escultores. 1953 wurde er mit dem Premio Nacional de Arte ausgezeichnet. Werke Ronzinis befinden sich im Besitz des Museo Nacional de Bellas Artes sowie auf verschiedenen \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen und Friedh\u00f6fen chilenischer St\u00e4dte, in Lissabon und im New Yorker Central Park.",
                14.158008933067322
            ],
            [
                "Kieferts Wurstpavillon. Durch Berichte in den Medien wurde das Focke-Museum auf den Pavillon aufmerksam und zeigte Interesse, ihn zu \u00fcbernehmen. Im August 2016 gab die BSAG den Pavillon als Schenkung an das Focke-Museum, das Bremer Landesmuseum f\u00fcr Kunst und Kulturgeschichte, weiter. Das Museum schloss einen Leihvertrag \u00fcber sieben Jahre mit dem Bremer Investor und Bauunternehmer Thomas Stefes ab, der f\u00fcr den Geb\u00e4udekomplex der ehemaligen Bremer Bank am Domshof die \u201eMarkthalle Acht\u201c entwickelte. Stefes verpflichtete sich zur Sanierung. Nach Ablauf der Leihfrist soll der Pavillon auf dem Gel\u00e4nde der Focke-Museums aufgestellt werden.",
                14.083655595779419
            ],
            [
                "Isa\u00edas Cabez\u00f3n. Nach seiner R\u00fcckkehr nach Chile schloss er sich der avantgardistischen K\u00fcnstlergruppe Grupo Montparnasse an, der u. a. Jos\u00e9 Perotti, Camilo Mori, Henriette Petit und die Br\u00fcder Julio und Manuel Ortiz de Z\u00e1rate angeh\u00f6rten. 1928 wurde er Professor an der Escuela de Bellas Artes. Zu seinen Sch\u00fclern z\u00e4hlten Marcial Lema, H\u00e9ctor C\u00e1ceres und In\u00e9s Puy\u00f3. Als decorador escolar schuf er im Auftrag des Erziehungsministeriums Portr\u00e4ts historischer Pers\u00f6nlichkeiten Chiles. Er unterrichtete au\u00dferdem Zeichnen an der  Escuela de Canteros, war Assessor am Instituto de Extensi\u00f3n de Artes Pl\u00e1sticas der Universidad de Chile, ab 1943 Mitglied im Beirat und ab 1945 stellvertretender Direktor des Museo Nacional de Bellas Artes und wurde 1958 Mitglied der Academ\u00eda de Bellas Artes. Zudem z\u00e4hlte er zu den Gr\u00fcndungsmitgliedern der Sociedad Nacional de Bellas Artes de Santiago, der Federaci\u00f3n de Artistas Pl\u00e1sticos de Chile und der Asociaci\u00f3n Chilena de Pintores y Escultores.",
                14.032533049583435
            ],
            [
                "Fenster des Himmels / Irrstern. Sowohl den Titel der Videoinstallation, Fenster des Himmels, als auch das Wort Irrstern auf der Mahntafel hat die K\u00fcnstlerin Marikke Heinz-Hoek von dem deutschen Lyriker Friedrich H\u00f6lderlin (1770\u20131843) entlehnt. Dieser litt an Hypochondrie und galt ab etwa seinem 36.\u00a0Lebensjahr seinen Zeitgenossen als wahnsinnig. Er wurde 1806/1807 mehr als sieben Monate lang im T\u00fcbinger Universit\u00e4tsklinikum zwangsbehandelt und schlie\u00dflich als \u201eunheilbar\u201c entlassen. Fortan stand er f\u00fcr den Rest seines Lebens unter Vormundschaft und wurde von einer Familie in T\u00fcbingen aufgenommen, bei der er 36\u00a0Jahre lang bis zu seinem Tod in einem Turmzimmer lebte.",
                14.006264567375183
            ]
        ]
    },
    "tst-de-126": {
        "query": "Wie hei\u00dft das Heimatkloster des Lamas Ch\u00f6gyam Trungpa?",
        "results": [
            [
                "Buddhistische Traditionelle Sangha Russlands. Die Buddhistische Traditionelle Sangha Russlands (russ. Buddiskaja tradizionnaja sangcha Rossii / \u0411\u0443\u0434\u0434\u0438\u0439\u0441\u043a\u0430\u044f \u0442\u0440\u0430\u0434\u0438\u0446\u0438\u043e\u043d\u043d\u0430\u044f \u0441\u0430\u043d\u0433\u0445\u0430 \u0420\u043e\u0441\u0441\u0438\u0438; wiss. Transliteration ; Abk. BTSR) ist eine zentrale religi\u00f6se Organisation in Russland. Es ist die gr\u00f6\u00dfte buddhistische Gemeinschaft in Russland. Ihr Oberhaupt ist der Khambo Lama (burjat. Bandido Hambo Lama) aus der Gelug-Schule des tibetischen Buddhismus mit Sitz im buddhistischen Kloster Iwolginski Dazan (\u0418\u0432\u043e\u043b\u0433\u0438\u043d\u0441\u043a\u0438\u0439 \u0434\u0430\u0446\u0430\u043d / Ivolginsky Datsan) in Burjatien in der N\u00e4he der burjatischen Hauptstadt Ulan-Ude. Der derzeitige XXIV. Pandito Hambo-Lama ist Damba Ajuschejew. An dem Kloster wird die buddhistische Universit\u00e4t Daschi Tschoinchorlin  betrieben, die 1991 er\u00f6ffnet wurde.",
                14.982053101062775
            ],
            [
                "Umzug Zhichuans. Das um 1360 entstandene Landschaftsgem\u00e4lde ist eine Tuschemalerei. Dargestellt ist der Umzug der Familie des Dichters, Dao-Priesters und Alchemisten Ge Hong \u2013 Beiname oder courtesy name (zi () oder tseu, oder biaozi ()), Zhichuan \u2212  in das Luofu-Gebirge. Der Umzug nach Luofu, wo Zhichuan um 340 starb, markiert das Ende seines \u00f6ffentlichen Wirkens.",
                14.646036922931671
            ],
            [
                "Mayapur. Mayapur war jahrhundertelang nur ein Bauerndorf mit ca. 1000 Einwohnern, welches erst durch die Ansiedlung des Hauptsitzes der im Jahr 1966 in New York gegr\u00fcndeten ISKCON-Bewegung zu weltweiter Bedeutung gelangte. Der Philosoph und Guru Chaitanya Mahaprabhu wurde hier (oder in Nabadwip) im Jahr 1486 geboren und in den 80er Jahren des 19. Jahrhunderts errichtete Bhaktivinoda Thakura ihm zu Ehren einen Tempel.",
                14.27826589345932
            ],
            [
                "Hsuan Hua. Hsuan Hua gr\u00fcndete mehrere Institutionen in den USA. dazu geh\u00f6ren die Dharma Realm Buddhist Association (DRBA) eine buddhistische Vereinigung mit Ortsgruppen in Nordamerika, Australien und Asien. Die City of Ten Thousand Buddhas (CTTB) in Ukiah, Kalifornien, ist eines der ersten Chan-buddhistischen Kl\u00f6ster in Amerika. Dort gr\u00fcndete Hsuan Hua auch die Dharma Realm Buddhist University und die Buddhist Text Translation Society, die sich der \u00dcbersetzung buddhistischer Texte ins Englische, Vietnamesische, Spanische und andere Sprachen verschrieben hat.",
                14.250712931156158
            ],
            [
                "Kloster Evangelistria. 1794 siedelten sich M\u00f6nche im Kloster an, so genannte Kollyvaden, die aus der M\u00f6nchskolonie am Berg Athos ausgewandert waren, nachdem es Konflikte um Gottesdienstformen gegeben hatte. Sie wurden angef\u00fchrt von Nifon von Chios. Einer der M\u00f6nche war Grigorios Chatzistamatis, der auf Skiathos Land von seinem Vater geerbt hatte.",
                14.108527481555939
            ]
        ]
    },
    "tst-de-127": {
        "query": "In welcher Stadt liegt das Zeichentrickstudio Bee Train?",
        "results": [
            [
                "Lene Schneider-Kainer. Schneider-Kainer illustrierte auch f\u00fcr andere Zeitschriften, so f\u00fcr Die Dame. Das Jahr 1931 verbrachte sie gef\u00f6rdert durch ein Stipendium der Deutschen Akademie Rom Villa Massimo in Rom. Nach der Machtergreifung kehrte sie als J\u00fcdin von einer Balearen-Reise nicht zur\u00fcck nach Berlin und lebte auf Mallorca, sp\u00e4ter auf Ibiza. Dort f\u00fchrte sie ein offenes Haus und gr\u00fcndete eine K\u00fcnstlerkolonie. Sie emigrierte 1937 nach New York, als der Spanische B\u00fcrgerkrieg ausbrach. Dort f\u00fchrte sie von 1938 bis 1954 den Kinderbuchverlag Elena Aleska, gab unter dem Pseudonym Eleska eigene Kinderb\u00fccher heraus und zeigte ihre Bilder in Ausstellungen in New York und Philadelphia.",
                13.949899017810822
            ],
            [
                "Julie Westwood. Julie Westwood (* 21. Oktober 1952 in Bolton, Vereinigtes K\u00f6nigreich) ist eine britische Puppenspielerin. Bekannt wurde sie durch die Puppe \u201eSenta Senfdazu\u201c in der zwischen 2004 und 2014 produzierten Kinderserie LazyTown.",
                13.900513231754303
            ],
            [
                "Strip Art Features. Das Unternehmen wurde 1972 von Ervin Rustemagi\u0107 in Sarajevo, damals Republik Jugoslawien gegr\u00fcndet. Zuvor begann er mit der Ver\u00f6ffentlichung des Comic-Magazins Strip Art in Serbokroatischer Sprache. 1984 wurde der Verlag mit dem Yellow Kid  ausgezeichnet. Im Bosnienkrieg wurde das Verlagsb\u00fcro zerst\u00f6rt, 1993 wurde die Arbeit im slowenischen Celje wieder aufgenommen.",
                13.885912716388702
            ],
            [
                "Dawn Bender. Dawn Bender wurde 1935 im kalifornischen Glendale geboren. Sie besuchte die Schule in Eagle Rock, einem zu Los Angeles geh\u00f6rendem Stadtteil. Bereits im Alter von zwei Jahren spielte Bender ihre erste Rolle als Baby Lisa in Confession an der Seite von Basil Rathbone und Kay Francis. In den folgenden Jahren wirkte sie als Kind und Teenager in mehreren anderen Filmproduktionen mit. 1953 spielte Bender eine Nebenrolle als Katherine Follets in Theaterfieber unter Regie von George Cukor. Ihre einzige Hauptrolle spielte sie 1959 als Betty Morgan im Science-Fiction-Film Teenagers from Outer Space, der trotz seiner billigen Produktionsumst\u00e4nde einen gewissen Kultstatus erreichte. Nach diesem Streifen beendete sie ihre Schauspielkarriere und wurde sp\u00e4ter hauptberuflich Lehrerin. Zudem war sie zwischen 1956 und 1963 als Teenage Consultant f\u00fcr die Betreuung jugendlicher Darsteller an Filmsets verantwortlich, darunter f\u00fcr die Kom\u00f6die In Liebe eine 1.",
                13.864678680896759
            ],
            [
                "Lele Pons. Pons zog im Alter von f\u00fcnf Jahren in die Vereinigten Staaten und lebte dort in Miami, Florida. Mit 15 bekam sie ihr erstes Smartphone, mit dem sie ihre ersten Videos f\u00fcr das Videoportal Vine drehte. Im Jahr 2015 absolvierte Pons die Country Day High School in Miami und zog nach Los Angeles. In der Schule wurde Pons von ihren Mitsch\u00fclern wegen ihres Akzents und ihrer Nase gemobbt. Sie schrieb \u00fcber diese Zeit ein Buch (Surviving High School), das im April 2016 ver\u00f6ffentlicht wurde. Am 19. Mai 2020 wurde auf YouTube Originals die erste Episode von \u201eThe Secret Life of Lele Pons\u201c ver\u00f6ffentlicht, in dem sie das erste Mal \u00f6ffentlich bekannt gab, dass sie unter OCD, dem Tourette-Syndrom und Depressionen leide.",
                13.816377222537994
            ]
        ]
    },
    "tst-de-128": {
        "query": "Mit welchem NHL-Profi ist die Skirennl\u00e4uferin Karen Percy verheiratet?",
        "results": [
            [
                "Karen Williams. Karen Williams (verheiratete Ford; * 10. Januar 1960) ist eine ehemalige britische Sprinterin und Mittelstreckenl\u00e4uferin.",
                16.567396342754364
            ],
            [
                "Karolina Andrejewna Sewastjanowa. 2014 war sie mit dem russischen Eishockeyspieler Alexander Owetschkin liiert. Im Februar 2015 war sie auf dem Cover von der russischen Ausgabe der Zeitschrift Maxim.",
                15.853807747364044
            ],
            [
                "Magdalena Eriksson. Magdalena Eriksson ist seit Mai 2014 mit der d\u00e4nischen Profifu\u00dfballspielerin Pernille Harder liiert. Beide spielten gemeinsam f\u00fcr Link\u00f6pings FC in Schweden. Zur Saison 2020/21 wechselte Harder ebenfalls zum FC Chelsea Women.",
                14.366643965244293
            ],
            [
                "Tommy Danielsson (Tischtennisspieler). Tommy Danielsson war zun\u00e4chst mit einer Australierin namens Karen verheiratet, mit ihr hat er drei Kinder. Karen Danielsson spielte ebenfalls Tischtennis, holte Silber bei den Ozeanienmeisterschaften 1982 im Doppel und war bei der Spvg Steinhagen und bei Team Galaxis L\u00fcbeck aktiv. Sp\u00e4ter heiratete Tommy Danielsson die aus China stammende luxemburgische Tischtennisnationalspielerin Ni Xialian.",
                14.251729667186737
            ],
            [
                "Debbie Byfield. Sie heiratete den US-amerikanischen Sprinter Willie White. Die gemeinsame Tochter Kelli White war als Sprinterin erfolgreich, bevor ihre Verwicklung in die BALCO-Dopingaff\u00e4re aufflog.",
                14.00637573003769
            ]
        ]
    },
    "tst-de-129": {
        "query": "Wie hei\u00dft der letzte Film des armenischen Regisseurs Sergei Iossifowitsch Paradschanow?",
        "results": [
            [
                "Jordan Raditschkow. Neben seiner schriftstellerischen T\u00e4tigkeit schrieb er die Drehb\u00fccher zu einer Reihe von Filmen, wie etwa des 1966 erschienenen sozialistisch-realistischen Films und Publikumserfolg Goreshto pladne, oder des 1974 erschienen, preisgekr\u00f6nten Films Posledno liato.",
                16.481299877166748
            ],
            [
                "Der letzte Mentsch. Der Letzte Mentsch (angelehnt an den jiddischen Begriff \u201eMentsch\u201c, der auch im amerikanischen Englisch als \u201eMentsh\u201c gel\u00e4ufig ist) ist ein deutscher Spielfilm/Road-Movie des Regisseurs Pierre-Henry Salfati aus dem Jahr 2013, der in Nordrhein-Westfalen und Ungarn gedreht wurde. Er erz\u00e4hlt von einem alten Mann auf der Suche nach seinen j\u00fcdischen Wurzeln (die Rolle wird vom 83-j\u00e4hrigen Mario Adorf verk\u00f6rpert). Die Urauff\u00fchrung fand am 24. November 2013 auf dem Kinofest in L\u00fcnen statt.",
                16.155165553092957
            ],
            [
                "Der unsterbliche Kaschtschai. Der unsterbliche Kaschtschai (Originaltitel: , Kaschtschai Bessmertny) ist ein sowjetischer M\u00e4rchenfilm von Alexander Rou aus dem Jahr 1945. Er orientiert sich an Motiven der russischen Sagengestalt Koschtschei.",
                14.691568613052368
            ],
            [
                "James Parrott. Obwohl viele der von ihm gedrehten Laurel-und-Hardy-Filme als \u00fcberdurchschnittlich galten und er selbst als \u201eeinfallsreicher Geist\u201c beschrieben wurde, erhielt er ab 1933 zunehmend weniger Engagements als Regisseur. Als Grund daf\u00fcr gelten Alkoholismus und Drogen- und Medikamentensucht, letztere musste er wegen seiner Epilepsie einnehmen. Zu seinen letzten Regiearbeiten z\u00e4hlen die Kleine-Strolche-Kom\u00f6die Washee Ironee (1934) sowie mehrere Kom\u00f6dien mit Thelma Todd und Patsy Kelly. Nach 1935 war Parrott, der wegen seiner Sucht als unzuverl\u00e4ssig galt, nur noch Drehbuchautor. Er konnte sich finanziell kaum noch \u00fcber Wasser halten und musste von seinem Bruder unterst\u00fctzt werden. Parrott arbeitete zuletzt als Gagschreiber bei einigen B-Movies sowie mehreren Laurel-und-Hardy-Spielfilmen, Stan Laurel soll ihm letztere Besch\u00e4ftigung verschafft haben. Im Mai 1939 starb er mit nur 41 Jahren an Herzversagen, er hinterlie\u00df seine Frau Ruby Ellen McCoy, mit der er seit 1937 verheiratet war. Sein Bruder Charley soll \u00fcber seinen Tod schwer best\u00fcrzt gewesen sein und starb nur ein Jahr sp\u00e4ter.",
                14.590001940727234
            ],
            [
                "L\u00e9on Poirier. 1937 entstand Soeurs d\u2019armes, ein weiterer Film \u00fcber den Ersten Weltkrieg. Mit Unterst\u00fctzung des Kolonialmisisteriums drehte Poirier 1939 Brazza ou l\u2019\u00e9pop\u00e9e du Congo. In der Zeit des Zweiten Weltkrieges realisierte er nur einen Film, Jeannou, mit Mich\u00e8le Alfa und Thomy Bourdelle. In seinem letzten Film, La route inconnue (1948), wandte er sich nochmals dem Leben von P\u00e8re Foucauld zu. Danach zog er sich mit seiner Frau nach Urval, einem Dorf in der Dordogne zur\u00fcck, wo er 1968 starb.",
                14.410058975219727
            ]
        ]
    },
    "tst-de-130": {
        "query": "Wie heiss die Hauptstadt der Provinz Oudalan in Burkina Faso?",
        "results": [
            [
                "November 1998. Ouagadougou/Burkina Faso: Der seit 1987 amtierende \u201ePr\u00e4sident der Volksfront\u201c Blaise Compaor\u00e9 wird in einer weitgehend boykottierten landesweiten Wahl als Staatsoberhaupt best\u00e4tigt.",
                14.33266282081604
            ],
            [
                "Oqoltin. Der Ort liegt etwa 55 km westlich der Provinzhauptstadt Andijon, etwa 30 km s\u00fcdlich von Namangan und etwa 30 km n\u00f6rdlich von Marg\u02bbilon.",
                14.143468379974365
            ],
            [
                "Bag\u02bbdod. Der Ort liegt etwa 50 km nordwestlich der Provinzhauptstadt Farg\u02bbona und etwa 25 km s\u00fcd\u00f6stlich der bezirksfreien Stadt Qo\u02bbqon. Bag\u02bbdod hat einen Bahnhof an der Bahnstrecke Qo\u02bbqon\u2013Marg\u02bbilon der Usbekischen Eisenbahnen (O\u02bbzbekiston Temir Yo\u02bbllari). Westlich des Ortes verl\u00e4uft der Gro\u00dfe Ferghanakanal.",
                14.069356918334961
            ],
            [
                "Beshariq. Die Stadt liegt etwa 100 km westlich der Provinzhauptstadt Farg\u02bbona und etwa 30 km s\u00fcdwestlich der bezirksfreien Stadt Qo\u02bbqon nahe der Grenze zu Tadschikistan. Beshariq hat einen Bahnhof an der Bahnstrecke Qo\u02bbqon-Konibodom der Usbekischen Eisenbahnen (O\u02bbzbekiston Temir Yo\u02bbllari).",
                13.789004564285278
            ],
            [
                "Behedan. Behedan liegt an der Stra\u00dfe, die entlang der Nordk\u00fcste Timors f\u00fchrt und die Landeshauptstadt Dili mit dem Osten des Landes verbindet, hier aber etwas weiter im Inselinneren verl\u00e4uft. \u00d6stlich liegt die Gemeindehauptstadt Manatuto, westlich das Dorf Subau. Die H\u00fcgel an der K\u00fcste steigen schnell an, deren Spitze, s\u00fcdlich von Subau und Behedan, der isoliert stehende Curi mit  bildet. Behedan ist Teil der Important Bird Area, deren Zentrum der Curi bildet.",
                13.649813055992126
            ]
        ]
    },
    "tst-de-131": {
        "query": "Gegen welchen Verein gewann Fredrikstad FK den norwegischen Pokal im Herrenfu\u00dfball?",
        "results": [
            [
                "Fu\u00dfball-Europameisterschaft der Frauen 2017/Norwegen. Nach der erfolgreichen Qualifikation \u00fcbernahm \u00fcbergangsweise Leif Gunnar Smerud, der Trainer der U-21-Mannschaft der M\u00e4nner, das Traineramt und betreute die Mannschaft in den beiden letzten Spielen des Jahres. In diesen spielten die Norwegerinnen am 24. Oktober gegen den Nachbarn Schweden und trennten sich torlos. Am 29. November folgte in einem weiteren Freundschaftsspiel gegen Titelverteidiger und Olympiasieger Deutschland ein 1:1. Im Dezember wurde dann Martin Sj\u00f6gren neuer Nationaltrainer. Unter ihm begannen die Norwegerinnen den Start ins EM-Jahr mit zwei Testspielen gegen England (1:0) und Schweden (2:1) im Januar 2017 an der spanischen Mittelmeerk\u00fcste. Weniger erfolgreich war dann im M\u00e4rz die Teilnahme am Algarve-Cup, wo die EM-Teilnehmer Island (1:1) und Spanien (0:3) sowie Vizeweltmeister Japan (0:2) in den Gruppenspielen die Gegner waren. Danach reichte es nur zum Spiel um Platz 11 gegen Gastgeber Portugal, das zwar mit 2:0 gewonnen wurde, der 11. Platz ist aber die bisher schlechteste Platzierung der Norwegerinnen bei diesem Turnier. Am 10. April wurde in Skien gegen EM-Neuling Schweiz, der den parallel zum Algarve-Cup ausgetragenen Zypern-Cup 2017 gewonnen hat, mit 2:1 gewonnen. Am 11. Juni war Weltmeister USA in Norwegen zu Gast und gewann mit 1:0 gegen die Norwegerinnen. Am 11. Juli erreichten die Norwegerinnen in Sedan gegen Frankreich ein 1:1.",
                15.856761157512665
            ],
            [
                "Torbj\u00f8rn Bergerud. Bergerud h\u00fctete in der Saison 2021/22 das Tor des d\u00e4nischen Erstligisten GOG, mit dem er d\u00e4nischer Meister wurde. Anschlie\u00dfend wechselte er zum norwegischen Erstligisten Kolstad IL. Mit Kolstad gewann er 2023 die norwegische Meisterschaft und den norwegischen Pokal.",
                15.643392860889435
            ],
            [
                "Frode Johnsen. Johnsen begann seine Vereinskarriere in seiner Heimatstadt bei der Jugend Odds BK. Dort stieg der St\u00fcrmer in der Saison 1993/94 in die erste Mannschaft auf, kam aber erst am 1. Spieltag der Saison 1999 beim 2:1-Ausw\u00e4rtssieg gegen Viking Stavanger zu seinem ersten Einsatz. In diesem Spiel erzielte er auch seinen ersten Treffer als Profi. 2000 wechselte er zu Rosenborg Trondheim und trug mit seinen 9 Treffern in seiner ersten Saison ma\u00dfgeblich zum Gewinn der norwegischen Meisterschaft bei. Bei seinem Deb\u00fct in der UEFA Champions League am 13. September 2000 beim 3:1-Sieg gegen Paris Saint-Germain traf er ebenfalls. Nachdem Johnsen mit Trondheim in jeder Spielzeit au\u00dfer 2005 Meister und 2001 und 2004 auch Torsch\u00fctzenk\u00f6nig geworden war, wechselte er 2006 zu Nagoya Grampus nach Japan. Nach einem weiteren Engagement in Japan kehrte er 2011 zu seinem Heimatverein Odds BK zur\u00fcck. Dort wurde er in der Saison 2013 im Alter von 39 Jahren mit 16 Treffern nochmals Torsch\u00fctzenk\u00f6nig der Tippeligaen. Mit dem Ende der Saison 2015 beendete Johnsen seine aktive Karriere.",
                15.319128572940826
            ],
            [
                "Torbj\u00f8rn Bergerud. Ende Juli 2017 unterschrieb Bergerud f\u00fcr die Saison 2018/19 einen Dreijahresvertrag bei der SG Flensburg-Handewitt. Mit der SG Flensburg-Handewitt gewann er 2019 die deutsche Meisterschaft.",
                15.058760702610016
            ],
            [
                "Fu\u00dfball-Europameisterschaft der Frauen 2017/Norwegen. Dieser Artikel behandelt die norwegische Nationalmannschaft bei der Fu\u00dfball-Europameisterschaft der Frauen 2017 in den Niederlanden. Norwegen nahm au\u00dfer bei der ersten Austragung 1984 an allen Endrunden teil und konnte zweimal (1987 und 1993) den Titel gewinnen und ist nach Deutschland die zweiterfolgreichste Mannschaft. 2017 konnten die Norwegerinnen erstmals bei einer EM-Endrunde kein Tor erzielen und keinen Punkt gewinnen und schieden als Gruppenletzte aus.",
                14.920970380306244
            ]
        ]
    },
    "tst-de-132": {
        "query": "Durch welche nicht-stra\u00dfengebundene Verbindung ist die Universit\u00e4t Haifa mit ihrer Bergstation Universi\u1e6dat Chejfah verbunden?",
        "results": [
            [
                "Universit\u00e4tsbr\u00fccke (Innsbruck). Die Universit\u00e4tsbr\u00fccke ist Teil der Tiroler Stra\u00dfe (B\u00a0171), die hier Blasius-Hueber-Stra\u00dfe hei\u00dft und eine wichtige Verbindung f\u00fcr den innerst\u00e4dtischen Verkehr darstellt. Von 2012 bis 2018 f\u00fchrte die Stra\u00dfenbahnlinie 3 \u00fcber die Br\u00fccke in die H\u00f6ttinger Au. Nun verkehren die Stra\u00dfenbahnlinien 2 und 5 \u00fcber die Br\u00fccke.",
                13.819389641284943
            ],
            [
                "Bahnstrecke Oravi\u021ba\u2013Anina. Die im Anina-Gebirge (Mun\u021bii Aninei) im Kreis Cara\u0219-Severin gelegene Strecke, auch rum\u00e4nische Semmeringbahn oder Banater Montanbahn genannt, folgt in nord\u00f6stlicher Richtung der Kreisstra\u00dfe (drum jude\u021bean) DJ\u00a0573 nach Anina. Sie quert dabei unter anderem die B\u00e4che Li\u0219ava, Dobra, Natra und G\u00e2rli\u0219te und \u00fcberwindet einen H\u00f6henunterschied von 338\u00a0Metern. Die Strecke verl\u00e4uft \u00fcber zehn Viadukte und passiert 14 Tunnels, deren l\u00e4ngster sich bei G\u00e2rli\u0219te (660\u00a0Meter; ) befindet.",
                13.363686263561249
            ],
            [
                "Wolf ohne F\u00e4hrte. Bergen McKee ist Professor der Ethnologie an einer Universit\u00e4t in New Mexico. Sein Spezialgebiet sind Ant\u00eds (dem \u00c4quivalent zu Werw\u00f6lfen in der Vorstellung der Navajos). Er ist ein Schulfreund von Joe Leaphorn.",
                13.307218134403229
            ],
            [
                "Sievekingdamm. Der Sievekingdamm verl\u00e4uft vom U-Bahnhof Burgstra\u00dfe () in nord\u00f6stlicher Richtung und verbindet die unterhalb des Geesthangs verlaufende Hammer Landstra\u00dfe mit der 8,6\u00a0Meter h\u00f6her gelegenen Sievekingsallee (). Sie ist durchgehend in beiden Richtungen zweispurig ausgebaut und weist einen teilweise begr\u00fcnten Mittelstreifen auf.",
                13.18945163488388
            ],
            [
                "U-Bahnhof H\u00e1je. Der Bahnsteig liegt in einer Tiefe von elf Metern. \u00dcber einen Aufzug ist er barrierefrei zug\u00e4nglich. Es bestehen Anschl\u00fcsse zu \u00f6ffentlichen Buslinien.",
                12.982420027256012
            ]
        ]
    },
    "tst-de-133": {
        "query": "Wo wurde der Schauspieler Alan Rachins geboren?",
        "results": [
            [
                "Raymond Walburn. Raymond Walburn (* 9. September 1887 in Plymouth, Indiana; \u2020 26. Juli 1969 in New York City) war ein US-amerikanischer Schauspieler.",
                14.383552074432373
            ],
            [
                "Allan MacDonald. Allan MacDonald (* 1956 in Glenuig, Schottland) ist ein schottischer Komponist und Musiker. Er wurde im g\u00e4lisch-sprachigen Glenuig geboren. Wie seine Br\u00fcder Iain und Dr. Angus MacDonald erlangte er Ber\u00fchmtheit im Dudelsackspiel.",
                14.3385329246521
            ],
            [
                "Russell Bufalino. Rosario Alberto Bufalino wurde am 29. Oktober 1903 in Montedoro (Sizilien) geboren und emigrierte w\u00e4hrend seiner Kindheit mit seiner Familie in die Vereinigten Staaten nach Buffalo (New York), wo er schon im Teenager-Alter Verbrecher wurde. Ein enger Verb\u00fcndeter war zu dieser Zeit John C. Montana, eine sp\u00e4ter bedeutende Figur in der Unterwelt von Buffalo, sowie Consigliere der Magaddino-Familie.",
                14.274019837379456
            ],
            [
                "Wyatt Oleff. Wyatt Oleff wurde als j\u00fcngerer von zwei S\u00f6hnen in Chicago geboren, wo er die ersten Jahre seiner Kindheit verbrachte. Als er sieben Jahre alt war, zog die Familie nach Los Angeles. Eines seiner ersten Engagements hatte Oleff in einem Werbespot des Immobilienmakler-Unternehmens Coldwell Banker.",
                14.191052079200745
            ],
            [
                "Virginia Gardner. Virginia Elizabeth Gardner (* 18. April 1995 in Sacramento, Kalifornien) ist eine US-amerikanische Schauspielerin. Sie trat seit 2011 in mehr als 20  Film- und Fernsehproduktionen in Erscheinung. Anfang 2015 war sie als Christina Raskin in dem Found-Footage-Film Project Almanac zu sehen.",
                14.072302103042603
            ]
        ]
    },
    "tst-de-134": {
        "query": "Welcher Asteroid wurde nach dem sowjetischer Schauspieler und Filmproduzenten Alexander Arturowitsch Rou benannt?",
        "results": [
            [
                "(7714) Briccialdi. Der Asteroid wurde am 8. Dezember 1998 nach dem italienischen Fl\u00f6tisten, Komponisten und Fl\u00f6tenbauer Giulio Briccialdi (1818\u20131881) benannt, der Unterrichtswerke f\u00fcr Querfl\u00f6te sowie zahlreiche Opernfantasien f\u00fcr Fl\u00f6te und Klavier schrieb und ab 1870 als Professor f\u00fcr Fl\u00f6te am Konservatorium Florenz wirkte.",
                15.80841326713562
            ],
            [
                "(243002) Lemmy. Der Asteroid wurde am 14. November 2016 nach Lemmy Kilmister (1945\u20132015) benannt, dem S\u00e4nger und Bassisten der Rockband Mot\u00f6rhead. Nach Mot\u00f6rhead war 2014 ein Asteroid benannt worden: (250840) Mot\u00f6rhead.",
                15.5774245262146
            ],
            [
                "(6673) Degas. Der Asteroid wurde am 4. April 1996 nach dem franz\u00f6sischen Maler und Bildhauer Edgar Degas (1834\u20131917) benannt. Nach Degas war schon 1979 ein Einschlagkrater auf der n\u00f6rdlichen Hemisph\u00e4re des Planeten Merkur benannt worden: Merkurkrater Degas.",
                15.251633882522583
            ],
            [
                "(12647) Pauluspotter. Der Asteroid wurde nach dem niederl\u00e4ndischen Landschafts- und Tiermaler des Barocks Paulus Potter (1625\u20131654) benannt. Die Benennung erfolgte am 14. November 2016 auf Vorschlag von Willem Fr\u00f6ger, einem niederl\u00e4ndischen Astronomen, der in Argentinien arbeitet. Der Venuskrater Potter auf der n\u00f6rdlichen Venushemisph\u00e4re war hingegen 1994 nach der englischen Kinderbuchautorin und -illustratorin Beatrix Potter benannt worden.",
                15.238940477371216
            ],
            [
                "(6258) Rodin. (6258) Rodin wurde am 5. M\u00e4rz 1996 nach dem franz\u00f6sischen Bildhauer Auguste Rodin (1840\u20131917) benannt. In der Widmung besonders hervorgehoben wurden seine Werke Die B\u00fcrger von Calais (1889), Der Kuss (1886) und Der Denker (1880). Nach Rodin war schon 1976 ein Einschlagkrater auf der n\u00f6rdlichen Hemisph\u00e4re des Planeten Merkur benannt worden: Merkurkrater Rodin.",
                15.024611949920654
            ]
        ]
    },
    "tst-de-135": {
        "query": "Wo liegt das Kloster Sant\u2019Isidoro a Capo le Case?",
        "results": [
            [
                "Cima Crench. Die Cima Crench, auch Cocca d\u2019Idro genannt, ist ein vielbegangener,  hoher Gipfel in den Gardaseebergen, der \u00fcber eine Klettersteigroute zu erreichen ist. Es handelt sich um den Hausberg der Gemeinde Idro in der Lombardei. Er liegt \u00f6stlich des s\u00fcdlichen Teils des Idrosees und nord\u00f6stlich von Idro.",
                15.031918287277222
            ],
            [
                "Cima Capi. Die Cima Capi ist ein  hoher Berg in den Gardaseebergen im Trentino, der unter anderem \u00fcber mehrere Klettersteigrouten zu erreichen ist.",
                14.379368543624878
            ],
            [
                "Pietro Igneo Aldobrandini. Am 23. Februar 1068 bestand er ein Gottesurteil (oder eine Feuerprobe), um den Bischof von Florenz Pietro Mezzobarbo (Peter von Pavia) der Simonie zu \u00fcberf\u00fchren. Kurz darauf wurde er Prior des Klosters Passignano; sp\u00e4ter auch Abt von San Salvatore in Fucecchio, diese Position hatte er auch als Kardinal inne. Papst Gregor\u00a0VII. berief ihn schlie\u00dflich nach Rom.",
                14.29783046245575
            ],
            [
                "Kapuzinerkloster V\u00e9zelise. Das Kapuzinerkloster V\u00e9zelise in V\u00e9zelise im Bistum Nancy in Frankreich war von 1632 bis 1906 Aufenthaltsort verschiedener r\u00f6misch-katholischer Kongregationen.",
                14.222443342208862
            ],
            [
                "Zisterzienserinnenabtei Consolation-Les-Mazures. Die Zisterzienserinnenabtei Consolation-Les-Mazures war von 1228 bis 1791 ein Kloster der Zisterzienserinnen in Les Mazures im D\u00e9partement Ardennes (Frankreich).",
                14.04730212688446
            ]
        ]
    },
    "tst-de-136": {
        "query": "Wer war der Vater des persischen Gro\u00dfk\u00f6nigs Bahram I und wann \u00fcbernahm er die Herrschaft \u00fcber das Sassanidenreich?",
        "results": [
            [
                "Farruch Hormizd. Farruch Hormizd entstammt der Familie der Ispahbudhan, die zu den sieben parthischen Adelsfamilien geh\u00f6rte. Die Schwester seines Urgro\u00dfvaters Bawi war mit K\u00f6nig Kavadh I. verheiratet und so die Mutter des sp\u00e4teren K\u00f6nigs Chosrau I. Farruchs Vater Vinduyih und sein Onkel Vistahm spielten bei dem Sieg \u00fcber den Usurpator Bahram Tschobin und der Wiedereinsetzung Chosraus II. eine wichtige Rolle. Aber sp\u00e4ter wurde Farruchs Vater auf Befehl des K\u00f6nigs hingerichtet, was zu einem Aufstand Vistahms f\u00fchrte. Der Aufstand dauerte mehrere Jahre (590/1\u2013596 oder 594/5\u2013600) und wurde durch Verrat eines Generals Vistahms beendet. Nach dessen Tod folgte Farruch als Spahbod des Nordens seinem Onkel nach.",
                16.713693737983704
            ],
            [
                "Farruch Hormizd. Um neuer Gro\u00dfk\u00f6nig zu werden, machte Farruch Azarmeducht einen Antrag. Diese lie\u00df ihn aber durch Siyavachsch, einen Enkel Bahram Tschobins, t\u00f6ten. Rostam Farrochz\u0101d r\u00e4chte seinen Vater, indem er die Hauptstadt belagerte und wiederum Azarmeducht t\u00f6tete.",
                16.343762755393982
            ],
            [
                "Bawandiden. Die Dynastiefamilie f\u00fchrte ihren Ursprung auf den Namensstifter Baw zur\u00fcck, der angeblich der Enkelsohn des sassanidischen Prinzen Kawus \u2013 Bruder des Chosrau I. \u2013 gewesen sein soll und der dann w\u00e4hrend er islamischen Expansion nach Tabaristan floh. Baw versammelte hier einige Einheimische und konnte einige arabische Vorst\u00f6\u00dfe nach Tabaristan abwehren. Nach 15 Jahren Herrschaft wurde er durch einen gewissen Valasch ermordet, der dann f\u00fcr 8 Jahre herrschte.",
                15.803939700126648
            ],
            [
                "Farruch Hormizd. Gegen Ende des ostr\u00f6misch-persischen Kriegs von 602\u2013628 rebellierten Farruch und sein Sohn Rostam Farrochz\u0101d gegen K\u00f6nig Chosrau II., was dem ostr\u00f6mischen Kaiser Herakleios erm\u00f6glichte in Atropatene einzufallen, wo er viele Orte brandschatzte, darunter auch das Feuerheiligtum Adur Guschnasp. 628 verschworen sich einige adelige Familien und F\u00fcrsten unter Schahrbaraz gegen Chosrau II., darunter Farruch als F\u00fchrer der Ispahbudhan, Schahrbaraz aus dem Haus der Mihran, der armenische Marzban Varaztirots II. Bagratuni und die Kanarang aus dem \u00f6stlichen Iran. Sie unterst\u00fctzten Chosraus Sohn Siroe, der im Februar 628 die Hauptstadt Seleukia-Ktesiphon eroberte, seinen Vater einkerkern lie\u00df und sich am 25. Februar 628 zum neuen K\u00f6nig ausrief. Sein Vater, Br\u00fcder und Halbbr\u00fcder wurden alle hingerichtet. Mit dem Einverst\u00e4ndnis der Verschw\u00f6rer schloss Siroe (nun als Kavadh II.) Frieden mit Ostrom/Byzanz, was diesem alle verlorenen Gebiete, gefangenen Soldaten und die Beute aus der Eroberung von Jerusalem 614 zur\u00fcckgab.",
                15.666863560676575
            ],
            [
                "Dschaniden. Die S\u00f6hne dieser Beziehung erbten mit dem Aussterben der Scheibaniden den Thron des Khanats von Buchara und begr\u00fcndeten das Herrscherhaus der Dschaniden. 1599 besiegte Baki Mohammad (auch Baqi Muhammad, reg. 1599\u20131605) den Scheibaniden Pir Muhammad und beendete damit die scheibanidische Tradition in Buchara.",
                15.575505375862122
            ]
        ]
    },
    "tst-de-137": {
        "query": "Wovon ern\u00e4hren sich Trottellummen?",
        "results": [
            [
                "Trauerturteltaube. Die Trauerturteltaube sucht grunds\u00e4tzlich am Boden nach Nahrung. Sie hat ein gro\u00dfes Nahrungsspektrum, bevorzugt jedoch S\u00e4mereien. Im kenianischen Hochland kommt es regelm\u00e4\u00dfig zu Ansammlungen, die auf den Anbaufl\u00e4chen von Sonnenblumen nach Nahrung suchen. Sie frisst aber auch Rhizome, auf den Boden herabgefallene Beeren und Spr\u00f6sslinge.",
                16.41195321083069
            ],
            [
                "Trompeterhornvogel. Trompeterhornv\u00f6gel sind wie fast alle Nashornvogelarten Omnivore. Sie decken jedoch den gr\u00f6\u00dften Teil ihres Nahrungsbedarfs mit kleinen Fr\u00fcchten. Eine besondere Rolle nehmen dabei wie bei vielen Nashornv\u00f6geln Feigen ein. Sie fressen unter anderem die Fr\u00fcchte und Samen von Diospyros mespiliformis, Afzelia, Pterocarpus, Maulbeerfeige, Brechn\u00fcsse, verschiedene Feigenarten, Fiederaralien und Schlangenwurz. Trompeterhornv\u00f6gel fressen auch die Fr\u00fcchte eingef\u00fchrter Pflanzen wie die vom Zedrachbaum, Mangos, Lidschis und Papaya. Sie essen gelegentlich auch nektargef\u00fcllte Bl\u00fcten. In den Regionen, in denen sich ihr Verbreitungsgebiet mit dem gr\u00f6\u00dferen Silberwangenvogel \u00fcberlappen, freuen sie kleinere Fr\u00fcchte.",
                16.293660521507263
            ],
            [
                "Euthyrhynchus floridanus. Die Wanzen ern\u00e4hren sich r\u00e4uberisch von Gliederf\u00fc\u00dfern. Zu den Beutetieren geh\u00f6ren verschiedene K\u00e4fer und deren Larven, Schmetterlingsraupen, Zikaden und Spinnen sowie Vertreter der verwandten phytophagen Baumwanzen der Unterfamilie Pentatominae. Aus diesem Grunde gilt die Wanzenart als N\u00fctzling.",
                15.688377380371094
            ],
            [
                "Goldhelm-Hornvogel. Der Goldhelm-Hornvogel sucht seine Nahrung \u00fcberwiegend in Baumwipfeln. Er kommt allerdings auf den Erdboden, um dort herabgefallene Fr\u00fcchte und gelegentlich auch Insekten zu fressen. Die Nahrung besteht \u00fcberwiegend aus Fr\u00fcchten. Er frisst besonders h\u00e4ufig die Fr\u00fcchte von \u00d6lpalmen. Die unverdaulichen Fasern der \u00d6lhalmfrucht gibt er als Gew\u00f6lle von sich. Die Verbreitung von \u00d6lpalmen determiniert auch die Verbreitung des Goldhelm-Hornvogels. Der Goldhelm-Hornvogel frisst Insekten wie K\u00e4fer und Hundertf\u00fc\u00dfer.",
                15.520544290542603
            ],
            [
                "Trompeterhornvogel. Wie alle Nashornv\u00f6gel fressen auch Trompeterhornv\u00f6gel animalische Kost. Dazu geh\u00f6ren Gliederf\u00fc\u00dfer wie Raupen, K\u00e4fer und spinnen, Wespennetze, Hundertf\u00fc\u00dfer und Landasseln. Sie fressen auch Nestlinge anderer Vogelarten und Eier. Eine Reihe von Vogelarten hassen auf Trompeterhornv\u00f6gel, was als Indiz daf\u00fcr gewertet werden kann, dass sie sehr h\u00e4ufig Nestr\u00e4uber sind.",
                15.342480659484863
            ]
        ]
    },
    "tst-de-138": {
        "query": "Was ist ein Papier Coll\u00e9?",
        "results": [
            [
                "Auguste Hippolyte Collard. Bei seinen Fotos arbeitete Collard mit verschiedenen Kollodiumverfahren und nahm f\u00fcr die Abz\u00fcge zun\u00e4chst Salzpapier. Ab 1860 verwandte er Albuminpapier, f\u00fcr dessen Herstellung er ein Tonbad entwickelte. Nachdem er seine Arbeiten bereits in Br\u00fcssel, Amsterdam und London gezeigt hatte, stellte er seine Industriefotografien auf der in Paris stattfindenden Weltausstellung 1867 aus. Seit dieser Zeit tr\u00e4gt er den ehrenvollen Titel Photographe des Ponts et Chauss\u00e9es. 1871 fotografierte er die Barrikaden der Pariser Kommune und dokumentierte nach den K\u00e4mpfen vom Mai des Jahres die entstandenen Geb\u00e4udesch\u00e4den.",
                14.345864534378052
            ],
            [
                "Das deutsche Volk klagt an. Das deutsche Volk klagt an ist ein Buch von Maximilian Scheer, welches anonym 1936 im Pariser Exil erschien und einen \u00dcberblick \u00fcber die Rechts\u00adbr\u00fcche, Morde, Hin\u00adrich\u00adtun\u00adgen, Kon\u00adzentra\u00adtions\u00adlager und Gleich\u00adschal\u00adtungs\u00adma\u00df\u00adnah\u00admen des fr\u00fchen NS-Regimes pr\u00e4sentiert. Als Co-Autoren fungierten Bruno und Nico, mutma\u00dflich Erich Birkenhauer und Bruno Meisel, zwei kommunis\u00adti\u00adsche Emigranten aus Deutschland. Der Untertitel des Buches lautete Hitlers Krieg gegen die Friedensk\u00e4mpfer in Deutschland. Ein Tatsachenbuch. Die franz\u00f6sische Erstausgabe erschien 1937 mit einem Vorwort von Romain Rolland ebenfalls in Paris, deren zweite Auflage wurde 1938 gedruckt.",
                13.525842905044556
            ],
            [
                "Auguste Hippolyte Collard. Auguste Hippolyte Collard (* 1. Februar 1812 in Valen\u00e7ay; \u2020 15. Januar 1893 in Saint-Mand\u00e9) war ein franz\u00f6sischer Fotograf.",
                13.520036458969116
            ],
            [
                "Auguste Hippolyte Collard. Aus Begeisterung f\u00fcr die Chemie hatte sich Collard bereits ab 1842 mit der Fotografie besch\u00e4ftigt. Der Chemiker und Fotopionier Claude F\u00e9lix Abel Ni\u00e9pce de Saint-Victor geh\u00f6rte wahrscheinlich zu seinem Bekanntenkreis. Collard stellte 1850 erste Daguerreotypien aus. Ab 1854 lebte er wieder in Paris und gab seine Arbeit als Vergolder auf, um sich ganz der Fotografie zu widmen. Zun\u00e4chst arbeitete er in einem Atelier als Partner von L\u00e9on Wulff und unterrichtete dort auch Fotografie. 1855 er\u00f6ffnete er mit seinen Br\u00fcdern Jules Collard (1829\u20131867) und Victor Collard (1832\u20131885) das Atelier central de Photographie am Pariser Boulevard de Strasbourg Nr. 53. Im selben Jahr zeigte er Fotografien auf der Pariser Weltausstellung, wo er eine ehrenvolle Erw\u00e4hnung f\u00fcr seine Arbeiten erhielt. Das Fotoatelier war zun\u00e4chst f\u00fcr Portr\u00e4tbildnisse bekannt, hinzu kam die Reproduktion von Kunstwerken.",
                13.39451265335083
            ],
            [
                "Kollagen-Typ 27\u03b11. Kollagen Typ XXVII, alpha 1 ist ein Kollagen, das vom Gen COL27A1 codiert wird. Es bildet Homotrimere, die wiederum Kollagenfibrillen vom Typ XXVII formen.",
                13.387948632240295
            ]
        ]
    },
    "tst-de-139": {
        "query": "Wo waren die Jomswikinger angesiedelt?",
        "results": [
            [
                "Monacan. Als die ersten britischen Kolonisten im Jahr 1607 in Jamestown ankamen, trafen sie an der amerikanischen Ostk\u00fcste zun\u00e4chst auf Algonkin sprechende Indianer aus der Powhatan-Konf\u00f6deration. Weiter westlich in der Piedmont-Region lebten die Sioux-sprechenden St\u00e4mme der Monacan und Manahoac. Sie waren in einer Koalition verbunden und ihr Stammesgebiet erstreckte sich vom Tal des Roanoke Rivers im S\u00fcden bis zum Potomac River im Norden und von der Fall Line der Berge beim heutigen Richmond und Fredericksburg im Osten bis zu den Blue Ridge Mountains im Westen.",
                15.875620186328888
            ],
            [
                "Monacan. Nach dieser Zeit zogen die Monacan allm\u00e4hlich immer weiter westw\u00e4rts, fort von den ankommenden Siedlern. Einige der Stammesangeh\u00f6rigen blieben ab 1714 eine Zeitlang im Schutz von Fort Christanna im Brunswick County. Diese Monacan zogen um 1740 nach Shamokin in Pennsylvania und schlie\u00dflich nach Kanada, wo sie von den Cayuga aus der Irokesenliga in der Six Nations Reserve of the Grand River im heutigen Ontario aufgenommen wurden. Ein Teil der Monacan jedoch blieb in der Heimat in den Bergen von Virginia bei Bear Mountain im Amherst County. Andere Mitglieder verwandter St\u00e4mme, wie die Saponi, Occaneechi, Tutelo und einige verbliebene Tuscarora vereinigten sich mit ihnen und entschieden ebenfalls, in Virginia zu bleiben. Um 1868 erbaute die christliche Gemeinde ein Blockhaus, das als Kirche genutzt wurde. 1908 lie\u00df Bischof P. Gray jr. die Saint Paul's Mission und die Bear Mountain Indian Mission School errichten.",
                15.637397468090057
            ],
            [
                "Tocobaga. In der einflussreichen Zeit der Mississippi-Kultur gelangten zahlreiche soziale und religi\u00f6se Einfl\u00fcsse aus dem Norden zu den indigenen Bewohnern Floridas. Das Wohngebiet der Tocobaga lag an der Ostk\u00fcste Floridas im Bereich der Tampa Bay. Das H\u00e4uptlingstum geh\u00f6rte zur Safety Harbor Kultur, zu der mehrere St\u00e4mme an der zentralen Golfk\u00fcste Floridas gez\u00e4hlt werden. Die Tocobaga waren der wichtigste Vertreter dieser Kultur. Sie waren war in H\u00e4uptlingst\u00fcmer organisiert, deren Angeh\u00f6rige \u00fcberwiegend in D\u00f6rfern entlang der Tampa Bay und am Golf von Mexiko lebten. Das gesamte Gebiet umfasste etwa 25 km K\u00fcstenlinie und dehnte sich bis 30 km ins Binnenland aus. Mit Tocobaga werden h\u00e4ufig alle Indianer bezeichnet, die im Umkreis der Tampa Bay im Verlauf der ersten spanischen Kolonialperiode von 1513 bis 1763 lebten. Aus spanischen Aufzeichnungen geht allerdings hervor, dass sich dort weitere H\u00e4uptlingst\u00fcmer anderen Namens befanden.",
                15.12714797258377
            ],
            [
                "Canajoharie. Um 1730 begannen deutsche Auswanderer sich in der Gegend niederzulassen, sogenannte \u201eGerman Palatines\u201c, die infolge der Massenauswanderung der Pf\u00e4lzer 1709 in die USA gekommen waren. Es folgten  Holl\u00e4nder und Engl\u00e4nder, was dazu f\u00fchrte, dass die Mohawk bestimmte europ\u00e4ische Sitten \u00fcbernahmen, insbesondere von den Engl\u00e4ndern.",
                15.03093832731247
            ],
            [
                "Westenhanger Castle. Als Ergebnis dieser Expedition wurde die erste permanente, englischsprechende Siedlung in der Neuen Welt in Jamestown (Virginia) gegr\u00fcndet und bildete die Basis f\u00fcr die sp\u00e4teren Vereinigten Staaten von Amerika.",
                14.967815697193146
            ]
        ]
    },
    "tst-de-140": {
        "query": "Wer gewann die Pr\u00e4sidentschaftswahl im Iran 2013?",
        "results": [
            [
                "Parlamentswahl in Frankreich 1993. An der ersten Wahlrunde nahmen 68,91 Prozent der Wahlberechtigten teil, an der zweiten 67,55 Prozent. Die Wahl brachte einen erdrutschartigen Sieg der Mitte-rechts-Parteien RPR und UDF, die zusammen mehr als vier F\u00fcnftel der Sitze in der Nationalversammlung einnahmen. Anschlie\u00dfend kam es zur zweiten Cohabitation: Der Sozialist Fran\u00e7ois Mitterrand blieb Staatspr\u00e4sident, aber der Neo-Gaullist \u00c9douard Balladur f\u00fchrte ein konservativ-liberales Kabinett.",
                14.697106778621674
            ],
            [
                "Parlamentswahl in Frankreich 1993. In Folge der Wahl kam es zu einer Cohabitation mit Mitterrand als Pr\u00e4sident und Balladur als Premierminister.",
                14.410744607448578
            ],
            [
                "Hesamodin Ashna. Er ist Berater von Pr\u00e4sident Hassan Rohani und Leiter des iranischen Zentrums f\u00fcr strategische Studien.",
                14.389632880687714
            ],
            [
                "Pr\u00e4sidentschaftswahl in S\u00fcdkorea 2017. Laut dem offiziellen Endergebnis der s\u00fcdkoreanischen Wahlkommission gewann Moon Jae-in von der Deobureo-minju-Partei mit 41,08 Prozent der Stimmen. Die Wahlbeteiligung betrug 77,2 Prozent.",
                14.151751220226288
            ],
            [
                "Sooronbai Dscheenbekow. Bei der Pr\u00e4sidentschaftswahl in Kirgisistan 2017 am 15. Oktober 2017 wurde Dscheenbekow zum Nachfolger des Staatspr\u00e4sidenten Almasbek Atambajew gew\u00e4hlt. Er trat sein Amt am 24. November 2017 an.",
                13.944421947002411
            ]
        ]
    },
    "tst-de-141": {
        "query": "Wo liegt der Ort Waldweiler?",
        "results": [
            [
                "Neuweiler (Niederstetten). Neuweiler ist ein auf der Gemarkung der Kernstadt Niederstetten aufgegangener Wohnplatz im Main-Tauber-Kreis im fr\u00e4nkisch gepr\u00e4gten Nordosten Baden-W\u00fcrttembergs.",
                15.924268424510956
            ],
            [
                "Weiler (Creglingen). Weiler ist ein Wohnplatz auf der Gemarkung des Creglinger Stadtteils Blumweiler im Main-Tauber-Kreis im fr\u00e4nkisch gepr\u00e4gten Nordosten Baden-W\u00fcrttembergs.",
                15.475306451320648
            ],
            [
                "Neuweiler (Niederstetten). Der Wohnplatz liegt am s\u00fcd\u00f6stlichen Ortsrand der Kernstadt Niederstetten. Das Naturschutzgebiet Wildentierbacher Berg grenzt an den Wohnplatz.",
                15.058489620685577
            ],
            [
                "Waldwinter (1956). Waldwinter ist ein deutscher Heimatfilm aus dem Jahr 1956 und ein Remake eines fr\u00fcheren Filmes. Er nennt die bayerische Stadt Falkenstein als Handlungsort, gedreht wurde unweit davon in Sattelpeilnstein.",
                15.019680082798004
            ],
            [
                "Schneidm\u00fchle (Werbach). Die Schneidm\u00fchle steht im Tal des Welzbachs zwischen den D\u00f6rfern Werbachhausen und Werbach, etwa einen Viertelkilometer nach dem unteren Ortsende von Werbachhausen. Welzbachabw\u00e4rts folgen mit der Welzm\u00fchle und dann der Weidenm\u00fchle zwei weitere ehemalige M\u00fchlen zwischen den beiden D\u00f6rfern. Etwa zwei Kilometer wests\u00fcdwestlich des Wohnplatzes Schneidm\u00fchle liegt der Hauptort Werbach.",
                14.866556584835052
            ]
        ]
    },
    "tst-de-142": {
        "query": "Wo wurde der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Albert Lebrun geboren und wo wurde er begraben?",
        "results": [
            [
                "Eug\u00e8ne Godard. 1870 w\u00e4hrend des Deutsch-Franz\u00f6sischen Krieges organisierte er Aufkl\u00e4rungsfesselballonfl\u00fcge in Paris. Die provisorische Regierung beauftragte ihn, Luftpostballone zu bauen. Darauf baute er mit seiner Frau und seinem Bruder Jules in der Pariser Gare d\u2019Orl\u00e9ans und 1871 in der Gare de l'Est 33 Ballone. Nach dem Ende der Belagerung von Paris lie\u00df er sich in Nantes nieder. 1872 ver\u00f6ffentlichte er die Schrift De la Direction des ballons. Lettres \u00e0 M. Dupuy de L\u00f4me. 1873 flog er in Amiens mit seinem Sohn Eug\u00e8ne II und mit Jules Verne als Gast, dessen einziger Flug dies war. 1878 war Godard Pilot von Henri Giffards gro\u00dfem Fesselballon in den Pariser Tuilerien. Ab 1884 arbeitete er zusammen mit seinem Neffen Louis II und Gabriel Yon in den Grands Ateliers A\u00e9rostatiques auf dem Pariser Champ de Mars, der damals bedeutendsten Ballonfabrik. 1885 organisierte Godard als Direktor der Ar\u00e8nes du sport a\u00e9ronautique den ersten Ballonflugwettbewerb in Frankreich. 1888 lie\u00df er sich in Br\u00fcssel nieder, wo er dann starb. Begraben wurde er auf dem Friedhof Saint-Ouen bei Paris.",
                14.398898959159851
            ],
            [
                "Auguste Burdeau. Auguste Laurent Burdeau (* 10. September 1851 in Lyon; \u2020 12. Dezember 1894 in Paris) war ein franz\u00f6sischer Schriftsteller und Staatsmann der Dritten Republik. Von Juli 1892 bis Januar 1893 amtierte er als Marineminister, von Dezember 1893 bis Mai 1894 als Finanzminister und von Juli 1894 bis zu seinem Tod im Dezember 1894 als Pr\u00e4sident der Deputiertenkammer.",
                14.383010268211365
            ],
            [
                "L\u00e9on Delagrange. L\u00e9on Delagrange starb am 4. Januar 1910 bei einem Flugunfall seines Eindeckers in Croix d'Hins bei Bordeaux. Das Flugzeug verlor wegen widriger Winde einen Fl\u00fcgel und st\u00fcrzte ab, wobei sich Delagrange nicht aus der Maschine retten konnte; sein Sch\u00e4del wurde vom Motor der \u201eBl\u00e9riot XI\u201c zerquetscht. Er war weltweit der vierte Pilot, der sein Leben in einen Flugzeugunfall verlor.",
                14.357515811920166
            ],
            [
                "Hermann Beyfuss. 1885 wurde er Mitglied des K\u00fcnstlerhauses, in dem er oftmals ausstellte. 1896 erkl\u00e4rte er seinen Austritt aus dem mosaischen Glauben. Hermann Beyfuss starb im 42. Lebensjahr und fand seine letzte Ruhest\u00e4tte am Hietzinger Friedhof (Gruppe 11, Nummer 118; als Geburtsdatum ist hier der 15. Dezember 1855 angef\u00fchrt). In dem Familiengrab wurden auch sein Schwager, der Wiener B\u00fcrgermeister Raimund Gr\u00fcbl, sowie sein Onkel, der Jurist und Politiker Heinrich Jaques, bestattet.",
                14.210333585739136
            ],
            [
                "Henry de La Vaulx. 1930 machte La Vaulx eine Flugrundreise f\u00fcr die FAI. Bei Jersey City prallte das Flugzeug gegen eine Hochspannungsleitung, wobei alle Insassen ums Leben kamen. Entsprechend seinem Wunsch wurde er auf dem Friedhof von  Rozoy-Bellevalle begraben. Die Lat\u00e9co\u00e8re 28, mit der 1930 ein Weltrekord f\u00fcr Wasserflugzeuge aufgestellt worden war, wurde nach Vaulx benannt. Die FAI verleiht die M\u00e9daille Henry de la Vaulx.",
                14.10373854637146
            ]
        ]
    },
    "tst-de-143": {
        "query": "Wie hei\u00dft der amerikanische Spielfilm \"Police Academy\" auf deutsch?",
        "results": [
            [
                "Tatort: Es lebe der Tod. Der Film lief auf einigen US-amerikanischen Filmfestivals unter dem englischen Titel Long Live Death.",
                13.71230661869049
            ],
            [
                "Der gr\u00fcne Finger. Der gr\u00fcne Finger (DVD-Titel: Paul Temple \u2013 Der gr\u00fcne Finger, Originaltitel: Send for Paul Temple, Titel der Kinofassung in \u00d6sterreich: Die Todesfalle) ist ein britischer Kriminalfilm aus dem Jahr 1946. Es ist der erste von vier Kinofilmen, die auf einem der Paul-Temple-H\u00f6rspiele von Francis Durbridge beruhen. Der Film fand am 23. Dezember 1946 in Gro\u00dfbritannien seine Urauff\u00fchrung, in der Bundesrepublik Deutschland wurde er 1947 erstmals gezeigt. Der Film erz\u00e4hlt die allererste Paul-Temple-Geschichte nach und berichtet auch, wie sich der Schriftsteller Paul und seine zuk\u00fcnftige Gattin Steve kennenlernen. W\u00e4hrend das zugrunde liegende H\u00f6rspiel Send for Paul Temple von 1938 nie auf Deutsch \u00fcbersetzt wurde, erfuhr der gleichnamige Roman 2021 eine deutsche Version unter dem Titel Paul Temple und der Fall Max Lorraine.",
                13.506615400314331
            ],
            [
                "Wer ist Rex?. Wer ist Rex? (Originaltitel: Calling Paul Temple) ist ein britischer Kriminalfilm aus dem Jahr 1948. Es ist der zweite von vier Kinofilmen, der auf einem Paul-Temple-H\u00f6rspiel von Francis Durbridge beruht. Der Film fand am 29. April 1948 seine Urauff\u00fchrung in London. In Deutschland wurde er erstmals im Januar 1950, in \u00d6sterreich im Mai 1950 gezeigt.",
                13.462067723274231
            ],
            [
                "Der Polizeibeamte. Der Polizeibeamte, Zeitung der revolution\u00e4ren Polizeibeamten Preu\u00dfens, war eine kommunistische Zeitung der KPD f\u00fcr Polizeibeamte w\u00e4hrend der Weimarer Republik. Sie erschien erstmals 1926 und wurde 1933 verboten. Zeitungen der KPD, die sich ebenfalls an Polizeibeamte richteten, waren: Der rote Gummikn\u00fcppel, Der rote Schupo und Gro\u00dfer Alarm. Gedruckt wurde die Ausgabe Nr. 2 vom April 1932 beim Verlag Reltih & Reneorg, Berlin.",
                13.319584846496582
            ],
            [
                "LaMia-Flug 2933. Der Unfall wurde unter dem Titel Trag\u00f6die der Fussballer (Football Tragedy) in der Episode 9 der Staffel 19 von Mayday \u2013 Alarm im Cockpit verfilmt.",
                13.270029544830322
            ]
        ]
    },
    "tst-de-144": {
        "query": "F\u00fcr welche Partei trat Moshood Abiola zu den nigerianischen Pr\u00e4sidentschaftswahlen an?",
        "results": [
            [
                "Adama Barrow. Zur Pr\u00e4sidentschaftswahl 2016 wurde Barrow von einer Koalition aus sieben Oppositionsparteien ausgew\u00e4hlt, um gegen den langj\u00e4hrigen autokratischen Herrscher Yahya Jammeh anzutreten, der 1994 durch einen Putsch an die Macht gekommen und 1996 zum Pr\u00e4sidenten gew\u00e4hlt worden war. Der langj\u00e4hrige Oppositionsf\u00fchrer Ousainou Darboe durfte nicht antreten, da er ab April 2016 eine Haftstrafe verb\u00fc\u00dfte. Barrow geh\u00f6rte damals der United Democratic Party (UDP) an. Gem\u00e4\u00df einer zwischen allen Oppositionsparteien ausgehandelten Absichtserkl\u00e4rung wollte Barrow im Falle eines Wahlsiegs nur f\u00fcr drei Jahre als \u00dcbergangspr\u00e4sident das Amt \u00fcbernehmen.",
                15.34044200181961
            ],
            [
                "Adama Barrow. Im September 2021 gab Barrow ein B\u00fcndnis der NPP mit Jammehs Partei Alliance for Patriotic Reorientation and Construction f\u00fcr die Pr\u00e4sidentschaftswahlen am 4. Dezember 2021 bekannt, bei denen er f\u00fcr eine zweite Amtszeit kandidierte. Diese gewann er mit deutlichem Vorsprung vor dem zweitplatzierten Ousainou Darboe.",
                15.033325731754303
            ],
            [
                "Wahlen in der Demokratischen Republik Kongo 2018. Emmanuel Ramazani Shadary, der Kandidat der PPRD des bisherigen Pr\u00e4sidenten Kabila, der f\u00fcr das B\u00fcndnis Front commun pour le Congo (FCC) antrat.",
                14.622247278690338
            ],
            [
                "Wahlen in der Demokratischen Republik Kongo 2018. Am 11. November 2018 beschlossen Fayulu, Tshisekedi, Vital Kamerhe und andere Oppositionsf\u00fchrer im schweizerischen Genf, dass Fayulu als ihr gemeinsamer Kandidat gegen Shadary antreten solle. Am Folgetag widerriefen Tshisekedi und Kamerhe die Vereinbarung, da sie Fayulu zu wenig politische Erfahrung attestierten. Die beiden beschlossen, dass Tshisekedi ebenfalls kandidieren und Kamerhe dessen Wahlkampf leiten solle, um dann nach einem Wahlsieg Premierminister zu werden. Im Gegenzug soll 2023 Tshisekedi den Kandidaten von Kamerhes Partei als Pr\u00e4sidentschaftskandidaten unterst\u00fctzen.",
                14.434209167957306
            ],
            [
                "Adama Barrow. Im Laufe des Jahres 2019 k\u00fcndigte Barrow an, statt der angek\u00fcndigten drei Jahre doch die volle Amtsperiode von f\u00fcnf Jahren Pr\u00e4sident bleiben zu wollen, was zu Streitigkeiten innerhalb der Koalition f\u00fchrte. Ende 2019 gr\u00fcndete Barrow die National People\u2019s Party (NPP), deren Vorsitzender und Sekret\u00e4r er selbst ist.",
                14.309575855731964
            ]
        ]
    },
    "tst-de-145": {
        "query": "In welchem Fach war Quintilian Professor in Rom?",
        "results": [
            [
                "Titian (Jurist). Sein Lehrer k\u00f6nnte Marinian gewesen sein. Bekannt ist \u00fcber ihn nur, dass Quintus Aurelius Symmachus um 400 eine Anfrage aus Rom selbst oder Mediolanum (heute Mailand) erhalten hatte, dessen Qualit\u00e4t zu beurteilen. Von dort kam die Antwort, Titian verf\u00fcge \u00fcber gute Rechtskenntnisse, weshalb er sich f\u00fcr Assessur (officium iudicarium) und Advokatur (officium forense) gut eigne. \u00dcber seinen weiteren Werdegang ist nichts bekannt.",
                16.776298344135284
            ],
            [
                "Marinian. Dass er Jurist war, ist lediglich aus einem der sieben an ihn gerichteten Briefe des ber\u00fchmten Politikers Quintus Aurelius Symmachus bekannt, wonach er Rechtslehrer (antecessor) in Rom war. In dem Brief gibt Symmachus Marinian den freundschaftlichen Rat, das auf ihn \u00fcbertragene Lehramt nicht zu ernst zu nehmen.",
                15.442869484424591
            ],
            [
                "Rudolf Hunziker. Von 1897 bis 1935 unterrichtete er als Professor f\u00fcr Latein, Deutsch und Geschichte am St\u00e4dtischen Gymnasium Winterthur (ab 1919 Kantonsschule Winterthur). Seit 1904 geh\u00f6rte er dem Musikkollegium Winterthur an und war 1917 Mitbegr\u00fcnder und dann Direktor und Herausgeber der Jahrb\u00fccher der Literarischen Vereinigung Winterthur.",
                15.403907835483551
            ],
            [
                "Agostino Sottili. Agostino Sottili stammte aus einer stark im Katholizismus verwurzelten Familie.  Seit 1958 studierte er an der Universit\u00e0 Cattolica del Sacro Cuore in Mailand die F\u00e4cher Klassische Philologie und Romanistik. Sein akademischer Lehrer Giuseppe Billanovich konnte ihn f\u00fcr die Humanismusforschung begeistern.  Auf Rat von Billanovich ging er 1963 nach K\u00f6ln. Dort verbrachte er zw\u00f6lf Jahre. Er gr\u00fcndete in K\u00f6ln eine Familie. Zun\u00e4chst war er als Lektor f\u00fcr Italienisch t\u00e4tig und wurde Sekret\u00e4r am Petrarca-Institut. In K\u00f6ln wurde er im November 1968 promoviert. Bei Fritz Schalk an der Universit\u00e4t zu K\u00f6ln habilitierte er sich 1970 im Fach Klassische Philologie. 1971 wurde er au\u00dferplanm\u00e4\u00dfiger Professor f\u00fcr italienische Philologie in K\u00f6ln und 1975 Professor f\u00fcr mittelalterliche und humanistische Philologie an der Universit\u00e4t Turin. Im Jahr 1994 wurde er Professor f\u00fcr lateinische Philologie an der Universit\u00e0 Cattolica di Milano und \u00fcbernahm den Lehrstuhl seines Lehrers Billanovich. In Turin verstarb er im September 2004 nach einer Herzoperation.",
                15.198119699954987
            ],
            [
                "Martin Weibull. Martin Weibull wurde in Lund 1862 Dozent, 1877 au\u00dferordentlicher und 1888 ordentlicher Professor der Geschichte. Seine Hauptwerke sind:",
                15.004023492336273
            ]
        ]
    },
    "tst-de-146": {
        "query": "Wie hie\u00df die W\u00e4hrung der Ukrainischen Volksrepublik zur Zeit ihrer Gr\u00fcndung?",
        "results": [
            [
                "Allukrainisches Zentrales Exekutivkomitee. Am 10. M\u00e4rz 1919 wurde es als Allukrainisches Zentrales Exekutivkomitee der Sowjets neu gegr\u00fcndet. Es verabschiedete kurz danach die erste Verfassung der Ukrainischen Sozialistischen Sowjetrepublik.",
                14.807942628860474
            ],
            [
                "Wolodarsk (Ukraine). Wolodarsk wurde 1905 unter dem Namen Sobatschowka (russisch \u0421\u043e\u0431\u0430\u0447\u043e\u0432\u043a\u0430) gegr\u00fcndet und trug nach der Oktoberrevolution den Namen Schachty Nr. 10 (\u0448\u0430\u0445\u0442\u0438 \u2116 10), 1923 erhielt sie zu Ehren des russischen Revolution\u00e4rs W. Wolodarski den aktuellen Namen, 1938 wurde der Ort zu einer Siedlung st\u00e4dtischen Typ erhoben, seit Sommer 2014 ist der Ort im Verlauf des Ukrainekrieges durch Separatisten der Volksrepublik Lugansk besetzt.",
                14.768056511878967
            ],
            [
                "Generalsekretariat der ukrainischen Zentralna Rada. Das Generalsekretariat der ukrainischen Zentralna Rada () war das aus der ukrainischen Zentralna Rada gebildete erste Exekutivorgan (Regierung) der Ukrainischen Volksrepublik.",
                14.532899260520935
            ],
            [
                "Wolodymyr Serhjejew. Anl\u00e4sslich des 100. Geburtstages von Wolodymyr Serhjejew im Jahr 2014 gab die ukrainische Nationalbank innerhalb der M\u00fcnzserie Herausragende Pers\u00f6nlichkeiten der Ukraine eine Zwei-Hrywnja-Gedenkm\u00fcnze mit seinem Portr\u00e4t heraus.",
                14.497209072113037
            ],
            [
                "Iwan Ohijenko. Anl\u00e4sslich des 125. Geburtstages von Iwan Ohijenko im Jahr 2007 gab die ukrainische Post eine Briefmarke und die ukrainische Nationalbank eine Zwei-Hrywnja-Gedenkm\u00fcnze mit seinem Portr\u00e4t heraus.",
                14.415765166282654
            ]
        ]
    },
    "tst-de-147": {
        "query": "Wie viele Gattungen umfasst die Familie der Oxycarenidae?",
        "results": [
            [
                "Bekarden. In der umfangreichen Datenbank Birds of the World werden nur die Gattungen und Arten der Unterfamilie Tityrinae in die Familie der Bekarden gestellt, die Gattungen und Arten der Unterfamilien Onychorhynchinae und Oxyruncinae bilden als Oxyruncidae eine eigenst\u00e4ndige Familie.",
                16.252064108848572
            ],
            [
                "Ocyceros. Drei Arten werden der Gattung zugerechnet, die alle von der IUCN als ungef\u00e4hrdet (least concern) eingestuft werden.",
                16.07139253616333
            ],
            [
                "Asopinae. Es sind 69 Gattungen bekannt. Weltweit kommen etwa 300 Arten vor. In Europa ist die Unterfamilie mit 13 Arten aus 10 Gattungen vertreten. In den Vereinigten Staaten kommen 35 Arten in 16 Gattungen vor.",
                15.506710171699524
            ],
            [
                "Pentatominae. Die Pentatominae bilden mit mehr als 3300 Arten, etwa 620 Gattungen und 42 Tribus die gr\u00f6\u00dfte Unterfamilie der Pentatomidae. In Europa ist die Unterfamilie mit 132 Arten aus 37 Gattungen und 12 Tribus vertreten. In den Vereinigten Staaten kommen mehr als 160 Arten aus etwa 40 Gattungen und 14 Tribus vor. In Australien sind die Pentatominae mit 321 Arten in 113 Gattungen (davon 303 Arten und 83 Gattungen endemisch) vertreten.",
                15.409114241600037
            ],
            [
                "Bekarden. Die meisten Arten, die heute zu den Bekarden gerechnet werden, geh\u00f6rten urspr\u00fcnglich zur Familie der Schmuckv\u00f6gel (Cotingidae) oder zu den Tyrannen (Tyrannidae). Untersuchungen auf molekularbiologischer Grundlage zeigen jedoch, dass die Bekarden eine monophyletische Gruppe bilden. Sie ist die Schwestergruppe der Schmuckv\u00f6gel oder der Tyrannen oder der Schnurrv\u00f6gel (Pipridae).",
                15.241989731788635
            ]
        ]
    },
    "tst-de-148": {
        "query": "Seit wann kann man Microsoft Edge auf iOS und Android verwenden?",
        "results": [
            [
                "Prison Architect. Am 25. Mai 2017 hat Paradox Interactive eine Mobilversion f\u00fcr Android und IOS ver\u00f6ffentlicht. Da Smartphone-Displays zu klein seien, wird die Nutzung auf Tablets und vergleichbaren Ger\u00e4ten empfohlen. Zuvor wurde es bereits in Schweden und der Niederlande als Early-Access-Titel getestet.",
                14.254781544208527
            ],
            [
                "Endomondo. Endomondo wurde 2007 in D\u00e4nemark von Mette Lykke, Christian Birk und Jakob Nordenhof J\u00f8nck gegr\u00fcndet. Im Februar 2015 wurde Endomondo von dem Unternehmen Under Armour f\u00fcr $85.000.000 \u00fcbernommen. Zu dieser Zeit hatte Endomondo rund 20 Millionen Nutzer. Im Oktober 2020 gab Under Armour bekannt, Endomondo schlie\u00dfen zu wollen. Der Service wurde am 31. Dezember 2020 eingestellt. Nutzer konnten ihre Daten bis zum 15. Februar 2021 herunterladen. Zum 31. M\u00e4rz 2021 wurde alle Daten gel\u00f6scht. Von da ab leitete die Domain endomondo.com auf mapmyrun.com weiter.",
                13.97772341966629
            ],
            [
                "Endomondo. Endomondo war eine mobile Sport-Software f\u00fcr Smartphones oder Tabletcomputer mit GPS-Sensoren, die den Teilnehmern erlaubte, eine Trainingsaufzeichnung und Streckentracking zu starten und \u00fcber die Website auszuwerten.",
                12.957930147647858
            ],
            [
                "LineageOS. Am 22. Januar 2017 wurden die ersten beiden offiziellen Versionen von LineageOS freigegeben: Version 13.0 und 14.1, die jeweils auf CyanogenMod 13.0 (Android 6.0) bzw. 14.1 (Android 7.1) basieren und wobei die Versionsnummerierung von CyanogenMod beibehalten wurde und seitdem fortgef\u00fchrt wird. Seitdem erscheinen regelm\u00e4\u00dfig kleinere Updates als sogenannte nightly builds.",
                12.936733424663544
            ],
            [
                "Lezzgo. lezzgo wurde am 30. Mai 2016 als \u201eclosed user group\u201c-App f\u00fcr iOS im Libero-Tarifverbund zur Verf\u00fcgung gestellt. Ab August 2016 wurden offene Versionen f\u00fcr iOS und Android ver\u00f6ffentlicht. Im September wurde der Tarifverbund Passepartout in den Kantonen Luzern, Nidwalden und Obwalden, im Oktober Frimobil im Kanton Fribourg und im Dezember Onde Verte im Kanton Neuenburg aufgenommen. Am 29. Mai 2017 ist der Tarifverbund Mobilis im Kanton Waadt beigetreten. Der nationale Pilotversuch lezzgoPLUS, der neben den Verb\u00fcnden das nationale Tarifsystem umfasst, startete ebenfalls Ende Mai 2017 als closed user Group. Damit ist \"nahtloses\" Reisen mit praktisch allen Schweizer Transportunternehmen m\u00f6glich. Am 16. November 2017 gab der Strategische Ausschuss des Direkten Verkehrs (StAD) als zust\u00e4ndiges nationales Gremium den Einsatz von automatischen Ticketsystemen gem\u00e4ss dem in lezzgoPLUS entwickelten Standard ab 1. Januar 2018 frei. Seit dem 10. Januar 2018 war lezzgo schweizweit nutzbar. Damit war die Schweiz das erste Land mit einem nationales automatisches Ticketsystem. Es umfasst mehr als 200 Verkehrsunternehmen sowie 16 Tarifsysteme.",
                12.921569287776947
            ]
        ]
    },
    "tst-de-149": {
        "query": "Wozu benutzen Insekten Bombykol?",
        "results": [
            [
                "2-sec-Butylphenol. 2-sec-Butylphenol wird als Zwischenprodukt zur Herstellung von Insektiziden, Akariziden, Herbiziden und anderen chemischen Verbindungen verwendet.",
                14.938224136829376
            ],
            [
                "Blaugr\u00fcne Baumwanze. Die Wanzen ern\u00e4hren sich sowohl pflanzlich als auch r\u00e4uberisch von Insekten. Zu ihren Beutetieren z\u00e4hlen Blattk\u00e4fer und Schmetterlingsraupen, insbesondere Flohk\u00e4fer der Gattung Altica und deren Larven. Es wurde die Theorie aufgestellt, dass die blaumetallische Farbe der Wanzenart als Mimikry evolviert sei, da die ebenfalls blaumetallischen K\u00e4fer von V\u00f6geln, wegen ihres Sprungverm\u00f6gens, selten attackiert werden. Die flugf\u00e4higen Wanzen fliegen nur selten.",
                14.405206978321075
            ],
            [
                "Andrallus spinidens. Die Wanzen findet man besonders h\u00e4ufig in Reis- und Baumwollplantagen. Sie ern\u00e4hren sich r\u00e4uberisch von Gliederf\u00fc\u00dfern, insbesondere von Schmetterlingsraupen, die als Agrarsch\u00e4dlinge gelten. Zu diesen z\u00e4hlen Cnaphalocrocis medinalis, Eurema hecabe, die Baumwoll-Kapseleule (Helicoverpa armigera), Melanitis leda ismene, Mythimna separata, Naranga aenescens, Spodoptera litura und Spodoptera mauritia. Der Blattk\u00e4fer Zygogramma bicolorata steht nach j\u00fcngeren Berichten ebenfalls auf dem Speiseplan der Wanzenart. Andrallus spinidens gilt als ein N\u00fctzling, dessen Potential zur biologischen Sch\u00e4dlingsbek\u00e4mpfung Thema mehrerer wissenschaftlicher Arbeiten ist.",
                14.079635441303253
            ],
            [
                "Podisus maculiventris. Die Wanzen ern\u00e4hren sich r\u00e4uberisch von Gliederf\u00fc\u00dfern \u2013 insbesondere K\u00e4ferlarven und Schmetterlingsraupen. Ihr Beutespektrum ist dabei breit gef\u00e4chert und beinhaltet verschiedene Sch\u00e4dlinge. Dazu z\u00e4hlt der Mexikanische Bohnenk\u00e4fer (Epilachna varivestis), der Maisz\u00fcnsler (Ostrinia nubilalis), die Kohlschabe (Plutella xylostella), der Baumwollkapselbohrer (Helicoverpa zea), Spodoptera exigua, Spodoptera frugiperda, die Aschgraue H\u00f6ckereule (Trichoplusia ni), der Kleine Kohlwei\u00dfling (Pieris rapae), Anticarsia gemmatalis sowie der Kartoffelk\u00e4fer (Leptinotarsa decemlineata).",
                13.928541958332062
            ],
            [
                "Ameisendrosseln. Die Nahrung besteht \u00fcberwiegend aus Wirbellosen. Gelegentlich bereichern Schnecken das Nahrungsangebot. Obwohl die Ameisendrosseln gelegentlich den Kolonnen der Ameisensoldaten folgen, ist diese Jagdtaktik eher un\u00fcblich. Individuen, die diese Jagdtaktik anwenden, halten sich allgemein in der N\u00e4he der Kolonnen auf. Gew\u00f6hnlich suchen die Ameisendrosseln am Boden die Bl\u00e4tter nach Nahrung ab. Ihre langen Fu\u00dfschritte werden durch Pausen unterbrochen, bei denen sie nach Beute Ausschau halten. Jeder Fu\u00dfschritt wird durch das synchronisierte Anheben von Kopf und Schwanz betont.",
                13.754749119281769
            ]
        ]
    },
    "tst-de-150": {
        "query": "Wohin f\u00fchrte die 2. Reise des leichten Kreuzers \"Emden\" in den Jahren 1928 und 1929?",
        "results": [
            [
                "Graf Zeppelins Boote, Schiffe und schwimmende Hallen. Die Manzell glich der W\u00fcrttemberg im Design. Sie war lang und schlank aber mit weitgehend offenem Deck ohne Kaj\u00fcte. Sie war ein typisches Mehrzweckboot, eingesetzt als Zubringer- und Bugsierboot, gelegentlich auch als Luftschraubenboot. Am 10.\u00a0November 1908 bef\u00f6rderte die Manzell Kaiser Wilhelm II. zum LZ\u00a04. Weit bekannt wurde die Manzell, als sie am 4.\u00a0September 1909 bei einer Werbefahrt des Zeppelins LZ\u00a06 nach Lindau die Zuschauerflotte von zw\u00f6lf voll besetzten Passagierschiffen anf\u00fchrte, darunter zwei repr\u00e4sentative Dampfschiffe f\u00fcr Mitglieder des Bundesrates und des Reichstages. Ihr weiterer Verbleib ist unbekannt.",
                14.909326255321503
            ],
            [
                "Gotland II. 1978 wurde das Schiff verkauft und vom Schulauer Schiffahrtskontor in Wedel als Gotland\u00a0II mit Heimathafen Hamburg betrieben, nachdem es bei Jos. L. Meyer in Papenburg verl\u00e4ngert und der Kran sowie die Ladeb\u00e4ume entfernt worden waren.",
                14.89594441652298
            ],
            [
                "Dmitri Leontjewitsch Owzyn. 1733 begann die Zweite Kamtschatkaexpedition unter der Leitung von Vitus Bering. Eine zentrale Aufgabe der Unternehmung war die Kartierung der gesamten russischen Nordk\u00fcste von Archangelsk bis zur M\u00fcndung des Anadyr. Owzyn fiel die schwierige Aufgabe zu, den K\u00fcstenverlauf zwischen den M\u00fcndungen der gro\u00dfen sibirischen Str\u00f6me Ob und Jenissei zu kartieren. Bis zu diesem Zeitpunkt hatte noch kein Schiff die M\u00fcndung des Jenissei von Westen \u00fcber die Karasee kommend erreicht. Owzyn begann seine Fahrt in Tobolsk mit dem Zweimastschoner Tobol, dessen Bau er selbst beaufsichtigt hatte, am 14. Mai 1734. An Bord waren 56 M\u00e4nner, darunter der Steuermann Dmitri Sterlegow und zwei Geod\u00e4ten. \u00dcber den Tobol und den Irtysch erreichte Owzyn den Ob und begann an dessen M\u00fcndung in den Obbusen mit der eigentlichen Arbeit. Die Fahrt nach Norden durch den \u00fcber 800\u00a0km langen Obbusen ging langsam vonstatten, da in kurzen Abst\u00e4nden am \u00f6stlichen Ufer gelandet werden musste, um die Vermessungen durchzuf\u00fchren. F\u00fcr die Kartierung des Westufers war Stepan Murawjew zust\u00e4ndig, der aber 1736 durch Stepan Malygin ersetzt wurde. Am 5. August bei 70\u00b0\u00a04\u2032\u00a0Nord verlor die Tobol auf einer Sandbank ihr Ruder. Zur Reparatur und zur \u00dcberwinterung musste die Expedition umkehren und nach Obdorsk zur\u00fcckfahren.",
                14.712240636348724
            ],
            [
                "Viking II. Zun\u00e4chst verband die Viking\u00a0II Southampton und Cherbourg sp\u00e4ter fuhr sie auch ab Southampton nach Le Havre sowie zwischen Tilbury und Antwerpen. Ab 1968 arbeitete Thoresen mit Townsend Car Ferries in Dover zusammen und \u00fcbertrug die Viking\u00a0II auf die Thoresen Car Ferries, f\u00fcr die sie von Dover nach Seebr\u00fcgge und sp\u00e4ter auch erneut auf den Linien von Southampton nach Cherbourg und Le Havre eingesetzt wurde. Anfang der 1970er Jahre charterte die Stena Line in G\u00f6teborg das Schiff und setzte es ohne Umbenennung zwischen G\u00f6teborg und Frederikshavn ein. Ab 1974 diente die F\u00e4hre in Charter der Reederei Lion Ferry in Halmstad auf der Linie Varberg-Gren\u00e5. 1976 erwarb Lloyds Leasing aus London das Schiff, welches als Earl William bis 1986 f\u00fcr Sealink und Sealink British Ferries auf wechselnden Linien von Portsmouth, Weymouth und Cherbourg nach St. Peter auf Guernsey und Saint Helier auf Jersey fuhr.",
                14.493468344211578
            ],
            [
                "Gotland II. Die Gotland II war ein deutsches Frachtschiff, das im Dezember 1981 im Rahmen einer Forschungsreise in der Antarktis sank.",
                14.4518021941185
            ]
        ]
    }
}