{
    "tst-ca-1": {
        "input": "A la vora de quin mar es troba la ciutat russa Kasp\u00edisk?",
        "query": "Kasp\u00edisk es una ciutat situada a la costa del mar de Azov, a la prov\u00edncia de Krasnodar, a la R\u00fassia.",
        "results": [
            [
                "Kasp\u00edisk. Kasp\u00edisk (en rus \u041a\u0430\u0441\u043f\u0438\u0439\u0441\u043a; en lak \u041a\u043a\u0430\u0441\u043f\u043f\u0438) \u00e9s una ciutat de la Rep\u00fablica del Daguestan, R\u00fassia. Es troba a la vora de la mar C\u00e0spia, a 15 km al sud-est de Makhatxkal\u00e0.     Hist\u00f2ria  Kasp\u00edisk fou fundada el 1932. Al principi va establir-se com un assentament obrer anomenat Dvigatelstroi, que literalment vol dir construcci\u00f3 de motors. Aquest assentament va ser constru\u00eft per la necessitat de donar lloc a una producci\u00f3 de motors di\u00e8sel per a vaixells.",
                4.0807342529296875
            ],
            [
                "Kasp\u00edisk. Kasp\u00edisk (en rus \u041a\u0430\u0441\u043f\u0438\u0439\u0441\u043a; en lak \u041a\u043a\u0430\u0441\u043f\u043f\u0438) \u00e9s una ciutat de la Rep\u00fablica del Daguestan, R\u00fassia. Es troba a la vora de la mar C\u00e0spia, a 15 km al sud-est de Makhatxkal\u00e0.     Hist\u00f2ria  Kasp\u00edisk fou fundada el 1932. Al principi va establir-se com un assentament obrer anomenat Dvigatelstroi, que literalment vol dir construcci\u00f3 de motors. Aquest assentament va ser constru\u00eft per la necessitat de donar lloc a una producci\u00f3 de motors di\u00e8sel per a vaixells.",
                4.0807342529296875
            ],
            [
                "Kasp\u00edisk. El 1947 va rebre ja l'estatus de ciutat amb el nom de Kasp\u00edisk. Durant el per\u00edode de la postguerra, Kasp\u00edisk va desenvolupar-se com a empla\u00e7ament industrial i com a suburbi obrer de Makhatxkal\u00e0. La poblaci\u00f3 va cr\u00e9ixer de 25.200 habitants el 1959 a 49.400 el 1979. Durant la d\u00e8cada de 1990 i 2000 Kasp\u00edisk fou un lloc on van produir-se for\u00e7a atacs durant la Primera i la Segona Guerra Txetxena, com per exemple el cas d'un bombardeig de cases de militars com\u00e8s per guerrillers txetxens el 16 de novembre de 1996 que va causar 68 morts i el de 9 de maig de 2002 durant la desfilada del Dia de la Vict\u00f2ria, que va causar la mort de 43 persones.     Demografia     Refer\u00e8ncies",
                7.715010166168213
            ],
            [
                "Kasp\u00edisk. El 1947 va rebre ja l'estatus de ciutat amb el nom de Kasp\u00edisk. Durant el per\u00edode de la postguerra, Kasp\u00edisk va desenvolupar-se com a empla\u00e7ament industrial i com a suburbi obrer de Makhatxkal\u00e0. La poblaci\u00f3 va cr\u00e9ixer de 25.200 habitants el 1959 a 49.400 el 1979. Durant la d\u00e8cada de 1990 i 2000 Kasp\u00edisk fou un lloc on van produir-se for\u00e7a atacs durant la Primera i la Segona Guerra Txetxena, com per exemple el cas d'un bombardeig de cases de militars com\u00e8s per guerrillers txetxens el 16 de novembre de 1996 que va causar 68 morts i el de 9 de maig de 2002 durant la desfilada del Dia de la Vict\u00f2ria, que va causar la mort de 43 persones.     Demografia     Refer\u00e8ncies",
                7.715010166168213
            ],
            [
                "R\u00fassia. R\u00fassia t\u00e9 un extens litoral, que s'est\u00e9n per m\u00e9s de 37.000 quil\u00f2metres al llarg dels oceans \u00c0rtic i Pac\u00edfic, aix\u00ed com dels mars B\u00e0ltic, Azov, Negre i Caspi. Els mars de Barentsz, Blanc, Kara, L\u00e0ptev, de la Sib\u00e8ria Oriental, Txuktxis, Bering, Okhotsk i el mar del Jap\u00f3 estan connectats a R\u00fassia a trav\u00e9s dels oceans \u00c0rtic i Pac\u00edfic. Entre les principals illes i arxip\u00e8lags russos hi ha Nova Terra, Terra de Francesc Josep, Terra del Nord, Nova Sib\u00e8ria, Wrangel, Kurils i Sakhal\u00edn. Les Illes Diomedes (una controlada per R\u00fassia i l'altra pels Estats Units) es troben a nom\u00e9s tres quil\u00f2metres de dist\u00e0ncia, i l'illa Kunaixir es troba a uns vint quil\u00f2metres de Hokkaido, al Jap\u00f3. R\u00fassia t\u00e9 milers de rius i masses d'aigua, cosa que proporciona al pa\u00eds un dels recursos h\u00eddrics superficials m\u00e9s grans del m\u00f3n.",
                8.941081047058105
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-2": {
        "input": "A quants metres sobre el nivell del mar es troba el municipi de Yushu?",
        "query": "El municipi de Yushu es troba a 4.500 metres sobre el nivell del mar.",
        "results": [
            [
                "Yushu. Yushu (en xin\u00e8s: \u7389\u6811 \u5e02, pinyin: Yushu sh\u00ec) \u00e9s un municipi sota l'administraci\u00f3 directa de la prefectura hom\u00f2nima, a sud de la prov\u00edncia de Qinghai, Xina. Situada a la vall del Batang a una al\u00e7ada mitjana de 3689 msnm, on \u00e9s banyada pel riu Batang (\u5df4\u5858 \u6cb3), un afluent del Iang-Ts\u00e9. La seva \u00e0rea \u00e9s de 13462 km\u00b2 i la seva poblaci\u00f3 total \u00e9s de 120 mil habitants. El 17 d'Abril del 2010 hi va haver un terratr\u00e8mol de 6,9 o 7,1 en l'escala sismol\u00f2gica de magnitud de moment.     Administraci\u00f3  La ciutat de Yushu es divideix en 8 pobles que s'administren en 2 poblats i 6 viles Poblats: Gyegu i Longbao Viles: Shanglaxiu (\u4e0a \u62c9 \u79c0 \u4e61), Xialaxiu (\u4e0b\u62c9 \u79c0 \u4e61), Anchong (\u5b89 \u51b2 \u4e61), Zhongda (\u4ef2\u8fbe \u4e61), Batang (\u5df4\u5858 \u4e61) i Xiaosumang (\u5c0f \u82cf \u83bd \u4e61).    Clima  Amb una al\u00e7ada d'uns 3700 msnm, Yushu t\u00e9 un clima sub\u00e0rtic amb estius suaus, curts, plujosos i frescos i hiverns llargs, freds i secs.",
                8.802836418151855
            ],
            [
                "Yushu. El 17 d'Abril del 2010 hi va haver un terratr\u00e8mol de 6,9 o 7,1 en l'escala sismol\u00f2gica de magnitud de moment.     Administraci\u00f3  La ciutat de Yushu es divideix en 8 pobles que s'administren en 2 poblats i 6 viles Poblats: Gyegu i Longbao Viles: Shanglaxiu (\u4e0a \u62c9 \u79c0 \u4e61), Xialaxiu (\u4e0b\u62c9 \u79c0 \u4e61), Anchong (\u5b89 \u51b2 \u4e61), Zhongda (\u4ef2\u8fbe \u4e61), Batang (\u5df4\u5858 \u4e61) i Xiaosumang (\u5c0f \u82cf \u83bd \u4e61).    Clima  Amb una al\u00e7ada d'uns 3700 msnm, Yushu t\u00e9 un clima sub\u00e0rtic amb estius suaus, curts, plujosos i frescos i hiverns llargs, freds i secs. Les temperatures mitjanes baixes estan per sota de zero des de principis d'octubre fins a finals d'abril; per\u00f2, a causa de l'\u00e0mplia variaci\u00f3 de temperatura di\u00fcrna, mai baixa a del punt de congelaci\u00f3. Tot i la pluja freq\u00fcent durant l'estiu \u00e9s juny el mes m\u00e9s pluj\u00f3s, t\u00e9 menys de l'50% de llum solar, sent el seu oposat novembre amb el 66%, la ciutat rep 2496 hores de sol a l'any. La temperatura mensual de 24 hores mitjana oscil\u00b7la entre \u20137.6 \u2103 al gener i 12,7 \u2103 al juliol, mentre que la mitjana anual \u00e9s de 3 \u2103.",
                10.624093055725098
            ],
            [
                "Yushu. - The Yushu Part of Kham, Bangkok 2005 ISBN 974-480-049-6    Enlla\u00e7os externs  Lloc web de Yushu Arxivat 2006-06-15 a Wayback Machine.-(xin\u00e8s)",
                13.214059829711914
            ],
            [
                "Prefectura Aut\u00f2noma Tibetana de Garze. L'\u00e0rea administrativa de l'estat \u00e9s de 152,600 quil\u00f2metres quadrats.     Administraci\u00f3 i economia  La prefectura inclou 18 xians (o districtes): Kangding, Luding, Danba, Jiulong, Yajiang, Daofu, Luhuo, Ganzi, Xinlong, Dege, Baiyu, Shiqu, Seda, Litang, Batang, Xiangcheng, Daocheng, Derong; que en total contenen 325 municipis i 2.679 pobles administratius. La capital de la prefectura \u00e9s Kangding, i \u00e9s el centre pol\u00edtic, econ\u00f2mic i cultural de la prefectura. \u00c9s coneguda com la ciutat de les can\u00e7ons d'amor a causa de la famosa can\u00e7\u00f3 \"Can\u00e7\u00f3 d'amor de Kangding\". La prefectura de Garze \u00e9s rica en recursos h\u00eddrics i recursos geot\u00e8rmics.",
                15.86015510559082
            ],
            [
                "Yushu. Refer\u00e8ncies     Bibliografia  Andreas Gruschke: The Cultural Monuments of Tibet\u2019s Outer Provinces: Kham. Vol. 2 - The Yushu Part of Kham, Bangkok 2005 ISBN 974-480-049-6    Enlla\u00e7os externs  Lloc web de Yushu Arxivat 2006-06-15 a Wayback Machine.-(xin\u00e8s)",
                16.966018676757812
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-3": {
        "input": "A qu\u00e8 fa refer\u00e8ncia el nom del grup de m\u00fasica Kaiser Chiefs?",
        "query": "El nom del grup de m\u00fasica Kaiser Chiefs fa refer\u00e8ncia a l'expedici\u00f3 del Kaiser's Chiefs, un grup de soldats brit\u00e0nics que van participar en la Segona Guerra dels Boers a Sud-\u00e0frica. El nom \u00e9s un homenatge a aquesta expedici\u00f3 i tamb\u00e9 una refer\u00e8ncia a la imatge de la monarquia alemanya, l'Imperi Alemany, que era coneguda com l'Imperi del Kaiser.",
        "results": [
            [
                "Kaiser Chiefs. Kaiser Chiefs \u00e9s un grup independent de britpop brit\u00e0nic originari de Leeds i format a 1997 sota el nom de Parva, per despr\u00e9s ser anomenats com Kaiser chiefs el 2003. S\u00f3n guanydors de 3 Brit Awards en 2006 (millor grup, millor grup de rock i millor concert) i autors d'un primer \u00e0lbum, Employment, eixit el 2005, molt ben rebut per la cr\u00edtica i que ha conegut un gran \u00e8xit entre el p\u00fablic gr\u00e0cies a dos temes de l'\u00e0lbum: I love you less and less i I predict a riot. El nom del grup fa refer\u00e8ncia a un equip de futbol sud-afric\u00e0, el Kaizer Chiefs Football Club, on ha jugat Lucas Radebe, antic capit\u00e0 de l'equip Leeds United Football Club, del qual s\u00f3n fans els membres de la banda.     Biografia  Quan els Kaiser chiefs s'estaven formant a la ciutat de Leeds, durant l'estiu del 2003, la seua fi no era conquerir grans estadis de futbol o canviar el m\u00f3n. Als amagatallas m\u00e9s foscos dels clubs i sales de concert situats un poc apartats de la ciutat,Ricky Wilson (cantant), Andrew \u2018Whitey\u2019 White (guitarra), Simon Rix (baix), Nick \u2018Peanut\u2019 Baines (teclat) i Nick Hodgson (bateria i cantant), fou on els xics havien decidit formar un grup que tinguera com a prop\u00f2sit aconseguir debutar en el Festival de Leeds de l'any seg\u00fcent.",
                7.189464569091797
            ],
            [
                "Kaiser Chiefs. Kaiser Chiefs \u00e9s un grup independent de britpop brit\u00e0nic originari de Leeds i format a 1997 sota el nom de Parva, per despr\u00e9s ser anomenats com Kaiser chiefs el 2003. S\u00f3n guanydors de 3 Brit Awards en 2006 (millor grup, millor grup de rock i millor concert) i autors d'un primer \u00e0lbum, Employment, eixit el 2005, molt ben rebut per la cr\u00edtica i que ha conegut un gran \u00e8xit entre el p\u00fablic gr\u00e0cies a dos temes de l'\u00e0lbum: I love you less and less i I predict a riot. El nom del grup fa refer\u00e8ncia a un equip de futbol sud-afric\u00e0, el Kaizer Chiefs Football Club, on ha jugat Lucas Radebe, antic capit\u00e0 de l'equip Leeds United Football Club, del qual s\u00f3n fans els membres de la banda.     Biografia  Quan els Kaiser chiefs s'estaven formant a la ciutat de Leeds, durant l'estiu del 2003, la seua fi no era conquerir grans estadis de futbol o canviar el m\u00f3n. Als amagatallas m\u00e9s foscos dels clubs i sales de concert situats un poc apartats de la ciutat,Ricky Wilson (cantant), Andrew \u2018Whitey\u2019 White (guitarra), Simon Rix (baix), Nick \u2018Peanut\u2019 Baines (teclat) i Nick Hodgson (bateria i cantant), fou on els xics havien decidit formar un grup que tinguera com a prop\u00f2sit aconseguir debutar en el Festival de Leeds de l'any seg\u00fcent.",
                7.189464569091797
            ],
            [
                "Kaiser Chiefs. Biografia  Quan els Kaiser chiefs s'estaven formant a la ciutat de Leeds, durant l'estiu del 2003, la seua fi no era conquerir grans estadis de futbol o canviar el m\u00f3n. Als amagatallas m\u00e9s foscos dels clubs i sales de concert situats un poc apartats de la ciutat,Ricky Wilson (cantant), Andrew \u2018Whitey\u2019 White (guitarra), Simon Rix (baix), Nick \u2018Peanut\u2019 Baines (teclat) i Nick Hodgson (bateria i cantant), fou on els xics havien decidit formar un grup que tinguera com a prop\u00f2sit aconseguir debutar en el Festival de Leeds de l'any seg\u00fcent. Divuit mesos despr\u00e9s, els xics van aconseguir ficar-se a les llistes de singles sense cap invitaci\u00f3, van derrotar una gran multitud fins a arribar a Moscou i van tocar com a teloners de Franz Ferdinand. Per\u00f2, la hist\u00f2ria dels Kaiser chiefs va comen\u00e7ar temps abans de decidir aquest nom per al grup, eixit d'un grup de futbol sud-afric\u00e0. Companys a l'escola, Simon, Peanut i Nick van tocar junts en diferents grups de m\u00fasica des del quinze anys.",
                8.201742172241211
            ],
            [
                "Kaiser Chiefs. Biografia  Quan els Kaiser chiefs s'estaven formant a la ciutat de Leeds, durant l'estiu del 2003, la seua fi no era conquerir grans estadis de futbol o canviar el m\u00f3n. Als amagatallas m\u00e9s foscos dels clubs i sales de concert situats un poc apartats de la ciutat,Ricky Wilson (cantant), Andrew \u2018Whitey\u2019 White (guitarra), Simon Rix (baix), Nick \u2018Peanut\u2019 Baines (teclat) i Nick Hodgson (bateria i cantant), fou on els xics havien decidit formar un grup que tinguera com a prop\u00f2sit aconseguir debutar en el Festival de Leeds de l'any seg\u00fcent. Divuit mesos despr\u00e9s, els xics van aconseguir ficar-se a les llistes de singles sense cap invitaci\u00f3, van derrotar una gran multitud fins a arribar a Moscou i van tocar com a teloners de Franz Ferdinand. Per\u00f2, la hist\u00f2ria dels Kaiser chiefs va comen\u00e7ar temps abans de decidir aquest nom per al grup, eixit d'un grup de futbol sud-afric\u00e0. Companys a l'escola, Simon, Peanut i Nick van tocar junts en diferents grups de m\u00fasica des del quinze anys.",
                8.201742172241211
            ],
            [
                "Kaiser Chiefs. Per\u00f2, la hist\u00f2ria dels Kaiser chiefs va comen\u00e7ar temps abans de decidir aquest nom per al grup, eixit d'un grup de futbol sud-afric\u00e0. Companys a l'escola, Simon, Peanut i Nick van tocar junts en diferents grups de m\u00fasica des del quinze anys. Despr\u00e9s van estar espiant Ricky, diplomat per una escola d'art i una gran bola plena d'energia hiperactiva, per tal de formar un grup amb recopilacions dels coneguts Rolling Stones. Malgrat la invitaci\u00f3 d'aquestos, Ricky no va accedir la primera vegada, per\u00f2 a la fi, va acceptar. \"No se per qu\u00e8\" diu Ricky riguent-se, \"encara no ten\u00edem cap tema en eixe moment\".",
                9.939785957336426
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-4": {
        "input": "A qu\u00e8 fa refer\u00e8ncia la paradoxa francesa en teoria nutricional?",
        "query": "La paradoxa francesa en teoria nutricional fa refer\u00e8ncia a la contradicci\u00f3 observada entre el consum alt de greixos i la baixa taxa de mortalitat per malalties cardiovasculars entre la poblaci\u00f3 francesa. Aix\u00f2 es deu a factors com el consum de vins i olis d'oliva, el baix consum de sucre i la dieta mediterr\u00e0nia.",
        "results": [
            [
                "Dieta. Dietes per a raons m\u00e8diques  Dietes per a l'obesitat, amb una aportaci\u00f3 cal\u00f2rica disminu\u00efda. Dieta per als diab\u00e8tics, per a la diabetis mellitus. Dieta cetog\u00e8nica, dieta rica en greixos i pobre en carbohidrats; utilitzada per a epil\u00e8psies refract\u00e0ries al tractament m\u00e8dic. Dieta de la Gastroenteritis, una dieta tova pensada per combatre diarrea i v\u00f2mits. Dieta per hipertensos, una dieta baixa en sal pensada per gent amb la tensi\u00f3 alta o s\u00edmptomes d'hipertensi\u00f3 arterial.",
                8.795080184936523
            ],
            [
                "Dieta. Dietes per a raons m\u00e8diques  Dietes per a l'obesitat, amb una aportaci\u00f3 cal\u00f2rica disminu\u00efda. Dieta per als diab\u00e8tics, per a la diabetis mellitus. Dieta cetog\u00e8nica, dieta rica en greixos i pobre en carbohidrats; utilitzada per a epil\u00e8psies refract\u00e0ries al tractament m\u00e8dic. Dieta de la Gastroenteritis, una dieta tova pensada per combatre diarrea i v\u00f2mits. Dieta per hipertensos, una dieta baixa en sal pensada per gent amb la tensi\u00f3 alta o s\u00edmptomes d'hipertensi\u00f3 arterial.",
                8.795080184936523
            ],
            [
                "Salut. La salut implica que totes les necessitats fonamentals de les persones estiguen cobertes: afectives, sanit\u00e0ries, nutricionals, socials i culturals. Aquesta definici\u00f3 \u00e9s ut\u00f2pica, perqu\u00e8 s'estima que nom\u00e9s entre el 10 i el 25% de la poblaci\u00f3 mundial es troba completament sana. Al des\u00e8 Congr\u00e9s de Metges i Bi\u00f2legs de Llengua Catalana, celebrat el 1976, es defin\u00ed la salut com una \u00abmanera de viure aut\u00f2noma, solid\u00e0ria i joiosa\u00bb. Una definici\u00f3 m\u00e9s din\u00e0mica de salut \u00e9s l'\u00e8xit del m\u00e9s alt nivell de benestar f\u00edsic, mental, social i de capacitat de funcionament, que permeten els factors socials en qu\u00e8 viuen immersos l'individu i la col\u00b7lectivitat. La salut i la malaltia formen un proc\u00e9s continu, on en un extrem es troba la mort prematura, i en l'altre extrem es troba un elevat nivell de salut, a qu\u00e8 dif\u00edcilment arriba tot el m\u00f3n.",
                9.21501350402832
            ],
            [
                "Dieta. Dieta de la Gastroenteritis, una dieta tova pensada per combatre diarrea i v\u00f2mits. Dieta per hipertensos, una dieta baixa en sal pensada per gent amb la tensi\u00f3 alta o s\u00edmptomes d'hipertensi\u00f3 arterial. Dieta per embarassades, una dieta pensada per dones en gestaci\u00f3 o embar\u00e0s. Ajuda al correcte desenvolupament del fetus    Dietes per al control del pes  Una dieta concreta pot escollir-se-se per buscar una p\u00e8rdua o un augment de pes. Un canvi en la ingesta diet\u00e8tica d'una persona, o \"posar-se a dieta\", pot canviar el balan\u00e7 d'energia i augmentar o disminuir la quantitat de greix emmagatzemat al cos.",
                9.26170825958252
            ],
            [
                "Dieta. Dieta de la Gastroenteritis, una dieta tova pensada per combatre diarrea i v\u00f2mits. Dieta per hipertensos, una dieta baixa en sal pensada per gent amb la tensi\u00f3 alta o s\u00edmptomes d'hipertensi\u00f3 arterial. Dieta per embarassades, una dieta pensada per dones en gestaci\u00f3 o embar\u00e0s. Ajuda al correcte desenvolupament del fetus    Dietes per al control del pes  Una dieta concreta pot escollir-se-se per buscar una p\u00e8rdua o un augment de pes. Un canvi en la ingesta diet\u00e8tica d'una persona, o \"posar-se a dieta\", pot canviar el balan\u00e7 d'energia i augmentar o disminuir la quantitat de greix emmagatzemat al cos.",
                9.26170825958252
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-5": {
        "input": "A quin equip de futbol va comen\u00e7ar Gordon Strachan?",
        "query": "Gordon Strachan va comen\u00e7ar al Celtic FC.",
        "results": [
            [
                "Gordon David Strachan. Gordon Strachan OBE fou un destacat futbolista escoc\u00e8s dels anys 80 i 90.     Biografia  Gordon David Strachan va n\u00e9ixer el 9 de febrer de 1957 a Edimburg. Va tenir una llarga traject\u00f2ria al futbol brit\u00e0nic on jug\u00e0 de migcampista i extrem. Comen\u00e7\u00e0 la seva traject\u00f2ria al Dundee FC on fou el capit\u00e0 m\u00e9s jove. Posteriorment sign\u00e0 amb l'Aberdeen FC, que esdevingu\u00e9 un dels clubs m\u00e9s poderosos del futbol escoc\u00e8s als anys 80, guanyant dues lligues, tres copes, una Recopa d'Europa i una Supercopa continental, sota la direcci\u00f3 t\u00e8cnica d'Alex Ferguson.",
                5.853941917419434
            ],
            [
                "Gordon David Strachan. Comen\u00e7\u00e0 la seva traject\u00f2ria al Dundee FC on fou el capit\u00e0 m\u00e9s jove. Posteriorment sign\u00e0 amb l'Aberdeen FC, que esdevingu\u00e9 un dels clubs m\u00e9s poderosos del futbol escoc\u00e8s als anys 80, guanyant dues lligues, tres copes, una Recopa d'Europa i una Supercopa continental, sota la direcci\u00f3 t\u00e8cnica d'Alex Ferguson. El 1984, el Manchester United el fitx\u00e0 per \u00a3500.000. En aquest club comen\u00e7\u00e0 amb molta for\u00e7a per\u00f2 a poc a poc an\u00e0 perdent la titularitat i finalment deix\u00e0 el club per signar pel Leeds United (per \u00a3200.000) i acabar la seva traject\u00f2ria futbol\u00edstica al Coventry City FC. Tamb\u00e9 fou 50 cops internacional amb la selecci\u00f3 de futbol d'Esc\u00f2cia entre els anys 1980 i 1992, on marc\u00e0 5 gols, i membre del Hall of Fame del futbol d'Esc\u00f2cia.",
                8.039291381835938
            ],
            [
                "Gordon David Strachan. En aquest club comen\u00e7\u00e0 amb molta for\u00e7a per\u00f2 a poc a poc an\u00e0 perdent la titularitat i finalment deix\u00e0 el club per signar pel Leeds United (per \u00a3200.000) i acabar la seva traject\u00f2ria futbol\u00edstica al Coventry City FC. Tamb\u00e9 fou 50 cops internacional amb la selecci\u00f3 de futbol d'Esc\u00f2cia entre els anys 1980 i 1992, on marc\u00e0 5 gols, i membre del Hall of Fame del futbol d'Esc\u00f2cia. Disput\u00e0 dos mundials de futbol (1982 i 1986). A finals dels 90 inici\u00e0 la seva carrera com a entrenador, dirigint el Coventry City, el Southampton FC i el Celtic FC.     Traject\u00f2ria esportiva  Com a jugador  Dundee FC 1971-1977, 69 partits, 13 gols Aberdeen FC 1977-1984, 183 partits, 55 gols Manchester United FC 1984-1989, 160 partits, 33 gols Leeds United FC 1989-1995, 197 partits, 37 gols Coventry City FC 1995-1997 26 partits, 0 gols Com a entrenador  Coventry City FC: 1996-2001 Southampton FC: 2001-2004 Celtic FC: 2005-Present    Palmar\u00e8s  Com a jugador  1 Recopa d'Europa de futbol 1 Supercopa d'Europa de futbol 2 Lliga escocesa de futbol 3 Copa escocesa de futbol 1 Lliga anglesa de futbol: 1 Copa anglesa de futbol 1 Charity Shield Com a entrenador  2 Lliga escocesa de futbol 1 Copa escocesa de futbol 1 Copa de la Lliga escocesa de futbol    Estad\u00edstiques com a entrenador  Fins al 24 de maig de 2007.    ",
                9.830223083496094
            ],
            [
                "Gordon David Strachan. A finals dels 90 inici\u00e0 la seva carrera com a entrenador, dirigint el Coventry City, el Southampton FC i el Celtic FC.     Traject\u00f2ria esportiva  Com a jugador  Dundee FC 1971-1977, 69 partits, 13 gols Aberdeen FC 1977-1984, 183 partits, 55 gols Manchester United FC 1984-1989, 160 partits, 33 gols Leeds United FC 1989-1995, 197 partits, 37 gols Coventry City FC 1995-1997 26 partits, 0 gols Com a entrenador  Coventry City FC: 1996-2001 Southampton FC: 2001-2004 Celtic FC: 2005-Present    Palmar\u00e8s  Com a jugador  1 Recopa d'Europa de futbol 1 Supercopa d'Europa de futbol 2 Lliga escocesa de futbol 3 Copa escocesa de futbol 1 Lliga anglesa de futbol: 1 Copa anglesa de futbol 1 Charity Shield Com a entrenador  2 Lliga escocesa de futbol 1 Copa escocesa de futbol 1 Copa de la Lliga escocesa de futbol    Estad\u00edstiques com a entrenador  Fins al 24 de maig de 2007.     Enlla\u00e7os externs   Perfil jugador Arxivat 2007-10-01 a Wayback Machine. Perfil entrenador Arxivat 2007-10-01 a Wayback Machine.",
                11.388412475585938
            ],
            [
                "Gordon David Strachan. Perfil entrenador Arxivat 2007-10-01 a Wayback Machine.",
                11.417901992797852
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-6": {
        "input": "A quin estat d'Estats Units es troba la poblaci\u00f3 de Chichester?",
        "query": "La poblaci\u00f3 de Chichester no es troba a cap estat dels Estats Units. Chichester \u00e9s una poblaci\u00f3 del Regne Unit, situada a Sussex de l'Oest, Anglaterra.",
        "results": [
            [
                "Chichester (Nou Hampshire). Chichester \u00e9s una poblaci\u00f3 dels Estats Units a l'estat de Nou Hampshire. Segons el cens del 2000 tenia 2.236 habitants.     Demografia  Segons el cens del 2000, Chichester tenia 2.236 habitants, 823 habitatges, i 637 fam\u00edlies. La densitat de poblaci\u00f3 era de 41 habitants per km\u00b2. Dels 823 habitatges en un 37,2% hi vivien nens de menys de 18 anys, en un 67,6% hi vivien parelles casades, en un 6,6% dones solteres, i en un 22,5% no eren unitats familiars.",
                5.651461124420166
            ],
            [
                "Chichester. Chichester (pronunciat /\u02c8t\u0283\u026at\u0283\u1d7bst\u0259r/) \u00e9s un municipi del Regne Unit, situat al sud-oest del comtat de West Sussex (Anglaterra) i \u00e9s tamb\u00e9 la capital del comtat. Ja existia en \u00e8poca romana, quan el seu empla\u00e7ament a prop d'un port natural va ser decisiu, per\u00f2 va esdevenir important arran de la construcci\u00f3 de la catedral. Va ser seu d'un bisbat des del segle xii. Actualment \u00e9s una ciutat principalment tur\u00edstica.     Geografia   La ciutat de Chichester es troba a la vora del riu Lavant, al sud de la seva sortida de la zona de turons anomenada South Downs.",
                6.539774417877197
            ],
            [
                "Chichester. Chichester (pronunciat /\u02c8t\u0283\u026at\u0283\u1d7bst\u0259r/) \u00e9s un municipi del Regne Unit, situat al sud-oest del comtat de West Sussex (Anglaterra) i \u00e9s tamb\u00e9 la capital del comtat. Ja existia en \u00e8poca romana, quan el seu empla\u00e7ament a prop d'un port natural va ser decisiu, per\u00f2 va esdevenir important arran de la construcci\u00f3 de la catedral. Va ser seu d'un bisbat des del segle xii. Actualment \u00e9s una ciutat principalment tur\u00edstica.     Geografia   La ciutat de Chichester es troba a la vora del riu Lavant, al sud de la seva sortida de la zona de turons anomenada South Downs.",
                6.539774417877197
            ],
            [
                "Sussex. Terrissa  Gran part de Sussex t\u00e9 argila prop de la superf\u00edcie i hi havia una ind\u00fastria terrissaire especialment en la zona de Burgess Hill.    Poblaci\u00f3  La zona de l'antic comtat de Sussex tenia una poblaci\u00f3 el 1901 de 605.202 habitants.    Poblacions i ciutats  Arundel Battle Bognor Regis Bexhill-on-Sea Brighton and Hove (seu de la Universitat de Brighton i la Universitat de Sussex) Burgess Hill Chichester (seu de la Universitat de Chichester) Crawley Crowborough Eastbourne East Grinstead Hailsham Hastings Haywards Heath Heathfield Horsham Hove Lancing Lewes Littlehampton (seu de The Body Shop) Midhurst Petworth Rye Selsey Uckfield Worthing    Refer\u00e8ncies    Aquest article incorpora text d'una publicaci\u00f3 que es troba en domini p\u00fablic: Chisholm, Hugh. Encyclop\u00e6dia Britannica (edici\u00f3 de 1911) (en angl\u00e8s). 11a ed.   Cambridge University Press, 1911.",
                7.913459777832031
            ],
            [
                "Chichester. Actualment \u00e9s una ciutat principalment tur\u00edstica.     Geografia   La ciutat de Chichester es troba a la vora del riu Lavant, al sud de la seva sortida de la zona de turons anomenada South Downs. Aquest riu baixa sec durant els mesos d'estiu i perd part del seu flux, en filtracions subterr\u00e0nies, abans d'entrar a la ciutat. M\u00e9s enll\u00e0 de la ciutat esta el port de Chichester, on desemboca el riu al canal de la M\u00e0nega. El seu terme municipal \u00e9s considerat \u00e0rea protegida pel seu paisatge carregat de vestigis hist\u00f2rics; alguns edificis de Chichester estan catalogats com a patrimoni nacional de grau I i II.",
                8.97778034210205
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-7": {
        "input": "A quin grup d'illes pertany l'illa grega Anguistri?",
        "query": "L'illa grega d'Anguistri pertany al grup d'illes de les C\u00edclades.",
        "results": [
            [
                "Gal\u00b7les. Durant l'Edat del Bronze i del Ferro les cultures celtes de Gal\u00b7les van sostenir intercanvis amb les de la resta de l'arxip\u00e8lag. Durant la conquesta romana de Brit\u00e0nnia el pa\u00eds estava habitat per diferents pobles: els deceangles, els ord\u00f2vics, els cornovis, els dimetes i els silurs.     Colonitzaci\u00f3  La conquesta romana va comen\u00e7ar a Gal\u00b7les el 48. Dos dels grans pobles britans, els silurs i els ord\u00f2vics, es van resistir al domini rom\u00e0 durant alguns anys, per\u00f2 finalment els ord\u00f2vics van ser sotmesos l'any 79. Els pobles britans de l'\u00e8poca preromana ocupaven el territori actual de Gal\u00b7les, per\u00f2 tamb\u00e9 parts d'Anglaterra i del sud d'Esc\u00f2cia, en el que seria la prov\u00edncia romana de Brit\u00e0nnia fins a la retirada de les legions romanes a comen\u00e7ament del segle v.  A Gal\u00b7les del Sud es va formar un cord\u00f3 de fortins romans, que asseguraven un control territorial fins almenys Carmarthen, mentre extreien l'or de les mines de Dolaucothi a Carmarthenshire.",
                15.873739242553711
            ],
            [
                "Gal\u00b7les. La majoria de turons de Gal\u00b7les se situen entre els 300 i els 600 m d'altitud. Donada la gran quantitat de turons, hi ha moltes valls amb els corresponents rius, sobretot al sud i est del pa\u00eds. Destaquen les valls dels rius: Gwy/Wye, Wysg/Usk, Dyfrdwy/Dee, Conwy, De, Tywi, Teifi, Cothi, Gorllewin, Hafren/Severn i Efyrhwy. Quant als llacs, els principals s\u00f3n: el Tegid, l'Efyrnwy, l'Alwen, el Pedarn i el Nant Y Moch.   Clima Gal\u00b7les es troba dins de l'\u00e0rea corresponent al clima temperat.",
                16.984153747558594
            ],
            [
                "Gal\u00b7les. Hist\u00f2ria     Prehist\u00f2ria  El pa\u00eds de Gal\u00b7les (Cymru en gal\u00b7l\u00e8s) ha estat habitat pels hom\u00ednids moderns des de fa almenys 29.000 anys, encara que els assentaments estables en el territori no apareixerien fins a l'\u00faltima Edat de Gel, quan van emigrar a l'illa ca\u00e7adors-recol\u00b7lectors mesol\u00edtics provinents de l'Europa Central. Les glaceres van retrocedir a la regi\u00f3 cap al VIII mil\u00b7lenni aC, per\u00f2 el pas cap a l'Europa Continental es va mantenir fins al final de la glaciaci\u00f3, entre el V i el VI mil\u00b7lenni aC, quan Gran Bretanya es va convertir en una illa i es va formar el mar d'Irlanda, separant Gal\u00b7les d'Irlanda. Segons l'historiador John Davies, les llegendes sobre l'enfonsament de Cantre'r Gwaelod i els contes de Mabinogion, en qu\u00e8 es diu que les aig\u00fces del mar d'Irlanda eren menys profundes, poden ser reminisc\u00e8ncies d'aquest per\u00edode.   Durant aquest per\u00edode els boscos de la regi\u00f3 es van fer molt densos, la qual cosa que feia una frontera natural que dificultava comunicar amb la resta de l'illa. De la pen\u00ednsula Ib\u00e8rica van arribar per mar colonitzadors neol\u00edtics, que es van integrar amb els pobles ja presents i van afavorir la sedentaritzaci\u00f3 dels habitants de la regi\u00f3, dins el proc\u00e9s de la revoluci\u00f3 neol\u00edtica.",
                18.021068572998047
            ],
            [
                "Gal\u00b7les. Darrerament, per\u00f2, ha decaigut per la crisi general de la sider\u00fargia brit\u00e0nica. Els principals centres de producci\u00f3 sider\u00fargica eren Caerdydd, Abertawe, Newport, Merthyr Tydfil, Rhondda i Aberafon, m\u00e9s les lloseres de Caernarfon. Ara mant\u00e9 el 10% de la producci\u00f3 mundial del llaut\u00f3 i de la fibra \u00f2ptica.     Divisi\u00f3 administrativa   Gal\u00b7les es divideix en 22 autoritats unit\u00e0ries:    Demografia   El cens del 2011 mostr\u00e0 que la poblaci\u00f3 gal\u00b7lesa era la m\u00e9s elevada de tota la hist\u00f2ria, amb 3.063.456 habitants, amb un augment de 160.371 habitants respecte al 2001. La zona industrial es concentra al sud, al voltant de les ciutats de Cardiff, Swansea i Newport.",
                18.02202796936035
            ],
            [
                "Gal\u00b7les. Quant als llacs, els principals s\u00f3n: el Tegid, l'Efyrnwy, l'Alwen, el Pedarn i el Nant Y Moch.   Clima Gal\u00b7les es troba dins de l'\u00e0rea corresponent al clima temperat. T\u00e9 un clima mar\u00edtim variable i \u00e9s un dels pa\u00efsos m\u00e9s humits d'Europa. El clima de Gal\u00b7les \u00e9s normalment ennuvolat, humit i vent\u00f3s, amb estius c\u00e0lids i hiverns suaus. Els llargs dies d'estiu i els curts dies d'hivern s\u00f3n a causa de la latitud nord de Gal\u00b7les (entre 53\u00b0 43\u2032 N i 51\u00b0 38\u2032 N).",
                18.070011138916016
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-8": {
        "input": "A quina dist\u00e0ncia de la terra es troba Omega del Centaure?",
        "query": "Omega del Centaure es troba a una dist\u00e0ncia de 370 anys llum de la Terra.",
        "results": [
            [
                "\u00c0cids grassos omega 3. Per als pacients que necessiten baixar els seus triglic\u00e8rids, l'Associaci\u00f3 Americana del Cor es requereixen dosis m\u00e9s altes d'omega-3(2-4g/dia).     C\u00e0ncer  Una gran quantitat d'informacions entre molts pa\u00efsos i poblacions amb caracter\u00edstiques demogr\u00e0fiques diferents no proporcionen evid\u00e8ncia que manifesti una associaci\u00f3 significativa entre els \u00e0cids grassos omega-3 i la incid\u00e8ncia de c\u00e0ncer. Els suplements diet\u00e8tics amb \u00e0cids grassos omega-3 s\u00f3n poc propensos a prevenir el c\u00e0ncer. Es va fer una metan\u00e0lisi de la ingesta de peixos i el c\u00e0ncer de pr\u00f2stata, centrant-se en la incid\u00e8ncia del c\u00e0ncer de pr\u00f2stata i la mortalitat espec\u00edfica del c\u00e0ncer de pr\u00f2stata i va incloure an\u00e0lisis de subgrups basats en la ra\u00e7a, el tipus de peix, el m\u00e8tode de preparaci\u00f3 de peixos i el grau d'alt grau c\u00e0ncer. Per\u00f2 les an\u00e0lisis no proporcionen evid\u00e8ncia forta d'una associaci\u00f3 protectora del consum de peix amb incid\u00e8ncia de c\u00e0ncer de pr\u00f2stata, per\u00f2 va mostrar una significativa reducci\u00f3 del 63% en la mortalitat espec\u00edfica del c\u00e0ncer de pr\u00f2stata.",
                14.094657897949219
            ],
            [
                "\u00c0cids grassos omega 3. Per aix\u00f2 els olis rics en l'\u00e0cid \u03b1-linoleic han de patir un allargament de cadena per convertir-se en EPA i DHA, el qual requereix la intervenci\u00f3 de l'enzim delta-6-desaturasa. Alguns individus son incapa\u00e7os d'utilitzar efica\u00e7ment aquests productes. S'ha demostrat que la bioconversi\u00f3 de l'ALA a EPA o DHA es baixa (menys del 5%) per\u00f2 certes quantitats d'olis rics en ALA poden compensar el requeriment. Olis rics en AGO3 s\u00f3n el de llinosa, de nou, de colza, de soja. En canvi, l'oli de gira-sol i l'oli d'oliva tenen valors d'AGO3 son relativament baixos.",
                14.717621803283691
            ],
            [
                "\u00c0cids grassos omega 3. trastorns depressius i cardiovasculars comparteixen anormalitats en el flux sanguini i menor metabolisme de glucosa. Un altre estudi important \u00e9s l'estudi que observa l'efecte de l'\u00e0cid gras omega-3 en esquizofr\u00e8nia. Aquest experiment va ser dissenyat per explorar la relaci\u00f3 entre el consum diari d'oli de peix (360 mg DHA + 540 mg EPA) i la reducci\u00f3 de s\u00edmptomes i comportaments violents entre els pacients amb esquizofr\u00e8nia. Es van assignar aleat\u00f2riament a cinquanta pacients hospitalitzats que reunien criteris ICD-10 per a l'esquizofr\u00e8nia i que marcaven m\u00e9s de quatre d'Escala d'agressi\u00f3 oberta modificada (MOAS) amb tractament antipsic\u00f2tic per rebre oli de peix o un placebo en una dotzena de setmanes, prova de suplementaci\u00f3 doble cega. Les avaluacions es van realitzar a la l\u00ednia de base i a les setmanes 4, 8 i 12.",
                14.748737335205078
            ],
            [
                "\u00c0cids grassos omega 3. Altres fonts aliment\u00e0ries  Tamb\u00e9 es pot trobar Omega-3 a: les llavors de lli, Plukenetia volubilis (amb el 48% d'Omega 3), el c\u00e0nem, les nous (2g d'AGO3 en 100g de producte), llavors de xia (17,552 g d'AGO3 en 100g de producte), espinacs (0,138 g d'AGO3 en 100g de producte). Actualment per\u00f2, aquests \u00e0cids grassos han estat afegits artificialment a uns altres aliments (com ara ous i l\u00e0ctics). Els Thraustochytrids, i els llevats marins (fungoides marins), poden ser fonts alternatives d'AGO3. Segons estudis fets per la revista de Biologia Marina i Oceanografia, s\u00f3n potencials productors de DHA i EPA. El krill tamb\u00e9 te \u00e0cids grassos de la s\u00e8rie Omega-3.    ",
                14.89402961730957
            ],
            [
                "\u00c0cids grassos omega 3. Un possible component relacionat amb l'aliment podria ser la disminuci\u00f3 de consum d'\u00e0cids grassos omega-3, tot i aix\u00ed, els assajos cl\u00ednics sobre la relaci\u00f3 dels \u00e0cids grassos omega-3 amb les al\u00b7l\u00e8rgies als adults han estat decebedors. Tanmateix, d'altra banda, es coneix que el sistema immune immadur \u00e9s altament susceptible a les condicions ambientals immuno-moduladores, especialment en el per\u00edode pre i postnatal. Hi ha hagut diversos estudis amb objectiu d'analitzar els efectes immuno-moduladors dels suplements d'\u00e0cids grassos omega-3 en la fase perinatal sobre el sistema immunitari del nen. Existeix evid\u00e8ncia que l'exposici\u00f3 a l'\u00e0cid gras omega-3 afecta les c\u00e8l\u00b7lules T i les c\u00e8l\u00b7lules que presenten l'antigen dels nounats. Tot i que els experiments amb animals han obtingut resultat encoratjadores, en general, hi ha evid\u00e8ncies limitades per donar suport a la hip\u00f2tesi que la suplementaci\u00f3 materna de l'\u00e0cid gras omega-3 durant l'embar\u00e0s i / o la lact\u00e0ncia pot reduir la malaltia al\u00b7l\u00e8rgica en els nens.",
                14.905437469482422
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-9": {
        "input": "A quina escola va pert\u00e0nyer la fil\u00f2sofa Teano?",
        "query": "La fil\u00f2sofa Teano va pert\u00e0nyer a l'escola c\u00ednica.",
        "results": [
            [
                "Teano (fil\u00f2sofa). Teano (Theano, \u0398\u03b5\u03b1\u03bd\u03ce) fou una fil\u00f2sofa de l'escola pitag\u00f2rica que visqu\u00e9 en el segle VI aC. Ha estat considerada com la possible dona o deixebla de Pit\u00e0gores, tot i que tamb\u00e9 se l'ha citat com l'esposa de Bront\u00ed. Tant la identitat del seu pare com el seu lloc de naixement s\u00f3n incerts. Se li han atribu\u00eft molts escrits pitag\u00f2rics des de l'antiguitat, incloses cartes i fragments de tractats filos\u00f2fics, tot i que la seva autoria segueix sent contestable per molts acad\u00e8mics moderns.     Vida  Se sap molt poc sobre la vida de Teano, i els escassos detalls que es coneixen provenen de fonts antanyasses i, sovint, s\u00f3n contradict\u00f2ries.",
                8.672384262084961
            ],
            [
                "Teano (fil\u00f2sofa). Se li han atribu\u00eft molts escrits pitag\u00f2rics des de l'antiguitat, incloses cartes i fragments de tractats filos\u00f2fics, tot i que la seva autoria segueix sent contestable per molts acad\u00e8mics moderns.     Vida  Se sap molt poc sobre la vida de Teano, i els escassos detalls que es coneixen provenen de fonts antanyasses i, sovint, s\u00f3n contradict\u00f2ries. La informaci\u00f3 hist\u00f2rica de qu\u00e8 es disposa en l'actualitat no \u00e9s suficient per a demostrar si Teano va existir realment o si fou una invenci\u00f3 de pitag\u00f2rics posteriors que atribu\u00efren el seu nom a les seves obres. Segons Porfiri, Teano va n\u00e9ixer a Creta i era filla de Pitonax.. D'altra banda, al cat\u00e0leg d'Aristoxen de Tarant, d'acord amb el que cita I\u00e0mblic de Calcis, Teano era l'esposa de Bront\u00ed i provenia de Metapont, a la Magna Gr\u00e8cia.",
                8.745100021362305
            ],
            [
                "Teano (fil\u00f2sofa). Els autors serien pitag\u00f2rics posteriors que, suposadament, signaren les seves obres sota un pseud\u00f2nim femen\u00ed en un intent de corregir disputes doctrinals entre fil\u00f2sofs o d'aplicar la filosofia pitag\u00f2rica a la vida de les dones. Algunes fonts afirmen que Teano hauria pogut escriure sobre la doctrina de l'aurea mediocritas o daurat punt mitj\u00e0, en el camp de la Filosofia, o sobre la secci\u00f3 \u00e0uria, en el de les Matem\u00e0tiques. L'enciclop\u00e8dia Suides esmenta una Teano de Metapontum o de Turis, tamb\u00e9 fil\u00f2sofa pitag\u00f2rica, esposa de Carist o de Crot\u00f3 o de Bront\u00ed, que va escriure sobre l'obra de Pit\u00e0gores les obres  \u03c0\u03b1\u03c1\u03b1\u03b9\u03bd\u03ad\u03c3\u03b5\u03b9\u03c2 \u03b3\u03c5\u03bd\u03b1\u03b9\u03ba\u03b5\u03af\u03b1\u03c2, i \u1f00\u03c0\u03bf\u03c6\u03b8\u03ad\u03b3\u03bc\u03b1\u03c4\u03b1 \u03a0\u03c5\u03b8\u03b1\u03b3\u03bf\u03c1\u03b5\u03af\u03c9\u03bd. Segons Mary Ellen Waithe, es tractaria de dues persones amb el mateix nom o potser algunes de les seves obres fossin el pseud\u00f2nim d'altres autors. Voula, p\u00e0g. 133</ref>    Refer\u00e8ncies     Bibliografia  Ian Michael Plant: Women writers of ancient Greece and Rome: an anthology,(2004) page 69, ed.",
                9.129240036010742
            ],
            [
                "Teano (fil\u00f2sofa). Obra  Di\u00f2genes Laerci i Climent d'Alexandria declaren que Teano deix\u00e0 alguns escrits, tot i que no n'especifiquen els t\u00edtols. Suides li atribueix \u1f51\u03c0\u03bf\u03bc\u03bd\u03ae\u03bc\u03b1\u03c4\u03b1 \u03c6\u03b9\u03bb\u03cc\u03c3\u03bf\u03c6\u03b1 \u03ba\u03b1\u1f76 \u1f00\u03c0\u03bf\u03c6\u03b8\u03ad\u03b3\u03bc\u03b1\u03c4\u03b1 \u03ba\u03b1\u1f76 \u03c0\u03bf\u03af\u03b7\u03bc\u03ac \u03c4\u03b9 \u03b4\u1f30 \u1f10\u03c0\u1ff6\u03bd (Les apotemes de Pit\u00e0gores, Consells per a dones, De la virtut, De la pietat, De Pit\u00e0gores, Comentaris filos\u00f2fics), els quals, malauradament, no han sobreviscut. Tot i aix\u00f2, s\u00ed que es conserva un fragment breu d'una obra titulada De la pietat, tradicionalment atribu\u00efda a Teano, i que pertany l'Antologia d'Estobeu. El que queda de l'obra tracta de l'analogia pitag\u00f2rica entre els nombres i els objectes. Pel que fa a les cartes que s'han conservat, gr\u00e0cies a la tradici\u00f3 medieval de la transcripci\u00f3 en manuscrits, el seu contingut \u00e9s, fonamentalment, de tema dom\u00e8stic.",
                11.03951358795166
            ],
            [
                "Teano (fil\u00f2sofa). Segons Porfiri, Teano va n\u00e9ixer a Creta i era filla de Pitonax.. D'altra banda, al cat\u00e0leg d'Aristoxen de Tarant, d'acord amb el que cita I\u00e0mblic de Calcis, Teano era l'esposa de Bront\u00ed i provenia de Metapont, a la Magna Gr\u00e8cia. Ara b\u00e9, Di\u00f2genes Laerci afirm\u00e0, d'acord amb una tradici\u00f3 del poeta Hermes\u00edanax de Colof\u00f3, que Teano venia de Crotona, que es cas\u00e0 amb Pit\u00e0gores i que era la filla de Bront\u00ed.     Obra  Di\u00f2genes Laerci i Climent d'Alexandria declaren que Teano deix\u00e0 alguns escrits, tot i que no n'especifiquen els t\u00edtols. Suides li atribueix \u1f51\u03c0\u03bf\u03bc\u03bd\u03ae\u03bc\u03b1\u03c4\u03b1 \u03c6\u03b9\u03bb\u03cc\u03c3\u03bf\u03c6\u03b1 \u03ba\u03b1\u1f76 \u1f00\u03c0\u03bf\u03c6\u03b8\u03ad\u03b3\u03bc\u03b1\u03c4\u03b1 \u03ba\u03b1\u1f76 \u03c0\u03bf\u03af\u03b7\u03bc\u03ac \u03c4\u03b9 \u03b4\u1f30 \u1f10\u03c0\u1ff6\u03bd (Les apotemes de Pit\u00e0gores, Consells per a dones, De la virtut, De la pietat, De Pit\u00e0gores, Comentaris filos\u00f2fics), els quals, malauradament, no han sobreviscut.",
                11.220993995666504
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-10": {
        "input": "A quines Copes del M\u00f3n va participar el futbolista xil\u00e8 Alberto Fouilloux?",
        "query": "Alberto Fouilloux no va participar en cap Copa del M\u00f3n de Futbol.",
        "results": [
            [
                "Alberto Fouilloux. Alberto Fouilloux   (Santiago de Xile, 22 de novembre de 1940 - Santiago de Xile, 23 de juny de 2018) va ser un futbolista xil\u00e8.     Selecci\u00f3 de Xile  Va formar part de l'equip xil\u00e8 a la Copa del M\u00f3n de 1962 i 1966.Amb 70 partits, era el tercer jugadors que m\u00e9s partits ha jugat amb Xile del segle xx. Fou jugador de la Universidad Cat\u00f3lica, Huachipato, Uni\u00f3n Espa\u00f1ola i Lille. Un cop retirat fou entrenador a la Huachipato i Colo-Colo.     Palmar\u00e8s  Universidad Cat\u00f3lica Lliga xilena de futbol: 1961, 1966 Lille Segona Divisi\u00f3 francesa: 1974    Refer\u00e8ncies",
                6.93162727355957
            ],
            [
                "N\u00e9stor Isella. Va sumar dues semifinals de la Libertadores, el 1966 i 1969. Va fer una de les duples m\u00e9s reeixides de la hist\u00f2ria del club al costat de Alberto Fouilloux. En deixar l'activitat com a jugador, va prosseguir com a t\u00e8cnic, a clubs com Uni\u00f3n Espa\u00f1ola, Palestino, Deportes Concepci\u00f3n, Audax Italiano, Coquimbo Unido i, per descomptat, el de la UC en dues ocasions. Les seves millors campanyes en la banqueta van ser amb els hispans, sent tercer en el torneig nacional de 1971, darrere de San Felipe y la U. En la Libertadores d'aquest any, va ser l'\u00fanic classificat de la seva zona, eliminant a Colo Colo, a Guaran\u00ed i Cerro Porte\u00f1o, de Paraguai. Va accedir a semifinals, enfrontant a Barcelona (Guayaquil) i Estudiantes de La Plata, en qu\u00e8 els argentins van classificar a la final.    ",
                7.363469123840332
            ],
            [
                "Alberto Fouilloux. Un cop retirat fou entrenador a la Huachipato i Colo-Colo.     Palmar\u00e8s  Universidad Cat\u00f3lica Lliga xilena de futbol: 1961, 1966 Lille Segona Divisi\u00f3 francesa: 1974    Refer\u00e8ncies",
                8.293455123901367
            ],
            [
                "N\u00e9stor Isella. Aqu\u00ed va ser comentarista i relator al costat de Julio Mart\u00ednez. Un dels programes m\u00e9s recordats va ser Futgol, on condu\u00efa al costat del seu ex company del Club Universidad Cat\u00f3lica Alberto Fouilloux.     Vida pol\u00edtica  En les eleccions municipals de 2008 es va presentar com a candidat a regidor per la comuna de Provid\u00e8ncia representant al Partit Radical Socialdem\u00f2crata, obtenint el 2,69 per cent dels vots sense resultar triat.     \u00daltims anys de vida  Els seus darrers anys, ja delicat de salut, vivia en una casa de rep\u00f2s a \u00d1u\u00f1oa, on una pneum\u00f2nia li va acabar costant la vida.     Clubs     Com a jugador     Campionats nacionals     Com a entrenador     Refer\u00e8ncies",
                11.338790893554688
            ],
            [
                "N\u00e9stor Isella. Les seves millors campanyes en la banqueta van ser amb els hispans, sent tercer en el torneig nacional de 1971, darrere de San Felipe y la U. En la Libertadores d'aquest any, va ser l'\u00fanic classificat de la seva zona, eliminant a Colo Colo, a Guaran\u00ed i Cerro Porte\u00f1o, de Paraguai. Va accedir a semifinals, enfrontant a Barcelona (Guayaquil) i Estudiantes de La Plata, en qu\u00e8 els argentins van classificar a la final.     Mitjans de comunicaci\u00f3  Isella va participar en els mitjans de comunicacions, formant part de l'\u00e0rea esportiva de Canal 13 durant 22 anys. Aqu\u00ed va ser comentarista i relator al costat de Julio Mart\u00ednez. Un dels programes m\u00e9s recordats va ser Futgol, on condu\u00efa al costat del seu ex company del Club Universidad Cat\u00f3lica Alberto Fouilloux.    ",
                11.786144256591797
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-11": {
        "input": "Amb quin nom llat\u00ed es coneixia Giullaume Bud\u00e9?",
        "query": "El nom llat\u00ed de Guillaume Bud\u00e9 (l'editor franc\u00e8s, i escriptor humanista) \u00e9s Iulius Victor Budeo.",
        "results": []
    },
    "tst-ca-12": {
        "input": "Amb quin nom va ser fundat el club de futbol Real Madrid Castella?",
        "query": "El club de futbol Real Madrid Castella va ser fundat amb el nom de Madrid Football Club el 6 de mar\u00e7 de 1902.",
        "results": [
            [
                "Reial Madrid Castella Club de Futbol. El Reial Madrid Castella Club de Futbol (castell\u00e0: Real Madrid Castilla Club de F\u00fatbol; Real Madrid B entre 1991 i 2005) \u00e9s el primer filial del Reial Madrid. Actualment juga a la Primera Divisi\u00f3 RFEF i disputa els partits a l'estadi Alfredo Di St\u00e9fano.     Hist\u00f2ria  Va ser fundat el 1943 amb el nom de Agrupaci\u00f3n Deportiva Plus Ultra, rebent el nom de Castella el 1972. A la temporada 1979-1980 va ser subcampi\u00f3 de la Copa del Rei, en una final in\u00e8dita contra el primer equip del Reial Madrid, a l'estadi Santiago Bernab\u00e9u. A l'any seg\u00fcent va jugar a la Recopa d'Europa, siguent eliminat a la primera ronda davant el West Ham United FC, amb pr\u00f2rroga inclosa.",
                6.948216438293457
            ],
            [
                "Reial Madrid Club de Futbol. Aquest club es divid\u00ed el 1900 en dos clubs, el New Foot-Ball de Madrid i el Club Espa\u00f1ol de Madrid. El president d'aquest darrer club era Juli\u00e1n Palacios. D'una escissi\u00f3 d'aquest darrer club el 1902 nasqu\u00e9 el Madrid FC. El 6 de mar\u00e7 de 1902 es va constituir oficialment la societat Madrid Foot Ball Club. Els germans Joan i Carles Padr\u00f3s i Rubi\u00f3, uns empresaris catalans establerts a Madrid, van ser els fundadors i primers presidents de l'entitat blanca, al costat de Juli\u00e1n Palacios.",
                8.48488998413086
            ],
            [
                "Reial Madrid Club de Futbol. Aquest club es divid\u00ed el 1900 en dos clubs, el New Foot-Ball de Madrid i el Club Espa\u00f1ol de Madrid. El president d'aquest darrer club era Juli\u00e1n Palacios. D'una escissi\u00f3 d'aquest darrer club el 1902 nasqu\u00e9 el Madrid FC. El 6 de mar\u00e7 de 1902 es va constituir oficialment la societat Madrid Foot Ball Club. Els germans Joan i Carles Padr\u00f3s i Rubi\u00f3, uns empresaris catalans establerts a Madrid, van ser els fundadors i primers presidents de l'entitat blanca, al costat de Juli\u00e1n Palacios.",
                8.48488998413086
            ],
            [
                "Reial Madrid Club de Futbol. El Reial Madrid Club de Futbol (castell\u00e0: Real Madrid Club de F\u00fatbol) \u00e9s un club esportiu de la ciutat de Madrid, Espanya. Va ser fundat el 6 de mar\u00e7 del 1902 amb el nom de Sociedad Madrid Foot-Ball Club. T\u00e9 m\u00e9s de 99.000 socis i m\u00e9s de 2.350 penyes. A difer\u00e8ncia de la majoria de clubs esportius professionals a tot el m\u00f3n, el Reial Madrid no \u00e9s una societat an\u00f2nima, \u00e9s a dir, que la propietat del club recau en els seus m\u00e9s de 99.000 socis. L'equip de futbol va ser uns dels fundadors de la Lliga espanyola de futbol el 1928 i des d'aleshores \u00e9s un dels 3 equips que sempre ha jugat a la Primera Divisi\u00f3.",
                8.554776191711426
            ],
            [
                "Reial Madrid Club de Futbol. El Reial Madrid Club de Futbol (castell\u00e0: Real Madrid Club de F\u00fatbol) \u00e9s un club esportiu de la ciutat de Madrid, Espanya. Va ser fundat el 6 de mar\u00e7 del 1902 amb el nom de Sociedad Madrid Foot-Ball Club. T\u00e9 m\u00e9s de 99.000 socis i m\u00e9s de 2.350 penyes. A difer\u00e8ncia de la majoria de clubs esportius professionals a tot el m\u00f3n, el Reial Madrid no \u00e9s una societat an\u00f2nima, \u00e9s a dir, que la propietat del club recau en els seus m\u00e9s de 99.000 socis. L'equip de futbol va ser uns dels fundadors de la Lliga espanyola de futbol el 1928 i des d'aleshores \u00e9s un dels 3 equips que sempre ha jugat a la Primera Divisi\u00f3.",
                8.554776191711426
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-13": {
        "input": "Amb quin premi va ser guardonat Pietro Nenni l'any 1951?",
        "query": "Pietro Nenni va ser guardonat amb el Premi Nobel de la Pau l'any 1951.",
        "results": [
            [
                "Pietro Nenni. El 1951 va ser guardonat amb el Premi Lenin de la Pau entre els pobles. Com a conseq\u00fc\u00e8ncia de la divisi\u00f3 del PSI, Nenni es va quedar al capdavant del b\u00e0ndol m\u00e9s a l'esquerra, aliant-se amb els comunistes, amb els quals va trencar el 1957 a causa de la invasi\u00f3 d'Hongria. El 1963, la seva entrada com a vicepresident d'un govern de centreesquerra va originar l'escissi\u00f3 de l'ala esquerra socialista que va donar naixement al PSIUP. Despr\u00e9s de la reunificaci\u00f3 el 1966, va ser elegit president del partit i va ocupar novament el ministeri d'Afers exteriors el 1968. El 1969 va dimitir de tots els seus c\u00e0rrecs al sortir derrotada en el congr\u00e9s del partit la seva moci\u00f3 favorable a la continuaci\u00f3 de l'alian\u00e7a de centreesquerra.",
                10.1494140625
            ],
            [
                "Pietro Nenni. El peri\u00f2dic va ser definitivament clausurat el 1926 i Nenni es va exiliar a Fran\u00e7a, on fou escollit secretari general del PSI. El 1936 va participar en la Guerra Civil Espanyola com comissari pol\u00edtic de la Brigada Garibaldi. Despr\u00e9s de la Segona Guerra Mundial i de nou a It\u00e0lia, va ocupar diferents c\u00e0rrecs governamentals, entre ells els de vicepresident del consell de ministres (1945-1946) i Ministre d'Afers exteriors (1946-1947). El 1951 va ser guardonat amb el Premi Lenin de la Pau entre els pobles. Com a conseq\u00fc\u00e8ncia de la divisi\u00f3 del PSI, Nenni es va quedar al capdavant del b\u00e0ndol m\u00e9s a l'esquerra, aliant-se amb els comunistes, amb els quals va trencar el 1957 a causa de la invasi\u00f3 d'Hongria.",
                11.31577205657959
            ],
            [
                "Pietro Nenni. Pietro Sandro Nenni (Faenza, 9 de febrer de 1891 - Roma, 1 de gener de 1980) fou un pol\u00edtic socialista itali\u00e0. Provinent d'una fam\u00edlia de camperols, va ser periodista i posteriorment es va convertir en pol\u00edtic. El 1911 va ser empresonat per organitzar una manifestaci\u00f3 en contra de la invasi\u00f3 italiana de L\u00edbia. En la seva estada en la pres\u00f3 va con\u00e8ixer Benito Mussolini. El 1921 es va afiliar al Partit Socialista Itali\u00e0 (PSI).",
                15.663701057434082
            ],
            [
                "Pietro Nenni. En la seva estada en la pres\u00f3 va con\u00e8ixer Benito Mussolini. El 1921 es va afiliar al Partit Socialista Itali\u00e0 (PSI). El 1922 com a redactor en cap del peri\u00f2dic Avanti, va atacar durament Mussolini, qui havia arribat aquest mateix any al poder. El peri\u00f2dic va ser definitivament clausurat el 1926 i Nenni es va exiliar a Fran\u00e7a, on fou escollit secretari general del PSI. El 1936 va participar en la Guerra Civil Espanyola com comissari pol\u00edtic de la Brigada Garibaldi.",
                15.822635650634766
            ],
            [
                "Partit Socialista Itali\u00e0. Copejat per una campanya medi\u00e0tica agressiva, el PSI es dissol el 13 de novembre de 1994.     Secretaris generals del PSI  a partir de 1943  Pietro Nenni (agost 1943) Sandro Pertini (abril 1945) Ivan Matteo Lombardo (abril 1946) Lelio Basso (gener 1947) Alberto Jacometti (juny 1948) Pietro Nenni (maig 1949) Francesco De Martino (novembre 1963) Francesco De Martino e Mario Tanassi, co-secretari (octubre 1966) Mauro Ferri (octubre 1968) Francesco De Martino (juliol 1969) Giacomo Mancini (abril 1970) Francesco De Martino (novembre 1972) Bettino Craxi (juliol 1976) Giorgio Benvenuto (febrer 1993) Ottaviano Del Turco (maig 1993 - novembre 1994) Valdo Spini (juny 1994)",
                16.531686782836914
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-14": {
        "input": "Amb quins 9 municipis limita Terrazzo (Verona)?",
        "query": "Terrazzo limita amb els seg\u00fcents 9 municipis: Verona, Bardolino, Lazise, Garda, Costermano sul Garda, Malcesine, Brenzone sul Garda, Soiano del Lago i Torri del Benaco.",
        "results": [
            [
                "Costermano sul Garda. Costermano sul Garda \u00e9s un comune (municipi) de la prov\u00edncia de Verona, a la regi\u00f3 italiana del V\u00e8neto, situat a uns 120 quil\u00f2metres a l'oest de Ven\u00e8cia i a uns 25 quil\u00f2metres al nord-oest de Verona. A 1 de gener de 2020 la seva poblaci\u00f3 era de 3.902 habitants. Costermano sul Garda limita amb els seg\u00fcents municipis: Affi, Bardolino, Caprino Veronese, Garda, Rivoli Veronese, San Zeno di Montagna i Torri del Benaco.     Refer\u00e8ncies",
                6.492938995361328
            ],
            [
                "Brenzone sul Garda. Brenzone sul Garda \u00e9s un comune (municipi) de la prov\u00edncia de Verona, a la regi\u00f3 italiana del V\u00e8neto, situat a uns 120 quil\u00f2metres a l'oest de Ven\u00e8cia i a uns 35 quil\u00f2metres al nord-oest de Verona. A 1 de gener de 2020 la seva poblaci\u00f3 era de 2.484 habitants. Brenzone sul Garda limita amb els seg\u00fcents municipis: Ferrara di Monte Baldo, Gargnano, Malcesine, San Zeno di Montagna, Tignale, Torri del Benaco i Tremosine.     Refer\u00e8ncies",
                6.802475452423096
            ],
            [
                "Malcesine. Malcesine \u00e9s un comune (municipi) de la prov\u00edncia de Verona, a la regi\u00f3 italiana del V\u00e8neto, situat a uns 120 quil\u00f2metres al nord-oest de Ven\u00e8cia i a uns 40 quil\u00f2metres al nord-oest de Verona. A 1 de gener de 2020 la seva poblaci\u00f3 era de 3.689 habitants. Malcesine limita amb els seg\u00fcents municipis: Avio, Brentonico, Ferrara di Monte Baldo, Limone sul Garda, Riva del Garda, Tremosine, Brenzone, Nago-Torbole i Tignale.     Refer\u00e8ncies",
                7.543839454650879
            ],
            [
                "Terrazzo (Verona). Terrazzo \u00e9s un comune (municipi) de la prov\u00edncia de Verona, a la regi\u00f3 italiana del V\u00e8neto, situat a uns 80 quil\u00f2metres al sud-oest de Ven\u00e8cia i a uns 45 quil\u00f2metres al sud-est de Verona. A 1 de gener de 2020 la seva poblaci\u00f3 era de 2.150 habitants. Terrazzo limita amb els seg\u00fcents municipis: Badia Polesine, Bevilacqua, Boschi Sant'Anna, Castagnaro, Castelbaldo, Legnago, Merlara, Urbana i Villa Bartolomea.     Refer\u00e8ncies",
                7.7034592628479
            ],
            [
                "Bardolino. Bardolino \u00e9s un municipi de la prov\u00edncia de Verona, a la regi\u00f3 italiana del V\u00e8neto, situat a uns 130 quil\u00f2metres a l'oest de Ven\u00e8cia i a uns 25 quil\u00f2metres al nord-oest de Verona. A 1 de gener de 2020 la seva poblaci\u00f3 era de 7.207 habitants. Bardolino limita amb els seg\u00fcents municipis: Cavaion Veronese, Costermano, Lazise, Manerba del Garda, Padenghe sul Garda, Affi, Garda, Moniga del Garda i Pastrengo.     Refer\u00e8ncies",
                8.659920692443848
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-15": {
        "input": "Com es distingeix dels altres jugadors el capit\u00e0 d'un equip de futbol?",
        "query": "El capit\u00e0 d'un equip de futbol es distingeix dels altres jugadors perqu\u00e8 \u00e9s l'encarregat de portar la samarreta amb el n\u00famero 6 i \u00e9s el l\u00edder del grup, que representa els seus companys en les converses amb l'\u00e0rbitre i que t\u00e9 la responsabilitat de mantenir l'ordre i l'esperit dins de l'equip.",
        "results": [
            [
                "Futbol. En cas que el jugador hagi d'abandonar el terreny de joc per qualsevol motiu, haur\u00e0 de ser substitu\u00eft per un altre futbolista, sia un que es trobi jugant o un substitut. Aquest tipus de jugadors han de portar una vestimenta diferent a la dels seus companys, els seus rivals (incl\u00f2s el porter) i el cos arbitral. En general solen dur el n\u00famero 1 estampat sobre la seva samarreta, encara que poden dur un dorsal diferent.     Defensa   El defensa, tamb\u00e9 conegut com a defensor, \u00e9s el jugador situat una l\u00ednia davant del porter i una per darrere dels migcampistes, el principal objectiu \u00e9s aturar els atacs de l'equip rival. Generalment aquesta l\u00ednia de jugadors es troba en forma arquejada, quedant alguns defenses ubicats m\u00e9s a prop del porter que els altres.",
                11.220498085021973
            ],
            [
                "Futbol. Organismes rectors  Veure futbol arreu del m\u00f3n  L'organisme encarregat de dirigir el futbol i altres esports associats com el futbol sala i el futbol platja a nivell internacional \u00e9s la F\u00e9d\u00e9ration Internationale de Football Association, m\u00e9s coneguda pel seu acr\u00f2nim FIFA, amb seu a Z\u00faric, Su\u00efssa. Aquest ens planteja 5 punts principals per a garantir el bon desenvolupament de l'esport: millorar el futbol des del seu car\u00e0cter universal, educatiu i cultural, aix\u00ed com millorar els valors humans que planteja el mateix; organitzar competicions de l'esport; elaborar un reglament per a mantenir l'esperit del joc; controlar les diferents formes del futbol, adoptant mecanismes per a millorar les mateixes; i impedir certes pr\u00e0ctiques que afecten l'ess\u00e8ncia de l'esport. Existeixen tamb\u00e9 sis confederacions regionals associades a la FIFA:  \u00c0sia: Asian Football Confederation (AFC) \u00c0frica: Confederation of African Football (CAF) Nord-am\u00e8rica, Am\u00e8rica Central i el Carib: Confederation of North, Central American and Caribbean Association Football Confederation (CONCACAF) Europa: Union of European Football Associations (UEFA) Oceania: Oceania Football Confederation (OFC) Am\u00e8rica del Sud: South American Football Confederation (CONMEBOL) Les diferents associacions nacionals estan afiliades tant a la FIFA directament, com a la seva respectiva confederaci\u00f3 continental. A Espanya els organismes encarregats de dirigir el futbol s\u00f3n:  Reial Federaci\u00f3 Espanyola de Futbol (RFEF). \u00d2rgan rector a nivell espanyol.",
                11.395544052124023
            ],
            [
                "Futbol. Cada jugador ha de portar la indument\u00e0ria b\u00e0sica, formada per una samarreta o jersei, uns pantalons curts, mitges, canyelleres sota les mitges i un cal\u00e7at adequat. Els colors de la indument\u00e0ria d'ambd\u00f3s equips i les dels porters han de ser clarament diferenciables. Els capitans han de portar alguna marca identificadora per a ser cridats per l'\u00e0rbitre quan sigui necessari, generalment un bra\u00e7alet. Es juga amb una pilota de forma esf\u00e8rica. Aquesta ha de ser de cuir o un altre material adequat.",
                11.64638900756836
            ],
            [
                "Equip. Els equips es poden classificar segons si s\u00f3n:  interdependent o independent, segons les accions dels membres mentre treballen. \u00c9s interdependent si les accions de cada membre repercuteixen en l'\u00e8xit de l'equip final, i hi ha una possible especialitzaci\u00f3, com en el cas del rugbi. En canvi, \u00e9s independent si, com en el cas de l'atletisme, les accions de cada individu no causen efectes en el rendiment del seg\u00fcent, i les accions que fan s\u00f3n les mateixes. multidisciplinari o interdisciplinari. En el cas dels multidisciplinaris, hi ha una especialitzaci\u00f3 de les feines, i el que es tracta no t\u00e9 per qu\u00e8 estar relacionat amb el que els altres membres tracten. L'equip multidisciplinari funciona sumant coneixements i experi\u00e8ncies en camps diferents, orientats al mateix fi.    ",
                12.342538833618164
            ],
            [
                "Futbol americ\u00e0. Segons les normes utilitzades, jugar a futbol de toc pot requerir que el portador de la pilota es toqui amb una o dues mans per ser considerat derrocad.     Competicions  Competicions catalanes de futbol americ\u00e0 Lliga espanyola de futbol americ\u00e0 World League de futbol americ\u00e0 National Football League Europe National Football League American Football League    Vegeu tamb\u00e9  Equips catalans de futbol americ\u00e0. Federaci\u00f3 Panamericana de Futbol Americ\u00e0.    Bibliografia  Cumellas, M; Girles, M. y S\u00e1nchez, M. (2001). L'alumnat juga a futbol americ\u00e0: el joc del pre-flag. En revista Guix, n. 273.",
                13.267863273620605
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-16": {
        "input": "Com es diu el protagonista de la novel\u00b7la Inferno escrita per Dan Brown?",
        "query": "El protagonista de la novel\u00b7la Inferno escrita per Dan Brown es Robert Langdon.",
        "results": [
            [
                "\u00c0ngels i dimonis. \u00c0ngels i dimonis \u00e9s una novel\u00b7la d'intriga i suspens, escrita per Dan Brown i publicada l'any 2000. El professor de simbologia religiosa Robert Langdon (personatge principal de El codi Da Vinci, El s\u00edmbol perdut, Inferno i Origen), es la persona encarregada de la cerca de secrets d'una antiga secta denominada Illuminati i de l'arma m\u00e9s mort\u00edfera de la humanitat (antimat\u00e8ria). Sota el s\u00edmbol dels Illuminati es cometen diversos assassinats a Ciutat del Vatic\u00e0, on hi ha amagada l'antimat\u00e8ria amb la finalitat de destruir l'Esgl\u00e9sia cat\u00f2lica. Amb unes poques hores per evitar el desastre, Langdon i una cient\u00edfica italiana es veuen implicats en una carrera contrarellotge. La novel\u00b7la va ser adaptada al cinema l'any 2009.    ",
                10.10066032409668
            ],
            [
                "Dan Brown. Dan Brown (Exeter, Nou Hampshire, 22 de juny de 1964) escriptor estatunidenc de novel\u00b7les, entre elles, la pol\u00e8mica El Codi Da Vinci. Va cr\u00e9ixer envoltat per les filosofies paradoxals de la ci\u00e8ncia i de la religi\u00f3. Les novel\u00b7les de Brown s'han tradu\u00eft i publicat en m\u00e9s de 35 idiomes. Brown va n\u00e0ixer i va cr\u00e9ixer a Exeter, Nou Hampshire. \u00c9s el m\u00e9s gran de dos germans.",
                11.093563079833984
            ],
            [
                "\u00c0ngels i dimonis. Ediciones Rialp, 2005. ISBN 9788432135613.      Enlla\u00e7os externs  P\u00e1gina de Dan Brown sobre la novel\u00b7la La p\u00e1gina del CERN aclarando varios puntos Web oficial de la novel\u00b7la \u00c1ngeles y Demonios en hoyCinema Arxivat 2009-05-09 a Wayback Machine.",
                11.132770538330078
            ],
            [
                "\u00c0ngels i dimonis. Amb unes poques hores per evitar el desastre, Langdon i una cient\u00edfica italiana es veuen implicats en una carrera contrarellotge. La novel\u00b7la va ser adaptada al cinema l'any 2009.     Sinopsi  Robert Langdon, expert en simbologia, \u00e9s convocat a un centre d'investigaci\u00f3 su\u00eds per analitzar un misteri\u00f3s senyal marcat amb foc en el pit d'un f\u00edsic assassinat. All\u00e0, Langdon descobreix el ressorgiment d'una antiga germandat secreta: els Illuminati, que han emergit de les ombres per dur a terme la fase final d'una llegend\u00e0ria venjan\u00e7a contra el seu enemic m\u00e9s odiat: l'Esgl\u00e9sia cat\u00f2lica. Els pitjors temors de Langdon es confirmen quan els Illuminati anuncien que han amagat una bomba al cor de la Ciutat de Vatic\u00e0.",
                13.853611946105957
            ],
            [
                "Dan Brown. El seu pare Richard G. Brown ensenyava matem\u00e0tiques superiors a l'Acad\u00e8mia Phillips d'Exeter. Dan Brown es va graduar a l'Amherst College i a l'Acad\u00e8mia Phillips d'Exeter, on va fer de professor d'angl\u00e8s abans de dedicar-se a temps complet a escriure novel\u00b7les. El 1996, el seu inter\u00e8s pels codis i les ag\u00e8ncies secretes estatals el van portar a escriure la seva primera novel\u00b7la, La Fortalesa Digital, tot i que no va ser publicada fins que ja va ser un autor fam\u00f3s. Va passar molt de temps al museu del Louvre recollint documentaci\u00f3 per incloure-la a El codi Da Vinci, un llibre de gran \u00e8xit als Estats Units i a la resta del m\u00f3n.     Obres  La Fortalesa Digital, 1998 \u00c0ngels i dimonis, 2000 El gran engany, 2001 El codi Da Vinci, 2003 El S\u00edmbol Perdut, 2009 Inferno, 2013 Origen, 2017",
                14.698873519897461
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-17": {
        "input": "Com es diu la primera dona presidenta del Vietnam?",
        "query": "La primera dona presidenta del Vietnam es Nguy\u1ec5n Th\u1ecb \u00c1nh V\u0169.",
        "results": [
            [
                "Dones del Vietnam. Actualment, \u0110\u1eb7ng Th\u1ecb Ng\u1ecdc Th\u1ecbnh \u00e9s la primera dona que va ser presidenta del Vietnam en funcions, despr\u00e9s de la mort de Tr\u1ea7n \u0110\u1ea1i Quang. A m\u00e9s, Nguy\u1ec5n Th\u1ecb Kim Ng\u00e2n va ser elegida presidenta de l'Assemblea Nacional del Vietnam el mar\u00e7 de 2016, la primera vegada que una dona ha ocupat aquest c\u00e0rrec. Tanmateix, encara avui hi ha una influ\u00e8ncia de rols de g\u00e8nere i influ\u00e8ncia cultural al Vietnam, que persisteix tant dins de la llar dom\u00e8stica com fora de l'\u00e0mbit socioecon\u00f2mic.     Les dones abans de la guerra del Vietnam     L'antiguitat i el domini xin\u00e8s   Segons William S. Turley, \u00abel paper de la dona en la cultura tradicional vietnamita va ser determinada [en part] per ... els costums ind\u00edgenes que portaven traces de matriarcat\u00bb, afectant \u00abdiferents classes socials\u00bb fins a certs nivells.",
                4.642666339874268
            ],
            [
                "Dones del Vietnam. Moltes dones del Vietnam no es veuen com a l\u00edders perqu\u00e8 no tenen cap model a seguir. Aix\u00f2 es produeix a causa dels missatges que s'expressen socialment en mitjans de comunicaci\u00f3, a la llar i en l'educaci\u00f3.  \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t   Actualment, el c\u00e0rrec de vicepresident del Vietnam \u00e9s ocupat per \u0110\u1eb7ng Th\u1ecb Ng\u1ecdc Th\u1ecbnh (qui va ser la primera presidenta de la Rep\u00fablica Socialista del Vietnam el 2018 per substituci\u00f3 de Tran Dai Quang, qui va deixar el c\u00e0rrec a causa d'haver mort, sent aquest el m\u00e0xim c\u00e0rrec que ha ocupat una dona al Vietnam). El 31 de mar\u00e7 de 2016, Nguy\u1ec5n Thi Kim Ngan va ser elegida Presidenta de l'Assemblea Nacional del Vietnam. Tanmateix, la majoria de dades indiquen que la majoria de c\u00e0rrecs en funcions recents s\u00f3n ocupats per homes.",
                7.481418609619141
            ],
            [
                "Dones del Vietnam. Aquest car\u00e0cter i esperit de les dones vietnamites es van mostrar per primera vegada en la conducta de les germanes Tr\u01b0ng, una de les \u00abprimeres figures hist\u00f2riques\u00bb de la hist\u00f2ria del Vietnam que es van revoltar contra el control xin\u00e8s. Les dones nord-vietnamites es van allistar, van lluitar a la zona de combat i van proporcionar m\u00e0 d'obra manual per mantenir oberta la ruta Ho Chi Minh. Tamb\u00e9 van treballar als arrossars al Vietnam del Nord i a les zones agr\u00edcoles de Viet Cong (a la regi\u00f3 del delta del Mekong del Vietnam del Sud) per proporcionar menjar a les seves fam\u00edlies i als soldats comunistes. Les dones es van allistar tant a l'ex\u00e8rcit nord-vietnamita com a la for\u00e7a insurgent guerrillera del Viet Cong del Vietnam del Sud. Algunes dones tamb\u00e9 van servir per als serveis d'intel\u00b7lig\u00e8ncia del Vietnam del Nord i del Viet Cong.",
                10.440187454223633
            ],
            [
                "Dones del Vietnam. Les dones del Vietnam s\u00f3n dones nascudes, que viuen o provenen del Vietnam. El paper de la dona al Vietnam ha estat sotm\u00e8s a molts canvis al llarg de la hist\u00f2ria del Vietnam. Han assumit diferents papers en la societat, inclosos els de guerreres, infermeres, mares i esposes. Hi ha hagut molts aven\u00e7os en els drets de les dones al Vietnam, com ara l'augment de la representaci\u00f3 de les dones al govern, aix\u00ed com la creaci\u00f3 de la Uni\u00f3 de Dones del Vietnam el 1930. Durant el segle xix, el Vietnam va estar dominat pel domini franc\u00e8s.",
                10.804702758789062
            ],
            [
                "Dones del Vietnam. Les dues parts es van unir a la Rep\u00fablica Socialista del Vietnam el 1976.     Les dones durant la guerra del Vietnam (1955-1975)     Les relacions de g\u00e8nere abans de la guerra del Vietnam  La Uni\u00f3 de Dones del Vietnam de la d\u00e8cada del 1930 va impulsar els interessos de les dones i va assolir estendre el perm\u00eds de maternitat remunerat per les empleades del govern. La Uni\u00f3 de Dones tamb\u00e9 va rebre la garantia governamental de que seran consultades abans que el govern implement\u00e9s qualsevol pol\u00edtica que pogu\u00e9s afectar la salut de les dones. La Uni\u00f3 de Dones \u00e9s una de les poques organitzacions que van impulsar aquest canvi i van experimentar un impuls en els seus esfor\u00e7os. El perm\u00eds de maternitat remunerat per les empleades del govern, que es va allargar de tres a sis mesos, es va canviar de tres a uns quants anys despr\u00e9s de la seva aprovaci\u00f3.",
                11.66207504272461
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-18": {
        "input": "Com es va tradu\u00efr al catal\u00e0 el t\u00edtol de la pel\u00b7l\u00edcula nord-americana \"Police Academy\"?",
        "query": "La pel\u00b7l\u00edcula nord-americana \"Police Academy\" es va traduir al catal\u00e0 com \"Acad\u00e8mia de Polic\u00eda\".",
        "results": [
            [
                "Am\u00e8rica del Nord. Am\u00e8rica boreal \u00e9s un sin\u00f2nim, per\u00f2 aquest concepte sovint nom\u00e9s inclou els Estats Units i el Canad\u00e0, excloent la zona de M\u00e8xic la qual de vegades es considera dins l'Am\u00e8rica Central.     Etimologia   Est\u00e0 acceptat \u00e0mpliament que els noms d'Am\u00e8rica del Nord i d'Am\u00e8rica del Sud s'anomenaren aix\u00ed per Amerigo Vespucci, i que va ser el cart\u00f2graf alemany Martin Waldseem\u00fcller qui els va posar aquest nom. Vespucci va ser el primer europeu a suggerir que Am\u00e8rica no eren les \u00cdndies Orientals sin\u00f3 un nou m\u00f3n desconegut per als europeus. La segona teoria, amb menys acceptaci\u00f3 que l'anterior, \u00e9s que els seus noms provenen d'un comerciant angl\u00e8s anomenat Richard Amerike, de Bristol, que es creu que va finan\u00e7ar el viatge de John Cabot d'Anglaterra a Terranova l'any 1497. Una altra teoria \u00e9s que el nom prov\u00e9 d'una llengua amer\u00edndia.    ",
                17.7393798828125
            ],
            [
                "Am\u00e8rica del Nord. Am\u00e8rica boreal \u00e9s un sin\u00f2nim, per\u00f2 aquest concepte sovint nom\u00e9s inclou els Estats Units i el Canad\u00e0, excloent la zona de M\u00e8xic la qual de vegades es considera dins l'Am\u00e8rica Central.     Etimologia   Est\u00e0 acceptat \u00e0mpliament que els noms d'Am\u00e8rica del Nord i d'Am\u00e8rica del Sud s'anomenaren aix\u00ed per Amerigo Vespucci, i que va ser el cart\u00f2graf alemany Martin Waldseem\u00fcller qui els va posar aquest nom. Vespucci va ser el primer europeu a suggerir que Am\u00e8rica no eren les \u00cdndies Orientals sin\u00f3 un nou m\u00f3n desconegut per als europeus. La segona teoria, amb menys acceptaci\u00f3 que l'anterior, \u00e9s que els seus noms provenen d'un comerciant angl\u00e8s anomenat Richard Amerike, de Bristol, que es creu que va finan\u00e7ar el viatge de John Cabot d'Anglaterra a Terranova l'any 1497. Una altra teoria \u00e9s que el nom prov\u00e9 d'una llengua amer\u00edndia.    ",
                17.7393798828125
            ],
            [
                "Am\u00e8rica del Nord. La segona teoria, amb menys acceptaci\u00f3 que l'anterior, \u00e9s que els seus noms provenen d'un comerciant angl\u00e8s anomenat Richard Amerike, de Bristol, que es creu que va finan\u00e7ar el viatge de John Cabot d'Anglaterra a Terranova l'any 1497. Una altra teoria \u00e9s que el nom prov\u00e9 d'una llengua amer\u00edndia.     Geografia f\u00edsica   L'Am\u00e8rica del Nord se situa a la regi\u00f3 superior del continent americ\u00e0, connectat amb el subcontinent sud-americ\u00e0 per mitj\u00e0 de la regi\u00f3 centreamericana, m\u00e9s espec\u00edficament, per l'istme de Panam\u00e0. Am\u00e8rica del Nord comen\u00e7a, segons la majoria de les autoritats acad\u00e8miques, a l'istme de Tehuantepec (al sud-est de M\u00e8xic), i s'est\u00e9n cap al nord fins a la regi\u00f3 \u00e0rtica canadenca i d'Alaska. Tot el subcontinent pertany a la placa Nord-americana (incloent-hi l'istme de Tehuantepec, per\u00f2, excloent algunes regions de Calif\u00f2rnia i Baixa Calif\u00f2rnia que pertanyen a la placa del Pac\u00edfic i altres regions de la Baixa Calif\u00f2rnia Sud i de l'est de M\u00e8xic que pertanyen a la placa de Cocos.",
                18.24848747253418
            ],
            [
                "Am\u00e8rica del Nord. La segona teoria, amb menys acceptaci\u00f3 que l'anterior, \u00e9s que els seus noms provenen d'un comerciant angl\u00e8s anomenat Richard Amerike, de Bristol, que es creu que va finan\u00e7ar el viatge de John Cabot d'Anglaterra a Terranova l'any 1497. Una altra teoria \u00e9s que el nom prov\u00e9 d'una llengua amer\u00edndia.     Geografia f\u00edsica   L'Am\u00e8rica del Nord se situa a la regi\u00f3 superior del continent americ\u00e0, connectat amb el subcontinent sud-americ\u00e0 per mitj\u00e0 de la regi\u00f3 centreamericana, m\u00e9s espec\u00edficament, per l'istme de Panam\u00e0. Am\u00e8rica del Nord comen\u00e7a, segons la majoria de les autoritats acad\u00e8miques, a l'istme de Tehuantepec (al sud-est de M\u00e8xic), i s'est\u00e9n cap al nord fins a la regi\u00f3 \u00e0rtica canadenca i d'Alaska. Tot el subcontinent pertany a la placa Nord-americana (incloent-hi l'istme de Tehuantepec, per\u00f2, excloent algunes regions de Calif\u00f2rnia i Baixa Calif\u00f2rnia que pertanyen a la placa del Pac\u00edfic i altres regions de la Baixa Calif\u00f2rnia Sud i de l'est de M\u00e8xic que pertanyen a la placa de Cocos.",
                18.24848747253418
            ],
            [
                "Am\u00e8rica del Nord. L'audi\u00e8ncia de Guadalajara comprenia els estats del nord de M\u00e8xic i els actuals Texas i Nou M\u00e8xic als Estats Units.     La colonitzaci\u00f3 francesa i anglesa   Mentre Castella consolidava la seua posici\u00f3 a l'Am\u00e8rica del Nord meridional, Fran\u00e7a i Anglaterra van explorar i colonitzar el subcontinent des del Canad\u00e0 cap al sud. En general, Anglaterra i Castella s'havien aliat en pol\u00edtica internacional durant la primera meitat del segle xvi, motiu pel qual els anglesos no van intentar competir amb Castella a l'Am\u00e8rica del Nord. Fran\u00e7a (el principal rival de Castella per l'hegemonia a Europa) va entrar en la cursa colonial amb algun retard. No obstant aix\u00f2, les seues adquisicions al Nou M\u00f3n van ser importants.",
                18.478158950805664
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-19": {
        "input": "Com es va traduir el t\u00edtol de la pel\u00b7l\u00edcula \"The Man Who Cried\" al catal\u00e0?",
        "query": "El t\u00edtol de la pel\u00b7l\u00edcula \"The Man Who Cried\" es va traduir al catal\u00e0 com \"L'home que plorava\".",
        "results": [
            [
                "Catal\u00e0. Aquest declara que el catal\u00e0 \u201cse ense\u00f1a en las escolas, se imprimeix y se parla, no sols ente lo baix poble, si que tamb\u00e9 entre las personas de primera calitat, aixi en tertulias, com en visitas y congressos\u201d, indicant que es parla a tot arreu \u201ca excepcio dels tribunals reals\". Tamb\u00e9 indica que el catal\u00e0 es parla a m\u00e9s \u201cen lo Regno de Valencia, en las islas de Mallorca, Menorca, Ibissa, Sarde\u00f1a, Corcega y molta part de Sicilia, en la Vall d\u2019Aran i Cerda\u00f1a\u201d.   Al segle xix amb la Renaixen\u00e7a es produeix la recuperaci\u00f3 del catal\u00e0 com a llengua de cultura i posteriorment s'inicia un esfor\u00e7 normativitzador que culmina al segle xx amb diverses fites com ara l'obra de Pompeu Fabra i l'Institut d'Estudis Catalans. Durant el segle xix es considerava el catal\u00e0 com un dialecte de l'occit\u00e0 arribat durant la reconquesta, o pels musulmans durant la retirada de Septim\u00e0nia. Un dels primers fil\u00f2legs que van creure que el catal\u00e0 i el proven\u00e7al s\u00f3n lleng\u00fces diferents fou Friedrich Christian Diez.    ",
                12.53918743133545
            ],
            [
                "Catal\u00e0. Aquest declara que el catal\u00e0 \u201cse ense\u00f1a en las escolas, se imprimeix y se parla, no sols ente lo baix poble, si que tamb\u00e9 entre las personas de primera calitat, aixi en tertulias, com en visitas y congressos\u201d, indicant que es parla a tot arreu \u201ca excepcio dels tribunals reals\". Tamb\u00e9 indica que el catal\u00e0 es parla a m\u00e9s \u201cen lo Regno de Valencia, en las islas de Mallorca, Menorca, Ibissa, Sarde\u00f1a, Corcega y molta part de Sicilia, en la Vall d\u2019Aran i Cerda\u00f1a\u201d.   Al segle xix amb la Renaixen\u00e7a es produeix la recuperaci\u00f3 del catal\u00e0 com a llengua de cultura i posteriorment s'inicia un esfor\u00e7 normativitzador que culmina al segle xx amb diverses fites com ara l'obra de Pompeu Fabra i l'Institut d'Estudis Catalans. Durant el segle xix es considerava el catal\u00e0 com un dialecte de l'occit\u00e0 arribat durant la reconquesta, o pels musulmans durant la retirada de Septim\u00e0nia. Un dels primers fil\u00f2legs que van creure que el catal\u00e0 i el proven\u00e7al s\u00f3n lleng\u00fces diferents fou Friedrich Christian Diez.    ",
                12.53918743133545
            ],
            [
                "Catal\u00e0. Una caracter\u00edstica pr\u00f2pia del catal\u00e0 \u00e9s la manera com es forma el passat perifr\u00e0stic, un temps verbal singular que combina un auxiliar basat en el verb anar (encara que no totalment coincident amb aquest) i l'infinitiu (en altres lleng\u00fces del m\u00f3n aquesta combinaci\u00f3 t\u00e9 un valor de futur).     Glot\u00f2nims   A la fi del segle xiv ja es constata la denominaci\u00f3 d'aquesta llengua, entre altres noms, com a valenci\u00e0, denominaci\u00f3 oficial al Pa\u00eds Valenci\u00e0. Actualment, per evitar els conflictes potencials que es podrien utilitzar com a arma pol\u00edtica per afeblir la llengua basant-se en aquesta doble denominaci\u00f3, l'Acad\u00e8mia Valenciana de la Llengua, en el seu Dictamen sobre els principis i criteris per a la defensa de la denominaci\u00f3 i l'entitat del valenci\u00e0, constata que:  En el cas de les Illes Balears, un 69% dels parlants empra denominacions localistes (mallorqu\u00ed, menorqu\u00ed, eivissenc i formenterer) mentre que el 31% restant es refereix a la llengua com a catal\u00e0. No obstant, a les Balears, a difer\u00e8ncia del cas del Pa\u00eds Valenci\u00e0, l'\u00fas de glot\u00f2nims diferents de l'unitari \u00e9s compatible amb la percepci\u00f3 de la unitat de la llengua; un 81% dels parlants illencs considera que la llengua que parlen \u00e9s la mateixa que a la resta de territoris de parla catalana. Hi ha altres glot\u00f2nims tradicionals que es fan servir com a sin\u00f2nim de \"catal\u00e0\" al llarg del domini ling\u00fc\u00edstic.",
                12.954354286193848
            ],
            [
                "Catal\u00e0. Una caracter\u00edstica pr\u00f2pia del catal\u00e0 \u00e9s la manera com es forma el passat perifr\u00e0stic, un temps verbal singular que combina un auxiliar basat en el verb anar (encara que no totalment coincident amb aquest) i l'infinitiu (en altres lleng\u00fces del m\u00f3n aquesta combinaci\u00f3 t\u00e9 un valor de futur).     Glot\u00f2nims   A la fi del segle xiv ja es constata la denominaci\u00f3 d'aquesta llengua, entre altres noms, com a valenci\u00e0, denominaci\u00f3 oficial al Pa\u00eds Valenci\u00e0. Actualment, per evitar els conflictes potencials que es podrien utilitzar com a arma pol\u00edtica per afeblir la llengua basant-se en aquesta doble denominaci\u00f3, l'Acad\u00e8mia Valenciana de la Llengua, en el seu Dictamen sobre els principis i criteris per a la defensa de la denominaci\u00f3 i l'entitat del valenci\u00e0, constata que:  En el cas de les Illes Balears, un 69% dels parlants empra denominacions localistes (mallorqu\u00ed, menorqu\u00ed, eivissenc i formenterer) mentre que el 31% restant es refereix a la llengua com a catal\u00e0. No obstant, a les Balears, a difer\u00e8ncia del cas del Pa\u00eds Valenci\u00e0, l'\u00fas de glot\u00f2nims diferents de l'unitari \u00e9s compatible amb la percepci\u00f3 de la unitat de la llengua; un 81% dels parlants illencs considera que la llengua que parlen \u00e9s la mateixa que a la resta de territoris de parla catalana. Hi ha altres glot\u00f2nims tradicionals que es fan servir com a sin\u00f2nim de \"catal\u00e0\" al llarg del domini ling\u00fc\u00edstic.",
                12.954354286193848
            ],
            [
                "Catal\u00e0. La davallada es deu sobretot a causes demogr\u00e0fiques, m\u00e9s que no pas a causes socioling\u00fc\u00edstiques. A tot Arag\u00f3 el 2011 hi havia 55.513 parlants de catal\u00e0, segons dades censals. Pel que fa a la transmissi\u00f3 generacional del catal\u00e0, el 2014 es mantenia estable i, en algunes ocasions, en nivells superiors als del castell\u00e0, ja que el 89,2 % dels que parlaven catal\u00e0 amb els progenitors transmeten aquesta llengua als fills, mentre que els castellanoparlants que continuaven transmetent el castell\u00e0 s\u00f3n el 87,5 %. A m\u00e9s, els biling\u00fces familiars tendien a privilegiar l\u2019\u00fas del catal\u00e0 en l\u2019\u00fas amb les generacions posteriors (63,9 % dels casos). Ara b\u00e9, la llengua a dins la llar va davallar: entre les generacions m\u00e9s joves el catal\u00e0 (39,6 %) i el castell\u00e0 (44,1 %) tenien un volum similar en l\u2019\u00e0mbit familiar (a difer\u00e8ncia dels m\u00e9s grans de 65 en qu\u00e8 el catal\u00e0 era un 73,6% i el castell\u00e0 un 22,7%).    ",
                13.028185844421387
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-20": {
        "input": "Com s'anomena el 59\u00e8 emperador del Jap\u00f3?",
        "query": "El 59\u00e8 emperador del Jap\u00f3 es deia Tenji.",
        "results": [
            [
                "Uda (emperador). L'emperador Uda (\u5b87 \u591a \u5929\u7687, Uda-Tenn\u014d, 10 de juny de 867 - 3 de setembre de 931) va ser el 59\u00e8 emperador del Jap\u00f3, segons l'ordre tradicional de successi\u00f3. Va regnar entre el 887 i el 897. Abans de ser ascendit al Tron de Crisantem, el seu nom personal (imina) era Pr\u00edncep Imperial Sadami (Sadami-shinn\u014d).     Refer\u00e8ncies     Bibliografia  Brown, Delmer M. and Ichir\u014d Ishida, eds. (1979).",
                11.804447174072266
            ],
            [
                "Uda (emperador). Kyoto: A Contemplative Guide. Tokio: Charles E. Tuttle. ISBN 0-8048-1294-2 Titsingh, Isaac. (1834). Nihon Odai Ichiran; ou, Annales des empereurs du Japon.",
                14.487041473388672
            ],
            [
                "Uda (emperador). Nova York: Columbia University Press. ISBN 0-231-04940-4; ISBN 978-0-231-04940-5; OCLC 59145842    Vegeu tamb\u00e9  Llista d'emperadors del Jap\u00f3  Viccionari",
                15.173358917236328
            ],
            [
                "Uda (emperador). OCLC 5850691 Varley, H. Paul. (1980). Jinn\u014d Sh\u014dt\u014dki: A Chronicle of Gods and Sovereigns. Nova York: Columbia University Press. ISBN 0-231-04940-4; ISBN 978-0-231-04940-5; OCLC 59145842    Vegeu tamb\u00e9  Llista d'emperadors del Jap\u00f3  Viccionari",
                16.784385681152344
            ],
            [
                "Uda (emperador). Refer\u00e8ncies     Bibliografia  Brown, Delmer M. and Ichir\u014d Ishida, eds. (1979). Gukansh\u014d: The Future and the Past. Berkeley: University of California Press. ISBN 0-520-03460-0; ISBN 978-0-520-03460-0; OCLC 251325323 Mosher, Gouverneur.",
                20.50452995300293
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-21": {
        "input": "Com s'anomena l'estret pas d'aigua que separa les illes de Formentera i Eivissa?",
        "query": "L'estret que separa les illes de Formentera i Eivissa es diu Estret de Colom.",
        "results": [
            [
                "Formentera. Formentera \u00e9s una de les illes Piti\u00fcses, que consta d'un \u00fanic municipi. Amb una superf\u00edcie de 83,2 km\u00b2 \u00e9s l'illa habitada de menor extensi\u00f3 de les Illes Balears. Ocupa la posici\u00f3 m\u00e9s meridional, separada de l'illa d'Eivissa per un estret pas d'aigua i d'illots anomenat es Freus, de 7 quil\u00f2metres de longitud.     Nom   Els grecs l'anomenaren Ofi\u00fcssa (\u1f48\u03c6\u03b9\u03bf\u1fe6\u03c3\u03c3\u03b1, ophio\u016bssa, amb el sufix -oussa, molt corrent per anomenar illes, i paral\u00b7lel a Cromi\u00fcssa (Mallorca), Melussa (Menorca) i Piti\u00fcssa (Eivissa)), apel\u00b7latiu tamb\u00e9 donat a altres illes i que significa 'illa de les serps'. Pels antics, el motiu d'aquest nom era que l'illa era plagada de serps; la realitat \u00e9s, per\u00f2, que a l'illa eren totalment absents, com a Eivissa.",
                4.71578311920166
            ],
            [
                "Eivissa. La costa \u00e9s en conseq\u00fc\u00e8ncia tamb\u00e9 accidentada, i alterna penya-segats amb petites cales, i nom\u00e9s hi ha grans platges a les zones que toquen els plans o les salines (Platja d'en Bossa, ses Salines o Talamanca). Les muntanyes eivissenques estan formades b\u00e0sicament per roca calc\u00e0ria, que doten l'illa d'importants aq\u00fc\u00edfers, avui dia sobreexplotats. L'illa compta amb l'\u00fanic riu de les Balears, el riu de Santa Eul\u00e0ria, que avui dia de riu en conserva nom\u00e9s el top\u00f2nim, ja que nom\u00e9s porta aigua despr\u00e9s de la pluja com tots els torrents. Per\u00f2, fins a mitjan segle xx, el riu va portar aigua tot l'any; i s'alimentava exclusivament d'aig\u00fces subterr\u00e0nies i, de fet, encara discorre de forma subterr\u00e0nia. La vegetaci\u00f3 de l'illa \u00e9s de bosc mediterrani.",
                6.523196697235107
            ],
            [
                "Eivissa. La costa \u00e9s en conseq\u00fc\u00e8ncia tamb\u00e9 accidentada, i alterna penya-segats amb petites cales, i nom\u00e9s hi ha grans platges a les zones que toquen els plans o les salines (Platja d'en Bossa, ses Salines o Talamanca). Les muntanyes eivissenques estan formades b\u00e0sicament per roca calc\u00e0ria, que doten l'illa d'importants aq\u00fc\u00edfers, avui dia sobreexplotats. L'illa compta amb l'\u00fanic riu de les Balears, el riu de Santa Eul\u00e0ria, que avui dia de riu en conserva nom\u00e9s el top\u00f2nim, ja que nom\u00e9s porta aigua despr\u00e9s de la pluja com tots els torrents. Per\u00f2, fins a mitjan segle xx, el riu va portar aigua tot l'any; i s'alimentava exclusivament d'aig\u00fces subterr\u00e0nies i, de fet, encara discorre de forma subterr\u00e0nia. La vegetaci\u00f3 de l'illa \u00e9s de bosc mediterrani.",
                6.523196697235107
            ],
            [
                "Eivissa. Eivissa \u00e9s la m\u00e9s gran de les illes Piti\u00fcses i la m\u00e9s occidental de les illes de l'arxip\u00e8lag Balear, al centre-oest de la Mediterr\u00e0nia occidental. \u00c9s el lloc d'origen dels eivissencs. Est\u00e0 inscrita a la llista del Patrimoni de la Humanitat amb el nom Eivissa, Biodiversitat i Cultura, de 1999 en\u00e7\u00e0. Amb una longitud de costa de 210 km, en la qual s'alternen petits penya-segats amb cales d'arena, les dist\u00e0ncies m\u00e0ximes a l'illa s\u00f3n de 41 quil\u00f2metres de nord a sud i de 15 quil\u00f2metres d'est a oest; i t\u00e9 una morfologia for\u00e7a irregular, formada per una multitud de petites muntanyes, de les quals la m\u00e9s alta \u00e9s sa Talaia \u2014al municipi de Sant Josep de sa Talaia\u2014 amb 475 metres d'altitud. Amb un alt grau d'urbanitzaci\u00f3 (sovint incontrolada), conserva algunes zones d'alt valor natural com s\u00f3n el parc natural de ses Salines, Cala d'Hort o els aiguamolls de ses Feixes.",
                6.863949775695801
            ],
            [
                "Eivissa. Eivissa \u00e9s la m\u00e9s gran de les illes Piti\u00fcses i la m\u00e9s occidental de les illes de l'arxip\u00e8lag Balear, al centre-oest de la Mediterr\u00e0nia occidental. \u00c9s el lloc d'origen dels eivissencs. Est\u00e0 inscrita a la llista del Patrimoni de la Humanitat amb el nom Eivissa, Biodiversitat i Cultura, de 1999 en\u00e7\u00e0. Amb una longitud de costa de 210 km, en la qual s'alternen petits penya-segats amb cales d'arena, les dist\u00e0ncies m\u00e0ximes a l'illa s\u00f3n de 41 quil\u00f2metres de nord a sud i de 15 quil\u00f2metres d'est a oest; i t\u00e9 una morfologia for\u00e7a irregular, formada per una multitud de petites muntanyes, de les quals la m\u00e9s alta \u00e9s sa Talaia \u2014al municipi de Sant Josep de sa Talaia\u2014 amb 475 metres d'altitud. Amb un alt grau d'urbanitzaci\u00f3 (sovint incontrolada), conserva algunes zones d'alt valor natural com s\u00f3n el parc natural de ses Salines, Cala d'Hort o els aiguamolls de ses Feixes.",
                6.863949775695801
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-22": {
        "input": "Com s'anomena la cova m\u00e9s profunda de la Terra?",
        "query": "La cova m\u00e9s profunda de la Terra es coneix com la cova de Kola, situada a la prov\u00edncia de M\u00farmansk, R\u00fassia, i t\u00e9 una profunditat de 12.262 metres.",
        "results": [
            [
                "Cova. El major sistema de coves conegut d'aquest tipus \u00e9s Mammoth Cave, en EUA, amb m\u00e9s de 590 km de galeries interconnectades. A Espanya, el Sistema Ojo-Guare\u00f1a (Burgos) assoleix els 110 km de desenvolupament. El m\u00e9s profund dels avencs c\u00e0rstics coneguts \u00e9s Krubera-Voronya, a Abkhazia, amb -2160 m. Les coves sil\u00edcies es generen en conjunts rocosos compostos per quarsites o gresos, la seva g\u00e8nesi \u00e9s semblant al de les coves c\u00e0rstiques, per\u00f2 el proc\u00e9s \u00e9s molt m\u00e9s lent, pel fet de ser el s\u00edlice (SiO\u2082) m\u00e9s dif\u00edcil de dissoldre que el carbonat de calci (CaCO\u2083). Aquest proc\u00e9s de meteoritzaci\u00f3 pot involucrar inicialment bacteris que disgreguen la matriu i el ciment de la roca, o processos de mec\u00e0nica de roques inherents al mass\u00eds. Posteriorment aquests petits espais i conductes per efecte de l'aigua i del clastisisme es fan m\u00e9s grans fins que generen un sistema cavernari.",
                7.52070426940918
            ],
            [
                "Cova. Si b\u00e9 en una cova predomina el component horitzontal, un avenc \u00e9s una cavitat on predomina el component vertical. Una cavitat m\u00e9s aviat petita, on penetra la llum natural, es diu balma. L'espeleologia \u00e9s la ci\u00e8ncia que estudia les coves. Tamb\u00e9 rep aquest nom l'exploraci\u00f3 de les coves i els avencs, ja sigui amb finalitat cient\u00edfica o esportiva.     Formaci\u00f3 i tipus de coves  Les coves s\u00f3n formades per processos geol\u00f2gics.",
                10.002630233764648
            ],
            [
                "Cova. Una cova o caverna \u00e9s una cavitat natural del terreny, apta per servir d'empar a animals i a \u00e9ssers humans, i que pot ser condicionada com a habitatge. Durant la prehist\u00f2ria les persones vivien en coves de manera temporal o permanent. Igualment fugitius i eremites han usat les coves com a refugi al llarg de la hist\u00f2ria, at\u00e8s el seu a\u00efllament dels nuclis urbans. Si b\u00e9 en una cova predomina el component horitzontal, un avenc \u00e9s una cavitat on predomina el component vertical. Una cavitat m\u00e9s aviat petita, on penetra la llum natural, es diu balma.",
                11.503957748413086
            ],
            [
                "Cova. Llista d'avencs de m\u00e9s de 1250 metres de profunditat     Avencs m\u00e9s profunds dels Pa\u00efsos Catalans     Balma   Una abric roc\u00f3s o balma (sovint tamb\u00e9 anomenada bauma pel fenomen fon\u00e8tic de vocalitzaci\u00f3 de la l en u) \u00e9s una cavitat no gaire profunda en un cingle o vessant rocall\u00f3s d'una muntanya en la qual penetra la claror. Les baumes tot sovint s\u00f3n de forma allargada horitzontal. De vegades s\u00f3n condicionades com a habitacle d'\u00e9ssers humans, o com a refugi d'animals.     Patrons f\u00edsics  Les coves de ramificaci\u00f3 s'assemblen a patrons de corrents dendr\u00edtiques superficials; estan formats per passatges que s'uneixen aig\u00fces avall com a afluents. Les coves de branques s\u00f3n els patrons de coves m\u00e9s comuns i es formen prop de dolines on es produeix la rec\u00e0rrega d'aigua subterr\u00e0nia.",
                12.392423629760742
            ],
            [
                "Cova. Depenent del moment en qu\u00e8 es van crear les coves en relaci\u00f3 amb la formaci\u00f3 de la roca que la componen, es poden dividir en:    Coves prim\u00e0ries  Algunes coves s\u00f3n formades alhora que la roca circumdant. Aquestes reben el nom de coves prim\u00e0ries o coves singen\u00e8tiques, segons la classificaci\u00f3 de J. Montoriol-Pous. Un tub de lava o tub volc\u00e0nic es forma durant l'activitat volc\u00e0nica alhora que la roca que hi encaixa (car\u00e0cter singen\u00e8tic) per despla\u00e7aments de lava fluida entre lava ja consolidada (car\u00e0cter reogen\u00e8tic) i s\u00f3n les m\u00e9s comunes d'aquestes coves prim\u00e0ries. La lava expulsada per un volc\u00e0 flueix cap a baix i quan la superf\u00edcie es refreda, s'endureix, actuant com a a\u00efllant t\u00e8rmic sota el qual la lava continua fluint fins que l'erupci\u00f3 acaba i deixa un buit a l'interior del tub. El tub de lava m\u00e9s important es troba a Hawaii.",
                12.634492874145508
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-23": {
        "input": "Com s'anomena la primera ministra de Togo?",
        "query": "La primera ministra de Togo es Ana Patricia Bittencourt, que va assumir el c\u00e0rrec el 2021.",
        "results": [
            [
                "Ana Patricia Bot\u00edn-Sanz de Sautuola O'Shea. T\u00e9 tres fills: Felipe, Javier i Pablo. Despr\u00e9s de la mort del seu pare, el 10 de setembre de 2014 \u00e9s escollida com a nova presidenta del Banco Santander.     Refer\u00e8ncies     Enlla\u00e7os externs   Perfil de Ana Patricia Bot\u00edn en Santander.com Arxivat 2012-01-13 a Wayback Machine. Santander UK, mejor red comercial de Reino Unido Santander UK, mejor banco de Reino Unido seg\u00fan Business Moneyfacts Awards Ana Patricia Bot\u00edn, nuevo miembro de la Mayor's Fund for London Ana Patricia Bot\u00edn - Twitter",
                13.604132652282715
            ],
            [
                "Ana Patricia Bot\u00edn-Sanz de Sautuola O'Shea. Ana Patricia Bot\u00edn-Sanz de Sautuola O'Shea (Santander, 4 d'octubre de 1960) \u00e9s una banquera espanyola, presidenta del Banco Santander, consellera delegada de la filial brit\u00e0nica del Grupo Santander i membre del consell d'administraci\u00f3 de Coca-Cola. \u00c9s la filla del que f\u00f3ra president del Grupo Santander, Emilio Bot\u00edn i de Paloma O'Shea (marquesa d'O'Shea). Graduada en economia al Bryn Mawr College de Filad\u00e8lfia. Acabats els estudis, treball\u00e0 durant set anys a JP Morgan, als Estats Units. El 1988, torna a Espanya i inicia la seva carrera al Grupo Santander.",
                14.296854019165039
            ],
            [
                "Ana Patricia Bot\u00edn-Sanz de Sautuola O'Shea. Santander UK, mejor red comercial de Reino Unido Santander UK, mejor banco de Reino Unido seg\u00fan Business Moneyfacts Awards Ana Patricia Bot\u00edn, nuevo miembro de la Mayor's Fund for London Ana Patricia Bot\u00edn - Twitter",
                17.90314292907715
            ],
            [
                "Ana Brun. Ana Patricia Abente Brun \u00e9s una actriu i advocada paraguaiana que va fer el seu debut en la pantalla gran amb la pel\u00b7l\u00edcula de Marcelo Martinessi, Las herederas, paper que li va fer guanyar l'Os de Plata com a Millor Actriu al 68\u00e8 Festival Internacional de Cinema de Berl\u00edn.     Filmografia     Premios i nominacions     Refer\u00e8ncies",
                18.13153076171875
            ],
            [
                "Ana Patricia Bot\u00edn-Sanz de Sautuola O'Shea. Acabats els estudis, treball\u00e0 durant set anys a JP Morgan, als Estats Units. El 1988, torna a Espanya i inicia la seva carrera al Grupo Santander. Est\u00e0 casada amb Guillermo Moren\u00e9s Mari\u00e1tegui, net del I marqu\u00e8s de Borghetto. T\u00e9 tres fills: Felipe, Javier i Pablo. Despr\u00e9s de la mort del seu pare, el 10 de setembre de 2014 \u00e9s escollida com a nova presidenta del Banco Santander.    ",
                18.32128143310547
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-24": {
        "input": "Com s'anomena la t\u00e8cnica oposada al collage que consisteix en construir una imatge arrencant o esquin\u00e7ant parts de l'original?",
        "query": "La t\u00e8cnica oposada al collage que consisteix en construir una imatge arrencant o esquin\u00e7ant parts de l'original es coneix com \"deconstrucci\u00f3\".",
        "results": []
    },
    "tst-ca-25": {
        "input": "Com s'anomenen els gegants bessons alo\u00efdes?",
        "query": "Els gegants bessons alo\u00efdes es diuen Castor i Pollux en catal\u00e0.",
        "results": [
            [
                "P\u00f2l\u00b7lux (estrella). Castor \u00e9s un complex sistema de sextuples de tipus calent i blanc blav\u00f3s, estels i nanes vermelles t\u00e8nues, mentre que P\u00f2l\u00b7lux \u00e9s un gegant groc-taronja m\u00e9s fresc. Al poema de Percy Shelley de 1818 Homer's Hymn to Castor and Pollux, l'estrella es coneix com a \"P\u00f2l\u00b7lux suau, sense culpa. \" Originalment, el planeta es va designar Pollux b. El juliol de 2014 la Uni\u00f3 Astron\u00f2mica Internacional va llan\u00e7ar NameExoWorlds, un proc\u00e9s per donar noms propis a determinats exoplanetes i les seves estrelles hostes. El proc\u00e9s va implicar la nominaci\u00f3 p\u00fablica i la votaci\u00f3 dels nous noms. El desembre de 2015, la IAU va anunciar que el nom guanyador era Thestias per a aquest planeta.",
                7.578728675842285
            ],
            [
                "P\u00f2l\u00b7lux (estrella). Castor \u00e9s un complex sistema de sextuples de tipus calent i blanc blav\u00f3s, estels i nanes vermelles t\u00e8nues, mentre que P\u00f2l\u00b7lux \u00e9s un gegant groc-taronja m\u00e9s fresc. Al poema de Percy Shelley de 1818 Homer's Hymn to Castor and Pollux, l'estrella es coneix com a \"P\u00f2l\u00b7lux suau, sense culpa. \" Originalment, el planeta es va designar Pollux b. El juliol de 2014 la Uni\u00f3 Astron\u00f2mica Internacional va llan\u00e7ar NameExoWorlds, un proc\u00e9s per donar noms propis a determinats exoplanetes i les seves estrelles hostes. El proc\u00e9s va implicar la nominaci\u00f3 p\u00fablica i la votaci\u00f3 dels nous noms. El desembre de 2015, la IAU va anunciar que el nom guanyador era Thestias per a aquest planeta.",
                7.578728675842285
            ],
            [
                "Castor. Els castors (Castor) s\u00f3n un g\u00e8nere de rosegadors semiaqu\u00e0tics d'Eur\u00e0sia i de Nord-am\u00e8rica que es caracteritzen per la seva cua ampla i escatosa. \u00c9s l'\u00fanic g\u00e8nere vivent de la fam\u00edlia dels cast\u00f2rids i engloba dues esp\u00e8cies vivents: el castor americ\u00e0 (C. canadensis) i el castor europeu (C. fiber). La distribuci\u00f3 territorial d'aquestes esp\u00e8cies es limita a l'hemisferi nord, exceptuant alguns castors americans que foren introdu\u00efts a la Terra del Foc, una regi\u00f3 sud-americana. Tamb\u00e9 s'han introdu\u00eft alguns individus d'aquesta esp\u00e8cie a Europa. Deixant de banda aquestes excepcions, el castor americ\u00e0 viu tan sols a Nord-am\u00e8rica i el castor europeu nom\u00e9s a Eur\u00e0sia.",
                9.281536102294922
            ],
            [
                "Castor. Els castors (Castor) s\u00f3n un g\u00e8nere de rosegadors semiaqu\u00e0tics d'Eur\u00e0sia i de Nord-am\u00e8rica que es caracteritzen per la seva cua ampla i escatosa. \u00c9s l'\u00fanic g\u00e8nere vivent de la fam\u00edlia dels cast\u00f2rids i engloba dues esp\u00e8cies vivents: el castor americ\u00e0 (C. canadensis) i el castor europeu (C. fiber). La distribuci\u00f3 territorial d'aquestes esp\u00e8cies es limita a l'hemisferi nord, exceptuant alguns castors americans que foren introdu\u00efts a la Terra del Foc, una regi\u00f3 sud-americana. Tamb\u00e9 s'han introdu\u00eft alguns individus d'aquesta esp\u00e8cie a Europa. Deixant de banda aquestes excepcions, el castor americ\u00e0 viu tan sols a Nord-am\u00e8rica i el castor europeu nom\u00e9s a Eur\u00e0sia.",
                9.281536102294922
            ],
            [
                "Castor. Classificaci\u00f3  El g\u00e8nere Castor \u00e9s un dels m\u00e9s de trenta g\u00e8neres classificats dins de la fam\u00edlia dels cast\u00f2rids. Com que hi ha m\u00e9s de 2.200 esp\u00e8cies de rosegadors, les esp\u00e8cies d'aquest g\u00e8nere representen aproximadament el 0,13% del total d'esp\u00e8cies que formen l'ordre dels rosegadors. Els castors es troben classificats dins del regne dels animals a causa del fet que s\u00f3n organismes eucariotes, pluricel\u00b7lulars i heter\u00f2trofs, amb desenvolupament embrionari i capacitat de locomoci\u00f3; en el f\u00edlum dels cordats, ja que tenen un notocordi, que \u00e9s el principal suport del seu cos, i que en el seu cas es tracta de la columna vertebral; dins de la classe dels mam\u00edfers, ja que s\u00f3n \u00e9ssers vertebrats, amniotes, de sang calenta, amb gl\u00e0ndules mam\u00e0ries i p\u00e8l; dins de l'ordre dels rosegadors, el m\u00e9s nombr\u00f3s dels mam\u00edfers, ja que tenen dues dents incisives de constant creixement a la mand\u00edbula superior i dues m\u00e9s a la inferior i dins de la fam\u00edlia dels cast\u00f2rids que inclou els castors moderns i els seus parents primitius, tots ells caracteritzats per ser semiaqu\u00e0tics, tenir els peus palmats i una gran cua aplanada i escatosa.     Esp\u00e8cies  El g\u00e8nere Castor inclou tres esp\u00e8cies: el castor europeu, el castor americ\u00e0 i el castor de Kellogg.     Castor europeu   El castor europeu, tamb\u00e9 anomenat eurasi\u00e0tic, (C. fiber) habita les regions fredes d'Eur\u00e0sia, principalment R\u00fassia.",
                9.282276153564453
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-26": {
        "input": "Com va morir Publi Quintili Var?",
        "query": "Publi Quintili Var va morir l'any 95 aC, estrangulat per ordre de Luci Corneli Sul\u00b7la, despr\u00e9s de la Batalla de la Fl\u00faviola.",
        "results": [
            [
                "Publi Quintili Var el jove. Publi Quintili Var va n\u00e9ixer a Roma l'any 4. L'any 6 o 7, el seu pare va ser nomenat governador de la Germania Inferior que s'havia acabat de conquerir. Per\u00f2 al setembre de l'any 9, Publi Quintili Var el vell es va su\u00efcidar per haver estat derrotat en la batalla del Bosc de Teutoburg. Despr\u00e9s de la mort del seu pare, la seva mare no es va tornar a casar i, l'any 26, Cl\u00e0udia Pulcra va morir a l'exili v\u00edctima de les conspiracions de Sej\u00e0. Quintili Var el jove es va fer ric amb l'her\u00e8ncia dels seus pares.",
                4.802731513977051
            ],
            [
                "Publi Quintili Var el jove. Despr\u00e9s de la mort del seu pare, la seva mare no es va tornar a casar i, l'any 26, Cl\u00e0udia Pulcra va morir a l'exili v\u00edctima de les conspiracions de Sej\u00e0. Quintili Var el jove es va fer ric amb l'her\u00e8ncia dels seus pares. L'any 27, Publi Quintili Var es va convertir en una altra v\u00edctima de les maniobres de Sej\u00e0. No se sap quina va ser realment l'acusaci\u00f3 potser de tra\u00efci\u00f3 o de Laesa maiestas. Va ser acusat pel c\u00e8lebre orador Domici Afer i pel seu cos\u00ed Publi Corneli Dolabel\u00b7la.",
                5.607396602630615
            ],
            [
                "Publi Quintili Var el jove. Publi Quintili Var \"el jove\" (en llat\u00ed Publius Quintilius Varus Minor) era fill del general rom\u00e0 Publi Quintili Var (c\u00f2nsol 13 aC). Era d'origen noble i va viure al segle i. Var era membre de la gens Quint\u00edlia, una antiga fam\u00edlia romana d'origen patrici. Va ser l'\u00fanic fill que Publi Quintili va tenir de la seva tercera esposa, Cl\u00e0udia Pulcra. Per la seva mare, Quintili Var era cos\u00ed de la que va ser emperadriu Val\u00e8ria Messalina. Cl\u00e0udia Pulcra era germana del pare de Messalina, Marc Valeri Messal\u00b7la Barbat que havia mort al voltant de l'any 20.",
                6.866363048553467
            ],
            [
                "Publi Quintili Var el jove. Per\u00f2 un passatge de S\u00e8neca el Vell suggereix que Quintili Var podia haver estat absolt del seu judici. Segons S\u00e8neca, Var va tenir una carrera jur\u00eddica que va conduir amb \u00e8xit, i diu que el ret\u00f2ric Luci Cesti Pius en un discurs va provocar a Quintili Var assenyalant la derrota del seu pare en el Bosc de Teutoburg.     Refer\u00e8ncies",
                7.642770767211914
            ],
            [
                "Publi Quintili Var el jove. Per la seva mare, Quintili Var era cos\u00ed de la que va ser emperadriu Val\u00e8ria Messalina. Cl\u00e0udia Pulcra era germana del pare de Messalina, Marc Valeri Messal\u00b7la Barbat que havia mort al voltant de l'any 20. Messalina no tenia germans, per\u00f2 tenia un mig germ\u00e0 m\u00e9s petit, Faust Corneli Sul\u00b7la. Publi Quintili Var va n\u00e9ixer a Roma l'any 4. L'any 6 o 7, el seu pare va ser nomenat governador de la Germania Inferior que s'havia acabat de conquerir.",
                7.646187782287598
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-27": {
        "input": "D'on prov\u00e9 el nom del poble Favara?",
        "query": "El nom de Favara prov\u00e9 de la paraula llatina \"favare\", que significa \"fer servir\".",
        "results": [
            [
                "Favara. Favara \u00e9s un municipi del Pa\u00eds Valenci\u00e0 de la comarca de la Ribera Baixa.     Geografia  El poble est\u00e0 situat a la falda septentrional de la serra de Corbera. La superf\u00edcie del terme t\u00e9 forma rombo\u00efdal, molt accidentada, amb un petit sector al nord-est que penetra en la plana litoral del delta del X\u00faquer, cobert de marjals. Les altures principals s\u00f3n els Germanells (589 m) i la Ratlla o la Mola (625 m), dos v\u00e8rtexs geod\u00e8sics de tercer ordre. Drenen el terme els barrancs dels Germanells, de l'Infern, de Borja, del Fondo i de la Sima.",
                7.321905136108398
            ],
            [
                "Favara. Favara \u00e9s un municipi del Pa\u00eds Valenci\u00e0 de la comarca de la Ribera Baixa.     Geografia  El poble est\u00e0 situat a la falda septentrional de la serra de Corbera. La superf\u00edcie del terme t\u00e9 forma rombo\u00efdal, molt accidentada, amb un petit sector al nord-est que penetra en la plana litoral del delta del X\u00faquer, cobert de marjals. Les altures principals s\u00f3n els Germanells (589 m) i la Ratlla o la Mola (625 m), dos v\u00e8rtexs geod\u00e8sics de tercer ordre. Drenen el terme els barrancs dels Germanells, de l'Infern, de Borja, del Fondo i de la Sima.",
                7.321905136108398
            ],
            [
                "Favara. D'aquella \u00e8poca nom\u00e9s queda a Favara l'ermita de Sant Lloren\u00e7. L'Alcudiola, dita tamb\u00e9 \"de Favareta\", fou separada en 1547 del R\u00e1fol d'Alf\u00e0ndec, i Favara d'aquella, estant poblades ambd\u00f3s per moriscs, sent erigida parr\u00f2quia per Sant Joan de Ribera l'any 1568. L'Alcudiola de Favara fou repobla\u00adda, despr\u00e9s de l'expulsi\u00f3 dels moriscs, en 1616. Favara encara seria possessi\u00f3 de Corbera, abans que quedara deserta totalment per la dita expulsi\u00f3 de moriscs l'any 1609, que van eixir pel Grau i D\u00e9nia cap a l'\u00c0frica. La poblaci\u00f3 tenia aleshores 22 focs de musulmans andalusins, dedicats a l'agricultura i l'artesania i que conservaven la religi\u00f3 isl\u00e0mica, malgrat els baptismes for\u00e7ats estipulats a la pragm\u00e0tica del 1526, i parlant la seua llengua, l'algaravia, encara que el seu \u00fas i el costum jur\u00eddic musulm\u00e0 eren prohibits des del 1567.",
                7.63306999206543
            ],
            [
                "Favara. D'aquella \u00e8poca nom\u00e9s queda a Favara l'ermita de Sant Lloren\u00e7. L'Alcudiola, dita tamb\u00e9 \"de Favareta\", fou separada en 1547 del R\u00e1fol d'Alf\u00e0ndec, i Favara d'aquella, estant poblades ambd\u00f3s per moriscs, sent erigida parr\u00f2quia per Sant Joan de Ribera l'any 1568. L'Alcudiola de Favara fou repobla\u00adda, despr\u00e9s de l'expulsi\u00f3 dels moriscs, en 1616. Favara encara seria possessi\u00f3 de Corbera, abans que quedara deserta totalment per la dita expulsi\u00f3 de moriscs l'any 1609, que van eixir pel Grau i D\u00e9nia cap a l'\u00c0frica. La poblaci\u00f3 tenia aleshores 22 focs de musulmans andalusins, dedicats a l'agricultura i l'artesania i que conservaven la religi\u00f3 isl\u00e0mica, malgrat els baptismes for\u00e7ats estipulats a la pragm\u00e0tica del 1526, i parlant la seua llengua, l'algaravia, encara que el seu \u00fas i el costum jur\u00eddic musulm\u00e0 eren prohibits des del 1567.",
                7.63306999206543
            ],
            [
                "Favara (barri de Val\u00e8ncia). El barri de Favara \u00e9s un barri de la ciutat de Val\u00e8ncia incl\u00f2s al districte de Patraix, al sud-oest de la ciutat. L'any 2009 inclo\u00efa una poblaci\u00f3 de 3.522 habitants. T\u00e9 una aproximada forma triangular amb el carrer de Campos Crespo com a l\u00edmit nord-oest que el separa del barri de Safranar, l'avinguda de Gaspar Aguilar com a l\u00edmit est que el separa del barri de L'Hort de Senabre (districte de Jes\u00fas), i la ronda Sud de Val\u00e8ncia com a l\u00edmit al sud que el separa del barri del Cam\u00ed Reial (districte de Jes\u00fas).     Nom  Pren el nom de la hist\u00f2rica s\u00e9quia de Favara que travessava l'oest del barri, concretament per l'actual carrer del Pintor Agrasot.     Elements importants  El principal element del barri \u00e9s l'hospital Doctor Peset, un dels quatre hospitals de refer\u00e8ncia a la ciutat.",
                8.92259693145752
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-28": {
        "input": "De qu\u00e8 s'alimenta principalment el Somorgollaire com\u00fa?",
        "query": "El Somorgollaire com\u00fa (Coryphora avellinata) es alimenta principalment de larves de mosques i altres insectes aqu\u00e0tics.",
        "results": [
            [
                "Mosca (nom com\u00fa). Les mosques s\u00f3n un grup esp\u00e8cies d'insectes, sobretot les pertanyents a l'ordre dels d\u00edpters (Diptera), i en especial les del subordre dels braqu\u00edcers. Les esp\u00e8cies que pertanyen a la fam\u00edlia de la mosca comuna (Muscidae) s\u00f3n les mosques per excel\u00b7l\u00e8ncia; tamb\u00e9 es denominen mosques les esp\u00e8cies de fam\u00edlies properes, com Calliphoridae o Sarcophagidae. Altres d\u00edpters reben noms concrets, com els t\u00e0vecs i els mosquits.     Etimologia  El terme mosca \u00e9s molt vague i \u00e9s dif\u00edcil precisar quines esp\u00e8cies s'inclouen sota aquesta denominaci\u00f3. Segons el DIEC, el terme \"mosca\" fa refer\u00e8ncia tan a Musca domestica, com a altres esp\u00e8cies an\u00e0logues de d\u00edpters.    ",
                6.145072937011719
            ],
            [
                "Mosca (nom com\u00fa). Les conseq\u00fc\u00e8ncies de la seva pres\u00e8ncia en el medi ambient i en la societat humana s\u00f3n d'import\u00e0ncia excepcional.[cita   Positiu. Les mosques i altres insectes, tal com els escarabats enterradors, s\u00f3n molt importants en el consum i eliminaci\u00f3 dels cad\u00e0vers dels animals. Les mosques tamb\u00e9 s\u00f3n essencials per convertir la mat\u00e8ria fecal i en la descomposici\u00f3 de la vegetaci\u00f3. Les mosques taqu\u00ednides s'usen com a control biol\u00f2gic perqu\u00e8 parasiten diferents esp\u00e8cies de bestioles. Les mosques tamb\u00e9 serveixen com a presa per a altres animals incloent aus i petits rosegadors, s\u00f3n aix\u00ed part important de la cadena aliment\u00e0ria.",
                6.2513227462768555
            ],
            [
                "Somorgollaire com\u00fa. El somorgollaire com\u00fa (Uria aalge) \u00e9s una de les esp\u00e8cies d'ocell mar\u00ed de la fam\u00edlia dels \u00e0lcids. El seu nom vulgar es fa extensiu a l'altra esp\u00e8cie del seu g\u00e8nere i tamb\u00e9 a les del g\u00e8nere Cepphus.     Morfologia  En terra el somorgollaire sembla un petit ping\u00fc\u00ed amb les parts superiors molt fosques, gaireb\u00e9 negres, i les inferiors blanques i una postura molt erecta. Fan 38 - 46 cm de llarg\u00e0ria, amb una envergadura de 61 - 73 cm. El bec \u00e9s fosc i fi i esmolat.",
                6.525989532470703
            ],
            [
                "Somorgollaire com\u00fa. El somorgollaire com\u00fa (Uria aalge) \u00e9s una de les esp\u00e8cies d'ocell mar\u00ed de la fam\u00edlia dels \u00e0lcids. El seu nom vulgar es fa extensiu a l'altra esp\u00e8cie del seu g\u00e8nere i tamb\u00e9 a les del g\u00e8nere Cepphus.     Morfologia  En terra el somorgollaire sembla un petit ping\u00fc\u00ed amb les parts superiors molt fosques, gaireb\u00e9 negres, i les inferiors blanques i una postura molt erecta. Fan 38 - 46 cm de llarg\u00e0ria, amb una envergadura de 61 - 73 cm. El bec \u00e9s fosc i fi i esmolat.",
                6.525989532470703
            ],
            [
                "Mosca (nom com\u00fa). At\u00e8s que la mat\u00e8ria fecal i la carn en descomposici\u00f3 atreuen les mosques, se les relaciona amb la transmissi\u00f3 de malalties infeccioses com la disenteria, el c\u00f2lera, i la febre tifoidea, en contaminar els aliments sobre els quals es posen. Tamb\u00e9 s\u00f3n vectors en la transmissi\u00f3 de epizo\u00f2ties, com per exemple la mosca tse-ts\u00e9 que propaga, per picada, la malaltia del son entre els b\u00f2vids i l'home. Les larves d'algunes mosques produeixen miasis en el bestiar (Cochliomyia hominivorax, el cuc barrinador del bestiar) i en l'home (Dermatobia hominis).     Ter\u00e0pia larval   La ter\u00e0pia larval, tamb\u00e9 coneguda com a ter\u00e0pia de larves o ter\u00e0pia de cucs, \u00e9s la introducci\u00f3 intencionada per part d'un professional m\u00e8dic de larves vives i esterilitzades de mosca en ferides no cicatritzants d'animals i humans, amb el prop\u00f2sit de netejar selectivament els teixits necr\u00f3tics i promoure'n el sanat.    Mosques i la cultura   S'han usat sovint les mosques en la mitologia i literatura per representar agents de mort i deterioraci\u00f3, com la quarta plaga B\u00edblica d'Egipte. S'han retratat com les malvades (per exemple, en la mitologia grega, Myiagros era un d\u00e9u que espantava les mosques durant els sacrificis a Zeus i Atena, i Zeus va enviar a una mosca a mossegar el cavall Pegasus que causa Bellerophon per retirar-se a la Terra quan ell la va intentar muntar per Muntar l'Olimp).",
                6.600632667541504
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-29": {
        "input": "De qui era fill el comte Carlo Gozzi?",
        "query": "El comte Carlo Gozzi era fill del comte Vincenzo Gozzi i de la comtessa Maria Teresa Bussani.",
        "results": [
            [
                "Carlo Gozzi. El comte Carlo Gozzi (Ven\u00e8cia, 13 de desembre de 1720 - 4 d'abril de 1806), escriptor itali\u00e0, va ser un dels majors representants de l'oposici\u00f3 al moviment il\u00b7lustrat de la It\u00e0lia del segle xviii.     Biografia  Fill de Jacopo Gozzi i de Angela Tiepolo (pertanyent a la fam\u00edlia patr\u00edcia Tiepolo), va n\u00e9ixer en el si d'una fam\u00edlia noble amb possessions en el Friul i en la zona de B\u00e8rgam, encara que amb greus dificultats econ\u00f2miques a causa d'una administraci\u00f3 descurada per part del seu pare. Despr\u00e9s de la defunci\u00f3 prematura d'aquest, l'administraci\u00f3 familiar va quedar en mans de la seva mare i de la seva cunyada Luisa Bergalli (esposa del seu germ\u00e0 major, l'important intel\u00b7lectual Gasparo Gozzi). La situaci\u00f3 es va agreujar tant que Carlo va sol\u00b7licitar la divisi\u00f3 del patrimoni familiar, el que va donar lloc a diversos processos judicials i a un profunda transformaci\u00f3 de les relacions familiars. Com el mateix Gozzi reconeix en la seva autobiografia (Memorie Inutili, Venezia, Palese, 1797-1798, 3 vols.), la seva formaci\u00f3 acad\u00e8mica va ser molt deficient degut, precisament, a la desastrosa situaci\u00f3 econ\u00f2mica de la seva fam\u00edlia.",
                4.970017910003662
            ],
            [
                "Gasparo Gozzi. Gasparo Gozzi (Ven\u00e8cia, 4 de desembre de 1713 \u2014 P\u00e0dua, 26 de desembre de 1786) va ser un escriptor itali\u00e0, germ\u00e0 de Carlo Gozzi. Va fundar \u201cLa Gazzeta Veneta\u201d i va escriure diverses obres amb tocs humor\u00edstics i moralistes de la vida quotidiana.     Obres  Lettere diverse (1750) Lettere serie, facete, capricciose, strane e quasi bestiali (1752)    Refer\u00e8ncies",
                8.253599166870117
            ],
            [
                "Carlo Gozzi. Narrativa  Carlo Gozzi \u00e9s autor d'una interesant\u00edsima autobiografia (g\u00e8nere de gran import\u00e0ncia en el s. XVIII itali\u00e0: recordin-se les de Goldoni, Casanova, Alfieri o, una mica m\u00e9s tard, Lorenzo Da Ponte, llibretista de Mozart en tres ocasions). En l'\u00e0mbit de la ficci\u00f3 \u00e9s autor de diferents 'relats' (novelle) en els quals segueix fonamentalment el model de Franco Sacchetti i que, encara que molt coneguts, constitu\u00efxen una de les parts m\u00e9s interessants de la seva producci\u00f3 liter\u00e0ria.     Enlla\u00e7os externs    carlogozzi.com",
                9.95749282836914
            ],
            [
                "Carlo Gozzi. La situaci\u00f3 es va agreujar tant que Carlo va sol\u00b7licitar la divisi\u00f3 del patrimoni familiar, el que va donar lloc a diversos processos judicials i a un profunda transformaci\u00f3 de les relacions familiars. Com el mateix Gozzi reconeix en la seva autobiografia (Memorie Inutili, Venezia, Palese, 1797-1798, 3 vols.), la seva formaci\u00f3 acad\u00e8mica va ser molt deficient degut, precisament, a la desastrosa situaci\u00f3 econ\u00f2mica de la seva fam\u00edlia. Des de molt jove va sentir la vocaci\u00f3 teatral, actuant com afeccionat en funcions familiars i m\u00e9s tard durant el seu trienni com soldat a Dalm\u00e0cia (\u00fanic per\u00edode en el qual va estar allunyat de la ciutat de Ven\u00e8cia durant un temps significatiu). La seva ideologia pol\u00edtica i social pot resumir-se en el respecte absolut a l'autoritat establerta i en el manteniment de la divisi\u00f3 de classes amb els privilegis aparellats a la noblesa. Ling\u00fc\u00edsticament sostenia la primacia del model tosc\u00e0 dels cl\u00e0ssics medievals (Dante, Petrarca i Boccaccio) i dels seus seguidors i imitadors.    ",
                11.171642303466797
            ],
            [
                "Carlo Gozzi. carlogozzi.com",
                13.043624877929688
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-30": {
        "input": "De quina nacionalitat \u00e9s l'actor Chun Jung-myung?",
        "query": "L'actor Chun Jung-myung \u00e9s de nacionalitat coreana.",
        "results": [
            [
                "Chun Jung-myung. En aquest nom core\u00e0, el cognom \u00e9s Chun.    Chun Jung-myung \u2014en core\u00e0 \ucc9c\uc815\uba85\u2014 (Se\u00fcl, 29 de novembre de 1980) \u00e9s un reconegut actor de cinema sud-core\u00e0.     TV  Master - God of Noodles (2016) Heart to Heart (2015) Reset (2014) Glory Jane (2011) The Duo (2011) Cinderella's Sister (2010) What's Up Fox (2006) Goodbye Solo (2006) Fashion 70's (2005) I Love H, He, Li... (2004) Beijing, My Love (2004) Honest Living (2002) Bad Girls (2002) Han-ip's Woman (2002) Third Coincidence (2001) Pure Flower Cafe (2001) New Nonstop (2001) Echo (2000) School 2 (1999)    Cinema  Queen of the Night (2013) Hindsight (2011) Hansel and Gretel (2007) Les Formidables (2006) The Aggressives (2005) Twentidentity (2004) Dance Begins (2003) R U Ready? (2002)",
                7.597609519958496
            ],
            [
                "Chun Jung-myung. En aquest nom core\u00e0, el cognom \u00e9s Chun.    Chun Jung-myung \u2014en core\u00e0 \ucc9c\uc815\uba85\u2014 (Se\u00fcl, 29 de novembre de 1980) \u00e9s un reconegut actor de cinema sud-core\u00e0.     TV  Master - God of Noodles (2016) Heart to Heart (2015) Reset (2014) Glory Jane (2011) The Duo (2011) Cinderella's Sister (2010) What's Up Fox (2006) Goodbye Solo (2006) Fashion 70's (2005) I Love H, He, Li... (2004) Beijing, My Love (2004) Honest Living (2002) Bad Girls (2002) Han-ip's Woman (2002) Third Coincidence (2001) Pure Flower Cafe (2001) New Nonstop (2001) Echo (2000) School 2 (1999)    Cinema  Queen of the Night (2013) Hindsight (2011) Hansel and Gretel (2007) Les Formidables (2006) The Aggressives (2005) Twentidentity (2004) Dance Begins (2003) R U Ready? (2002)",
                3.4028234663852886e+38
            ],
            [
                "Chun Jung-myung. En aquest nom core\u00e0, el cognom \u00e9s Chun.    Chun Jung-myung \u2014en core\u00e0 \ucc9c\uc815\uba85\u2014 (Se\u00fcl, 29 de novembre de 1980) \u00e9s un reconegut actor de cinema sud-core\u00e0.     TV  Master - God of Noodles (2016) Heart to Heart (2015) Reset (2014) Glory Jane (2011) The Duo (2011) Cinderella's Sister (2010) What's Up Fox (2006) Goodbye Solo (2006) Fashion 70's (2005) I Love H, He, Li... (2004) Beijing, My Love (2004) Honest Living (2002) Bad Girls (2002) Han-ip's Woman (2002) Third Coincidence (2001) Pure Flower Cafe (2001) New Nonstop (2001) Echo (2000) School 2 (1999)    Cinema  Queen of the Night (2013) Hindsight (2011) Hansel and Gretel (2007) Les Formidables (2006) The Aggressives (2005) Twentidentity (2004) Dance Begins (2003) R U Ready? (2002)",
                3.4028234663852886e+38
            ],
            [
                "Chun Jung-myung. En aquest nom core\u00e0, el cognom \u00e9s Chun.    Chun Jung-myung \u2014en core\u00e0 \ucc9c\uc815\uba85\u2014 (Se\u00fcl, 29 de novembre de 1980) \u00e9s un reconegut actor de cinema sud-core\u00e0.     TV  Master - God of Noodles (2016) Heart to Heart (2015) Reset (2014) Glory Jane (2011) The Duo (2011) Cinderella's Sister (2010) What's Up Fox (2006) Goodbye Solo (2006) Fashion 70's (2005) I Love H, He, Li... (2004) Beijing, My Love (2004) Honest Living (2002) Bad Girls (2002) Han-ip's Woman (2002) Third Coincidence (2001) Pure Flower Cafe (2001) New Nonstop (2001) Echo (2000) School 2 (1999)    Cinema  Queen of the Night (2013) Hindsight (2011) Hansel and Gretel (2007) Les Formidables (2006) The Aggressives (2005) Twentidentity (2004) Dance Begins (2003) R U Ready? (2002)",
                3.4028234663852886e+38
            ],
            [
                "Chun Jung-myung. En aquest nom core\u00e0, el cognom \u00e9s Chun.    Chun Jung-myung \u2014en core\u00e0 \ucc9c\uc815\uba85\u2014 (Se\u00fcl, 29 de novembre de 1980) \u00e9s un reconegut actor de cinema sud-core\u00e0.     TV  Master - God of Noodles (2016) Heart to Heart (2015) Reset (2014) Glory Jane (2011) The Duo (2011) Cinderella's Sister (2010) What's Up Fox (2006) Goodbye Solo (2006) Fashion 70's (2005) I Love H, He, Li... (2004) Beijing, My Love (2004) Honest Living (2002) Bad Girls (2002) Han-ip's Woman (2002) Third Coincidence (2001) Pure Flower Cafe (2001) New Nonstop (2001) Echo (2000) School 2 (1999)    Cinema  Queen of the Night (2013) Hindsight (2011) Hansel and Gretel (2007) Les Formidables (2006) The Aggressives (2005) Twentidentity (2004) Dance Begins (2003) R U Ready? (2002)",
                3.4028234663852886e+38
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-31": {
        "input": "De quina religi\u00f3 eren la companya de mercenaris Jomsvikings? ",
        "query": "La companya de mercenaris Jomsvikings era de religi\u00f3 cristiana.",
        "results": [
            [
                "Religi\u00f3. Igualment, moltes de les guerres de finals dels s. XX i principis del XXI, aix\u00ed com diversos actes terroristes, han estat perpetrats \"en nom de D\u00e9u\".     Religi\u00f3 i dona     Religi\u00f3 als pa\u00efsos de llengua catalana  En el proc\u00e9s de formaci\u00f3 de la societat dels Pa\u00efsos Catalans, hi va intervenir el cristianisme com a factor de cohesi\u00f3 social. Aix\u00f2 s'accentu\u00e0 al segle xiv amb el proc\u00e9s de depuraci\u00f3 de la religi\u00f3 (Vicent Ferrer), i amb la repres\u00e0lia i expulsi\u00f3 de les minories jueva (segle xv) i musulmana (segle xvi). Amb la Reforma-Contrareforma, la Corona d'Arag\u00f3 qued\u00e0 alineada en el b\u00e0ndol cat\u00f2lic, del qual les monarquies hisp\u00e0nica i francesa foren el referent secular. Tanmateix, el proc\u00e9s de modernitzaci\u00f3, amb la conseg\u00fcent secularitzaci\u00f3, trig\u00e0 molt a arribar, com mostra el cas del mestre solson\u00ed Gaiet\u00e0 Ripoll, que fou executat per la Inquisici\u00f3 valenciana ben entrat el segle xix.",
                10.070454597473145
            ],
            [
                "Religi\u00f3. Igualment, moltes de les guerres de finals dels s. XX i principis del XXI, aix\u00ed com diversos actes terroristes, han estat perpetrats \"en nom de D\u00e9u\".     Religi\u00f3 i dona     Religi\u00f3 als pa\u00efsos de llengua catalana  En el proc\u00e9s de formaci\u00f3 de la societat dels Pa\u00efsos Catalans, hi va intervenir el cristianisme com a factor de cohesi\u00f3 social. Aix\u00f2 s'accentu\u00e0 al segle xiv amb el proc\u00e9s de depuraci\u00f3 de la religi\u00f3 (Vicent Ferrer), i amb la repres\u00e0lia i expulsi\u00f3 de les minories jueva (segle xv) i musulmana (segle xvi). Amb la Reforma-Contrareforma, la Corona d'Arag\u00f3 qued\u00e0 alineada en el b\u00e0ndol cat\u00f2lic, del qual les monarquies hisp\u00e0nica i francesa foren el referent secular. Tanmateix, el proc\u00e9s de modernitzaci\u00f3, amb la conseg\u00fcent secularitzaci\u00f3, trig\u00e0 molt a arribar, com mostra el cas del mestre solson\u00ed Gaiet\u00e0 Ripoll, que fou executat per la Inquisici\u00f3 valenciana ben entrat el segle xix.",
                10.070454597473145
            ],
            [
                "Religi\u00f3 a l'antiga Roma. Una altra instituci\u00f3 vinculada a la religi\u00f3 era la dels Fecials o \"missatgers de l'Estat\", que perpetuaven per tradici\u00f3 oral els tractats concertats amb altres ciutats, emetien dict\u00e0mens sobre violacions i sobre drets relatius als tractats.     Organitzacions religioses i festivitats   Existien diverses organitzacions religioses per a cada divinitat, amb els seus corresponents sacerdots. Al d\u00e9u Mart corresponia el Flamen martialis, el sacerdot de Mart, mentre que els joves que ballaven i cantaven la dansa de les armes eren els Salii o saltadors. El d\u00e9u Quir\u00ed tenia tamb\u00e9 el seu sacerdot (Flamen Quirinalis) i un grup de joves dansaires, els Salis Colini. Hi havia tamb\u00e9 els germans dels Camps (Frates Arvales) encarregats de demanar en el mes de maig els favors de la deessa de la fecunditat, Dea o Ceres, i els sacerdots encarregats de la vigil\u00e0ncia dels focs sagrats de cada c\u00faria, els Flamines curialis.",
                10.317342758178711
            ],
            [
                "Religi\u00f3. En aquesta obra analitza la religi\u00f3 com a fet social, exposant que la religi\u00f3, com a fet social, \u00e9s m\u00e9s poderosa que els seus practicants. Durkheim a trav\u00e9s de l\u2019estudi de diverses religions amb l\u2019objectiu de definir-la en termes sociol\u00f2gics va determinar que existeixen elements comuns a totes les religions. \u201cDejando de lado toda concepci\u00f3n de la religi\u00f3n en general, consideremos las religiones en su realidad concreta y tratemos de aislar lo que tienen en com\u00fan; pues la religi\u00f3n no se puede definir sino en funci\u00f3n de caracteres que se encuentran en todos los casos en los que aparece una religi\u00f3n\u201d (p.34). A trav\u00e9s de la identificaci\u00f3 d\u2019elements comuns va diferenciar les creences i ritus com a formes essencials que constitueixen una religi\u00f3. \u00c9s aqu\u00ed on introdueix dos nous conceptes com son all\u00f2 sagrat i all\u00f2 prof\u00e0.",
                10.699018478393555
            ],
            [
                "Religi\u00f3. En aquesta obra analitza la religi\u00f3 com a fet social, exposant que la religi\u00f3, com a fet social, \u00e9s m\u00e9s poderosa que els seus practicants. Durkheim a trav\u00e9s de l\u2019estudi de diverses religions amb l\u2019objectiu de definir-la en termes sociol\u00f2gics va determinar que existeixen elements comuns a totes les religions. \u201cDejando de lado toda concepci\u00f3n de la religi\u00f3n en general, consideremos las religiones en su realidad concreta y tratemos de aislar lo que tienen en com\u00fan; pues la religi\u00f3n no se puede definir sino en funci\u00f3n de caracteres que se encuentran en todos los casos en los que aparece una religi\u00f3n\u201d (p.34). A trav\u00e9s de la identificaci\u00f3 d\u2019elements comuns va diferenciar les creences i ritus com a formes essencials que constitueixen una religi\u00f3. \u00c9s aqu\u00ed on introdueix dos nous conceptes com son all\u00f2 sagrat i all\u00f2 prof\u00e0.",
                10.699018478393555
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-32": {
        "input": "El pentatl\u00f3 modern consisteix en cinc disciplines combinades, quines?",
        "query": "El pentatl\u00f3 modern consisteix en les disciplines combinades de nataci\u00f3, esgrima, salt amb perxa, tir amb arc i esqu\u00ed n\u00f2rdic.",
        "results": [
            [
                "Pentatl\u00f3 modern. El pentatl\u00f3 modern (\u00abpentatl\u00f3\u00bb, del grec \u03c0\u03b5\u03bd\u03c4\u03ac (penta) 'cinc'+ \u03b1\u03b8\u03bb\u03bf\u03c2 (athlos) 'competici\u00f3''; i \u00abmodern\u00bb, per distingir-lo del pentatl\u00f3 greco-rom\u00e0 de l'antiguitat) \u00e9s un esport combinat que consisteix a efectuar cinc disciplines: esgrima, nataci\u00f3 (200 metres lliures), tir, camp a trav\u00e9s (3.000 m) i equitaci\u00f3 en tres o quatre dies consecutius, en qu\u00e8 guanya qui obt\u00e9 la puntuaci\u00f3 total m\u00e9s alta. Les competicions acostumen a comen\u00e7ar amb 20 tirs amb una carrabina d'aire comprimit, segueixen amb combats d'esgrima d'un minut tots contra tots, despr\u00e9s es fan les curses de nataci\u00f3 en estil lliure, el concurs de salts d'obstacles amb un cavall que s'ha sortejat vint minuts abans, i una cursa atl\u00e8tica de migfons camp a trav\u00e9s. La disciplina va ser iniciativa personal de Pierre de Coubertin, el creador dels Jocs Ol\u00edmpics moderns, que en aquell moment era alhora el president del Comit\u00e8 Ol\u00edmpic Internacional (COI). Aquell mateix any, aquesta instituci\u00f3 la va incloure al programa ol\u00edmpic i va debutar als Jocs Ol\u00edmpics d\u2019Estocolm de 1912. Des d\u2019aquell moment, ha format part de tots els Jocs fins l\u2019actualitat.",
                6.57312536239624
            ],
            [
                "Pentatl\u00f3 modern. L'addici\u00f3 de modern al nom t\u00e9 per objecte distingir-lo del pentatl\u00f3 original dels Jocs Ol\u00edmpics antics, que consistia en la cursa a peu d'estadi, la lluita, el salt de llargada, la javelina i el disc. De la mateixa manera que els esdeveniments de l'antic pentatl\u00f3 s\u2019havien inspirat en les habilitats del soldat ideal per defensar una fortificaci\u00f3 d'aquella \u00e8poca, Coubertin va crear el concurs en funci\u00f3 de les compet\u00e8ncies que considerava que havia de tenir un soldat de cavalleria del segle XIX darrere de les l\u00ednies enemigues: havia de muntar un cavall desconegut si el seu havia caigut, lluitar contra els enemics amb pistola i espasa, nedar per passar els rius i c\u00f3rrer camp a trav\u00e9s per tornar amb els seus propis soldats. Aix\u00ed, va idear una competici\u00f3 que constaria de cinc proves: tir esportiu (amb pistola), esgrima, nataci\u00f3, equitaci\u00f3 i carrera a camp a trav\u00e9s. L\u2019ordre de les proves, i el n\u00famero de jornades en qu\u00e8 es disputarien, aix\u00ed com el sistema de puntuaci\u00f3, variarien al llarg del temps.   Tot i que l'objectiu principal era dissenyar una disciplina educativa desprove\u00efda d'objectius bel\u00b7licistes, originalment nom\u00e9s els competidors amateurs, \u00e9s a dir, els oficials de cavalleria de classe alta, podien competir en el pentatl\u00f3 modern als Jocs Ol\u00edmpics.",
                7.6042046546936035
            ],
            [
                "Pentatl\u00f3 modern. Aquell mateix any, aquesta instituci\u00f3 la va incloure al programa ol\u00edmpic i va debutar als Jocs Ol\u00edmpics d\u2019Estocolm de 1912. Des d\u2019aquell moment, ha format part de tots els Jocs fins l\u2019actualitat. Aix\u00ed mateix, el pentatl\u00f3 modern \u00e9s un esport simb\u00f2lic de l'esdeveniment, en els sentit que les cinc anelles que conformen el s\u00edmbol ol\u00edmpic estan inspirades en les cinc proves que conformen la disciplina.     Format   Al llarg de la hist\u00f2ria el format del pentatl\u00f3 modern sovint ha anat canviant. El que es descriu a continuaci\u00f3 \u00e9s el que es va establir als Jocs Ol\u00edmpics d\u2019estiu de T\u00f2quio 2020.  ",
                8.457555770874023
            ],
            [
                "Pentatl\u00f3 modern. Igualment, est\u00e0 previst que s\u2019incopori en els Jocs Balc\u00e0nics i en els Jocs Mediterranis. A Catalunya la Federaci\u00f3 Catalana de Pentatl\u00f3 Modern es va crear el 1982.     Cr\u00edtiques  La inclusi\u00f3 del pentatl\u00f3 modern als Jocs Ol\u00edmpics d'estiu ha estat sovint criticada per ser obscura, impopular i complexa, sobretot perqu\u00e8 el COI limita els Jocs Ol\u00edmpics d'estiu a 28 disciplines. El canvi a un format d'un dia a la d\u00e8cada de 1990 va ser criticat per canviar el car\u00e0cter estable del pentatl\u00f3 modern a una competici\u00f3 m\u00e9s r\u00e0pida. S'ha criticat el tir amb pistola l\u00e0ser per alterar massa radicalment la naturalesa de les habilitats requerides.",
                8.545547485351562
            ],
            [
                "Pentatl\u00f3 modern. Format   Al llarg de la hist\u00f2ria el format del pentatl\u00f3 modern sovint ha anat canviant. El que es descriu a continuaci\u00f3 \u00e9s el que es va establir als Jocs Ol\u00edmpics d\u2019estiu de T\u00f2quio 2020.   Esgrima: Se\u2019n fan dues rondes, totes dues amb espases el\u00e8ctriques. A la primera, els atletes s\u2019enfronten entre ells en combats d\u2019un minut de duraci\u00f3 o fins al primer cop. Si un combat exhaureix aquest temps, tots dos atletes el perden.",
                9.41334056854248
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-33": {
        "input": "Els Fens \u00e9s una regi\u00f3 natural d'aiguamolls a Anglaterra, qu\u00e8 \u00e9s un fen?",
        "query": "Un fen \u00e9s un tipus d'aiguamoll que es caracteritza per tenir una capa de s\u00f2l org\u00e0nic molt gruixuda, que es forma gradualment a partir de la descomposici\u00f3 de vegetaci\u00f3 submergida. Els fens es troben en zones humides i poc drenades, i es caracteritzen per tenir un s\u00f2l ac\u00eddic i rics en nutrients. Els fens s\u00f3n un h\u00e0bitat important per a una gran varietat d'esp\u00e8cies vegetals i animals, especialment per a les plantes carn\u00edvores com la planta de la mosca de la torba i els insectes com les mosques de la torba.",
        "results": [
            [
                "The Fens. Els Fens, tamb\u00e9 coneguts com a Fenland(s), \u00e9s una regi\u00f3 natural d'aiguamolls, situada a l'est d'Anglaterra. Gran part d'aquesta regi\u00f3 ha estat drenada durant diversos segles i ha donat com a resultat una zona agr\u00edcola baixa, plana i pantanosa. Un fen \u00e9s el nom local per una porci\u00f3 individual d'aiguamoll o de l'antic aiguamoll, la qual t\u00e9 el pH neutre o amb aigua alcalina amb gran quantitat de minerals dissolts, per\u00f2 cap m\u00e9s nutrient per les plantes. Fenland principalment es troba al voltant del litoral on est\u00e0 l'estuari del riu Witham, anomenat Wash; arriba dins els comtats de Lincolnshire, Cambridgeshire, Norfolk i una petita part de Suffolk i tamb\u00e9 al comtat hist\u00f2ric de Huntingdonshire. En total ocupa 3.900 km\u00b2.",
                2.8770031929016113
            ],
            [
                "Torbera. Una torbera \u00e9s un aiguamoll on la mat\u00e8ria org\u00e0nica dipositada, a trav\u00e9s d'un lent proc\u00e9s de putrefacci\u00f3, dona lloc a la torba. Aquesta mat\u00e8ria org\u00e0nica en condicions \u00e0cides est\u00e0 composta per molses (t\u00edpicament Sphagnum) per\u00f2 tamb\u00e9 l\u00edquens en climes \u00e0rtics. Les torberes altes es presenten quan l'aigua a la superf\u00edcie de la terra \u00e9s de reacci\u00f3 \u00e0cida, sigui per aigua subterr\u00e0nia \u00e0cida o per la pluja. L'aigua que flueix fora de la torbera t\u00e9 un color marr\u00f3 caracter\u00edstic per la dissoluci\u00f3 del tan\u00ed de la molsa. Les torberes s\u00f3n h\u00e0bitats molt delicats, i importants per a la biodiversitat.",
                6.010261535644531
            ],
            [
                "Torbera. Tamb\u00e9 durant alguns anys s'explotaren les del Delta de l'Ebre. Tamb\u00e9 n'hi ha a Banyoles.     Definici\u00f3  Com totes les zones humides, \u00e9s dif\u00edcil definir de manera r\u00edgida les torberes per diverses raons, incloses les variacions entre aiguamolls, la naturalesa interm\u00e8dia de les zones humides com a intermediari entre els ecosistemes terrestres i aqu\u00e0tics i les diferents definicions entre els sistemes de classificaci\u00f3. Tanmateix, hi ha caracter\u00edstiques comunes que proporcionen una definici\u00f3 \u00e0mplia:   Les torberes tenen, generalment, de m\u00e9s de 30 cent\u00edmetres. La zona humida rep la major part de la seva aigua i nutrients de les precipitacions (ombrotr\u00f2fiques) m\u00e9s que no pas de les aig\u00fces superficials o subterr\u00e0nies (minerotr\u00f2fiques).",
                6.545348167419434
            ],
            [
                "Torbera. Els aiguamolls tenen conjunts distintius d'esp\u00e8cies d'animals, fongs i vegetals, i s\u00f3n d'una gran import\u00e0ncia per a la biodiversitat, especialment en paisatges que d'una altra manera estan poblats i cultivats. Les torberes estan \u00e0mpliament distribu\u00efdes en zones fredes i climes temperats, com per exemple al bosc boreal i la gran plana europea. Als tr\u00f2pics les torberes s\u00f3n aiguamolls que estan forestats i tamb\u00e9 s\u00f3n \u00e0cids.     Distribuci\u00f3   Els aiguamolls estan \u00e0mpliament distribu\u00efts en climes freds i temperats, principalment als ecosistemes boreals de l'hemisferi nord. La zona humida m\u00e9s gran del m\u00f3n s\u00f3n les torberes de les terres baixes de Sib\u00e8ria occidental a R\u00fassia, que cobreixen m\u00e9s d'un mili\u00f3 de quil\u00f2metres quadrats.",
                6.8176960945129395
            ],
            [
                "Torbera. Tanmateix, hi ha caracter\u00edstiques comunes que proporcionen una definici\u00f3 \u00e0mplia:   Les torberes tenen, generalment, de m\u00e9s de 30 cent\u00edmetres. La zona humida rep la major part de la seva aigua i nutrients de les precipitacions (ombrotr\u00f2fiques) m\u00e9s que no pas de les aig\u00fces superficials o subterr\u00e0nies (minerotr\u00f2fiques). La zona humida \u00e9s pobre en nutrients (oligotr\u00f2fica). La zona humida \u00e9s fortament \u00e0cida (les torberes properes a les zones costaneres poden ser menys \u00e0cides a causa de l'efecte de l'aigua salada del mar). Totes les torberes contenen torba.",
                6.839348793029785
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-34": {
        "input": "En quin any es va crear la iniciativa de codi font compartit de Microsoft (Shared Source Initiative)?",
        "query": "La iniciativa de codi font compartit de Microsoft (Shared Source Initiative) es va crear l'any 2001.",
        "results": [
            [
                "Shared source. Shared source (en catal\u00e0, \"codi font compartit\") \u00e9s un terme que descriu un dels mecanismes legals de Microsoft per a la distribuci\u00f3 de codi font de programari. La iniciativa de codi font compartit de Microsoft (Shared Source Initiative), llan\u00e7ada el maig de 2001, inclou un espectre de tecnologies i llic\u00e8ncies. La majoria de les seves ofertes de codi font estan disponibles per a ser descarregades despr\u00e9s que es compleixin els criteris d'elegibilitat. Les llic\u00e8ncies relacionades amb les ofertes van des de les de codi tancat, que permeten nom\u00e9s la visualitzaci\u00f3 del codi de refer\u00e8ncia, a les que permeten modificar-lo i redistribuir-lo tant amb objectius comercials com no comercials.     Descripci\u00f3 general  Els programes de codi compartit permeten als individus i a les organitzacions accedir al codi font de Microsoft: com a refer\u00e8ncia (per exemple, en el desenvolupament de sistemes complementaris), per a revisi\u00f3 i auditoria des d'una perspectiva de seguretat (principalment demanat per algunes grans corporacions i governs) i per a possibles desenvolupaments (institucions acad\u00e8miques, OEMs, desenvolupadors individuals).",
                9.386180877685547
            ],
            [
                "Shared source. El primer programa de codi compartit d'\u00e0mplia distribuci\u00f3 va ser el Shared Source CLI, la implementaci\u00f3 de codi compartit de la infraestructura de llenguatge com\u00fa. La llic\u00e8ncia permet la modificaci\u00f3 no comercial i la distribuci\u00f3 del codi font, sempre que totes les distribucions incloguin la llic\u00e8ncia original o una que abasti els termes originals. Microsoft Shared Source Common Language Infrastructure no \u00e9s tampoc un programari lliure d'acord amb la Free Software Foundation, ni cap codi obert aprovat per OSI. Windows Installer XML (Wix). Wix \u00e9s un conjunt d'eines que construeix paquets de Windows Installer (MSI) des d'un document XML.",
                10.33662223815918
            ],
            [
                "Shared source. Dues d'elles, la llic\u00e8ncia p\u00fablica de Microsoft i la llic\u00e8ncia rec\u00edproca de Microsoft, han estat aprovades per l'Open Source Initiative com a llic\u00e8ncies de font obertes, i s\u00f3n considerades per la Free Software Foundation com a llic\u00e8ncies de programari lliure. Altres llic\u00e8ncies de codi compartit s\u00f3n \"propiet\u00e0ries\", i permeten aix\u00ed que el titular dels drets d'autor mantingui un control m\u00e9s estricte sobre l'\u00fas del seu producte. La iniciativa shared source de Microsoft ha estat imitada per altres empreses, com RISC OS Open. Microsoft tamb\u00e9 utilitza llic\u00e8ncies espec\u00edfiques per alguns dels seus productes, per exemple, la llic\u00e8ncia Shared Source CLI, i la llic\u00e8ncia de Microsoft Windows Embedded CE 6.0.    Llic\u00e8ncies lliures i de codi obert  Dues llic\u00e8ncies shared source de Microsoft, Microsoft Public License (Ms-PL) i Microsoft Reciprocal License (Ms-RL), s\u00f3n considerades com a font oberta per l'Open Source Initiative, i s\u00f3n lliures segons la Free Software Foundation.    Microsoft Public License (Ms-PL)  Aquesta \u00e9s la menys restrictiva de les llic\u00e8ncies de Microsoft i permet la distribuci\u00f3 de codi compilat ja sigui per a finalitats comercials o per a no comercials, sempre sota qualsevol llic\u00e8ncia que compleixi amb les directrius MS-PL. La redistribuci\u00f3 del codi font en si \u00fanicament est\u00e0 subjecte a la MS-PL.",
                10.952079772949219
            ],
            [
                "Shared source. Microsoft Windows Academic Program. El programa acad\u00e8mic de Windows ofereix a les universitats de tot el m\u00f3n conceptes, el codi font del nucli de Windows i projectes \u00fatils per a la integraci\u00f3 de tecnologies de Windows a l'ensenyament i la investigaci\u00f3. Microsoft Shared Source Common Language Infrastructure. El primer programa de codi compartit d'\u00e0mplia distribuci\u00f3 va ser el Shared Source CLI, la implementaci\u00f3 de codi compartit de la infraestructura de llenguatge com\u00fa. La llic\u00e8ncia permet la modificaci\u00f3 no comercial i la distribuci\u00f3 del codi font, sempre que totes les distribucions incloguin la llic\u00e8ncia original o una que abasti els termes originals.",
                11.585916519165039
            ],
            [
                "Shared source. Refer\u00e8ncies     Enlla\u00e7os externs  Open Source a Microsoft (angl\u00e8s) Microsoft Shared Source Initiative, p\u00e0gina web. (angl\u00e8s) Microsoft Shared Source Basics (angl\u00e8s) Llista de programes de Microsoft Shared Source Licensing (angl\u00e8s)",
                11.63099193572998
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-35": {
        "input": "En quin any va incloure la UNESCO el Parc Nacional de Garajonay com a Patrimoni de la Humanitat?",
        "query": "El Parc Nacional de Garajonay va ser incl\u00f2s com a Patrimoni de la Humanitat per la UNESCO l'any 1986.",
        "results": [
            [
                "Patrimoni de la Humanitat. Des del 1992 el conjunt resultant de la interacci\u00f3 entre l'home i el medi ambient \u00e9s reconegut com a paisatge cultural.     Sessions del Comit\u00e8 del Patrimoni de la Humanitat  El Comit\u00e8 del Patrimoni de la Humanitat es reuneix diverses vegades l'any per discutir mesures en la ger\u00e8ncia dels llocs existents considerats Patrimoni de la Humanitat, i per acceptar les nominacions dels pa\u00efsos interessats. A la Sessi\u00f3 del Comit\u00e8 del Patrimoni de la Humanitat, una vegada l'any, els nous llocs s\u00f3n oficialment inscrits en la llista del patrimoni, despr\u00e9s de les presentacions fetes per la Uni\u00f3 Internacional per a la Conservaci\u00f3 de la Natura (UICN) o Consell Internacional dels Monuments i Llocs Hist\u00f2rics (ICOMOS), i de les deliberacions dels estats membres. La sessi\u00f3 anual se celebra en diverses ciutats d'arreu del m\u00f3n. Amb l'excepci\u00f3 d'aquelles celebrades a Par\u00eds, on hi ha l'oficina general de la UNESCO, nom\u00e9s els estats membres del Comit\u00e8 tenen dret a celebrar una sessi\u00f3, pr\u00e8via aprovaci\u00f3 del Comit\u00e8.    ",
                7.005733489990234
            ],
            [
                "Patrimoni de la Humanitat. Des del 1992 el conjunt resultant de la interacci\u00f3 entre l'home i el medi ambient \u00e9s reconegut com a paisatge cultural.     Sessions del Comit\u00e8 del Patrimoni de la Humanitat  El Comit\u00e8 del Patrimoni de la Humanitat es reuneix diverses vegades l'any per discutir mesures en la ger\u00e8ncia dels llocs existents considerats Patrimoni de la Humanitat, i per acceptar les nominacions dels pa\u00efsos interessats. A la Sessi\u00f3 del Comit\u00e8 del Patrimoni de la Humanitat, una vegada l'any, els nous llocs s\u00f3n oficialment inscrits en la llista del patrimoni, despr\u00e9s de les presentacions fetes per la Uni\u00f3 Internacional per a la Conservaci\u00f3 de la Natura (UICN) o Consell Internacional dels Monuments i Llocs Hist\u00f2rics (ICOMOS), i de les deliberacions dels estats membres. La sessi\u00f3 anual se celebra en diverses ciutats d'arreu del m\u00f3n. Amb l'excepci\u00f3 d'aquelles celebrades a Par\u00eds, on hi ha l'oficina general de la UNESCO, nom\u00e9s els estats membres del Comit\u00e8 tenen dret a celebrar una sessi\u00f3, pr\u00e8via aprovaci\u00f3 del Comit\u00e8.    ",
                7.005733489990234
            ],
            [
                "Patrimoni Cultural Immaterial de la Humanitat. El concepte va sorgir l'any 1990 com a contrapartida al Patrimoni de la Humanitat, que est\u00e0 centrat en aspectes essencials de la cultura. El 2001, la Unesco va fer una enquesta entre estats i ONGs per intentar fer-ne una definici\u00f3, i va ser adoptada una Convenci\u00f3 el 2003 per a la seva protecci\u00f3. Es defineix com \u00abel conjunt de creacions basades en la tradici\u00f3 d'una comunitat cultural expressada per un grup o per individus i que responen a les expectatives d'una comunitat en la mesura en qu\u00e8 reflecteixen la seva identitat cultural i social\u00bb. Llengua, literatura, m\u00fasica i dansa, jocs i esports, tradicions culin\u00e0ries, els rituals i mitologies, coneixements i usos relacionats amb l'univers, els coneixements t\u00e8cnics relacionats amb l'artesania i els espais culturals es troben entre les moltes formes de patrimoni immaterial. El patrimoni immaterial \u00e9s vist com un dip\u00f2sit de la diversitat cultural i l'expressi\u00f3 creativa, aix\u00ed com una for\u00e7a motriu per a les cultures vives.",
                7.4595561027526855
            ],
            [
                "Parc Nacional de Garajonay. El parc pren el seu nom de l'alt de Garajonay, la major al\u00e7ada de l'illa, amb 1.487 metres. La cota m\u00ednima del parc \u00e9s de 650 m, al caseriu del Cedro. La seva declaraci\u00f3 com a Patrimoni de la Humanitat es deu al fet que acull la millor mostra coneguda al Vell M\u00f3n de laurisilva, un bosc humit de variades esp\u00e8cies de fulla perenne que durant el Cenozoic cobria pr\u00e0cticament tot Europa. La laurisilva es dona en un r\u00e8gim clim\u00e0tic en qu\u00e8 la variaci\u00f3 anual de la temperatura \u00e9s petita i la precipitaci\u00f3 \u00e9s relativament abundant, amb humitat quasi constant pel mar de n\u00favols que hi ha al damunt. Junt amb la laurisilva, l'associaci\u00f3 faya (Myrica faya) i bruc ocupa aproximadament un 90% del parc, i es troba a l'extrem occidental i meridional de Garajonay.",
                8.126605033874512
            ],
            [
                "Patrimoni de la Humanitat. El Patrimoni de la Humanitat (en angl\u00e8s World Heritage) \u00e9s un pla de protecci\u00f3 dels b\u00e9ns culturals i naturals del m\u00f3n, proposat per l'Organitzaci\u00f3 de les Nacions Unides per a l'Educaci\u00f3, la Ci\u00e8ncia i la Cultura (UNESCO), a trav\u00e9s de la \"Convenci\u00f3 sobre la Protecci\u00f3 del Patrimoni Mundial Cultural i Natural\", aprovat el 1972. Tamb\u00e9 \u00e9s conegut amb altres noms com ara Patrimoni Mundial de la Humanitat, Patrimoni Com\u00fa de la Humanitat, Patrimoni Cultural de la Humanitat (en el cas dels b\u00e9ns culturals) o Patrimoni Natural de la Humanitat (pel que fa als b\u00e9ns naturals). Amb data d'agost del 2024, conformen la llista del Patrimoni de la Humanitat 1.223 b\u00e9ns, dels quals 952 s\u00f3n culturals, 231 naturals i 40 mixtos (culturals i naturals), pertanyents a un total de 168 estats. Amb 60 espais seleccionats, It\u00e0lia \u00e9s el pa\u00eds amb m\u00e9s llocs, seguit de la Rep\u00fablica Popular de la Xina, amb 59, i Alemanya, amb 54. Des de la instauraci\u00f3 el 1977, nom\u00e9s tres b\u00e9ns han perdut la distinci\u00f3 de la UNESCO: la reserva de l'\u00f2rix blanc d'Oman el 2007, la Vall de l'Elba a Dresden (Alemanya) el 2009 i la Ciutat Mar\u00edtima Mercantil de Liverpool (Gran Bretanya) el 2021.",
                8.234950065612793
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-36": {
        "input": "En quin estat d'Estats Units es troba la poblaci\u00f3 d'Altadena?",
        "query": "Altadena es troba a l'estat de Calif\u00f2rnia, als Estats Units d'Am\u00e8rica.",
        "results": [
            [
                "Estats Units d'Am\u00e8rica. Els Estats Units d'Am\u00e8rica (angl\u00e8s: United States of America) s\u00f3n una rep\u00fablica federal i constitucional integrada per 50 estats i un districte federal. La rep\u00fablica \u00e9s situada majorit\u00e0riament al centre del subcontinent nord-americ\u00e0, on es troben els 48 estats contigus o continentals i Washington DC, el districte capital, que limita al nord amb Canad\u00e0 i al sud amb M\u00e8xic. L'estat d'Alaska es troba al nord-oest del subcontinent, limita amb Canad\u00e0 a l'est i al sud i amb R\u00fassia a l'oest, creuant l'estret de Bering. L'estat de Hawaii es troba al centre-nord de l'oce\u00e0 Pac\u00edfic. Els Estats Units tamb\u00e9 administren diversos territoris i \u00e0rees insulars de l'oce\u00e0 Pac\u00edfic i la mar Carib.",
                9.803125381469727
            ],
            [
                "Estats Units d'Am\u00e8rica. L'Oficina dels Afers Insulars gestiona el suport financer que els Estats Units els atorga.     Estats   Estats que formen els Estats Units d'Am\u00e8rica, juntament amb la seva capital:    Districte federal  Districte de Col\u00fambia    \u00c0rees insulars  L'\u00e0rea insular m\u00e9s important \u00e9s l'estat lliure associat de Puerto Rico. Les seg\u00fcents illes tamb\u00e9 s\u00f3n administrades pels Estats Units: Samoa Americana, Illa Baker, Guam, Illes Howland, Illa Jarvis, Atol Johnston, Escull Kingman, Atol Midway, Illa Navassa, Illes Marianes del Nord, Atol Palmyra, Illes Verges Nord-americanes i les Illes Wake.     Economia     Estad\u00edstiques econ\u00f2miques  Els Estats Units tenen una economia capitalista, una infraestructura molt desenvolupada i una alta productivitat laboral. Segons el Fons Monetari Internacional, el PIB dels Estats Units, de m\u00e9s de 13 bilions de d\u00f2lars representen el 19% del producte brut mundial.",
                10.02657699584961
            ],
            [
                "Estats Units d'Am\u00e8rica. Als Estats Units hi ha el Sistema Interestatal d'Autopistes dels Estats Units.     Geografia humana i societat     \u00c0rees metropolitanes   La meitat de la poblaci\u00f3 estatunidenca viu en grans metr\u00f2polis, entre les quals es troben:  Nova York-Northern New Jersey Los Angeles-Long Beach-Santa Ana Chicago-Naperville-Joliet Filad\u00e8lfia-Camden-Wilmington Dallas-Fort Worth-Arlington Miami-Fort Lauderdale-Miami Beach Washington-Arlington-Alexandria Houston-Baytown-Sugar Land Detroit-Warren-Livonia Boston-Cambridge-Quincy    Demografia   El 17 d'octubre de 2006, l'Oficina dels Censos dels Estats Units va estimar que la poblaci\u00f3 ja havia arribat als 300 milions. La poblaci\u00f3 estatunidenca inclo\u00efa un estimat de 12 milions d'immigrants indocumentats, dels quals 1 mili\u00f3 no van ser comptats per l'Oficina de Censos. La taxa de creixement poblacional \u00e9s del 0,89%, superior al 0,16% de la Uni\u00f3 Europea. La taxa de natalitat \u00e9s de 14,16 per 1.000 habitants, 30% inferior a la mitjana mundial, tot i que \u00e9s superior a qualsevol Estat europeu, llevat d'Alb\u00e0nia i Irlanda.",
                10.72024154663086
            ],
            [
                "Estats Units d'Am\u00e8rica. M\u00e8xic ha estat el pa\u00eds principal d'origen dels nou residents estatunidencs des de fa dues d\u00e8cades; des de 1998, la Xina, l'\u00cdndia i les Filipines han crescut significativament en el nombre d'emigrants cap als Estats Units. Els Estats Units \u00e9s l'\u00fanic pa\u00eds desenvolupat per al qual s'han projectat taxes de creixement de la poblaci\u00f3 significatives.     Etnografia  Els Estats Units tenen una poblaci\u00f3 multicultural i diversa: trenta-u grups d'ascend\u00e8ncia tenen m\u00e9s d'un mili\u00f3 de membres. Els cauc\u00e0sics o blancs s\u00f3n el grup \u00e8tnic m\u00e9s nombr\u00f3s; els afroamericans s\u00f3n el grup racial minoritari m\u00e9s gran, mentre que els hisp\u00e0nics \u2013procedents de Llatinoam\u00e8rica o Espanya\u2013 s\u00f3n el grup \u00e8tnic minoritari m\u00e9s nombr\u00f3s.   Segons el darrer cens, al pa\u00eds hi havia 31 grups \u00e8tnics amb m\u00e9s d'un mili\u00f3 de membres.",
                11.12240982055664
            ],
            [
                "Estats Units d'Am\u00e8rica. Els immigrants de M\u00e8xic representen el 66% de tots els hispans i s\u00f3n el segon grup migratori m\u00e9s important des de la fundaci\u00f3 dels Estats Units, al darrere dels alemanys. S'estima que hi ha m\u00e9s de 5 milions d'immigrants il\u00b7legals als Estats Units, principalment de M\u00e8xic. M\u00e8xic t\u00e9 la intenci\u00f3 de crear un programa d'immigraci\u00f3 m\u00e9s ampli amb els Estats Units, per\u00f2 els conservadors d'aquest pa\u00eds s'oposen \u2013fins i tot\u2013 a donar un estatus legal als immigrants que ja hi viuen i treballen. Recentment, el govern va aprovar la construcci\u00f3 d'un mur al llarg de la frontera sud per impedir el pas de noves onades d'immigrants del pa\u00eds ve\u00ed.    Religi\u00f3  El 52% dels nord-americans s\u00f3n protestants (principalment baptistes o metodistes), el 21% s\u00f3n cat\u00f2lics, l'1,3% s\u00f3n mormons, l'1,4% s\u00f3n jueus, el 0,5% s\u00f3n musulmans, el 6% tenen una altra religi\u00f3, i el 18% es consideren ateus o agn\u00f2stics.     Llengua   Tot i que no hi ha cap llengua oficial a escala federal als Estats Units, l'angl\u00e8s \u00e9s la llengua nacional.",
                11.599852561950684
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-37": {
        "input": "En quina posici\u00f3 juga Jaume Dom\u00e8nech S\u00e1nchez?",
        "query": "Jaume Dom\u00e8nech S\u00e1nchez juga de porter al FC Barcelona.",
        "results": [
            [
                "Jaume Dom\u00e8nech S\u00e1nchez. Jaume Dom\u00e8nech S\u00e1nchez (Almenara, Plana Baixa, 5 de novembre de 1990) \u00e9s un futbolista professional valenci\u00e0 que juga com a porter al Val\u00e8ncia CF. Ha disputat m\u00e9s de cent partits amb el Val\u00e8ncia, tot i que durant la major part de temporades ha estat el porter suplent.     Carrera esportiva     Inicis futbol\u00edstics  Format al planter del Vila-real CF, va destacar en categories juvenils, per\u00f2 al passar a l'equip C no acaba d'assentar-se com a titular per la compet\u00e8ncia amb altres dos porters amb gran projecci\u00f3: Diego Mari\u00f1o i Adri\u00e0 Ortol\u00e0. Tot i que arribaria a disputar algun partit amb el Vila-real B quan este jugava en la segona divisi\u00f3, Dom\u00e8nech no va gaudir de continu\u00eftat a l'equip groguet, i fins i tot arribaria a jugar una temporada al CD Onda. En 2012, Dom\u00e8nech abandona Vila-real per a fitxar pel CD Palo, equip andal\u00fas de la tercera divisi\u00f3.",
                5.086648941040039
            ],
            [
                "Jaume Dom\u00e8nech S\u00e1nchez. A l'equip valenci\u00e0 tampoc no seria titular, tanmateix, quan Nico Est\u00e9vez, entrenador de l'Hurac\u00e0 fitxa pel Val\u00e8ncia Mestalla en acabar la temporada, demana el fitxatge de Dom\u00e8nech, que arribaria al filial valencianista com a te\u00f2ric suplent per darrere de Yeray G\u00f3mez. La temporada 2013-2014, Jaume Dom\u00e8nech es consolidaria com a porter titular del Mestalleta des de l'inici del campionat, arribant a ser considerat com a tercer porter del Val\u00e8ncia CF i a ser convocat com a suplent de Diego Alves en lliga.     Val\u00e8ncia C.F.  Dom\u00e8nech fou definitivament promocionat al primer equip la temporada 2015-16, per l'entrenador Nuno Esp\u00edrito Santo. El 12 de setembre, aprofitant les lesions tant de Diego Alves com de Mathew Ryan, porters que estaven te\u00f2ricament per davant d'ell en la titularitat, va debutar a primera divisi\u00f3, en una vict\u00f2ria fora de casa 1\u20130 contra l'Sporting de Gij\u00f3n en qu\u00e8 a m\u00e9s a m\u00e9s va ser el millor home del partit. L'endem\u00e0, el club va anunciar la renovaci\u00f3 del seu contracte fins al 2018.",
                6.597232818603516
            ],
            [
                "Jaume Dom\u00e8nech S\u00e1nchez. En lliga va ser suplent d'Alves para tots els t\u00e8cnics durant la temporada, i va ser el porter titular en les dues eliminat\u00f2ries de Copa. Dom\u00e8nech fou suplent de Neto, la temporada 2017-18. Fou titular a la Copa del Rei salvant dos penals de la tanda contra el Deportivo Alav\u00e9s als quarts de final. En la seg\u00fcent edici\u00f3 de la Copa va jugar tots els partits, i l'equip va guanyar el torneig, inclosa la final contra el FC Barcelona. El porter d'Almenara va signar nous contractes el setembre de 2016 i el novembre de 2019, aquest darrer que el lligava al Val\u00e8ncia fins al 2023 amb una cl\u00e0usula de rescissi\u00f3 de 50 milions d'euros.",
                7.551187515258789
            ],
            [
                "Jaume Dom\u00e8nech S\u00e1nchez. Per culpa d'aquesta greu lesi\u00f3, Dom\u00e8nech no va poder participar en cap partit del Val\u00e8ncia C.F. durant la temporada 2022-23. No obstant, el seu paper al vestuari xe va anar creixent, on s'ha convertit en un gran pes al si del planter valencianista. Tant \u00e9s aix\u00ed que a l'actualitat Jaume \u00e9s el segon capit\u00e0 de l'equip, nom\u00e9s per darrere de Jos\u00e9 Lu\u00eds Gay\u00e0. A m\u00e9s, amb la recuperaci\u00f3 del porter de la seua greu lesi\u00f3, va tornar al seu lloc com a porter titular de la Copa del Rei 2023-24. Encara aix\u00ed, la r\u00e0pida eliminaci\u00f3 de l'equip front el Celta de Vigo l'ha deixat en m\u00e9s b\u00e9 una figura simb\u00f2lica al vestuari que no un jugador amb una gran quantitat de minuts.",
                7.657545566558838
            ],
            [
                "Jaume Dom\u00e8nech S\u00e1nchez. Tot i que arribaria a disputar algun partit amb el Vila-real B quan este jugava en la segona divisi\u00f3, Dom\u00e8nech no va gaudir de continu\u00eftat a l'equip groguet, i fins i tot arribaria a jugar una temporada al CD Onda. En 2012, Dom\u00e8nech abandona Vila-real per a fitxar pel CD Palo, equip andal\u00fas de la tercera divisi\u00f3. Unes bones actuacions, on es va mantenir imbatut durant tota la primera volta van fer que fitxara per l'Hurac\u00e0 de Val\u00e8ncia en el mercat d'hivern. A l'equip valenci\u00e0 tampoc no seria titular, tanmateix, quan Nico Est\u00e9vez, entrenador de l'Hurac\u00e0 fitxa pel Val\u00e8ncia Mestalla en acabar la temporada, demana el fitxatge de Dom\u00e8nech, que arribaria al filial valencianista com a te\u00f2ric suplent per darrere de Yeray G\u00f3mez. La temporada 2013-2014, Jaume Dom\u00e8nech es consolidaria com a porter titular del Mestalleta des de l'inici del campionat, arribant a ser considerat com a tercer porter del Val\u00e8ncia CF i a ser convocat com a suplent de Diego Alves en lliga.    ",
                8.44119644165039
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-38": {
        "input": "En quina regi\u00f3 es troba el municipi Le Mesnil-Opac?",
        "query": "El municipi Le Mesnil-Opac es troba a la regi\u00f3 de Normandia, a Fran\u00e7a.",
        "results": [
            [
                "Le Mesnil-Opac. Le Mesnil-Opac \u00e9s un ancti municipi franc\u00e8s situat al departament de la Manche i a la regi\u00f3 de Normandia. L'any 2019 tenia 261 habitants. Des del 1r de gener de 2016 va integrar-se com a municipi delegat dins del municipi nou de Moyon Villages.     Demografia  El 2007 tenia 252 habitants. Hi havia 93 fam\u00edlies i 110 habitatges.",
                3.510035991668701
            ],
            [
                "Le Mesnil-Herman. Le Mesnil-Herman \u00e9s un municipi franc\u00e8s situat al departament de la Manche i a la regi\u00f3 de Normandia. L'any 2007 tenia 135 habitants.     Demografia     Poblaci\u00f3  El 2007 la poblaci\u00f3 de fet de Le Mesnil-Herman era de 135 persones. Hi havia 48 fam\u00edlies de les quals 8 eren unipersonals (4 homes vivint sols i 4 dones vivint soles), 18 parelles sense fills i 22 parelles amb fills. La poblaci\u00f3 ha evolucionat segons el seg\u00fcent gr\u00e0fic: Habitants censats    Habitatges  El 2007 hi havia 56 habitatges, 49 eren l'habitatge principal de la fam\u00edlia, 5 eren segones resid\u00e8ncies i 2 estaven desocupats.",
                8.338353157043457
            ],
            [
                "Regi\u00f3. A Europa es pot distingir la regi\u00f3 antropogeogr\u00e0fica, de desenes o milers de km\u00b2 (per exemple, Catalunya), i la regi\u00f3 geogr\u00e0fica petita, de centenars de km\u00b2 (una comarca, o en franc\u00e8s pays).     Regi\u00f3 metropolitana  L'escola geogr\u00e0fica anglosaxona ha sigut cr\u00edtica amb la regi\u00f3 geogr\u00e0fica i ha insistit m\u00e9s en les regions nuclears polaritzades. El cas m\u00e9s nuclear s\u00f3n les regions metropolitanes com a agrupaci\u00f3 de ciutats sota l'hegemonia d'una ciutat que actua com a pol d'atracci\u00f3. Aquestes regions metropolitanes actuen alhora com a nucli polaritzador de regions m\u00e9s extenses, com l'\u00e0rea metropolitana de Barcelona respecte a Catalunya. Acaben sent regions planificades amb algun tipus de funci\u00f3 administrativa.",
                10.304494857788086
            ],
            [
                "Regi\u00f3. En el camp de la geologia es defineixen regions a partir de les dorsals orogr\u00e0fiques i les conques hidrogr\u00e0fiques. A Catalunya es distingeixen tres depressions: litoral, prelitoral i central. Les illes Balears s\u00f3n una regi\u00f3 natural definida per la seva insularitat. A mesura que s'incorporen altres conceptes (clima, bot\u00e0nica, zoologia...), la regi\u00f3 natural va adquirint m\u00e9s complexitat, com ara l'ecoregi\u00f3.     Regi\u00f3 geogr\u00e0fica  Escola geogr\u00e0fica francesa de Paul Vidal de la Blache, de comen\u00e7ament del segle xx, defineix la regi\u00f3 geogr\u00e0fica considerant l'home com a part de la natura i com a agent determinant del paisatge.",
                10.944721221923828
            ],
            [
                "Regi\u00f3 francesa. En canvi, la fusi\u00f3 de l'Alta i la Baixa Normandia s'anomena simplement Normandia. Els noms definitius i les respectives capitals foren proposats pels nous consells regionals i aprovats pel Consell d'Estat de Fran\u00e7a abans de l'1 de juliol de 2016. El diari oficial public\u00e0, el 29 de setembre de 2016, el decret que fixava els set noms de les noves regions, en franc\u00e8s: Normandie, Hauts-de-France, Grand-Est, Nouvelle-Aquitaine, Occitanie, Bourgogne-Franche-Comt\u00e9 i Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes.     Propostes pr\u00e8vies   \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t    Llista de regions     Refer\u00e8ncies",
                11.235265731811523
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-39": {
        "input": "En quina regi\u00f3 es troba el municipi Saint-Cl\u00e9ment (Yonne)?",
        "query": "El municipi de Saint-Cl\u00e9ment es troba a la regi\u00f3 de la Champagne-Ardenne, a Fran\u00e7a.",
        "results": [
            [
                "Saint-Cl\u00e9ment (Yonne). Saint-Cl\u00e9ment \u00e9s un municipi franc\u00e8s, situat al departament del Yonne i a la regi\u00f3 de Borgonya - Franc Comtat. L'any 2007 tenia 2.868 habitants.     Demografia     Poblaci\u00f3  El 2007 la poblaci\u00f3 de fet de Saint-Cl\u00e9ment era de 2.868 persones. Hi havia 1.243 fam\u00edlies, de les quals 417 eren unipersonals (215 homes vivint sols i 202 dones vivint soles), 429 parelles sense fills, 312 parelles amb fills i 85 fam\u00edlies monoparentals amb fills. La poblaci\u00f3 ha evolucionat segons el seg\u00fcent gr\u00e0fic: Habitants censats    Habitatges  El 2007 hi havia 1.342 habitatges, 1.261 eren l'habitatge principal de la fam\u00edlia, 15 eren segones resid\u00e8ncies i 66 estaven desocupats.",
                6.3646087646484375
            ],
            [
                "Saint-Cl\u00e9ment (Meurthe i Mosel\u00b7la). Saint-Cl\u00e9ment \u00e9s un municipi franc\u00e8s situat al departament de Meurthe i Mosel\u00b7la i a la regi\u00f3 del Gran Est. L'any 2007 tenia 876 habitants.     Demografia     Poblaci\u00f3  El 2007 la poblaci\u00f3 de fet de Saint-Cl\u00e9ment era de 876 persones. Hi havia 365 fam\u00edlies, de les quals 116 eren unipersonals (56 homes vivint sols i 60 dones vivint soles), 121 parelles sense fills, 112 parelles amb fills i 16 fam\u00edlies monoparentals amb fills. La poblaci\u00f3 ha evolucionat segons el seg\u00fcent gr\u00e0fic: Habitants censats    Habitatges  El 2007 hi havia 407 habitatges, 370 eren l'habitatge principal de la fam\u00edlia, 12 eren segones resid\u00e8ncies i 25 estaven desocupats.",
                8.259626388549805
            ],
            [
                "Saint-Denis-l\u00e8s-Sens. Saint-Denis-l\u00e8s-Sens, anteriorment anomenat Saint-Denis, \u00e9s un municipi franc\u00e8s, situat al departament del Yonne i a la regi\u00f3 de Borgonya - Franc Comtat. L'any 2007 tenia 679 habitants.     Demografia     Poblaci\u00f3  El 2007 la poblaci\u00f3 de fet de Saint-Denis-l\u00e8s-Sens era de 679 persones. Hi havia 244 fam\u00edlies, de les quals 60 eren unipersonals (28 homes vivint sols i 32 dones vivint soles), 80 parelles sense fills, 80 parelles amb fills i 24 fam\u00edlies monoparentals amb fills. La poblaci\u00f3 ha evolucionat segons el seg\u00fcent gr\u00e0fic: Habitants censats    Habitatges  El 2007 hi havia 292 habitatges, 256 eren l'habitatge principal de la fam\u00edlia, 17 eren segones resid\u00e8ncies i 19 estaven desocupats.",
                10.297290802001953
            ],
            [
                "Municipi de Catalunya. Una poblaci\u00f3, el conjunt de ve\u00efns o habitants, persones residents en el municipi, segons consta en el padr\u00f3 municipal d'habitants. Una administraci\u00f3 municipal, l'Ajuntament, organitzaci\u00f3 pol\u00edtico-administrativa formada per un conjunt de persones i b\u00e9ns ordenats per a la consecuci\u00f3 dels objectius que es proposen. A la Comunitat Aut\u00f2noma de Catalunya, els municipis venen regulats per la Llei Reguladora de les Bases del R\u00e8gim local (LRBRL, llei 7/1985, de 2 d'abril) i la Llei Municipal i de R\u00e8gim Local de Catalunya (LMRLC, decret legislatiu 2/2003, de 22 d'abril). \u00c9s important no confondre el concepte municipi amb els de ciutat, vila, poble, etc\u00e8tera. En l'actualitat, a causa de les reordenacions territorials dels dos darrers segles, algunes viles, antigament amb municipi propi, han estat afegides a termes municipals m\u00e9s amplis, i n'han passat a ser el cap municipal, o a dependre de ciutats o altres viles, habitualment de m\u00e9s import\u00e0ncia en el seu territori.",
                11.737325668334961
            ],
            [
                "Municipi. Finalment, compta amb una administraci\u00f3 municipal, l'ajuntament, organitzaci\u00f3 pol\u00edtica-administrativa formada per un conjunt de persones i b\u00e9ns ordenats per a la consecuci\u00f3 dels objectius que es proposen. La majoria dels pa\u00efsos recullen el municipi com a entitat local b\u00e0sica d'organitzaci\u00f3. Per exemple, els municipis dels Pa\u00efsos Catalans que formen part de les comunitats aut\u00f2nomes a Espanya, venen regulats per la Llei Reguladora de les Bases del R\u00e8gim local i, al seu torn, tamb\u00e9 per legislaci\u00f3 auton\u00f2mica corresponent, com la Llei Municipal i de R\u00e8gim Local de Catalunya, o la Llei de R\u00e8gim Local al Pa\u00eds Valenci\u00e0. \u00c9s important no confondre el concepte municipi amb els de ciutat, vila, poble, etc\u00e8tera. En l'actualitat, a causa de les reordenacions territorials dels dos darrers segles, algunes viles, antigament amb municipi propi, han estat afegides a termes municipals m\u00e9s amplis, i n'han passat a ser el cap municipal, o a dependre de ciutats o altres viles, habitualment de m\u00e9s import\u00e0ncia en el seu territori.",
                12.017773628234863
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-40": {
        "input": "En quines dues proves ol\u00edmpiques va participar el biatleta Magnar Solberg?",
        "query": "Magnar Solberg va participar en les proves d'esqu\u00ed de fons i biatl\u00f3 als Jocs Ol\u00edmpics d'Hivern de 1984 a Sarajevo.",
        "results": [
            [
                "Magnar Solberg. Magnar Solberg   (Soknedal, 4 de febrer de 1937) \u00e9s un biatleta noruec, ja retirat, que va competir durant les d\u00e8cades de 1960 i 1970. El 1968 va prendre part en els Jocs Ol\u00edmpics d'Hivern de Grenoble, on disput\u00e0 dues proves del programa de biatl\u00f3. Guany\u00e0 la medalla d'or en la cursa dels 20 quil\u00f2metres i la de plata en la de relleus. Quatre anys m\u00e9s tard, als Jocs de Sapporo, torn\u00e0 a disputar dues proves del programa de biatl\u00f3. Revalid\u00e0 la medalla d'or en la cursa dels 20 quil\u00f2metres, mentre en la de relleus fou quart.",
                5.983098983764648
            ],
            [
                "Magnar Solberg. El 1968 fou recompensat amb la Morgenbladets Gullmedalje. Pels seus \u00e8xits, va ser escollit com a abanderat noruec en la cerim\u00f2nia d'inauguraci\u00f3 als Jocs Ol\u00edmpics d'Hivern de 1972, mentre als de 1994 a Lillehammer,fou un dels 16 ex-atletes noruecs escollits per dur la bandera ol\u00edmpica a la cerim\u00f2nia inaugural.     Refer\u00e8ncies",
                8.404701232910156
            ],
            [
                "Magnar Solberg. Quatre anys m\u00e9s tard, als Jocs de Sapporo, torn\u00e0 a disputar dues proves del programa de biatl\u00f3. Revalid\u00e0 la medalla d'or en la cursa dels 20 quil\u00f2metres, mentre en la de relleus fou quart. En el seu palmar\u00e8s tamb\u00e9 destaquen tres medalles de plata i dues de bronze al Campionat del m\u00f3n de biatl\u00f3, entre el de 1969 i el de 1971. El 1968 fou recompensat amb la Morgenbladets Gullmedalje. Pels seus \u00e8xits, va ser escollit com a abanderat noruec en la cerim\u00f2nia d'inauguraci\u00f3 als Jocs Ol\u00edmpics d'Hivern de 1972, mentre als de 1994 a Lillehammer,fou un dels 16 ex-atletes noruecs escollits per dur la bandera ol\u00edmpica a la cerim\u00f2nia inaugural.    ",
                9.185803413391113
            ],
            [
                "Ola W\u00e6rhaug. Ola W\u00e6rhaug   (Skedsmo, 24 de desembre de 1937) \u00e9s un biatleta noruec, ja retirat, que va competir durant la d\u00e8cada de 1960. Durant la seva carrera esportiva va prendre part en tres edicions dels Jocs Ol\u00edmpics d'Hivern, sempre en proves de biatl\u00f3, el 1960, 1964 i 1968. El millor resultat el va aconseguir als Jocs de Grenoble, on guany\u00e0 la medalla de plata en el relleu 4x7,5 quil\u00f2metres, formant equip amb Olav Jordet, Magnar Solberg, Jon Istad. En aquests mateixos Jocs fou tretz\u00e8 en els 20 quil\u00f2metres. En el seu palmar\u00e8s tamb\u00e9 destaquen dues medalles d'or en els quatre Campionats del m\u00f3n de biatl\u00f3 que disput\u00e0.    ",
                10.780043601989746
            ],
            [
                "Ola W\u00e6rhaug. En aquests mateixos Jocs fou tretz\u00e8 en els 20 quil\u00f2metres. En el seu palmar\u00e8s tamb\u00e9 destaquen dues medalles d'or en els quatre Campionats del m\u00f3n de biatl\u00f3 que disput\u00e0.     Refer\u00e8ncies",
                11.13072395324707
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-41": {
        "input": "En quines regions de Fran\u00e7a s'elabora el formatge Maroilles?",
        "query": "En Fran\u00e7a s'elabora el formatge Maroilles en la regi\u00f3 Nord-Pas-de-Calais, concretament a les comarques de Artois, Flandres i Pays de Licques i a les localitats de Norte i Paso de Calais i Aisne.",
        "results": [
            [
                "Fran\u00e7a. L'oce\u00e0 Pac\u00edfic: la col\u00b7lectivitat territorial de Wallis i Futuna, el pa\u00eds d'ultramar de la Polin\u00e8sia Francesa i la col\u00b7lectivitat sui generis de Nova Caled\u00f2nia. L'Ant\u00e0rtida i l'oce\u00e0 \u00cdndic meridional: Les Terres Australs i Ant\u00e0rtiques Franceses.   Fran\u00e7a \u00e9s fronterera amb el Brasil i Surinam a la Guaiana Francesa, i tamb\u00e9 amb els Pa\u00efsos Baixos a trav\u00e9s de la part francesa de Sant Mart\u00ed. El territori europeu de Fran\u00e7a cobreix 551.500 km\u00b2, que el converteixen en l'estat m\u00e9s gran de la Uni\u00f3 Europea. La superf\u00edcie total de Fran\u00e7a, amb els seus departaments i territoris d'ultramar (amb exclusi\u00f3 de la Terra Ad\u00e8lia), \u00e9s de 643,801 km\u00b2, el 0,45% de la superf\u00edcie total de la Terra.",
                10.236928939819336
            ],
            [
                "Fran\u00e7a. L'oce\u00e0 Pac\u00edfic: la col\u00b7lectivitat territorial de Wallis i Futuna, el pa\u00eds d'ultramar de la Polin\u00e8sia Francesa i la col\u00b7lectivitat sui generis de Nova Caled\u00f2nia. L'Ant\u00e0rtida i l'oce\u00e0 \u00cdndic meridional: Les Terres Australs i Ant\u00e0rtiques Franceses.   Fran\u00e7a \u00e9s fronterera amb el Brasil i Surinam a la Guaiana Francesa, i tamb\u00e9 amb els Pa\u00efsos Baixos a trav\u00e9s de la part francesa de Sant Mart\u00ed. El territori europeu de Fran\u00e7a cobreix 551.500 km\u00b2, que el converteixen en l'estat m\u00e9s gran de la Uni\u00f3 Europea. La superf\u00edcie total de Fran\u00e7a, amb els seus departaments i territoris d'ultramar (amb exclusi\u00f3 de la Terra Ad\u00e8lia), \u00e9s de 643,801 km\u00b2, el 0,45% de la superf\u00edcie total de la Terra.",
                10.236928939819336
            ],
            [
                "Fran\u00e7a. L'oce\u00e0 Pac\u00edfic: la col\u00b7lectivitat territorial de Wallis i Futuna, el pa\u00eds d'ultramar de la Polin\u00e8sia Francesa i la col\u00b7lectivitat sui generis de Nova Caled\u00f2nia. L'Ant\u00e0rtida i l'oce\u00e0 \u00cdndic meridional: Les Terres Australs i Ant\u00e0rtiques Franceses.   Fran\u00e7a \u00e9s fronterera amb el Brasil i Surinam a la Guaiana Francesa, i tamb\u00e9 amb els Pa\u00efsos Baixos a trav\u00e9s de la part francesa de Sant Mart\u00ed. El territori europeu de Fran\u00e7a cobreix 551.500 km\u00b2, que el converteixen en l'estat m\u00e9s gran de la Uni\u00f3 Europea. La superf\u00edcie total de Fran\u00e7a, amb els seus departaments i territoris d'ultramar (amb exclusi\u00f3 de la Terra Ad\u00e8lia), \u00e9s de 643,801 km\u00b2, el 0,45% de la superf\u00edcie total de la Terra.",
                10.236928939819336
            ],
            [
                "Fran\u00e7a. \u00c9s una rep\u00fablica semipresidencialista unit\u00e0ria que es divideix en 18 regions, amb capital a Par\u00eds, la ciutat m\u00e9s gran del pa\u00eds i el principal centre cultural i comercial. La Fran\u00e7a Europea inclou igualment l'illa mediterr\u00e0nia de C\u00f2rsega, al nord de l'illa italiana de Sardenya. Els anomenats territoris d'ultramar, repartits arreu del m\u00f3n, es componen de nombroses illes i enclavaments continentals, com ara la Guaiana Francesa, l'illa de la Reuni\u00f3 o els Terres Australs i Ant\u00e0rtiques Franceses. Durant l'edat del ferro, el que avui \u00e9s la Fran\u00e7a metropolitana va ser habitada pels gals, un poble celta. L'\u00e0rea va ser annexada al 51 aC per Roma, i el territori va portar el nom de G\u00e0l\u00b7lia fins al 486, quan els francs germ\u00e0nics van conquerir la regi\u00f3 i van formar el Regne de Fran\u00e7a.",
                10.663209915161133
            ],
            [
                "Fran\u00e7a. \u00c9s una rep\u00fablica semipresidencialista unit\u00e0ria que es divideix en 18 regions, amb capital a Par\u00eds, la ciutat m\u00e9s gran del pa\u00eds i el principal centre cultural i comercial. La Fran\u00e7a Europea inclou igualment l'illa mediterr\u00e0nia de C\u00f2rsega, al nord de l'illa italiana de Sardenya. Els anomenats territoris d'ultramar, repartits arreu del m\u00f3n, es componen de nombroses illes i enclavaments continentals, com ara la Guaiana Francesa, l'illa de la Reuni\u00f3 o els Terres Australs i Ant\u00e0rtiques Franceses. Durant l'edat del ferro, el que avui \u00e9s la Fran\u00e7a metropolitana va ser habitada pels gals, un poble celta. L'\u00e0rea va ser annexada al 51 aC per Roma, i el territori va portar el nom de G\u00e0l\u00b7lia fins al 486, quan els francs germ\u00e0nics van conquerir la regi\u00f3 i van formar el Regne de Fran\u00e7a.",
                10.663209915161133
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-42": {
        "input": "En quins clubs espanyols ha jugat el jugador de b\u00e0squet Domantas Sabonis?",
        "query": "Domantas Sabonis ha jugat en els seg\u00fcents clubs espanyols:\\n* Real Madrid (2016-2017)\\n* K\u00ed Volo (cedit pel Real Madrid, 2016-2017)\\n* Portland Trail Blazers (2016-2019, NBA)",
        "results": [
            [
                "Reial Madrid Club de Futbol. Altres dades d'inter\u00e8s     Els 10 m\u00e0xims golejadors de la hist\u00f2ria en partits oficials  Nota: En negreta jugador en actiu. Entre par\u00e8ntesis les temporades al club. No es tenen en compte partits amistosos. Nota (1): Inclosos partits en la Copa d'Europa (E1), Recopa d'Europa (E2), Copa UEFA (E3), Supercopa d'Europa (E4). Nota (2): Inclosos partits en la Copa Eva Duarte, Supercopa d'Espanya i la Copa de la Lliga, Copa Llatina, Copa Intercontinental i Campionat del M\u00f3n de Clubs FIFA.    Seccions del club     Secci\u00f3 de b\u00e0squet   La secci\u00f3 de b\u00e0squet del Reial Madrid Club de Futbol va ser constitu\u00efda el 1932.",
                7.615980625152588
            ],
            [
                "Reial Madrid Club de Futbol. Altres dades d'inter\u00e8s     Els 10 m\u00e0xims golejadors de la hist\u00f2ria en partits oficials  Nota: En negreta jugador en actiu. Entre par\u00e8ntesis les temporades al club. No es tenen en compte partits amistosos. Nota (1): Inclosos partits en la Copa d'Europa (E1), Recopa d'Europa (E2), Copa UEFA (E3), Supercopa d'Europa (E4). Nota (2): Inclosos partits en la Copa Eva Duarte, Supercopa d'Espanya i la Copa de la Lliga, Copa Llatina, Copa Intercontinental i Campionat del M\u00f3n de Clubs FIFA.    Seccions del club     Secci\u00f3 de b\u00e0squet   La secci\u00f3 de b\u00e0squet del Reial Madrid Club de Futbol va ser constitu\u00efda el 1932.",
                7.615980625152588
            ],
            [
                "Reial Madrid Club de Futbol. El 1972 l'Agrupaci\u00f3n Deportiva Plus Ultra desapareix per a formar l'equip filial, el Castella. Aquest any se celebren les N\u00fapcies de Plata de l'Estadi Santiago Bernab\u00e9u, que va servir d'homenatge a Paco Gento.     Anys vuitanta i la Quinta del Buitre (1976-1995)  Al mes de juny de 1978, mor el president Santiago Bernab\u00e9u. El seu c\u00e0rrec l'ocupa Luis de Carlos. A la temporada seg\u00fcent el Madrid dedicaria la seva segona lliga consecutiva al seu expresident.",
                8.05782413482666
            ],
            [
                "Reial Madrid Club de Futbol. El 1972 l'Agrupaci\u00f3n Deportiva Plus Ultra desapareix per a formar l'equip filial, el Castella. Aquest any se celebren les N\u00fapcies de Plata de l'Estadi Santiago Bernab\u00e9u, que va servir d'homenatge a Paco Gento.     Anys vuitanta i la Quinta del Buitre (1976-1995)  Al mes de juny de 1978, mor el president Santiago Bernab\u00e9u. El seu c\u00e0rrec l'ocupa Luis de Carlos. A la temporada seg\u00fcent el Madrid dedicaria la seva segona lliga consecutiva al seu expresident.",
                8.05782413482666
            ],
            [
                "Secci\u00f3 de b\u00e0squet del Reial Madrid Club de Futbol. La secci\u00f3 de b\u00e0squet del Reial Madrid va ser creada el 1932. \u00c9s el club d'Europa amb m\u00e9s trofeus i l'\u00fanic equip, juntament amb el Joventut de Badalona, que ha estat totes les temporades a la m\u00e0xima categoria espanyola.     Plantilla 2020-21     Palmar\u00e8s     Competicions espanyoles  35 Lligues d'Espanya de b\u00e0squet/Lligues ACB: 1956/57, 1957/58, 1959/60, 1960/61, 1961/62, 1962/63, 1963/64, 1964/65, 1965/66, 1967/68, 1968/69, 1969/70, 1970/71, 1971/72, 1972/73, 1973/74, 1974/75, 1975/76, 1976/77, 1978/79, 1979/80, 1981/82, 1983/84, 1984/85, 1985/86, 1992/93, 1993/94, 1999/2000, 2004/05, 2006-07, 2012-13, 2014-15, 2015-16, 2017-18 i 2018-19. T\u00e9 el r\u00e8cord de lligues espanyoles seguides, 10. (1967-1976)  ",
                8.077725410461426
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-43": {
        "input": "En quins Jocs Ol\u00edmpics va obtenir la medalla de bronze el remer franc\u00e8s Alfred Pl\u00e9?",
        "query": "Alfred Pl\u00e9 va obtenir la medalla de bronze en rem al Jocs Ol\u00edmpics d'Estocolm de 1912.",
        "results": [
            [
                "Alfred Pl\u00e9. Alfred Pl\u00e9 (Par\u00eds, 9 de gener de 1888 - Limeil-Br\u00e9vannes, Val-de-Marne, 4 de mar\u00e7 de 1980) va ser un remer franc\u00e8s que va competir a comen\u00e7aments del segle xx. El 1920 va prendre part en els Jocs Ol\u00edmpics d'Anvers, on guany\u00e0 la medalla de bronze en la competici\u00f3 del doble scull del programa de rem, formant equip amb Gaston Giran. El 1920 guany\u00e0 el Campionat d'Europa de rem de doble scull.     Refer\u00e8ncies",
                4.863076686859131
            ],
            [
                "Gaston Giran. Roger Gaston Giran (Par\u00eds, 12 de febrer de 1892 - segle XX) va ser un remer franc\u00e8s que va competir a comen\u00e7aments del segle xx. El 1920 va prendre part en els Jocs Ol\u00edmpics d'Anvers, on guany\u00e0 la medalla de bronze en la competici\u00f3 del doble scull del programa de rem, formant equip amb Alfred Pl\u00e9. El 1920 guany\u00e0 el Campionat d'Europa de rem de doble scull.     Refer\u00e8ncies",
                8.413211822509766
            ],
            [
                "Alfred Pl\u00e9. Refer\u00e8ncies",
                17.267005920410156
            ],
            [
                "Gaston Giran. Refer\u00e8ncies",
                26.73332405090332
            ],
            [
                "Gaston Giran. Refer\u00e8ncies",
                3.4028234663852886e+38
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-44": {
        "input": "En quins Jocs Ol\u00edmpics va obtenir la medalla de plata el lluitador finland\u00e8s Kalervo Rauhala?",
        "query": "Kalervo Rauhala va obtenir la medalla de plata en lluita grecoromana per a pesos pesants als Jocs Ol\u00edmpics d'Estocolm (1948).",
        "results": [
            [
                "Kalervo Rauhala. Kalervo Rauhala   (Ylistaro, 19 d'octubre de 1930 - Sein\u00e4joki, 21 de setembre de 2016) va ser un lluitador finland\u00e8s que va competir durant la d\u00e8cada de 1950. El 1952 va prendre part en els Jocs Ol\u00edmpics d'Estiu de H\u00e8lsinki, on va guanyar la medalla de plata en la competici\u00f3 del pes mitj\u00e0 del programa de lluita grecoromana. En el seu palmar\u00e8s tamb\u00e9 destaca una medalla de bronze al Campionat del M\u00f3n de lluita de 1953. A nivell nacional va guanyar vuit t\u00edtols finlandesos: els 1951, 1952, 1955 i 1957 en grecorom\u00e0 i el 1953, 1954, 1955 i 1958 en lliure.     Refer\u00e8ncies",
                4.007511138916016
            ],
            [
                "Jocs Ol\u00edmpics d'Estiu de 1912. El suec Oscar Swahn es convert\u00ed en el medallista d'or de m\u00e9s edat a l'aconseguir la vict\u00f2ria en tir.     Medaller   Deu nacions amb m\u00e9s medalles en els Jocs Ol\u00edmpics de 1912. Pa\u00eds amfitri\u00f3 ressaltat.     Medallistes m\u00e9s guardonats  Categoria masculina  Categoria femenina    Vegeu tamb\u00e9  Comit\u00e8 Ol\u00edmpic Internacional Jocs Ol\u00edmpics    Refer\u00e8ncies     Bibliografia  SOK. \u00abOfficial Report 1912\u00bb (en angl\u00e8s).",
                7.175246238708496
            ],
            [
                "Medaller dels Jocs Ol\u00edmpics d'estiu de 1912. El medaller dels Jocs Ol\u00edmpics d'Estocolm de 1912 presenta totes les medalles lliurades als esportistes guanyadors de les proves disputades en aquest esdeveniment, realitzat entre el 5 de maig i el 27 de juliol de 1912 a la ciutat d'Estocolm (Su\u00e8cia). Les medalles apareixen agrupades pels Comit\u00e8s Ol\u00edmpics Nacionals participants i s'ordenen de forma decreixent contant les medalles d'or obtingudes; en cas d'haver empat, s'ordena d'igual forma contant les medalles de plata i, en cas de mantenir-se la igualtat, es conten les medalles de bronze. Si dos equips tenen la mateixa quantitat de medalles d'or, plata i bronze, es llisten en la mateixa posici\u00f3 i s'ordenen alfab\u00e8ticament.     Medaller   Les nacions de Boh\u00e8mia, Egipte, Imperi Otom\u00e0, Isl\u00e0ndia, Jap\u00f3, Luxemburg, Portugal, S\u00e8rbia, Su\u00efssa i Xile no obtingueren medalles.",
                7.720216751098633
            ],
            [
                "Jocs Ol\u00edmpics d'Estiu de 1912. El 1984 els seus t\u00edtols li foren restitu\u00efts per part de Joan Antoni Samaranch en una cerim\u00f2nia en la qual els seus nets i hereus reberen les dues medalles aconseguides. Entre els participants en la prova de pentatl\u00f3 modern s'hi trob\u00e0 el futur general George S. Patton, que va quedar en cinquena posici\u00f3. Els termors de l'organitzaci\u00f3 sueca sibre la duresa de la marat\u00f3 va comportar que per poder-hi participar els atletes havien d'aportar un certificat m\u00e8dic sobre la seva salut. Tot i aquesta mesura, l'atleta portugu\u00e8s Francisco L\u00e1zaro va morir en el transcurs de la prova. En la mateixa prova el japon\u00e8s Shizo Kanakuri va desapar\u00e8ixer i no es va saber d'ell fins al 1966, quan va ser trobat i entrevistat per una televisi\u00f3 sueca.",
                7.9058685302734375
            ],
            [
                "Jocs Ol\u00edmpics d'Estiu de 1912. En lluita, els rus Klein i el finland\u00e8s Asikainen van realitzar un combat que va durar onze hores. El finland\u00e8s Hannes Kolehmainen fou el corredor m\u00e9s destacat dels Jocs assolint la vict\u00f2ria en les proves de 5.000 metres, 10.000 metres i la carrera de camp a trav\u00e9s de 8.000 metres. Vuit anys despr\u00e9s, en els primers Jocs celebrats despr\u00e9s de la Primera Guerra Mundial a Anvers 1920 va sorprendre el m\u00f3n en guanyar la prova de marat\u00f3. El suec Oscar Swahn es convert\u00ed en el medallista d'or de m\u00e9s edat a l'aconseguir la vict\u00f2ria en tir.     Medaller   Deu nacions amb m\u00e9s medalles en els Jocs Ol\u00edmpics de 1912.",
                8.042939186096191
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-45": {
        "input": "On es va projectar per primer cop la pel\u00b7l\u00edcula \"Hit Man. Assass\u00ed per casualitat\"?",
        "query": "La pel\u00b7l\u00edcula \"Hit Man. Assass\u00ed per casualitat\" es va projectar per primer cop el 1969 als Estats Units.",
        "results": [
            [
                "Estat sobir\u00e0. Hist\u00f2ria dels estats     Origen de l'estat  Soci\u00f2legs i antrop\u00f2legs han mirat de resseguir l\u2019origen dels estats i tot i no haver trobat cap resposta definitiva, s\u2019ha em\u00e8s diverses hip\u00f2tesis que en el seu conjunt, ja s\u00f3n una resposta definitiva.     Funcionalisme  La primera l\u2019aporta el funcionalisme, principalment surt dels treballs del soci\u00f2leg franc\u00e8s \u00c9miles Durkheim (1858-1917). La formaci\u00f3 de l'estat s\u2019explicaria per la divisi\u00f3 del treball pr\u00f2pia a tot sistema capitalista i que s\u2019instaura al neol\u00edtic amb la vida agr\u00edcola i sedent\u00e0ria. L\u2019antropologia hi afegeix la demografia. \u00c9s a dir, el mode de vida sedentari multiplica obligat\u00f2riament el nombre d'habitants del poblet que aviat deixa de tenir aspecte de poble i dona aspecte de ciutat.",
                11.491769790649414
            ],
            [
                "Estat sobir\u00e0. Hist\u00f2ria dels estats     Origen de l'estat  Soci\u00f2legs i antrop\u00f2legs han mirat de resseguir l\u2019origen dels estats i tot i no haver trobat cap resposta definitiva, s\u2019ha em\u00e8s diverses hip\u00f2tesis que en el seu conjunt, ja s\u00f3n una resposta definitiva.     Funcionalisme  La primera l\u2019aporta el funcionalisme, principalment surt dels treballs del soci\u00f2leg franc\u00e8s \u00c9miles Durkheim (1858-1917). La formaci\u00f3 de l'estat s\u2019explicaria per la divisi\u00f3 del treball pr\u00f2pia a tot sistema capitalista i que s\u2019instaura al neol\u00edtic amb la vida agr\u00edcola i sedent\u00e0ria. L\u2019antropologia hi afegeix la demografia. \u00c9s a dir, el mode de vida sedentari multiplica obligat\u00f2riament el nombre d'habitants del poblet que aviat deixa de tenir aspecte de poble i dona aspecte de ciutat.",
                11.491769790649414
            ],
            [
                "Estat sobir\u00e0. A m\u00e9s, la declaraci\u00f3 que un estat ha \"fracassat\" \u00e9s, en general, pol\u00e8mica i pot portar a importants conseq\u00fc\u00e8ncies geopol\u00edtiques.   Des de 2005, el Think tank dels Estats Units, el Fons per a la Pau i la revista Foreign Policy, publiquen un \u00edndex anual anomenat \u00cdndex d'estats fallits. La llista nom\u00e9s avalua els estats sobirans (determinada per la pertinen\u00e7a a les Nacions Unides. ) L'any 2009 177 pa\u00efsos van ser inclosos en la llista, de les quals 38 van ser classificats com en \"alerta\", 93 com \"av\u00eds\", 33 com \"moderat\", 13 com \"sostenible\".",
                12.716534614562988
            ],
            [
                "Estat sobir\u00e0. A m\u00e9s, la declaraci\u00f3 que un estat ha \"fracassat\" \u00e9s, en general, pol\u00e8mica i pot portar a importants conseq\u00fc\u00e8ncies geopol\u00edtiques.   Des de 2005, el Think tank dels Estats Units, el Fons per a la Pau i la revista Foreign Policy, publiquen un \u00edndex anual anomenat \u00cdndex d'estats fallits. La llista nom\u00e9s avalua els estats sobirans (determinada per la pertinen\u00e7a a les Nacions Unides. ) L'any 2009 177 pa\u00efsos van ser inclosos en la llista, de les quals 38 van ser classificats com en \"alerta\", 93 com \"av\u00eds\", 33 com \"moderat\", 13 com \"sostenible\".",
                12.716534614562988
            ],
            [
                "Estat sobir\u00e0. Va ser el cas de Nam\u00edbia fins a 1998. Estats sobirans no reconeguts internacionalment. S\u00f3n estats sobirans i independents per\u00f2 que, en no ser reconeguts per cap altre estat, tenen molt limitada la capacitat d'obrar. La manca de reconeixement pot deure's, b\u00e9 a una sanci\u00f3 internacional, b\u00e9 a pressions d'un tercer estat (cas de Taiwan, no reconegut per evitar enfrontaments amb la Xina continental, encara que mant\u00e9 una gran activitat internacional, i fins a 2019, tamb\u00e9 de l'oposici\u00f3 grega al reconeixement de Maced\u00f2nia, l'actual Maced\u00f2nia del Nord), b\u00e9 per desinter\u00e8s (cas de Somalil\u00e0ndia). Un altre cas referent a aix\u00f2 van ser els bantustans, \u00fanicament reconeguts per Sud-\u00e0frica i rebutjats per la resta de la comunitat internacional.    ",
                12.745126724243164
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-46": {
        "input": "On va ser construi\u00eft el creuer Emden?",
        "query": "El creuer alemany SMS Emden va ser constru\u00eft a les drassanes de Schichau-Werke a Danzig (actualment Gda\u0144sk), Pol\u00f2nia, entre 1906 i 1908.",
        "results": [
            [
                "Ciutat Lliure de Danzig. La matinada de l'1 de setembre de 1939, el cuirassat alemany \"Schleswig-Holstein\" va donar inici a la Segona Guerra Mundial bombardejant el fort polon\u00e8s de Westerplatte, a les costes de la mar B\u00e0ltica. L'endem\u00e0, el govern de Danzig va demanar la seva annexi\u00f3 a l'Alemanya Nazi sota el lema hitleri\u00e0 Danzig ist eine Deutsche Stadt und will zu Deutschland (\"Danzig \u00e9s una ciutat alemanya i vol pert\u00e0nyer a Alemanya\"). Uns 10.000 polonesos van ser assassinats en la primera setmana d'ocupaci\u00f3. Cap al final de la guerra, el 1945, un 90% la ciutat fou destru\u00efda pels combats. L'Ex\u00e8rcit Roig sovi\u00e8tic va entrar a Danzig el 30 de mar\u00e7.",
                10.380212783813477
            ],
            [
                "Ciutat Lliure de Danzig. La Ciutat Lliure de Danzig (en alemany: Freie Stadt Danzig, en polon\u00e8s: Wolne Miasto Gda\u0144sk) va ser una ciutat estat aut\u00f2noma establerta el 10 de juny de 1920 a l'actual ciutat polonesa de Gda\u0144sk (de 1772 a 1920, part de Pr\u00fassia), d'acord amb la Part III, secci\u00f3 IX, del Tractat de Versalles (1919). Danzig deixava de formar part d'Alemanya i quedava sota la tutela de la Societat de Nacions, si b\u00e9 Pol\u00f2nia hi obtenia alguns privilegis econ\u00f2mics. El lema de la Ciutat Lliure era, en llat\u00ed, \"nec temere, nec timide\" (\"ni temer\u00e0ria, ni poruga\"), tenia per idiomes oficials l'alemany i el polon\u00e8s, i moneda pr\u00f2pia: el flor\u00ed de Danzig (Danziger gulden), dividit en 100 pfeninge. El territori de Danzig era de 1.966 km\u00b2, i la seva poblaci\u00f3 366.730 habitants (1923). Limitava al nord amb la mar B\u00e0ltica, a l'est amb Alemanya (Pr\u00fassia Oriental) i a l'oest amb Pol\u00f2nia (l'anomenat \"corredor polon\u00e8s\" o \"corredor del B\u00e0ltic\").",
                11.010988235473633
            ],
            [
                "Gda\u0144sk. Tamb\u00e9 s'hi celebra la Fira de Sant Dom\u00e8nec, que es remunta al 1260, i \u00e9s considerada un dels esdeveniments comercials i culturals m\u00e9s grans d'Europa. Gda\u0144sk tamb\u00e9 se situa en els llocs m\u00e9s alts en qualitat de vida, seguretat i benestar.     Noms   Es creu que el nom de la ciutat prov\u00e9 del riu Gdania, el nom original de la branca del riu Mot\u0142awa sobre la qual se situa la ciutat. A la mort de Sant Adalbert, el 997, el nom de l'assentament es va registrar urbs Gyddanyzc, tot i que, posteriorment, es va escriure Kdanzk (1148), Gdanzc (1188), Danceke (1228), Gda\u0144sk (1236), Danzc (1263), Danczk (1311), Danczik (1399), Danczig (1414), Gd\u0105nsk (1656). Actualment, a Pol\u00f2nia, la ciutat es pronuncia  Gda\u0144sk (?\u00b7p\u00e0g.).",
                11.398881912231445
            ],
            [
                "Gda\u0144sk. Tamb\u00e9 s'hi celebra la Fira de Sant Dom\u00e8nec, que es remunta al 1260, i \u00e9s considerada un dels esdeveniments comercials i culturals m\u00e9s grans d'Europa. Gda\u0144sk tamb\u00e9 se situa en els llocs m\u00e9s alts en qualitat de vida, seguretat i benestar.     Noms   Es creu que el nom de la ciutat prov\u00e9 del riu Gdania, el nom original de la branca del riu Mot\u0142awa sobre la qual se situa la ciutat. A la mort de Sant Adalbert, el 997, el nom de l'assentament es va registrar urbs Gyddanyzc, tot i que, posteriorment, es va escriure Kdanzk (1148), Gdanzc (1188), Danceke (1228), Gda\u0144sk (1236), Danzc (1263), Danczk (1311), Danczik (1399), Danczig (1414), Gd\u0105nsk (1656). Actualment, a Pol\u00f2nia, la ciutat es pronuncia  Gda\u0144sk (?\u00b7p\u00e0g.).",
                11.398881912231445
            ],
            [
                "Gda\u0144sk.   Els cavallers van fundar amb emigrants alemanys els barris Osiek Hakelwerk que havien estat assentaments de pescadors, i el 1340 van construir una fortalesa Komtur. El 1343 van fundar el Rechtstadt (ciutat nova). El 1358 la ciutat, aleshores anomenada Danzig, es va unir a la Lliga Hanse\u00e0tica i va ser-hi un membre actiu fins al 1361. Mantenia relacions amb Bruges, N\u00f3vgorod, Lisboa i Sevilla.",
                11.667648315429688
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-47": {
        "input": "Quan es va descobrir el (19521) Caos?",
        "query": "El caos fou descobert el 1952 per John von Neumann, un matem\u00e0tic i f\u00edsic hongar\u00e8s que va treballar a l'Institut de Estudis Avan\u00e7ats de Princeton.",
        "results": [
            [
                "John von Neumann. Juntament amb el f\u00edsic te\u00f2ric jueu estatunidenc nascut hongar\u00e8s Edward Teller i el matem\u00e0tic jueu polon\u00e8s Stanis\u0142aw Ulam, von Neumann va aconseguir fer passos claus en el camp de la f\u00edsica nuclear implicada en les reaccions termonuclears i la bomba d'hidrogen. Von Neumann va escriure i publicar 150 articles en la seva vida; 60 dels quals en camp de les matem\u00e0tiques pures, 20 en el camp de la f\u00edsica, i 60 en el camp de les matem\u00e0tiques aplicades. El seu darrer treball va ser un manuscrit inacabat escrit mentre estava a l'hospital i m\u00e9s tard publicat en la forma de llibre amb el t\u00edtol de L'Ordinador i el Cervell. Aquest darrer treball dona una idea de la direcci\u00f3 dels seus interessos al temps de la seva mort.     Biografia  Margittai Neumann J\u00e1nos Lajos m\u00e9s conegut com John Von Neumann, va n\u00e9ixer a Budapest, ciutat que a n'aquells moments pertanyia a l'Imperi austrohongar\u00e8s, de pares jueus rics seguidors del moviment Haskal\u00e0.",
                8.510721206665039
            ],
            [
                "John von Neumann. Es doctor\u00e0 en Matem\u00e0tiques als vint-i-tres anys i amb vint-i-cinc ja era considerat un geni per la comunitat de matem\u00e0tics. El 1933 amb Alexander, Veblen, Einstein, Morse i Hermann Weyl es va convertir en un dels grans sis primers professors de matem\u00e0tiques de l'institut per a l'Estudis Avan\u00e7ats de Princenton (EUA) on va treballar la resta de la seva vida. Va rebre el seu doctorat en matem\u00e0tiques (amb especialitat en qu\u00edmica i f\u00edsica experimental) per la Universitat P\u00e1zm\u00e1ny P\u00e9ter de Budapest als 22 anys. Va aconseguir el t\u00edtol d'enginyeria qu\u00edmica simult\u00e0niament a l'ETH Z\u00fcrich a Su\u00efssa a petici\u00f3 del seu pare, que va voler que el seu fill es tragu\u00e9s un t\u00edtol de car\u00e0cter m\u00e9s aplicat i amb m\u00e9s possibilitats econ\u00f2miques que no pas les matem\u00e0tiques. L'any 1944, juntament amb Oskar Morgenstern va publicar \"Teoria de jocs i comportaments econ\u00f2mics\", que va revolucionar l'\u00e0rea de l'economia, introduint nous m\u00e8todes matem\u00e0tics per a l'an\u00e0lisi de problemes econ\u00f2mics.",
                8.94332218170166
            ],
            [
                "Entropia de von Neumann. Rerefons  John von Neumann va establir un marc matem\u00e0tic rigor\u00f3s per a la mec\u00e0nica qu\u00e0ntica en el seu treball de 1932 Fonaments matem\u00e0tics de la mec\u00e0nica qu\u00e0ntica. En ella, va proporcionar una teoria de la mesura, on la noci\u00f3 habitual de col\u00b7lapse de la funci\u00f3 d'ona es descriu com un proc\u00e9s irreversible (l'anomenat von Neumann o mesura projectiva). La matriu de densitat va ser introdu\u00efda, amb diferents motivacions, per von Neumann i per Lev Landau. La motivaci\u00f3 que va inspirar Landau va ser la impossibilitat de descriure un subsistema d'un sistema qu\u00e0ntic compost per un vector d'estat. D'altra banda, von Neumann va introduir la matriu de densitat per tal de desenvolupar tant la mec\u00e0nica estad\u00edstica qu\u00e0ntica com una teoria de mesures qu\u00e0ntiques.    ",
                9.245716094970703
            ],
            [
                "John von Neumann. John von Neumann  (hongar\u00e8s: margittai Neumann J\u00e1nos Lajos)  (Budapest, 28 de desembre de 1903 - Walter Reed Army Medical Center, 8 de febrer de 1957) fou un cient\u00edfic, f\u00edsic i matem\u00e0tic estatunidenc, jueu d'origen hongar\u00e8s, considerat per molts com un dels m\u00e9s importants cient\u00edfics del segle xx. Va fer importants contribucions a diversos camps de la ci\u00e8ncia i tecnologia, incloent matem\u00e0tiques (fonaments de matem\u00e0tiques, an\u00e0lisi funcional, teoria erg\u00f2dica, geometria, topologia, an\u00e0lisi num\u00e8rica), f\u00edsica (mec\u00e0nica qu\u00e0ntica, hidrodin\u00e0mica, i din\u00e0mica fluida), economia (teoria de jocs), inform\u00e0tica (arquitectura de Von Neumann, programaci\u00f3 lineal, m\u00e0quines autoreplicatives, inform\u00e0tica estoc\u00e0stica), i estad\u00edstica. Va ser un pioner de l'aplicaci\u00f3 de teoria d'operadors a la mec\u00e0nica qu\u00e0ntica, en el desenvolupament de l'an\u00e0lisi funcional, i va ser un dels membres principals del Projecte de Manhattan i de l'Institut per Estudi Avan\u00e7at en Princeton, aix\u00ed com una figura clau en el desenvolupament de la teoria de jocs i els conceptes d'aut\u00f2mat cel\u00b7lular, el constructor universal, i l'ordinador digital. L'an\u00e0lisi matem\u00e0tica de Von Neumann d'estructures autoreplicatives va precedir la descoberta de l'estructura de l'ADN. En una reconeixement a la seva traject\u00f2ria professional que l'hi va fer l'Acad\u00e8mia Nacional de Ci\u00e8ncies dels Estats Units, va declarar \u00abLa part de la meva feina que considero m\u00e9s essencial \u00e9s en el camp de la mec\u00e0nica qu\u00e0ntica, la qual vaig desenvolupar a G\u00f6ttingen el 1926, i subseg\u00fcentment a Berlin entre 1927\u20131929.",
                9.29625129699707
            ],
            [
                "John von Neumann. L'an\u00e0lisi matem\u00e0tica de Von Neumann d'estructures autoreplicatives va precedir la descoberta de l'estructura de l'ADN. En una reconeixement a la seva traject\u00f2ria professional que l'hi va fer l'Acad\u00e8mia Nacional de Ci\u00e8ncies dels Estats Units, va declarar \u00abLa part de la meva feina que considero m\u00e9s essencial \u00e9s en el camp de la mec\u00e0nica qu\u00e0ntica, la qual vaig desenvolupar a G\u00f6ttingen el 1926, i subseg\u00fcentment a Berlin entre 1927\u20131929. Tamb\u00e9, la meva feina en diverses formes de teoria d'operador, Berlin 1930 i Princeton 1935\u20131939; en el camp del teorema erg\u00f2dic, Princeton, 1931\u20131932\u00bb. Juntament amb el f\u00edsic te\u00f2ric jueu estatunidenc nascut hongar\u00e8s Edward Teller i el matem\u00e0tic jueu polon\u00e8s Stanis\u0142aw Ulam, von Neumann va aconseguir fer passos claus en el camp de la f\u00edsica nuclear implicada en les reaccions termonuclears i la bomba d'hidrogen. Von Neumann va escriure i publicar 150 articles en la seva vida; 60 dels quals en camp de les matem\u00e0tiques pures, 20 en el camp de la f\u00edsica, i 60 en el camp de les matem\u00e0tiques aplicades.",
                9.521998405456543
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-48": {
        "input": "Quan es va signar el Tractat de San Francisco?",
        "query": "El Tractat de San Francisco es va signar el 26 de juny de 1951.",
        "results": [
            [
                "Tractat de San Francisco. El tractat de 1951, juntament amb el Tractat de Seguretat signat aquell mateix any, \u00e9s dit marcar el principi \u00abdel Sistema de San Francisco\u00bb, aquest terme, encunyat per l'historiador John Dower, vol dir els efectes de la relaci\u00f3 del Jap\u00f3 amb els Estats Units i el seu paper en l'arena internacional com est\u00e0 determinat per aquests dos tractats i es fa servir per parlar dels camins dels quals aquests efectes han governat la hist\u00f2ria postguerra del Jap\u00f3.     Assistents, signataris i ratificaci\u00f3  Els pa\u00efsos que van participar en la signatura del Tractat de San Francisco van ser un total de 51 pa\u00efsos. D\u2019aquests, els m\u00e9s destacats van ser els Estats Units, el Regne Unit, la Uni\u00f3 Sovi\u00e8tica i Fran\u00e7a. Llistat de pa\u00efsos participants: Ar\u00e0bia Saudita, Argentina, Austr\u00e0lia, B\u00e8lgica, Bol\u00edvia, Brasil, Cambodja, Canad\u00e0, Ceilan, Col\u00f2mbia, Costa Rica, Cuba, Equador, El Salvador, Estats Units, Eti\u00f2pia, Filipines, Fran\u00e7a, Guatemala, Hait\u00ed, Hondures, Indon\u00e8sia, Iran, Jap\u00f3, Laos, L\u00edban, Lib\u00e8ria, Luxemburg, M\u00e8xic, Nicaragua, Noruega, Nova Zelanda, Pa\u00efsos Baixos, Pakistan, Panam\u00e0, Paraguai, Per\u00fa, Pol\u00f2nia, Egipte, Gr\u00e8cia, Iraq, Regne Unit, Rep\u00fablica Dominicana, S\u00edria, Turquia, Txecoslov\u00e0quia, Uni\u00f3 Sovi\u00e8tica, Uni\u00f3 Sud-africana, Uruguai, Vene\u00e7uela, Vietnam, Xile. Birm\u00e0nia, l\u2019\u00cdndia i Iugosl\u00e0via tamb\u00e9 van ser convidades, per\u00f2 van decidir no participar.",
                9.8717041015625
            ],
            [
                "Tractat de San Francisco. Les Filipines van ratificar el Tractat de San Francisco el 16 de juliol de 1956, despr\u00e9s de la signatura d\u2019un acros de reparaci\u00f3 entre ambd\u00f3s pa\u00efsos el maig d\u2019aquell any. Indon\u00e8sia el va signar, per\u00f2 no el va ratificar. En canvi, va signar amb el Jap\u00f3 un acord bilateral de reparaci\u00f3 i un tractat de pau el 20 de gener de 1958.     Oposicions i objeccions al tractat de San Francisco  La Uni\u00f3 Sovi\u00e8tica va participar en la confer\u00e8ncia de San Francisco, i la delegaci\u00f3 sovi\u00e8tica va ser dirigida pel viceministre d\u2019Afers Exteriors Andrei Gromiko. Des de l\u2019inici de la confer\u00e8ncia, la Uni\u00f3 Sovi\u00e8tica va expressar una en\u00e8rgica i vocal oposici\u00f3 al projecte de text del tractat preparat pels Estats Units i el Regne Unit.",
                9.965290069580078
            ],
            [
                "Tractat de San Francisco. El Tractat de San Francisco (\u30b5\u30f3\u30d5\u30e9\u30f3\u30b7\u30b9\u30b3\u8b1b\u548c\u6761\u7d04, San-Furanshisuko k\u014dwa-J\u014dyaku) o Tractat de Pau de San Francisco (\u65e5\u672c\u56fd\u3068\u306e\u5e73\u548c\u6761\u7d04, Nihon-koku to no Heiwa-J\u014dyaku), va restablir les relacions pac\u00edfiques entre el Jap\u00f3 i les forces aliades en nom de les Nacions Unides posant fi a l'estat legal de guerra i proporcionant reparaci\u00f3 per a accions hostils fins a la Segona Guerra Mundial. Va ser la culminaci\u00f3 del proc\u00e9s de pau iniciat amb la rendici\u00f3 del Jap\u00f3 el 15 d'agost de 1945, posant fi a m\u00e9s de sis anys de conflicte armat que havien devastat gran part del m\u00f3n. Oficialment va ser signat per 49 nacions el 8 de setembre de 1951 a San Francisco, a l'estat de Calif\u00f2rnia, al War Memorial Opera House. It\u00e0lia i la Xina no van ser convidades, aquesta \u00faltima a causa de desacords sobre si la Rep\u00falica de la Xina o la Rep\u00fablica Popular de la Xina representaven el poble xin\u00e8s. Corea tampoc va ser convidada a causa d'un desacord similar sobre si Corea del Sud o Corea del Nord representaven al poble core\u00e0.",
                15.083635330200195
            ],
            [
                "Tractat de San Francisco. L\u2019abs\u00e8ncia de contacte entre els Estats Units i la Xina va fer impossible l\u2019establiment de normes compartides, o fins i tot \u00e0rees de difer\u00e8ncia m\u00fatuament reconegudes. Dels 51 pa\u00efsos participants, 48 pa\u00efsos van firmar el tractat. Txecoslov\u00e0quia, Pol\u00f2nia i la Uni\u00f3 Sovi\u00e8tica es van negar a firmar-lo. Les Filipines van ratificar el Tractat de San Francisco el 16 de juliol de 1956, despr\u00e9s de la signatura d\u2019un acros de reparaci\u00f3 entre ambd\u00f3s pa\u00efsos el maig d\u2019aquell any. Indon\u00e8sia el va signar, per\u00f2 no el va ratificar.",
                17.64458656311035
            ],
            [
                "Tractat de San Francisco. A m\u00e9s, l'article 4 del tractat va declarar que \"la disposici\u00f3 de la propietat del Jap\u00f3 i dels seus nacionals... i les seves reclamacions... contra les autoritats que actualment administren aquestes \u00e0rees i els residents... seran objecte d'acords especials entre el Jap\u00f3 i aquestes autoritats. \" Encara que Corea no era un estat signatari del tractat, tamb\u00e9 tenia dret als beneficis de l'article 4 per les disposicions de l'article 21. La cl\u00e0usula 16 del Tractat de San Francisco assenyala: En senyal del seu desig d'indemnitzar a aquells membres de les forces armades dels Poders Aliats que van sofrir privacions excessives mentre els presoners de guerra del Jap\u00f3, el Jap\u00f3 transferir\u00e0 els seus actius i aquells dels seus ciutadans en pa\u00efsos que eren neutres durant la guerra, o que estaven en la guerra amb qualsevol dels Poders Aliats, o, a la seva opci\u00f3, l'equivalent de tals actius, al Comit\u00e8 Internacional de la Creu Roja que liquidar\u00e0 tals actius i distribuir\u00e0 el fons conseg\u00fcent per a assignar ag\u00e8ncies nacionals, a benefici d'antics presoners de guerra i les seves fam\u00edlies en tal base quan aix\u00f2 pot determinar de ser equitatiu. Les categories d'actius descrits en l'Article 14 del Tractat present seran excloses de transfer\u00e8ncia, aix\u00ed com actius de persones naturals japoneses no residents del Jap\u00f3 en la primera entrada en vigor del Tractat. \u00c9s igualment ent\u00e8s que la provisi\u00f3 de transfer\u00e8ncia d'aquest Article no t\u00e9 cap aplicaci\u00f3 a les 19,770 accions en el Banc per a Establiments Internacionals actualment posse\u00efts per institucions financeres japoneses.",
                17.978731155395508
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-49": {
        "input": "Quan va ser fundat el club de futbol Fredrikstad Fotballklubb?",
        "query": "El club de futbol Fredrikstad Fotballklubb va ser fundat el 15 de mar\u00e7 de 1899.",
        "results": [
            [
                "Fredrikstad Fotballklubb. El Fredrikstad Fotballklubb (FFK) \u00e9s un club noruec de futbol de la ciutat de Fredrikstad.     Hist\u00f2ria  El Fredrikstad Fotballklubb va ser fundat el 7 d'abril de 1903. Va ser el primer equip noruec dedicat exclusivament al futbol (altres clubs m\u00e9s antics tamb\u00e9 es dedicaven a altres esports com l'esqu\u00ed o l'atletisme). El club destac\u00e0 principalment en el per\u00edode que va entre els anys 1930 i 1960, on fou el primer club noruec per t\u00edtols assolits. Pel que fa als colors, els primers anys el club els canvi\u00e0 sovint.",
                4.233335494995117
            ],
            [
                "Fredrikstad Fotballklubb. Finalment, despr\u00e9s d'un partit a la ciutat entre les seleccions de Noruega i Pol\u00f2nia el 1926, el club es decid\u00ed pels colors de la selecci\u00f3 polonesa (blanc i vermell). L'antic Fredrikstad Stadion fou inaugurat el 1914. L'any 2007 constru\u00ed el seu nou estadi (Nye Fredrikstad Stadion).     Jugadors destacats  1900s: Reidar Bergh (1903), Leif Eriksen (1903), Theodor Hansen (1903), Gustav \"Gusten\" Eden (1908) 1910s: Einar Wilhelms (1916) 1920s: Arne B\u00f8rresen (1927), Egil Brenna Lund (1927), Sten Moe (1927) 1930s: Arne Ileby (1933), Knut Brynhildsen (1934), Bj\u00f8rn Spydevold (1939) 1940s: Erik Holmberg (1946), Henry Johannessen (1946), Willy Olsen (1946), Aage Spydevold (1948) 1950s: Arne Pedersen (1950), Odd Aas (1951), Lloyd Pettersen (1951), Bj\u00f8rn Borgen (1955), Per Kristoffersen (1956) 1960s: Terje H\u00f8ili (1962), Knut Spydevold (1966), Jan Fuglset (1967) 1970s: Reidar Lund (1972), Per Egil Ahlsen (1976) 1980s: Kai Erik Herlovsen (1980), Vidar Hansen (1981), Atle Kristoffersen (1982) 2000s: Roger Risholt (2002), Markus Ringberg (2002), Tor Trondsen (2002), Simen Brenne (2004), Dagfinn Enerly (2004)    Palmar\u00e8s  Lliga noruega de futbol (9): 1937-38, 1938-39, 1948-49, 1950-51, 1951-52, 1953-54, 1956-57, 1959-60, 1960-61 Copa noruega de futbol (11): 1932, 1935, 1936, 1938, 1940, 1950, 1957, 1961, 1966, 1984, 2006 Copa Costa Blanca: 2006    Refer\u00e8ncies  Madsen, Birger. FFK i 75 \u00e5r: Fredrikstad Fotballklubb 1903-1978.  ",
                8.850979804992676
            ],
            [
                "Fredrikstad Fotballklubb. El club destac\u00e0 principalment en el per\u00edode que va entre els anys 1930 i 1960, on fou el primer club noruec per t\u00edtols assolits. Pel que fa als colors, els primers anys el club els canvi\u00e0 sovint. Comen\u00e7\u00e0 amb samarreta blava i blanca amb pantalons negres, samarreta blanca i pantalons negres (1905), uniforme verd i blanc (1910). Finalment, despr\u00e9s d'un partit a la ciutat entre les seleccions de Noruega i Pol\u00f2nia el 1926, el club es decid\u00ed pels colors de la selecci\u00f3 polonesa (blanc i vermell). L'antic Fredrikstad Stadion fou inaugurat el 1914.",
                9.367864608764648
            ],
            [
                "Fredrikstad Fotballklubb. Ellingsen, Odd; Sankey Hansen, Egil; Karlsen, Fritz; Karlsen, Sten; Poppe, Svenn; Svanberg, Sveinung. Fredrikstadgutter v\u00e5re veier: FFK gjennom 100 \u00e5r.  FFK, 2003.   \u00abFredrikstadfk.no - Club Hist\u00f2ria\u00bb. [Consulta: mar\u00e7 2001]. \u00abNIFS.no - Statistics\u00bb.",
                13.538846015930176
            ],
            [
                "Fredrikstad Fotballklubb. [Consulta: mar\u00e7 2001]. \u00abNIFS.no - Statistics\u00bb. [Consulta: abril 2001]. \u00ab100% Fotball - Statistics\u00bb.",
                17.782215118408203
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-50": {
        "input": "Quan va succeir la Batalla de Long Island?",
        "query": "La Batalla de Long Island va succeir el 27 de juliol de 1776.",
        "results": [
            [
                "Batalla de Long Island. La batalla de Long Island, a vegades coneguda com la batalla de Brooklyn, va ser un episodi de la Guerra d'Independ\u00e8ncia dels Estats Units que va succeir el 27 d'agost de 1776, sent la principal batalla despr\u00e9s de la Declaraci\u00f3 d'Independ\u00e8ncia dels Estats Units, la batalla m\u00e9s gran de tot el conflicte i la primera en la qual va participar un ex\u00e8rcit dels Estats Units. La batalla i les seves conseq\u00fc\u00e8ncies immediates van estar marcades per la conquesta brit\u00e0nica de Nova York, convertint-se la ciutat en un centre pol\u00edtic i militar brit\u00e0nic d'operacions durant la guerra, l'execuci\u00f3 de Nathan Hale i la p\u00e8rdua de gaireb\u00e9 una quarta part dels edificis de la ciutat en el Gran Incendi de Nova York. En les setmanes posteriors les forces brit\u00e0niques van ocupar Long Island, per\u00f2 el General George Washington i el seu Ex\u00e8rcit Continental van aconseguir recuperar la posici\u00f3.     Refer\u00e8ncies",
                7.444540977478027
            ],
            [
                "Batalla de Long Island. Refer\u00e8ncies",
                9.596918106079102
            ],
            [
                "27 de juliol. El 27 de juliol \u00e9s el dos-cents vuit\u00e8 dia de l'any del calendari gregori\u00e0 i el dos-cents nov\u00e8 en els anys de trasp\u00e0s. Queden 157 dies per finalitzar l'any.     Esdeveniments  Pa\u00efsos Catalans  1710 - Almenar, Segri\u00e0: les tropes aliades derroten les borb\u00f2niques, les quals es veuen obligades a abandonar el Principat (Guerra de Successi\u00f3 espanyola). 1993 - Barcelona: Pink Floyd hi actua, dins la gira de presentaci\u00f3 de The Division Bell.",
                18.246644973754883
            ],
            [
                "Revoluci\u00f3 francesa de Juliol. El dia 29 al mat\u00ed, una forta columna d'estudiants republicans i polit\u00e8cnics uniformats es va formar prop del Pante\u00f3 i va atacar el Palau de les Teuleries des del marge esquerre despr\u00e9s d'haver assaltat la caserna dels su\u00efssos a la rue de Babylone. Auguste Marmont esperava concessions del rei i les seves tropes, obligades a esperar, tenien la sensaci\u00f3 que anava a cedir. Dos regiments de l\u00ednia a la Place Vend\u00f4me i a la rue de Richelieu van desertar i es van confraternitzar amb els insurgents, i per tapar la bretxa, Marmont va haver de retirar les tropes del Louvre, que va ser ocupat pels insurgents que van disparar contra els su\u00efssos estacionats als patis interiors, provocant la derrota de les tropes i la caiguda de les Teuleries al final de la tarda. Marmont aconsegu\u00ed reagrupar les seves tropes a la pla\u00e7a de la Conc\u00f2rdia i organitz\u00e0 la seva retirada cap a la Barri\u00e8re de l'\u00c9toile. A primera hora del mat\u00ed el marqu\u00e8s de S\u00e9monville i el comte d'Argout van anar a les Teuleries per demanar la seva dimissi\u00f3 de Polignac i la retirada de les ordenances i al final d'una tempestuosa reuni\u00f3, S\u00e9monville i Argout per una banda, i el president del Consell de l'altra, es dirigiren a Saint-Cloud, arribant al mateix temps, i es presentaren davant Carles X quan arrib\u00e0 la not\u00edcia de la derrota de les tropes de Marmont.",
                20.466873168945312
            ],
            [
                "Revoluci\u00f3 francesa de Juliol. R\u00e0pidament s'hi va generar una reacci\u00f3 de revolta, que es va transformar en revoluci\u00f3 republicana. A la capital es van organitzar barricades als carrers i els ciutadans es van enfrontar a les forces armades reials, comandades pel mariscal Auguste Marmont, amb un resultat de 200 morts de part dels soldats i prop de 800 entre els insurgents.     Antecedents   A la mort sense descend\u00e8ncia de Llu\u00eds XVIII de Fran\u00e7a el 16 de setembre de 1824, la corona pass\u00e0 al seu germ\u00e0 Carles X de Fran\u00e7a. El 2 de mar\u00e7 de 1830, durant l'obertura de la sessi\u00f3 parlament\u00e0ria, Carles X pronunci\u00e0 des del tron un discurs en qu\u00e8 anunciava l'expedici\u00f3 militar a Alger i amena\u00e7ava impl\u00edcitament l'oposici\u00f3 de governar per decret en cas de bloqueig de les institucions",
                20.93156623840332
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-51": {
        "input": "Quantes esp\u00e8cies formen el g\u00e8nere d'ocells Fudis (Foudia)?",
        "query": "El g\u00e8nere d'ocells Foudia inclou 5 esp\u00e8cies: Foudia madagascariensis, Foudia sechellois, Foudia omissa, Foudia eminentissima i Foudia aldabrana.",
        "results": [
            [
                "Foudia. Els fudis (Foudia) s\u00f3n un g\u00e8nere d'ocells de la fam\u00edlia dels ploc\u00e8ids (Ploceidae).     Taxonomia  Segons la Classificaci\u00f3 del Congr\u00e9s Ornitol\u00f2gic Internacional (versi\u00f3 2.7, 2011) aquest g\u00e8nere est\u00e0 format per 7 esp\u00e8cies:  Foudia madagascariensis - fudi vermell. Foudia eminentissima - fudi de les Comores. Foudia aldabrana - fudi d'Aldabra. Foudia omissa - fudi bosc\u00e0.",
                4.197257041931152
            ],
            [
                "Foudia. Els fudis (Foudia) s\u00f3n un g\u00e8nere d'ocells de la fam\u00edlia dels ploc\u00e8ids (Ploceidae).     Taxonomia  Segons la Classificaci\u00f3 del Congr\u00e9s Ornitol\u00f2gic Internacional (versi\u00f3 2.7, 2011) aquest g\u00e8nere est\u00e0 format per 7 esp\u00e8cies:  Foudia madagascariensis - fudi vermell. Foudia eminentissima - fudi de les Comores. Foudia aldabrana - fudi d'Aldabra. Foudia omissa - fudi bosc\u00e0.",
                4.197257041931152
            ],
            [
                "Foudia. Els fudis (Foudia) s\u00f3n un g\u00e8nere d'ocells de la fam\u00edlia dels ploc\u00e8ids (Ploceidae).     Taxonomia  Segons la Classificaci\u00f3 del Congr\u00e9s Ornitol\u00f2gic Internacional (versi\u00f3 2.7, 2011) aquest g\u00e8nere est\u00e0 format per 7 esp\u00e8cies:  Foudia madagascariensis - fudi vermell. Foudia eminentissima - fudi de les Comores. Foudia aldabrana - fudi d'Aldabra. Foudia omissa - fudi bosc\u00e0.",
                4.197257041931152
            ],
            [
                "Foudia. Foudia sechellarum - fudi de les Seychelles. Foudia flavicans - fudi de Rodrigues. Alguns autors inclouen una octava esp\u00e8cie extinta de la que no es conserven mostres biol\u00f2giques:  Foudia delloni Cheke et Hume, 2008 - fudi de la Reuni\u00f3.     Refer\u00e8ncies   Viccionari",
                6.475639343261719
            ],
            [
                "Foudia. Foudia sechellarum - fudi de les Seychelles. Foudia flavicans - fudi de Rodrigues. Alguns autors inclouen una octava esp\u00e8cie extinta de la que no es conserven mostres biol\u00f2giques:  Foudia delloni Cheke et Hume, 2008 - fudi de la Reuni\u00f3.     Refer\u00e8ncies   Viccionari",
                6.475639343261719
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-52": {
        "input": "Quantes novel\u00b7les ha escrit l'escriptora brasilera Adriana Lisboa?",
        "query": "Adriana Lisboa \u00e9s una escriptora brasilera que ha escrit diverses novel\u00b7les. Algunes de les seves obres m\u00e9s conegudes s\u00f3n \"A Mulher do Espelho\", \"A Mulher do Mar\" i \"A Mulher do Vento\". En total, ha escrit m\u00e9s de 20 novel\u00b7les.",
        "results": [
            [
                "Adriana Basile. Adriana Basile, o tamb\u00e9 Adriana Basile Baroni, coneguda com la Bella Adriana (N\u00e0pols, 1580 - 1642?) va ser una coneguda cantant d'\u00f2pera, m\u00fasica, compositora i poeta del barroc. Durant anys va ser considerada la millor cantant d'It\u00e0lia. En l'actualitat no ha sobreviscut res de la seva obra, per\u00f2 s\u00ed nombroses refer\u00e8ncies escrites en qu\u00e8 consta, per exemple, que va competir amb Francesca Caccini el 1623, o tamb\u00e9 la primera refer\u00e8ncia escrita que tenim del mot prima donna, aplicat a ella. Tocava almenys el lla\u00fct, l'arpa, la tiorba, la guitarra i la viola de gamba, componia m\u00fasica barroca i es tenen refer\u00e8ncies sobretot de la seva veu. Va treballar per als Gonzaga a M\u00e0ntua, que li van atorgar el t\u00edtol de baronessa de Piancerreto, fins a l'any 1626.",
                10.00056266784668
            ],
            [
                "Adriana Basile. Nombrosos membres de la seva fam\u00edlia, incloent el seu germ\u00e0 Giambattista Basile i la seva filla Leonora Baroni, van treballar com ella per a la casa Gonzaga. Es van escriure tantes composicions po\u00e8tiques sobre ella que el 1623 se'n va publicar un recull, amb el nom de Teatre de la gl\u00f2ria de la bella Adriana.     Refer\u00e8ncies",
                10.267980575561523
            ],
            [
                "Brasilers. Els brasilers (en portugu\u00e8s, brasileiros) s\u00f3n els ciutadans del Brasil. Un brasiler tamb\u00e9 pot haver nascut a l'estranger i ser fill d'un progenitor brasiler o tenir un tutor legal d'aquesta nacionalitat, aix\u00ed com ser una persona que va adquirir la ciutadania brasilera. La poblaci\u00f3 estimada del Brasil per al 2019 era de m\u00e9s de 210 milions d'habitants; el 2021, la poblaci\u00f3 va ser de 214 milions de persones. La xifra s'actualitza en directe per l'Institut Brasiler de Geografia i Estad\u00edstica (IBGE - Cens).     Definici\u00f3  Segons la Constituci\u00f3 del Brasil, un ciutad\u00e0 brasiler \u00e9s:  Qualsevol persona nascuda al Brasil, encara que sigui de pares nascuts a l'estranger.",
                10.303807258605957
            ],
            [
                "Brasilers. Els brasilers (en portugu\u00e8s, brasileiros) s\u00f3n els ciutadans del Brasil. Un brasiler tamb\u00e9 pot haver nascut a l'estranger i ser fill d'un progenitor brasiler o tenir un tutor legal d'aquesta nacionalitat, aix\u00ed com ser una persona que va adquirir la ciutadania brasilera. La poblaci\u00f3 estimada del Brasil per al 2019 era de m\u00e9s de 210 milions d'habitants; el 2021, la poblaci\u00f3 va ser de 214 milions de persones. La xifra s'actualitza en directe per l'Institut Brasiler de Geografia i Estad\u00edstica (IBGE - Cens).     Definici\u00f3  Segons la Constituci\u00f3 del Brasil, un ciutad\u00e0 brasiler \u00e9s:  Qualsevol persona nascuda al Brasil, encara que sigui de pares nascuts a l'estranger.",
                10.303807258605957
            ],
            [
                "Brasilers. Els estudiosos assenyalen que, al Brasil, el mateix proc\u00e9s de derivaci\u00f3 del terme \u00abbrasileiro\u00bb es va produir, per exemple, amb mineiro i campineiro (de Minas Gerais i Campinas, respectivament).    Poble brasiler  Ser brasiler \u00e9s un fenomen c\u00edvic, m\u00e9s que \u00e8tnic. Com a resultat, el grau en qu\u00e8 els ciutadans brasilers s'identifiquen amb les seves arrels ancestrals varia significativament segons l'individu, la regi\u00f3 del pa\u00eds i els or\u00edgens \u00e8tnics espec\u00edfics en q\u00fcesti\u00f3. Molt sovint, per\u00f2, la idea d'\u00e8tnia tal com s'ent\u00e9n en altres parts del m\u00f3n no \u00e9s popular al pa\u00eds. Els brasilers s\u00f3n majorit\u00e0riament descendents de colons portuguesos, grups d'immigrants postcolonials, africans esclaus i pobles ind\u00edgenes del Brasil. Les principals onades hist\u00f2riques d'immigraci\u00f3 al Brasil s'han produ\u00eft des de la d\u00e8cada del 1820 fins a la d\u00e8cada del 1970; la majoria dels colons eren portuguesos, italians, alemanys i espanyols, amb minories significatives de japonesos, polonesos, ucra\u00efnesos i \u00e0rabs llevantins.",
                10.342500686645508
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-53": {
        "input": "Quantes temporades va tenir la s\u00e8rie de televisi\u00f3 nord-americana The Leftovers?",
        "query": "La s\u00e8rie de televisi\u00f3 nord-americana The Leftovers va tenir tres temporades. La primera temporada es va estrenar el 14 de juny de 2014, la segona temporada es va estrenar el 12 de juny de 2015 i la tercera i \u00faltima temporada es va estrenar el 15 de juny de 2017.",
        "results": [
            [
                "The Leftovers. La s\u00e8rie \u00e9s protagonitzada per Justin Theroux, Amy Brenneman, Christopher Eccleston, Liv Tyler i Chris Zylka, i es va estrenar el 29 de juny de 2014 als Estats Units d'Am\u00e8rica. A Espanya fou estrenada el 30 de juny de 2014 per Canal+ Series.   El 13 d'agost de 2014, HBO va anunciar la renovaci\u00f3 de la s\u00e8rie per una segona temporada. I el 10 de desembre de 2015 HBO va renovar la s\u00e8rie per a una tercera i \u00faltima temporada emesa el 2017.[7]    Argument  The Leftovers comen\u00e7a tres anys despr\u00e9s d'un esdeveniment global anomenat \"l'Ascensi\u00f3\", la inexplicable desaparici\u00f3 simult\u00e0nia de 140 milions de persones, el 2% de la poblaci\u00f3 mundial, el 14 d'octubre de 2011. Despr\u00e9s de l'esdeveniment, les principals religions perden poder i seguidors i sorgeixen un gran nombre de cultes i sectes, entre els quals destaca el Romanent Culpable (the Guilty Remnant), un grup de nihilistes dirigits per Holy Wayne, un home que creu ser el segon Crist, els quals nom\u00e9s vesteixen de blanc, fumen tot el dia i es comuniquen escrivint, no parlen.",
                4.716319561004639
            ],
            [
                "The Leftovers. I el 10 de desembre de 2015 HBO va renovar la s\u00e8rie per a una tercera i \u00faltima temporada emesa el 2017.[7]    Argument  The Leftovers comen\u00e7a tres anys despr\u00e9s d'un esdeveniment global anomenat \"l'Ascensi\u00f3\", la inexplicable desaparici\u00f3 simult\u00e0nia de 140 milions de persones, el 2% de la poblaci\u00f3 mundial, el 14 d'octubre de 2011. Despr\u00e9s de l'esdeveniment, les principals religions perden poder i seguidors i sorgeixen un gran nombre de cultes i sectes, entre els quals destaca el Romanent Culpable (the Guilty Remnant), un grup de nihilistes dirigits per Holy Wayne, un home que creu ser el segon Crist, els quals nom\u00e9s vesteixen de blanc, fumen tot el dia i es comuniquen escrivint, no parlen. La primera temporada gira al voltant de la fam\u00edlia Garvey i la seva vida i relacions a la ciutat fict\u00edcia de Mapleton, Nova York. Kevin Garvey Jr. , \u00e9s el cap de la policia de la ciutat.",
                7.783321380615234
            ],
            [
                "The Leftovers. The Leftovers \u00e9s una s\u00e8rie de televisi\u00f3 nord-americana creada per Damon Lindelof i Tom Perrotta per al canal HBO. Est\u00e0 basada en la novel\u00b7la de Perrotta del mateix t\u00edtol. L'episodi inicial fou escrit per Lindelof i Perrotta i dirigit per Peter Berg. La s\u00e8rie \u00e9s protagonitzada per Justin Theroux, Amy Brenneman, Christopher Eccleston, Liv Tyler i Chris Zylka, i es va estrenar el 29 de juny de 2014 als Estats Units d'Am\u00e8rica. A Espanya fou estrenada el 30 de juny de 2014 per Canal+ Series.  ",
                8.01194953918457
            ],
            [
                "The Leftovers. El 3 d'abril es va donar a con\u00e8ixer que la s\u00e8rie seria estrenada el 15 de juny de 2014, per\u00f2, poc despr\u00e9s es va informar que el seu llan\u00e7ament va ser retardat al 29 de juny.     C\u00e0sting  El 4 de juny de 2013, Justin Theroux va ser seleccionat per interpretar a Kevin Garvey. Una setmana despr\u00e9s, el 10 de juny, Carrie Coon, Ann Dowd, Christopher Eccleston i Amanda Warren serien anunciats per donar vida a Nora Durst, Patti Levin, Matt Jamison i Lucy Warburton, respectivament. Liv Tyler va ser confirmada com Meg el 18 de juny; mentre que a Charlie i Max Carver els van contractar per interpretar a Scott i Adam Frost, respectivament.",
                8.509662628173828
            ],
            [
                "The Leftovers. El juny de 2012 es va anunciar que Damon Lindelof va ser l'escollit per ser el desenvolupador de la s\u00e8rie al costat de Perrotta, qui treballa com a productor executiu de la s\u00e8rie. Al febrer de 2013, la HBO va ordenar la realitzaci\u00f3 d'un episodi pilot. El 16 de setembre de 2013, la cadena va anunciar la selecci\u00f3 del pilot per desenvolupar una s\u00e8rie, ordenant una primera temporada de 10 episodis. El 3 d'abril es va donar a con\u00e8ixer que la s\u00e8rie seria estrenada el 15 de juny de 2014, per\u00f2, poc despr\u00e9s es va informar que el seu llan\u00e7ament va ser retardat al 29 de juny.     C\u00e0sting  El 4 de juny de 2013,",
                9.587761878967285
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-54": {
        "input": "Quants habitants tenia \u00c9tiolles l'any 2007?",
        "query": "\u00c9tiolles tenia 40.942 habitants l'any 2007.",
        "results": [
            [
                "\u00c9tiolles. I des del 2016 de la Comunitat d'aglomeraci\u00f3 Grand Paris Sud Seine-Essonne-S\u00e9nart.     Demografia     Poblaci\u00f3  El 2007 la poblaci\u00f3 de fet d'\u00c9tiolles era de 3.040 persones. Hi havia 1.204 fam\u00edlies, de les quals 345 eren unipersonals (149 homes vivint sols i 196 dones vivint soles), 388 parelles sense fills, 408 parelles amb fills i 63 fam\u00edlies monoparentals amb fills. La poblaci\u00f3 ha evolucionat segons el seg\u00fcent gr\u00e0fic: Habitants censats    Habitatges  El 2007 hi havia 1.291 habitatges, 1.237 eren l'habitatge principal de la fam\u00edlia, 16 eren segones resid\u00e8ncies i 38 estaven desocupats.",
                7.417194366455078
            ],
            [
                "\u00c9tiolles. I des del 2016 de la Comunitat d'aglomeraci\u00f3 Grand Paris Sud Seine-Essonne-S\u00e9nart.     Demografia     Poblaci\u00f3  El 2007 la poblaci\u00f3 de fet d'\u00c9tiolles era de 3.040 persones. Hi havia 1.204 fam\u00edlies, de les quals 345 eren unipersonals (149 homes vivint sols i 196 dones vivint soles), 388 parelles sense fills, 408 parelles amb fills i 63 fam\u00edlies monoparentals amb fills. La poblaci\u00f3 ha evolucionat segons el seg\u00fcent gr\u00e0fic: Habitants censats    Habitatges  El 2007 hi havia 1.291 habitatges, 1.237 eren l'habitatge principal de la fam\u00edlia, 16 eren segones resid\u00e8ncies i 38 estaven desocupats.",
                7.417194366455078
            ],
            [
                "\u00c9tiolles. Hi havia 1.204 fam\u00edlies, de les quals 345 eren unipersonals (149 homes vivint sols i 196 dones vivint soles), 388 parelles sense fills, 408 parelles amb fills i 63 fam\u00edlies monoparentals amb fills. La poblaci\u00f3 ha evolucionat segons el seg\u00fcent gr\u00e0fic: Habitants censats    Habitatges  El 2007 hi havia 1.291 habitatges, 1.237 eren l'habitatge principal de la fam\u00edlia, 16 eren segones resid\u00e8ncies i 38 estaven desocupats. 779 eren cases i 508 eren apartaments. Dels 1.237 habitatges principals, 998 estaven ocupats pels seus propietaris, 204 estaven llogats i ocupats pels llogaters i 34 estaven cedits a t\u00edtol gratu\u00eft; 39 tenien una cambra, 128 en tenien dues, 171 en tenien tres, 228 en tenien quatre i 670 en tenien cinc o m\u00e9s. 1.070 habitatges disposaven pel capbaix d'una pla\u00e7a de p\u00e0rquing.",
                11.896471977233887
            ],
            [
                "\u00c9tiolles. Hi havia 1.204 fam\u00edlies, de les quals 345 eren unipersonals (149 homes vivint sols i 196 dones vivint soles), 388 parelles sense fills, 408 parelles amb fills i 63 fam\u00edlies monoparentals amb fills. La poblaci\u00f3 ha evolucionat segons el seg\u00fcent gr\u00e0fic: Habitants censats    Habitatges  El 2007 hi havia 1.291 habitatges, 1.237 eren l'habitatge principal de la fam\u00edlia, 16 eren segones resid\u00e8ncies i 38 estaven desocupats. 779 eren cases i 508 eren apartaments. Dels 1.237 habitatges principals, 998 estaven ocupats pels seus propietaris, 204 estaven llogats i ocupats pels llogaters i 34 estaven cedits a t\u00edtol gratu\u00eft; 39 tenien una cambra, 128 en tenien dues, 171 en tenien tres, 228 en tenien quatre i 670 en tenien cinc o m\u00e9s. 1.070 habitatges disposaven pel capbaix d'una pla\u00e7a de p\u00e0rquing.",
                11.896471977233887
            ],
            [
                "\u00c9tiolles. Ingressos  El 2009 a \u00c9tiolles hi havia 1.201 unitats fiscals que integraven 3.055 persones, la mediana anual d'ingressos fiscals per persona era de 34.334 \u20ac.    Activitats econ\u00f2miques  Dels 128 establiments que hi havia el 2007, 1 era d'una empresa aliment\u00e0ria, 1 d'una empresa de coc i refinatge, 1 d'una empresa de fabricaci\u00f3 d'altres productes industrials, 13 d'empreses de construcci\u00f3, 19 d'empreses de comer\u00e7 i reparaci\u00f3 d'autom\u00f2bils, 2 d'empreses de transport, 4 d'empreses d'hostatgeria i restauraci\u00f3, 12 d'empreses d'informaci\u00f3 i comunicaci\u00f3, 7 d'empreses financeres, 7 d'empreses immobili\u00e0ries, 33 d'empreses de serveis, 12 d'entitats de l'administraci\u00f3 p\u00fablica i 16 d'empreses classificades com a \u00abaltres activitats de serveis\u00bb. Dels 22 establiments de servei als particulars que hi havia el 2009, 1 era un taller de reparaci\u00f3 d'autom\u00f2bils i de material agr\u00edcola, 3 paletes, 2 guixaires pintors, 1 fusteria, 1 lampisteria, 3 electricistes, 4 perruqueries, 3 restaurants, 1 ag\u00e8ncia immobili\u00e0ria, 1 tintoreria i 2 salons de bellesa. Dels 5 establiments comercials que hi havia el 2009, 1 era un hipermercat, 1 una botiga de menys de 120 m\u00b2, 1 una botiga d'equipament de la llar i 2 floristeries.     Equipaments sanitaris i escolars  L'\u00fanic equipament sanitari que hi havia el 2009 era una farm\u00e0cia. El 2009 hi havia 1 escola maternal i 1 escola elemental.",
                12.771827697753906
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-55": {
        "input": "Quants habitants tenia Palm River-Clair Mel l'any 2000?",
        "query": "L'any 2000, Palm River-Clair Mel tenia 32.800 habitants.",
        "results": [
            [
                "Palm River-Clair Mel. Palm River-Clair Mel \u00e9s una concentraci\u00f3 de poblaci\u00f3 designada pel cens dels Estats Units a l'estat de Florida. Segons el cens del 2000 tenia 17.589 habitants.     Demografia  Segons el cens del 2000, Palm River-Clair Mel tenia 17.589 habitants, 6.034 habitatges, i 4.537 fam\u00edlies. La densitat de poblaci\u00f3 era de 579,9 habitants/km\u00b2. Dels 6.034 habitatges en un 38,7% hi vivien nens de menys de 18 anys, en un 47,6% hi vivien parelles casades, en un 21,6% dones solteres, i en un 24,8% no eren unitats familiars.",
                4.579250335693359
            ],
            [
                "Palm River-Clair Mel. Refer\u00e8ncies",
                10.367402076721191
            ],
            [
                "Palm River-Clair Mel. La densitat de poblaci\u00f3 era de 579,9 habitants/km\u00b2. Dels 6.034 habitatges en un 38,7% hi vivien nens de menys de 18 anys, en un 47,6% hi vivien parelles casades, en un 21,6% dones solteres, i en un 24,8% no eren unitats familiars. En el 19,3% dels habitatges hi vivien persones soles el 5,8% de les quals corresponia a persones de 65 anys o m\u00e9s que vivien soles. El nombre mitj\u00e0 de persones vivint en cada habitatge era de 2,91 i el nombre mitj\u00e0 de persones que vivien en cada fam\u00edlia era de 3,33. Per edats la poblaci\u00f3 es repartia de la seg\u00fcent manera: un 31,5% tenia menys de 18 anys, un 9% entre 18 i 24, un 29,1% entre 25 i 44, un 21,8% de 45 a 60 i un 8,7% 65 anys o m\u00e9s.",
                10.391843795776367
            ],
            [
                "Palm River-Clair Mel. La renda per capita de la poblaci\u00f3 era de 14.593 $. Entorn del 14,9% de les fam\u00edlies i el 17,4% de la poblaci\u00f3 estaven per davall del llindar de pobresa.     Poblacions m\u00e9s properes  El seg\u00fcent diagrama mostra les poblacions m\u00e9s properes.     Refer\u00e8ncies",
                11.746576309204102
            ],
            [
                "Palm River-Clair Mel. El nombre mitj\u00e0 de persones vivint en cada habitatge era de 2,91 i el nombre mitj\u00e0 de persones que vivien en cada fam\u00edlia era de 3,33. Per edats la poblaci\u00f3 es repartia de la seg\u00fcent manera: un 31,5% tenia menys de 18 anys, un 9% entre 18 i 24, un 29,1% entre 25 i 44, un 21,8% de 45 a 60 i un 8,7% 65 anys o m\u00e9s. L'edat mediana era de 32 anys. Per cada 100 dones de 18 o m\u00e9s anys hi havia 90,5 homes. La renda mediana per habitatge era de 35.380 $ i la renda mediana per fam\u00edlia de 38.035 $.",
                12.67088508605957
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-56": {
        "input": "Quants ossos formen les \u00f2rbites oculars dels humans i quins s\u00f3n?",
        "query": "Les \u00f2rbites oculars dels humans estan formades per 2 ossos: el frontal i el palat. El frontal \u00e9s un ossa de forma triangular situada a la part frontal del crani, i el palat \u00e9s un ossa situada a la part posterior del crani, que forma part de la cavitat nasal i de la boca.",
        "results": []
    },
    "tst-ca-57": {
        "input": "Qu\u00e8 \u00e9s un retr\u00f2nim?",
        "query": "Un retr\u00f2nim \u00e9s un terme que es refereix a un per\u00edode anterior al seu propi temps, \u00e9s a dir, un terme que es refereix a un temps anterior al moment en qu\u00e8 es fa servir.",
        "results": []
    },
    "tst-ca-58": {
        "input": "Qu\u00e8 \u00e9s una arcada entrella\u00e7ada?",
        "query": "Una arcada entrella\u00e7ada \u00e9s un tipus d'arc que es forma per la uni\u00f3 de diversos arcs de cercle conc\u00e8ntrics, de manera que s'obtenen uns patrons complexos i decoratius.",
        "results": [
            [
                "Arc (arquitectura). Arc parab\u00f2lic: l'intrad\u00f3s t\u00e9 forma de par\u00e0bola, la directriu de la qual es disposa verticalment i coincidint amb la fletxa de l'arc. Arc catenari o de caten\u00e0ria. Aquest arc pren el seu nom de la caten\u00e0ria o corba que descriu una cadena suspesa entre dos punts situats a id\u00e8ntica altura, i que no aguanta cap altre pes que el seu propi. Aquest arc t\u00e9 un intrad\u00f3s que segueix aquest perfil per\u00f2 invertit verticalment. Aquests dos darrers arcs tenen en com\u00fa que no requereixen refor\u00e7os als costats de l'arc per a sustentar-se i no tendeixen a obrir-se; l'arc catenari esdev\u00e9 la forma \u00f2ptima de construir arcs que se sustentin per si mateixos; difereixen, per\u00f2, en el llurs perfils: mentre que l'arc parab\u00f2lic tendeix a obrir-se fins a l'infinit, els dos costats de l'arc catenari tendeixen a ser paral\u00b7lels.",
                4.858249664306641
            ],
            [
                "Arc (arquitectura). Les dovelles estan tallades de manera que la prolongaci\u00f3 de llurs perfils convergeix en un punt que descriuria un triangle equil\u00e0ter amb els extrems de l'intrad\u00f3s. Arc el\u00b7l\u00edptic o de volta de cordill: el seu intrad\u00f3s t\u00e9 forma l'el\u00b7lipse els focus de la qual se situen a l'altura de les impostes. T\u00e9 una forma semblant a l'arc carpanell. Arc parab\u00f2lic: l'intrad\u00f3s t\u00e9 forma de par\u00e0bola, la directriu de la qual es disposa verticalment i coincidint amb la fletxa de l'arc. Arc catenari o de caten\u00e0ria.",
                5.021925926208496
            ],
            [
                "Arc (arquitectura). Constitu\u00eft per dos trams rectilinis inclinats que formen un angle al bell mig. Arc en ziga-zaga. Integrat per diversos segments rectilinis que formen un nombre senar (normalment tres o cinc) d'angles. Aquests angles descriuen un arc de circumfer\u00e8ncia.  \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t     Tipus d'arcs segons el front, i segons la superf\u00edcie de l'intrad\u00f3s o de l'extrad\u00f3s     Segons la relaci\u00f3 entre l'eix i el front  Arc recte: les superf\u00edcies d'ambdues cares de l'arc s\u00f3n paral\u00b7leles.",
                5.074810028076172
            ],
            [
                "Arc (arquitectura). Cantell: gruix de les dovelles.     Tipus d'arcs     Tipus d'arcs segons la forma de l'intrad\u00f3s     Arcs d'un sol centre   Arc de mig punt, anomenat tamb\u00e9 rod\u00f3 o de semicircumfer\u00e8ncia. El centre de la circumfer\u00e8ncia est\u00e0 a l'altura de les impostes, per tant la seva fletxa \u00e9s igual a la meitat de la seva llum. Arc rebaixat o de punt furtat. Quan la fletxa \u00e9s menor que la semillum.",
                5.135303974151611
            ],
            [
                "Arc (arquitectura). Arc rebaixat o de punt furtat. Quan la fletxa \u00e9s menor que la semillum. Arc peraltat. \u00c9s un arc estirat o real\u00e7at per mitj\u00e0 d'una o m\u00e9s dovelles rectil\u00ednies situades per sobre de la l\u00ednia d'impostes i que \u00e9s molt caracter\u00edstic de l'art asturi\u00e0 i t\u00e9 per missi\u00f3 donar m\u00e9s esveltesa al conjunt. Cal notar que no sols els arcs d'un sol centre poden ser peraltats",
                5.464885711669922
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-59": {
        "input": "Qu\u00e8 inclou la caixa de la c\u00e0mera reflex digital Canon EOS 70D?",
        "query": "La caixa de la c\u00e0mera Canon EOS 70D inclou la c\u00e0mera digital reflex, un cable USB, un cable AV, una targeta SD, un adaptador per targetes CF i SD, un cable de connector de flash, un cable de connector de micr\u00f2fon, un cable de connector de remote control, un manual d'usuari i un disc amb programari.",
        "results": [
            [
                "Canon Inc.. En 1987 van llan\u00e7ar la seva l\u00ednia de c\u00e0meres fotogr\u00e0fiques EOS, sigles que signifiquen \"electro-optical system\", i que a m\u00e9s figuren en honor de la deessa grega EOS, o de l'aurora. Aquest sistema va suposar un despreniment total de l'enfocament manual i va donar entrada a l'enfocament ultras\u00f2nic i a l'estabilitzaci\u00f3 \u00f2ptica, tots dos introdu\u00efts per Canon al m\u00f3n de la fotografia r\u00e9flex i que es van tornar un est\u00e0ndard en la fotografia professional i d'alta velocitat. Encara que va molestar els usuaris conservadors que van veure com perdien compatibilitat amb les seves antigues \u00f2ptiques d'enfocament manual, quan la seva patent d'enfocament ultras\u00f2nic va caducar, molts dels seus competidors van seguir el mateix cam\u00ed i van adoptar l'enfocament ultras\u00f2nic de Canon. Malgrat ser un fabricant d'una gran varietat d'equips electr\u00f2nics, la seva fama recau a ser referent de fotografia per la seva aportaci\u00f3 al m\u00f3n fotogr\u00e0fic i ser pioner en la fotografia digital full frame des de l'any 2002, amb la introducci\u00f3 de la Canon 1Ds. Canon tamb\u00e9 ha entrat al mercat de les pantalles digitals aliant-se amb Toshiba, desenvolupant i fabricant televisors plans basats en SED, una nova tecnologia per a pantalles.",
                8.079828262329102
            ],
            [
                "Canon Inc.. En 1987 van llan\u00e7ar la seva l\u00ednia de c\u00e0meres fotogr\u00e0fiques EOS, sigles que signifiquen \"electro-optical system\", i que a m\u00e9s figuren en honor de la deessa grega EOS, o de l'aurora. Aquest sistema va suposar un despreniment total de l'enfocament manual i va donar entrada a l'enfocament ultras\u00f2nic i a l'estabilitzaci\u00f3 \u00f2ptica, tots dos introdu\u00efts per Canon al m\u00f3n de la fotografia r\u00e9flex i que es van tornar un est\u00e0ndard en la fotografia professional i d'alta velocitat. Encara que va molestar els usuaris conservadors que van veure com perdien compatibilitat amb les seves antigues \u00f2ptiques d'enfocament manual, quan la seva patent d'enfocament ultras\u00f2nic va caducar, molts dels seus competidors van seguir el mateix cam\u00ed i van adoptar l'enfocament ultras\u00f2nic de Canon. Malgrat ser un fabricant d'una gran varietat d'equips electr\u00f2nics, la seva fama recau a ser referent de fotografia per la seva aportaci\u00f3 al m\u00f3n fotogr\u00e0fic i ser pioner en la fotografia digital full frame des de l'any 2002, amb la introducci\u00f3 de la Canon 1Ds. Canon tamb\u00e9 ha entrat al mercat de les pantalles digitals aliant-se amb Toshiba, desenvolupant i fabricant televisors plans basats en SED, una nova tecnologia per a pantalles.",
                8.079828262329102
            ],
            [
                "Canon Inc.. Vegeu tamb\u00e9  Canon EOS 550D (Canon EOS Rebel T2i) Canon EOS 600D (Canon EOS Rebel T3i)    Refer\u00e8ncies     Enlla\u00e7os externs   Canon Inc. - Lloc web oficial www.canon.es C\u00e0non d'Espanya",
                10.076013565063477
            ],
            [
                "Canon Inc.. Vegeu tamb\u00e9  Canon EOS 550D (Canon EOS Rebel T2i) Canon EOS 600D (Canon EOS Rebel T3i)    Refer\u00e8ncies     Enlla\u00e7os externs   Canon Inc. - Lloc web oficial www.canon.es C\u00e0non d'Espanya",
                10.076013565063477
            ],
            [
                "Canon Inc.. Malgrat ser un fabricant d'una gran varietat d'equips electr\u00f2nics, la seva fama recau a ser referent de fotografia per la seva aportaci\u00f3 al m\u00f3n fotogr\u00e0fic i ser pioner en la fotografia digital full frame des de l'any 2002, amb la introducci\u00f3 de la Canon 1Ds. Canon tamb\u00e9 ha entrat al mercat de les pantalles digitals aliant-se amb Toshiba, desenvolupant i fabricant televisors plans basats en SED, una nova tecnologia per a pantalles. Encara que actualment s'ha especialitzat en productes principalment \u00f2ptics, tamb\u00e9 se la recorda per les seves aportacions al m\u00f3n de les m\u00e0quines d'escriure de les d\u00e8cades posteriors a la Segona Guerra Mundial.     Dades financeres  Les vendes netes consolidades de Canon Inc. per al quart trimestre fiscal de 2009, de l'1 d'octubre de 2009 al 31 desembre de 2009, sumen 954 milers de milions de iens (10.370 milions de US$).",
                10.267210006713867
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-60": {
        "input": "Qu\u00e8 signifiquen en angl\u00e8s les sigles del videojoc d'horror F.E.A.R?",
        "query": "F.E.A.R. \u00e9s un sigla que significa \"Forced Evacuation Alert Response\".",
        "results": [
            [
                "F.E.A.R.. F.E.A.R \u00e9s un videojoc de g\u00e8nere survival horror i videojoc d'acci\u00f3 en primera persona (FPS) que combina el cl\u00e0ssic mode de joc d'acci\u00f3 en primera persona (amb l'estil de jocs com Doom i Resident Evil) amb una atmosfera de terror sobrenatural. El clima \u00e9s molt similar al de les pel\u00b7l\u00edcules de terror asi\u00e0tiques. Les sigles FEAR signifiquen en angles First Encounter Assault Recon, que tradu\u00eft al catal\u00e0, es podria anomenar \u00abprimera for\u00e7a d'assalt i reconeixement\u00bb. Va ser anunciat a la fira Electronic Entertainment Expo (E3) com millor joc d'acci\u00f3 de l'any 2005. El joc va sortir el 18 d'octubre de 2005 per a Windows, i que m\u00e9s tard sortiria per a Xbox 360 i PS3.    ",
                8.776697158813477
            ],
            [
                "F.E.A.R. (can\u00e7\u00f3). F.E.A.R. (acr\u00f2nim que forma el mot fear, \"por\" en angl\u00e8s) \u00e9s el primer senzill del tercer \u00e0lbum en solitari d'Ian Brown, Music of the Spheres. Publicat el 17 de setembre de 2001, arrib\u00e0 a ocupar el n\u00famero 13 en la classificaci\u00f3 de senzills del Regne Unit i va assolir \u00e8xit tant de cr\u00edtica com comercial. A finals de 2002, va guanyar un Premi Muso a la millor can\u00e7\u00f3 en solitari, atorgat pels membres de la ind\u00fastria de la m\u00fasica brit\u00e0nica. L'octubre de 2011, NME va col\u00b7locar-lo al n\u00famero 67 de la llista \"150 Millors Pistes dels Passats 15 Anys\".     Influ\u00e8ncies  La can\u00e7\u00f3 cont\u00e9 un esquema l\u00edric on cada vers forma l'acr\u00f2nim \"F.E.A.R.\" (per exemple, for each a road, \"per a cadasc\u00fa un cam\u00ed\" i fallen empires are ruling, \"els imperis caiguts s\u00f3n els governants\").",
                14.833242416381836
            ],
            [
                "F.E.A.R.. Es cometen una s\u00e8rie d'assassinats del personal allotjat al complex sense demanar cap mena de rescat. Com a contrapartida, el govern envia les Forces Especials per controlar la situaci\u00f3, i que poc despr\u00e9s, desapareixen sense deixar rastre. De tal manera que un segon equip, l'Equip FEAR que \u00e9s una unitat altament entrenada per dominar amenaces estranyes i paranormals. L'objectiu principal \u00e9s eliminar tota resist\u00e8ncia militar i contindre una crisi sense precedents que r\u00e0pidament escapa a tot control.",
                16.151079177856445
            ],
            [
                "F.E.A.R. (can\u00e7\u00f3). Una versi\u00f3 instrumental de 30 segons apareix al final del LP de Music of the Spheres, que \u00e9s un tribut a la can\u00e7\u00f3 What's going on de Marvin Gaye.     En la cultura popular  La can\u00e7\u00f3 apareix en l'episodi de CSI A Night at the Movies on Nick, Warrick i Sara processen l'escena de delicte. El remix d'UNKLE apareix en el videojoc F1 2010.    Llista de pistes  Senzill CD  \"F.E.A.R.\" (versi\u00f3 d'\u00e0lbum) \"F.E.A.R.\" (amb Dann)[1] \"Hear No See No Speak No\" \"F.E.A.R.\" (v\u00eddeo CD-ROM) Senzill de 7\"  \"F.E.A.R.\" \"F.E.A.R. (Instrumental)\"    Senzill de 12\"  F.E.A.R. (UNKLE remix)    Detalls de la publicaci\u00f3     V\u00eddeo  El v\u00eddeo de \"F.E.A.R.\" va marcar el debut a la direcci\u00f3 de Brown. Consisteix en imatges del cantant muntant en bicicleta pel Soho i Chinatown de Londres, per\u00f2 amb 'efecte d'haver enregistrat les imatges enrere. La ruta que segueix \u00e9s des del carrer Berwick fins al carrer Gerrard.    ",
                16.359458923339844
            ],
            [
                "F.E.A.R. (can\u00e7\u00f3). L'octubre de 2011, NME va col\u00b7locar-lo al n\u00famero 67 de la llista \"150 Millors Pistes dels Passats 15 Anys\".     Influ\u00e8ncies  La can\u00e7\u00f3 cont\u00e9 un esquema l\u00edric on cada vers forma l'acr\u00f2nim \"F.E.A.R.\" (per exemple, for each a road, \"per a cadasc\u00fa un cam\u00ed\" i fallen empires are ruling, \"els imperis caiguts s\u00f3n els governants\"). En una entrevista amb la revista Clash, Brown va indicar que fou una influ\u00e8ncia important per a \"F.E.A.R.\" L'Autobiografia de Malcolm X, qui va predicar l'estudi de l'etimologia, de manera que un podria tenir \"el control sobre les persones mitjan\u00e7ant l'\u00fas de la llengua\". Brown va escriure la can\u00e7\u00f3 creant centenars d'acr\u00f2nims de la paraula \"por\". Brown va revisitar el concepte a la can\u00e7\u00f3 de l'\u00e0lbum Solarized, Time is my Everything, que sovint \u00e9s abreujat amb l'acr\u00f2nim \"T.I.M.E.\" a les llistes de can\u00e7ons dels seus concerts.",
                16.368316650390625
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-61": {
        "input": "Qu\u00e8 va ser el MBR-200?",
        "query": "El MBR-200 va ser un vehicle blindat de combat d'origen sovi\u00e8tic, utilitzat per la Gu\u00e0rdia Nacional Popular de Catalunya durant la Transici\u00f3 espanyola.",
        "results": [
            [
                "Diada Nacional de Catalunya. Va ser un altre acte reivindicatiu reclamant la independ\u00e8ncia de Catalunya, al qual van assistir 1 mili\u00f3 800.000 persones segons la Gu\u00e0rdia Urbana (segons el govern, entre 520.000 i 550.000, i segons l'organitzaci\u00f3, m\u00e9s de 2 milions i mig de persones). Per la Diada de 2015 es va omplir l'avinguda Meridiana, la Via Lliure, en la qual la gent portava un punter de diferent color segons el tram escollit, que cada color representava un valor que hauria de tenir l'estat independent de Catalunya. Hi havia un punter gegant que recorria tota la Meridiana, i quan aquest passava, la gent havia d'al\u00e7ar el seu punter. El punter assenyalava al Parlament, volent dir que \u00e9s el President qui ha de proclamar la independ\u00e8ncia. En aquesta darrera manifestaci\u00f3 hi van assistir 1 mili\u00f3 400.000 persones.",
                14.149092674255371
            ],
            [
                "Metall de transici\u00f3. Reni. Majorit\u00e0riament s'empra com a component de superaliatges, amb n\u00edquel, cobalt i molibd\u00e8, molt resistents al calor, per a motors de reacci\u00f3 d\u2019avions. Aliat amb tungst\u00e8 es fabriquen termoparells per mesurar temperatures de fins a 2 760 \u00b0C. S\u2019usa tamb\u00e9 aliat amb plat\u00ed com a catalitzador en la destil\u00b7laci\u00f3 del cru del petroli per produir gasolines d\u2019alt \u00edndex d'oct\u00e0. Els radiois\u00f2tops de reni s\u2019utilitzen per tractar el c\u00e0ncer de fetge i de p\u00e0ncrees on s\u2019administra a trav\u00e9s d\u2019un hoste bacteri\u00e0.",
                14.441414833068848
            ],
            [
                "Diada Nacional de Catalunya. El ball de xifres vari\u00e0 segons la font, des dels 2 milions dels organitzadors als 600.000 de la delegaci\u00f3 espanyola a Catalunya. L'any seg\u00fcent l'ANC tamb\u00e9 va organitzar la Diada Nacional de Catalunya una cadena humana per la independ\u00e8ncia, coneguda com a Via Catalana. Les diades del 2012 i del 2013 han estat les m\u00e9s majorit\u00e0ries de tota la hist\u00f2ria de Catalunya. La Via Catalana, la cadena humana independentista que el 2013 va rec\u00f3rrer tot el territori catal\u00e0, mai havia tingut cap precedent. La participaci\u00f3 massiva s'explica, en bona part, pel frac\u00e0s de l'intent de reforma de l'Estatut d'Autonomia impulsat pel Parlament de Catalunya el 2005.",
                14.530126571655273
            ],
            [
                "Diada Nacional de Catalunya. Despr\u00e9s de fer l'ofrena d'una corona de flors, es produ\u00efren enfrontaments amb la policia, amb 30 detinguts (entre ells, el futur escriptor Josep Maria Folch i Torres). Altres dos detinguts d'aquell dia, Llu\u00eds Manau i Josep Soronelles, fundarien La Reixa, societat d'ajut als presos catalanistes i que s'adher\u00ed a la Uni\u00f3 Catalanista. El dia 15, el president de la Uni\u00f3, Manuel Folguera i Duran, convoc\u00e0 una manifestaci\u00f3 de protesta per les detencions que apleg\u00e0 unes 12.000 persones. Aquestes detencions convertiren un acte, que fins aleshores era cultural i eleg\u00edac, en un acte de reivindicaci\u00f3 pol\u00edtica. En la diada del 1905 s'incorporaren a la Comissi\u00f3 organitzadora de la Diada el CADCI i la Lliga Regionalista, i cridaren a portar ofrenes florals i a endolar els balcons.",
                15.580029487609863
            ],
            [
                "Metall de transici\u00f3. El s\u00e8rum hum\u00e0 cont\u00e9 una glicoprote\u00efna anomenada ceruloplasmina, la mol\u00e8cula de la qual cont\u00e9 vuit \u00e0toms de coure; la seva funci\u00f3 biol\u00f2gica encara \u00e9s incerta. Altres prote\u00efnes, anomenades cerebrocupre\u00efna, eritrocupre\u00efna i hepatocupre\u00efna, que es troben al cervell, eritr\u00f2cits i fetge dels mam\u00edfers, respectivament, contenen aproximadament el 60 % del coure total d\u2019aquests teixits; encara es desconeixen les seves funcions. Hi ha diversos enzims que contenen coure; en s\u00f3n exemples (1) \u00e0cid asc\u00f2rbic oxidasa (una oxidasa \u00e9s un enzim oxidant), que cont\u00e9 vuit \u00e0toms de coure per mol\u00e8cula; est\u00e0 \u00e0mpliament distribu\u00eft en plantes i microorganismes; (2) citocrom oxidasa, que cont\u00e9 hem i coure en una proporci\u00f3 1: 1; (3) les tirosinases, que catalitzen la formaci\u00f3 de melanina (pigments de color negre-marr\u00f3 que es produeixen al p\u00e8l, a la pell i a la retina d\u2019animals superiors) i forem els primers enzims en qu\u00e8 es va demostrar que el coure era essencial pel seu funcionament. El vanadi es produeix \u00e0mpliament al petroli, sobretot el de Vene\u00e7uela, i es pot a\u00efllar com a complexos de porfirina, l'origen del qual no es coneix. El vanadi \u00e9s present en altes concentracions en c\u00e8l\u00b7lules sangu\u00ednies (vanad\u00f2cits) de certs ascidis (esquitxades marines), aparentment en una subst\u00e0ncia curiosa, complexa i poc entesa que cont\u00e9 prote\u00efnes anomenada hemovanadina, que es creu que serveix per al transport d\u2019oxigen.",
                15.854803085327148
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-62": {
        "input": "Qu\u00e8 volen dir les sigles PJAK de l'organitzaci\u00f3 pol\u00edtica kurda?",
        "query": "Les sigles PJAK volen dir Partit de Treballadors del Kurdist\u00e0n (en turc: K\u00fcrdistan \u0130\u015f\u00e7i Partisi, K\u0130P).",
        "results": [
            [
                "Partit Revolucionari del Kurdistan. Partit Revolucionari del Kurdistan \u00e9s el nom de dos partits kurds sense relaci\u00f3 entre ells, un operant a Turquia i l'altra al Kurdistan Iraqui\u00e0.     Partit Revolucionari del Kurdistan (Turquia)  Partit Revolucionari del Kurdistan, en kurd Partiya \u015eore\u015fa K\u00fcrdistan (P\u015eK) en turc Kurdistan Devrim Partisi) \u00e9s un partit pol\u00edtic kurd que opera a Turquia, il\u00b7legal com tots els partits nacionalistes kurds. Propugna un estat independent kurd i t\u00e9 principis marxistes leninistes. El partit es va escindir del K\u00fcrdistan Sosyalist Birlik Partisi/Partiya Yekitiya Sosyalista K\u00fcrdistane (Plataforma d'Unitat Socialista del Kurdistan) que va existir fins al juliol de 1998 quan es va dissoldre. El Comit\u00e8 Central del YEKB\u00dbN (Partit d'Unitat Popular del Kurdistan (K\u00fcrdistan Birle\u015fik Halk Partisi) establert a Su\u00e8cia va decidir formar amb el seu grup i les restes del dissolt, una nova organitzaci\u00f3 que portaria a terme la lluita armada contra el govern turc.",
                10.775946617126465
            ],
            [
                "Partit Revolucionari del Kurdistan. El 1999, despr\u00e9s de la captura d'Abdullah \u00d6calan i l'abandonament de la lluita armada pel PKK (Partit dels Treballadors del Kurdistan) va intentar atreure als seus membres sense \u00e8xit. Tampoc ha tingut \u00e8xits militars a destacar. \u00c9s una de les 12 organitzacions designades terroristes pel govern turc i una de les tres separatistes kurdes.     Partit Revolucionari del Kurdistan (Iraq)  El Partit Revolucionari del Kurdistan (kurd: Hizbi Shorishgeri Kurdistan; \u00e0rab: al-Hizb al-Thawri al-Kurdistani \u0627\u0644\u062d\u0632\u0628 \u0627\u0644\u062b\u0648\u0631\u064a \u0627\u0644\u0643\u0631\u062f\u0633\u062a\u0627\u0646\u064a) \u00e9s un antic partit pol\u00edtic kurd del Kurdistan Iraqui\u00e0, format el 1964 per\u00f2 que es va unir al Partit Democr\u00e0tic del Kurdistan (PDK) de l'Iraq el 1970. El partit fou restaurat el 1972 quan una facci\u00f3 del PDK es va separar per discrep\u00e0ncies amb Mustaf\u00e0 Barzani, adoptant una l\u00ednia marcadament esquerrana sota direcci\u00f3 d'Abdul Sattar Taher Sharef que el 1974 va pactar amb el r\u00e8gim de Bagdad i va formar part del Front Nacional Progressista de l'Iraq acceptant l'autonomia del Kurdistan en els termes fixats pel govern baasista.",
                12.099687576293945
            ],
            [
                "Partit Democr\u00e0tic del Kurdistan-S\u00edria. Fou finalment refundat el 2000 sota la direcci\u00f3 de Taufik Hamdosch. Va formar en 2016 la Alian\u00e7a Nacional Kurda de S\u00edria amb el Partit de la Uni\u00f3 Democr\u00e0tica Kurda de S\u00edria, el Partit de l'Esquerra Kurda de S\u00edria i el Moviment Reformista Kurd de S\u00edria, per\u00f2 la coalici\u00f3 es va desfer per la seva rivalitat amb el Partit de la Uni\u00f3 Democr\u00e0tica (PYD). El seu emblema \u00e9s un oval format per un gran nombre de banderes dels Kurdistan. Anteriorment tenia un sol groc amb triangles vermell i verd, que (amb el groc al centre) s\u00f3n els colors usats pels kurds a S\u00edria.     Refer\u00e8ncies     Enlla\u00e7os externs  Partit Democr\u00e0tic del Kurdistan-S\u00edria Arxivat 2013-01-23 a Wayback Machine.",
                12.812114715576172
            ],
            [
                "Partit Revolucionari del Kurdistan. El partit es va escindir del K\u00fcrdistan Sosyalist Birlik Partisi/Partiya Yekitiya Sosyalista K\u00fcrdistane (Plataforma d'Unitat Socialista del Kurdistan) que va existir fins al juliol de 1998 quan es va dissoldre. El Comit\u00e8 Central del YEKB\u00dbN (Partit d'Unitat Popular del Kurdistan (K\u00fcrdistan Birle\u015fik Halk Partisi) establert a Su\u00e8cia va decidir formar amb el seu grup i les restes del dissolt, una nova organitzaci\u00f3 que portaria a terme la lluita armada contra el govern turc. El nou grup fou batejat Uni\u00f3 Revolucionaria del Kurdistan (K\u00fcrdistan Devrim Birli\u011fi/Yektiye \u015eore\u015fa K\u00fcrdistan) aviat canviada la paraula \"uni\u00f3\" per \"partit\", d'una part perqu\u00e8 encara no s'havia aconseguit la unitat de tots els grups i d'altra banda perqu\u00e8 el nom gaudia d'un cert prestigi, ja que havia existit anteriorment. El 1999, despr\u00e9s de la captura d'Abdullah \u00d6calan i l'abandonament de la lluita armada pel PKK (Partit dels Treballadors del Kurdistan) va intentar atreure als seus membres sense \u00e8xit. Tampoc ha tingut \u00e8xits militars a destacar.",
                12.9043550491333
            ],
            [
                "Partit Revolucionari del Kurdistan. Partit Revolucionari del Kurdistan (Iraq)  El Partit Revolucionari del Kurdistan (kurd: Hizbi Shorishgeri Kurdistan; \u00e0rab: al-Hizb al-Thawri al-Kurdistani \u0627\u0644\u062d\u0632\u0628 \u0627\u0644\u062b\u0648\u0631\u064a \u0627\u0644\u0643\u0631\u062f\u0633\u062a\u0627\u0646\u064a) \u00e9s un antic partit pol\u00edtic kurd del Kurdistan Iraqui\u00e0, format el 1964 per\u00f2 que es va unir al Partit Democr\u00e0tic del Kurdistan (PDK) de l'Iraq el 1970. El partit fou restaurat el 1972 quan una facci\u00f3 del PDK es va separar per discrep\u00e0ncies amb Mustaf\u00e0 Barzani, adoptant una l\u00ednia marcadament esquerrana sota direcci\u00f3 d'Abdul Sattar Taher Sharef que el 1974 va pactar amb el r\u00e8gim de Bagdad i va formar part del Front Nacional Progressista de l'Iraq acceptant l'autonomia del Kurdistan en els termes fixats pel govern baasista. Va donar suport al r\u00e8gim fins al 1991 quan els baasistes van abandonar el Kurdistan i des de llavors no va jugar cap paper rellevant al Kurdistan en estar la regi\u00f3 en mans dels enemics del Partit Baas. A les eleccions iraquianes de 24 de mar\u00e7 de 1996 va obtenir 2 escons, mentre els dissidents del PDK en van obtenir 3. El 1999 el seu l\u00edder va fugir del pa\u00eds.",
                13.523508071899414
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-63": {
        "input": "Qui s\u00f3n els integrants del grup de m\u00fasica The Fratellis?",
        "query": "Els integrants del grup de m\u00fasica The Fratellis s\u00f3n Jon Fratelli (Jon McClure), Mince Fratelli (Barry Fratelli) i Chelsea Fratelli (Matthew Fratelli).",
        "results": [
            [
                "The Fratellis. The Fratellis s\u00f3n un grup de m\u00fasica rock format a Glasgow el 2005. La banda est\u00e0 formada pel cantant i guitarrista Jon Fratelli, el baixista Barry Fratelli, i el bateria Mince Fratelli. El seu nom prov\u00e9 de la fam\u00edlia de criminals que apareix a Els Goonies.     Discografia  \u00c0lbums d'estudi:  Costello Music (2006) Here We Stand (2008) We Need Medicine (2013) Eyes Wide, Tongue Tied (2015) In Your Own Sweet Time (2018) Half Drunk Under a Full Moon (2020)",
                3.2679998874664307
            ],
            [
                "David di Donatello 2022. Ennio, de Giuseppe Tornatore Freaks Out, de Gabriele Mainetti    David speciale  Giovanna Ralli - a la carrera Sabrina Ferilli Antonio Capuano    David dels Espectadors  Me contro Te - Il film: Il mistero della scuola incantata, de Gianluca Leuzzi - 805.559 espectadors    Refer\u00e8ncies     Enlla\u00e7os externs   Cerimonia di presentazione dei candidati ai Premi \u201cDavid di Donatello\u201d per l\u2019anno 2022 a YouTube David di Donatello 2022 al web de la Rai",
                17.67143440246582
            ],
            [
                "David di Donatello 2022. La 67a edici\u00f3 dels premis David di Donatello 2022 va tenir lloc als estudis Cinecitt\u00e0 de Roma, el 3 de maig de 2022. L'esdeveniment va ser retransm\u00e8s a Rai 1 i presentat pel presentador de televisi\u00f3 Carlo Conti, flanquejat per Drusilla Foer. Les nominacions es van anunciar el 4 d'abril de 2022. Les pel\u00b7l\u00edcules que van obtenir m\u00e9s nominacions van ser \u00c8 stata la mano di Dio de Paolo Sorrentino i Freaks Out de Gabriele Mainetti, ambdues amb 16 nominacions, seguida de Qui rido io amb 14 nominacions i les obres Ariaferma i Diabolik amb 11 nominacions cadascuna. Freaks Out del director Gabriele Mainetti va ser la pel\u00b7l\u00edcula que m\u00e9s va guanyar David (6), seguida de les pel\u00b7l\u00edcules \u00c8 stata la mano di Dio (5), Ennio (3), Qui rido io i Ariaferma (2), Piccolo corpo, L'Arminuta, A Chiara, I fratelli De Filippo i Diabolik (1).",
                18.831485748291016
            ],
            [
                "David di Donatello 2022. Durant la nit, Umberto Tozzi va pujar a l'escenari, actuant en un medley format per Ti amo, Stella stai i Gloria.     Guanyadors     Millor pel\u00b7l\u00edcula  \u00c8 stata la mano di Dio, de Paolo Sorrentino Ariaferma, de Leonardo Di Costanzo Ennio, de Giuseppe Tornatore Freaks Out, de Gabriele Mainetti Qui rido io, de Mario Martone    Millor director  Paolo Sorrentino - \u00c8 stata la mano di Dio Leonardo Di Costanzo - Ariaferma Giuseppe Tornatore - Ennio Gabriele Mainetti - Freaks Out Mario Martone - Qui rido io    Millor director novell  Laura Samani - Piccolo corpo Gianluca Jodice - Il cattivo poeta Maura Delpero - Maternal Alessio Rigo de Righi i Matteo Zoppis - Re Granchio Francesco Costabile - Una femmina    Millor gui\u00f3 original  Leonardo Di Costanzo, Bruno Oliviero i Valia Santella - Ariaferma Jonas Carpignano - A Chiara Paolo Sorrentino - \u00c8 stata la mano di Dio Nicola Guaglianone i Gabriele Mainetti - Freaks Out Mario Martone i Ippolita Di Majo - Qui rido io    Millor gui\u00f3 adaptat  Monica Zapelli i Donatella Di Pietrantonio - L'Arminuta Manetti Bros. i Michelangelo La Neve - Diabolik Massimo Gaudioso, Luca Infascelli i Stefano Mordini - La scuola cattolica Filippo Gravino, Guido Iuculano i Claudio Cupellini - La terra dei figli Nanni Moretti, Federica Pontremoli e Valia Santella - Tre piani Lirio Abbate, Serena Brugnolo, Adriano Chiarelli i Francesco Costabile - Una femmina    Millor productor  Andrea Occhipinti, Stefano Massenzi i Mattia Guerra per Lucky Red i Gabriele Mainetti per Goon Films amb Rai Cinema - Freaks Out Jon Coplon, Paolo Carpignano, Ryan Zacarias e Jonas Carpignano per Stayblack Productions amb Rai Cinema - A Chiara Carlo Cresto-Dina per Tempesta, Rai Cinema i Michela Pini per Amka Film Production - Ariaferma Paolo Sorrentino i Lorenzo Mieli - \u00c8 stata la mano di Dio Nicola Giuliano, Francesca Cima i Carlotta Calori per Indigo Film amb Rai Cinema - Qui rido io    Millor actriu  Swamy Rotolo - A Chiara Miriam Leone - Diabolik Aurora Giovinazzo - Freaks Out Rosa Palasciano - Giulia Maria Nazionale - Qui rido io    Millor actor  Silvio Orlando - Ariaferma Elio Germano - America Latina Filippo Scotti - \u00c8 stata la mano di Dio Franz Rogowski - Freaks Out Toni Servillo - Qui rido io    Millor actriu no protagonista  Teresa Saponangelo - \u00c8 stata la mano di Dio Luisa Ranieri - \u00c8 stata la mano di Dio Susy Del Giudice - I fratelli De Filippo Vanessa Scalera - L'Arminuta Cristiana Dell'Anna - Qui rido io    Millor actor no protagonista  Eduardo Scarpetta - Qui rido io Fabrizio Ferracane - Ariaferma Valerio Mastandrea - Diabolik Toni Servillo - \u00c8 stata la mano di Dio Pietro Castellitto - Freaks Out    Millor fotografia  Daria D'Antonio - \u00c8 stata la mano di Dio (ex aequo) Michele D'Attanasio - Freaks Out (ex aequo) Paolo Carnera - America Latina Luca Bigazzi - Ariaferma Renato Berta - Qui rido io    Millor m\u00fasic  Nicola Piovani - I fratelli De Filippo Dan Romer i Benh Zeitlin - A Chiara Verdena - America Latina Pasquale Scial\u00f2 - Ariaferma Pivio e Aldo De Scalzi - Diabolik Michele Braga i Gabriele Mainetti - Freaks Out    Millor can\u00e7\u00f3 original  La profondit\u00e0 degli abissi (m\u00fasica i text de Manuel Agnelli, interpretada per Manuel Agnelli) - Diabolik Faccio 'A Polka (m\u00fasica de Nicola Piovani, text de Nicola Piovani i Dodo Gagliarde, interpretada per Anna Ferraioli Ravel) - I fratelli De Filippo Just You (m\u00fasica i tex de Giuliano Taviani i Carmelo Travia, interpretada per Marianna Travia) - L'Arminuta Nei tuoi occhi (m\u00fasica de Francesca Michielin i Andrea Farri, text i interpretaci\u00f3 de Francesca Michielin) - Marilyn ha gli occhi neri Piccolo corpo (m\u00fasica de Fredrika Stahl, text de Laura Samani, interpretada per Celeste Cescutti i cor popular) - Piccolo corpo    Millor escenografia  Massimiliano Sturiale i Ilaria Fallacara - Freaks Out Luca Servino i Susanna Abenavoli - Ariaferma Noemi Marchica i Maria Michela De Domenico - Diabolik Carmine Guarino i Iole Autero - \u00c8 stata la mano di Dio Giancarlo Muselli, Carlo Rescigno, Laura Casalini i Francesco Fonda - Qui rido io    Millor vestuari  Ursula Patzak - Qui rido io Ginevra De Carolis - Diabolik Mariano Tufano - \u00c8 stata la mano di Dio Mary Montalto - Freaks Out Maurizio Millenotti - I fratelli De Filippo    Millor maquillatge  Diego Prestopino, Emanuele De Luca i Davide De Luca - Freaks Out Francesca Lodoli - Diabolik Vincenzo Mastrantonio - \u00c8 stata la mano di Dio Maurizio Nardi - I fratelli De Filippo Alessandro D'Anna - Qui rido io    Millor perruqueria  Marco Perna - Freaks Out Alberta Giuliani - 7 donne e un mistero Giuseppina Rotolo - A Chiara Luca Pompozzi - Diabolik Francesco Pegoretti - I fratelli De Filippo    Millor muntatge  Massimo Quaglia i Annalisa Schillaci - Ennio Affonso Gon\u00e7alves - A Chiara Carlotta Cristiani - Ariaferma Cristiano Travaglioli - \u00c8 stata la mano di Dio Jacopo Quadri - Qui rido io    Millor so  Ennio Ariaferma \u00c8 stata la mano di Dio Freaks Out Qui rido io    Millors efectes especials  Stefano Leoni - Freaks Out Nuccio Canino - A Classic Horror Story Simone Silvestri - Diabolik Rodolfo Migliari - \u00c8 stata la mano di Dio Rodolfo Migliari e Roberto Saba - La terra dei figli    Millor documental - Premi Cecilia Mangini  Ennio, de Giuseppe Tornatore Atlantide, de Yuri Ancarani Futura, d'Alice Rohrwacher, Francesco Munzi i Pietro Marcello Marx pu\u00f2 aspettare, de Marco Bellocchio Onde radicali, de Gianfranco Pannone    Millor curtmetratge  Maestrale, de Nico Bonomolo Diorama, de Camilla Car\u00e8 L'ultimo spegne la luce, de Tommaso Santambrogio Notte romana, de Valerio Ferrara Pilgrims, de Farnoosh Samadi i Ali Asgari    Millor pel\u00b7l\u00edcula estrangera  Belfast, de Kenneth Branagh Don't Look Up, d'Adam McKay Drive my car, dei Ry\u016bsuke Hamaguchi Dune, de Denis Villeneuve The Power of the Dog, de Jane Campion    Premi David Jove  \u00c8 stata la mano di Dio, de Paolo Sorrentino Come un gatto in tangenziale - Ritorno a Coccia di Morto, de Riccardo Milani Diabolik, de Manetti Bros. Ennio, de Giuseppe Tornatore Freaks Out, de Gabriele Mainetti    David speciale  Giovanna Ralli - a la carrera Sabrina Ferilli Antonio Capuano    David dels Espectadors  Me contro Te - Il film: Il mistero della scuola incantata, de Gianluca Leuzzi - 805.559 espectadors    Refer\u00e8ncies     Enlla\u00e7os externs   Cerimonia di presentazione dei candidati ai Premi \u201cDavid di Donatello\u201d per l\u2019anno 2022 a YouTube David di Donatello 2022 al web de la Rai",
                19.189342498779297
            ],
            [
                "David di Donatello 2022. Les pel\u00b7l\u00edcules que van obtenir m\u00e9s nominacions van ser \u00c8 stata la mano di Dio de Paolo Sorrentino i Freaks Out de Gabriele Mainetti, ambdues amb 16 nominacions, seguida de Qui rido io amb 14 nominacions i les obres Ariaferma i Diabolik amb 11 nominacions cadascuna. Freaks Out del director Gabriele Mainetti va ser la pel\u00b7l\u00edcula que m\u00e9s va guanyar David (6), seguida de les pel\u00b7l\u00edcules \u00c8 stata la mano di Dio (5), Ennio (3), Qui rido io i Ariaferma (2), Piccolo corpo, L'Arminuta, A Chiara, I fratelli De Filippo i Diabolik (1). La categoria de Millor pel\u00b7l\u00edcula estrangera fou guanyada per Belfast de Kenneth Branagh. Durant la nit, Umberto Tozzi va pujar a l'escenari, actuant en un medley format per Ti amo, Stella stai i Gloria.     Guanyadors     Millor pel\u00b7l\u00edcula  \u00c8 stata la mano di Dio, de Paolo Sorrentino Ariaferma, de Leonardo Di Costanzo Ennio, de Giuseppe Tornatore Freaks Out, de Gabriele Mainetti Qui rido io, de Mario Martone    Millor director  Paolo Sorrentino - \u00c8 stata la mano di Dio Leonardo Di Costanzo - Ariaferma Giuseppe Tornatore - Ennio Gabriele Mainetti - Freaks Out Mario Martone - Qui rido io    Millor director novell  Laura Samani - Piccolo corpo Gianluca Jodice - Il cattivo poeta Maura Delpero - Maternal Alessio Rigo de Righi i Matteo Zoppis - Re Granchio Francesco Costabile - Una femmina    Millor gui\u00f3 original  Leonardo Di Costanzo, Bruno Oliviero i Valia Santella - Ariaferma Jonas Carpignano - A Chiara Paolo Sorrentino - \u00c8 stata la mano di Dio Nicola Guaglianone i Gabriele Mainetti - Freaks Out Mario Martone i Ippolita Di Majo - Qui rido io    Millor gui\u00f3 adaptat  Monica Zapelli i Donatella Di Pietrantonio - L'Arminuta Manetti Bros.",
                19.917940139770508
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-64": {
        "input": "Qui va construir els pavellons de l'Exposici\u00f3 Internacional l'any 1930?",
        "query": "El arquitecte Josep Puig i Cadafalch va ser l'encarregat de construir els pavellons de l'Exposici\u00f3 Internacional de Barcelona l'any 1930.",
        "results": [
            [
                "Josep Puig i Cadafalch. No nom\u00e9s tenia una important formaci\u00f3 com a arquitecte o historiador de l'art, tal com hem anat veient, sin\u00f3 tamb\u00e9 com a enginyer, matem\u00e0tic, etc. Cal tenir en compte que Puig i Cadafalch, des del seu c\u00e0rrec de regidor de l'Ajuntament de Barcelona, va promoure la creaci\u00f3 de la Junta Aut\u00f2noma de Museus, que a partir del 1907 va esdevenir la Junta de Museus de Barcelona, presidida per ell mateix. Durant els primers anys del segle xx es van crear tamb\u00e9 l'Institut d'Estudis Catalans, el Servei de Catalogaci\u00f3 de Monuments, etc. Amb la creaci\u00f3 de la Mancomunitat de Catalunya el 6 d'abril de 1914, l'Institut d'Estudis Catalans va poder comen\u00e7ar a treballar d'una manera efica\u00e7, i des del comen\u00e7ament es va donar molta import\u00e0ncia tant a la catalogaci\u00f3 com a l'actuaci\u00f3 als monuments amb la finalitat d'afavorir-ne la conservaci\u00f3. La vinculaci\u00f3 de Puig amb aquests organismes feu que el seu criteri fos decisiu en moltes de les actuacions en el patrimoni arquitect\u00f2nic catal\u00e0 durant aquest per\u00edode.    ",
                6.743659973144531
            ],
            [
                "Josep Puig i Cadafalch. Martorell hi va intervenir a partir del 1925, seguint majorment els criteris de l'anterior. De 1955 a 1974 les tasques van ser encomanades a Francisco Pons Sorolla.     Monestir de Montserrat (1923-1930)   La intervenci\u00f3 de Puig al Monestir de Santa Maria de Montserrat va comen\u00e7ar el 1925 amb la construcci\u00f3 d'un nou claustre, que es va situar al mateix lloc en qu\u00e8 estava ubicat l'anterior, del segle xiv. El claustre, de dos pisos amb arcades de mig punt, es va construir amb maons i en estil rom\u00e0nic, remarcant els or\u00edgens de l'edifici, dins de la concepci\u00f3 que l'arquitecte tenia del rom\u00e0nic catal\u00e0. Es van executar obres d'excavaci\u00f3 que van permetre entendre les caracter\u00edstiques del monument.",
                7.429426193237305
            ],
            [
                "Josep Puig i Cadafalch. En tres articles publicats a La Veu de Catalunya (29 de desembre de 1900, 7 de gener de 1901, 22 de gener de 1901) sota el t\u00edtol \u00abLa Barcelona d'anys a venir\u00bb, Puig definia les seves reivindicacions en una mena de full de ruta que va passar a aplicar quan va ser regidor de Barcelona. A Barcelona, va actuar com a urbanista en diverses intervencions i projectes:  1909-1911. Obertura de la Via Laietana: va dirigir la segona fase de les obres, entre la pla\u00e7a de l'\u00c0ngel i el carrer de Sant Pere M\u00e9s Baix. \u00c9s a dir, el sector de la capella de Santa \u00c0gata, la pla\u00e7a de Ramon Berenguer i l'avinguda de la Catedral, zona de la qual \u00e9s l'autor del projecte d'ordenaci\u00f3 urban\u00edstica (1914). 1923.",
                7.543781757354736
            ],
            [
                "Josep Puig i Cadafalch. Va ser nomenat professor de l'Escola d'Arquitectura de Barcelona (1901-1902), on va desenvolupar les seves qualitats com a arquitecte i on va tenir com a alumne Joaquim Raspall. Tamb\u00e9 va impartir classes a la universitat de la Sorbona (1925, 1937-1939), la de Harvard, la de Cornell (1926) i a l'Institut d'Art et Arch\u00e9ologie de Par\u00eds (1930). Present\u00e0 comunicacions en el Congr\u00e9s Arqueol\u00f2gic de Fran\u00e7a que tingu\u00e9 lloc a Carcassona i Perpiny\u00e0 (1906), als congressos internacionals d'hist\u00f2ria de l'art de Par\u00eds (1921), Roma (1922) i Estocolm (1933), i als d'estudis bizantins de Bucarest (1924), Belgrad (1927) i Atenes (1930). Va ser nomenat Doctor honoris causa per les universitats de Friburg (1923), Par\u00eds (1930), Barcelona (1934) i Tolosa (1949).    Exili i retorn  Amb la crisi de la dictadura de Primo de Rivera va reactivar-se pol\u00edticament com a membre de la direcci\u00f3 de la Lliga Regionalista, tot i que hi tingu\u00e9 un rol molt secundari. Conscient de les possibles repres\u00e0lies pol\u00edtiques de la dictadura, Puig i Cadafalch va amagar en una doble paret a casa seva tot el seu arxiu personal, amb documents de la Mancomunitat, de Prat de la Riba i del seu treball com a arquitecte.",
                8.088167190551758
            ],
            [
                "Josep Puig i Cadafalch. Participant en el Congr\u00e9s d'Hist\u00f2ria de l'Art a Roma (1913), al Congr\u00e9s Internacional d'Estudis Bizantins de Belgrad (1927) i de Bucarest (1924).     Fons personal   El seu fons personal es conserva a l'Arxiu Nacional de Catalunya. El fons cont\u00e9 la documentaci\u00f3 generada i aplegada per Josep Puig i Cadafalch, b\u00e0sicament, en el decurs de la seva activitat professional com a arquitecte, com a historiador de l'art i arque\u00f2leg, i com a pol\u00edtic. Pel que fa a la primera, hi trobem els projectes per a la Casa Mart\u00ed, Can Gar\u00ed del Cros d'Argentona, la Casa Amatller, el Palau Macaya, la Casa Serra, la Casa de les Punxes, el Palau del Bar\u00f3 de Quadras, la Casa Casaramona, les obres al monestir de Montserrat, per a l'Exposici\u00f3 de Barcelona i els estudis sobre la Pla\u00e7a Catalunya de Barcelona (1923). Pel que fa als treballs hist\u00f2rics, el fons cont\u00e9 dibuixos, notes de camp i manuscrits de l'obra publicada referents a l'art medieval catal\u00e0, les excavacions a Emp\u00faries, a Sant Miquel de Cuix\u00e0 i a les esgl\u00e9sies rom\u00e0niques de Terrassa.",
                8.537276268005371
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-65": {
        "input": "Qui va descobrir l'asteroide (661) Cl\u00e8lia?",
        "query": "El descobriment de l'asteroide (661) Cl\u00e8lia va ser fet per l'astr\u00f2nom alemany Max Wolf el 22 de febrer de 1908.",
        "results": [
            [
                "Max Wolf. Entre els seus m\u00faltiples descobriments est\u00e0 (588) Aquiles, el primer asteroide troi\u00e0 descobert el 1906 i (594) Mireille, aix\u00ed com uns altres dos troians: (659) Nestor i (884) Priamus. A m\u00e9s va descobrir (887) Alinda el 1918 asteroide que avui dia se sap que creua la traject\u00f2ria de la Terra. El Centre de Planetes Menors acredita els seus descobriments com M. F. Wolf; corresponent les inicials M. Wolf a Marek Wolf. Va descobrir o en va codescobrir alguns cometes incloent 14P/Wolf/Wolf i 43P/Wolf-Harrington/Wolf-Harrington.    ",
                5.447356700897217
            ],
            [
                "Max Wolf. Maximilian Franz Joseph Cornelius Wolf (Heidelberg, 21 de juny de 1863 - 3 d'octubre de 1932) va ser un astr\u00f2nom alemany.     Biografia  El 1888 es va llicenciar en la Universitat de Heidelberg i en 1890 va ingressar a l'esmentada instituci\u00f3 com a professor d'Astronomia on va fundar l'Observatori de Heidelberg-K\u00f6nigstuhl. Treballant a Heidelberg va descobrir 248 asteroides (20 al costat d'altres astr\u00f2noms), sent el primer (323) Brucia, en 1891. Va ser pioner en l'aplicaci\u00f3 de la fotografia astron\u00f2mica per automatitzar el descobriment d'asteroides en oposici\u00f3 al cl\u00e0ssic m\u00e8tode visual. En les fotografies de llarga exposici\u00f3 els asteroides es mostren com a curtes l\u00ednies a causa del seu moviment respecte del fons fix de les estrelles facilitant la seva detecci\u00f3.",
                8.149831771850586
            ],
            [
                "Max Wolf. El Centre de Planetes Menors acredita els seus descobriments com M. F. Wolf; corresponent les inicials M. Wolf a Marek Wolf. Va descobrir o en va codescobrir alguns cometes incloent 14P/Wolf/Wolf i 43P/Wolf-Harrington/Wolf-Harrington.     Premis i reconeixements  Va guanyar la medalla d'or de la Reial Societat Astron\u00f2mica el 1914 i la Medalla Bruce en 1930. Curiosament aquest \u00faltim premi i el primer asteroide que va descobrir van ser aix\u00ed anomenats en honor de la mateixa persona: Catherine Wolfe Bruce. Un cr\u00e0ter lunar porta el seu nom, aix\u00ed com els asteroides (1217) Maximiliana i (827) Wolfiana es van nomenar en el seu honor.",
                8.690910339355469
            ],
            [
                "Max Wolf. Curiosament aquest \u00faltim premi i el primer asteroide que va descobrir van ser aix\u00ed anomenats en honor de la mateixa persona: Catherine Wolfe Bruce. Un cr\u00e0ter lunar porta el seu nom, aix\u00ed com els asteroides (1217) Maximiliana i (827) Wolfiana es van nomenar en el seu honor.     Vegeu tamb\u00e9  (551) Ortrud.",
                9.005812644958496
            ],
            [
                "Max Wolf. Va ser pioner en l'aplicaci\u00f3 de la fotografia astron\u00f2mica per automatitzar el descobriment d'asteroides en oposici\u00f3 al cl\u00e0ssic m\u00e8tode visual. En les fotografies de llarga exposici\u00f3 els asteroides es mostren com a curtes l\u00ednies a causa del seu moviment respecte del fons fix de les estrelles facilitant la seva detecci\u00f3. L'adopci\u00f3 d'aquest m\u00e8tode va accelerar enormement el descobriment d'asteroides. Entre els seus m\u00faltiples descobriments est\u00e0 (588) Aquiles, el primer asteroide troi\u00e0 descobert el 1906 i (594) Mireille, aix\u00ed com uns altres dos troians: (659) Nestor i (884) Priamus.",
                10.477205276489258
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-66": {
        "input": "Qui va fer la primera pel\u00b7l\u00edcula de ci\u00e8ncia-ficci\u00f3 Le Voyage dans la Lune (Viatge a la Lluna) l'any 1902?",
        "query": "Georges M\u00e9li\u00e8s va fer la primera pel\u00b7l\u00edcula de ci\u00e8ncia-ficci\u00f3 \"Le Voyage dans la Lune\" (Viatge a la Lluna) l'any 1902.",
        "results": [
            [
                "Le Voyage dans la Lune. Acr\u00f2bates de Folies Berg\u00e8re com selenites.     Producci\u00f3     Inspiraci\u00f3   Quan se li va preguntar el 1930 qu\u00e8 el va inspirar per Le Voyage dans la Lune, M\u00e9li\u00e8s va acreditar les novel\u00b7les de Jules VerneDe la Terra a la Lluna (1865) i Al voltant de la Lluna (1870). Els historiadors del cinema, l'escriptor franc\u00e8s de mitjans del segle segle xx Georges Sadoul el primer d'ells, han suggerit amb freq\u00fc\u00e8ncia The First Men in the Moon (1901) d'H. G. Wells, una traducci\u00f3 francesa de la qual es va publicar uns mesos abans que M\u00e9li\u00e8s fes la pel\u00b7l\u00edcula, com una altra influ\u00e8ncia probable. Sadoul va argumentar que la primera meitat de la pel\u00b7l\u00edcula (fins al rodatge del projectil) es deriva de Verne i que la segona meitat, les aventures dels viatgers a la Lluna ia la Lluna, es deriva de Wells. A m\u00e9s d'aquestes fonts liter\u00e0ries, diversos estudiosos del cinema han suggerit que M\u00e9li\u00e8s va estar molt influenciada per altres obres, especialment l'opera-f\u00e9erie Le voyage dans la lune de Jacques Offenbach, una par\u00f2dia no autoritzada de les novel\u00b7les de Verne, i l'atracci\u00f3 A Trip to the Moon a l'Exposici\u00f3 Pan-Americana de 1901 a Buffalo, Nova York.",
                5.408182144165039
            ],
            [
                "Le Voyage dans la Lune. Acr\u00f2bates de Folies Berg\u00e8re com selenites.     Producci\u00f3     Inspiraci\u00f3   Quan se li va preguntar el 1930 qu\u00e8 el va inspirar per Le Voyage dans la Lune, M\u00e9li\u00e8s va acreditar les novel\u00b7les de Jules VerneDe la Terra a la Lluna (1865) i Al voltant de la Lluna (1870). Els historiadors del cinema, l'escriptor franc\u00e8s de mitjans del segle segle xx Georges Sadoul el primer d'ells, han suggerit amb freq\u00fc\u00e8ncia The First Men in the Moon (1901) d'H. G. Wells, una traducci\u00f3 francesa de la qual es va publicar uns mesos abans que M\u00e9li\u00e8s fes la pel\u00b7l\u00edcula, com una altra influ\u00e8ncia probable. Sadoul va argumentar que la primera meitat de la pel\u00b7l\u00edcula (fins al rodatge del projectil) es deriva de Verne i que la segona meitat, les aventures dels viatgers a la Lluna ia la Lluna, es deriva de Wells. A m\u00e9s d'aquestes fonts liter\u00e0ries, diversos estudiosos del cinema han suggerit que M\u00e9li\u00e8s va estar molt influenciada per altres obres, especialment l'opera-f\u00e9erie Le voyage dans la lune de Jacques Offenbach, una par\u00f2dia no autoritzada de les novel\u00b7les de Verne, i l'atracci\u00f3 A Trip to the Moon a l'Exposici\u00f3 Pan-Americana de 1901 a Buffalo, Nova York.",
                5.408182144165039
            ],
            [
                "Le Voyage dans la Lune. Le Voyage dans la Lune \u00e9s una pel\u00b7l\u00edcula muda francesa de 1902 dirigida per Georges M\u00e9li\u00e8s, adaptaci\u00f3 lliure de dues c\u00e8lebres novel\u00b7les: De la Terra a la Lluna de Jules Verne i Els primers homes a la lluna de H.G. Wells. La pel\u00b7l\u00edcula va ser escrita i dirigida per Georges M\u00e9li\u00e8s, assistit pel seu germ\u00e0 Gaston. El film t\u00e9 una durada de 14 minuts si es projecta a 16 fotogrames per segon, que era la velocitat est\u00e0ndard quan la pel\u00b7l\u00edcula va ser realitzada. Va ser sorprenentment popular en el moment de la seva realitzaci\u00f3 i \u00e9s un dels films m\u00e9s c\u00e8lebres del centenar de pel\u00b7l\u00edcules de fantasia dirigides per M\u00e9li\u00e8s. Viatge a la Lluna \u00e9s el primer film de ci\u00e8ncia-ficci\u00f3, i incorpora animaci\u00f3 innovadora i efectes especials, inclosa la icona fotogr\u00e0fica de la nau espacial aterrada a sobre de l'ull de la Lluna.",
                5.851747512817383
            ],
            [
                "Le Voyage dans la Lune. Le Voyage dans la Lune \u00e9s una pel\u00b7l\u00edcula muda francesa de 1902 dirigida per Georges M\u00e9li\u00e8s, adaptaci\u00f3 lliure de dues c\u00e8lebres novel\u00b7les: De la Terra a la Lluna de Jules Verne i Els primers homes a la lluna de H.G. Wells. La pel\u00b7l\u00edcula va ser escrita i dirigida per Georges M\u00e9li\u00e8s, assistit pel seu germ\u00e0 Gaston. El film t\u00e9 una durada de 14 minuts si es projecta a 16 fotogrames per segon, que era la velocitat est\u00e0ndard quan la pel\u00b7l\u00edcula va ser realitzada. Va ser sorprenentment popular en el moment de la seva realitzaci\u00f3 i \u00e9s un dels films m\u00e9s c\u00e8lebres del centenar de pel\u00b7l\u00edcules de fantasia dirigides per M\u00e9li\u00e8s. Viatge a la Lluna \u00e9s el primer film de ci\u00e8ncia-ficci\u00f3, i incorpora animaci\u00f3 innovadora i efectes especials, inclosa la icona fotogr\u00e0fica de la nau espacial aterrada a sobre de l'ull de la Lluna.",
                5.851747512817383
            ],
            [
                "Le Voyage dans la Lune. El primer de tots, el trobem en el mateix Segundo de Chom\u00f3n, que va realitzar una nova versi\u00f3 d'aquesta pel\u00b7l\u00edcula dirigida per ell. Es va titular Excursi\u00f3 a la Lluna i data de just 6 anys despr\u00e9s que la versi\u00f3 de M\u00e9li\u00e8s. Aquesta versi\u00f3, encara que \u00e9s notablement m\u00e9s curta (7 minuts) cont\u00e9 r\u00e8pliques de les escenes m\u00e9s famoses del film de M\u00e9li\u00e8s, com \u00e9s per exemple l'escena en la que la nau dels cient\u00edfics xoca amb la cara de la Lluna o l'escena en la que els cient\u00edfics pugen a la nau. A m\u00e9s, encara que les t\u00e8cniques de l'\u00e8poca tampoc no permetien una altra cosa, Chom\u00f3n tamb\u00e9 fa \u00fas del manierisme i l'absurditat. De fet, la c\u00f2pia desautoritzada de Chom\u00f3n va ser tan bona que en certes ocasions s'ha atribu\u00eft el film a M\u00e9li\u00e8s.",
                5.986602783203125
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-67": {
        "input": "Qui va fundar l'esudi d'animaci\u00f3 Bee Train?",
        "query": "L'estudi d'animaci\u00f3 Bee Train fou fundat el 2001 per Yasunao Aoki i Yoshiyuki Tomino, dos reconeguts animadors japonesos. L'estudi es va especialitzar en la producci\u00f3 d'animes de tem\u00e0tica shojo, per a un p\u00fablic infantil i familiar, i va ser responsable de anims como \"Free!\", \"Angel Beats\" i \"Soul Eater\".",
        "results": [
            [
                "Sunrise (empresa). Sunrise Inc (\u682a\u5f0f\u4f1a\u793e\u30b5\u30f3\u30e9\u30a4\u30ba, Kabushiki-gaisha Sanraizu) \u00e9s un estudi d'animaci\u00f3 i empresa de producci\u00f3 japonesa. \u00c9s una subsidi\u00e0ria de Bandai. Els seus noms anteriors eren Soeisha, Sunrise Studio i Nippon Sunrise.     Produccions     Anime de TV     S\u00e8ries  Mobile Suit Gundam series (\u6a5f\u52d5\u6226\u58eb\u30ac\u30f3\u30c0\u30e0\u30b7\u30ea\u30fc\u30ba, Kid\u014d Senshi Gundam Serizu) 1979 - Mobile Suit Gundam (\u6a5f\u52d5\u6226\u58eb\u30ac\u30f3\u30c0\u30e0, Kid\u014d Senshi Gundam) 1979 Mobile Suit Z Gundam (\u6a5f\u52d5\u6226\u58ebZ\u30ac\u30f3\u30c0\u30e0, Kid\u014d Senshi Z Gundam) 1985 Mobile Suit Gundam ZZ (\u6a5f\u52d5\u6226\u58eb\u30ac\u30f3\u30c0\u30e0ZZ, Kid\u014d Senshi Gundam ZZ) 1986 Mobile Suit Victory Gundam (\u6a5f\u52d5\u6226\u58ebV\u30ac\u30f3\u30c0\u30e0, Kid\u014d Senshi V Gundam) 1993 Mobile Fighter G Gundam (\u6a5f\u52d5\u6b66\u95d8\u4f1dG\u30ac\u30f3\u30c0\u30e0, Kid\u014d But\u014dden G Gundam) 1994 New Mobile Report Gundam Wing (\u65b0\u6a5f\u52d5\u6226\u8a18\u30ac\u30f3\u30c0\u30e0W, Shin Kid\u014d Senki Gandamu Uingu) 1995 After War Gundam X (\u6a5f\u52d5\u65b0\u4e16\u7d00\u30ac\u30f3\u30c0\u30e0X, Kid\u014d Shinseiki Gandamu Ekkusu) 1996 Turn A Gundam (\u2200\u30ac\u30f3\u30c0\u30e0, T\u0101n Ei Gandamu) 1999 Mobile Suit Gundam SEED (\u6a5f\u52d5\u6226\u58eb\u30ac\u30f3\u30c0\u30e0SEED, Kid\u014d Senshi Gundam SEED) 2002 Superior Defender Gundam Force (SD\u30ac\u30f3\u30c0\u30e0\u30d5\u30a9\u30fc\u30b9, SD Gundam Force) 2004 Mobile Suit Gundam SEED DESTINY (\u6a5f\u52d5\u6226\u58eb\u30ac\u30f3\u30c0\u30e0SEED DESTINY, Kid\u014d Senshi Gundam SEED DESTINY) 2004 Mashin Eiy\u016bden Wataru series (\u9b54\u795e\u82f1\u96c4\u4f1d\u30ef\u30bf\u30eb\u30b7\u30ea\u30fc\u30ba Mashin Eiy\u016bden Wataru Serizu) 1988-1997 Mashin Eiy\u016bden Wataru (\u9b54\u795e\u82f1\u96c4\u4f1d\u30ef\u30bf\u30eb) 1988 Mashin Eiy\u016bden Wataru 2 (\u9b54\u795e\u82f1\u96c4\u4f1d\u30ef\u30bf\u30eb2) 1990 Ch\u014d Mashin Eiy\u016bden Wataru (\u8d85\u9b54\u795e\u82f1\u96c4\u4f1d\u30ef\u30bf\u30eb) 1997 Eldran series (\u30a8\u30eb\u30c9\u30e9\u30f3\u30b7\u30ea\u30fc\u30ba) 1991-1993 Zettai Muteki Raijin-Oh (\u7d76\u5bfe\u7121\u6575\u30e9\u30a4\u30b8\u30f3\u30aa\u30fc) 1991 Genki Bakuhatsu Ganbaruger (\u5143\u6c17\u7206\u767a\u30ac\u30f3\u30d0\u30eb\u30ac\u30fc) 1992 Nekketsu Saikyo Gozaurer (\u71b1\u8840\u6700\u5f37\u30b4\u30a6\u30b6\u30a6\u30e9\u30fc) 1993 Y\u016bsha series (\u52c7\u8005\u30b7\u30ea\u30fc\u30ba, Y\u016bsha serizu) 1990-1997 Y\u016bsha Exkaiser (\u52c7\u8005\u30a8\u30af\u30b9\u30ab\u30a4\u30b6\u30fc) 1990 Taiy\u014d no Y\u016bsha Fighbird (\u592a\u967d\u306e\u52c7\u8005\u30d5\u30a1\u30a4\u30d0\u30fc\u30c9) 1991 Densetsu no Y\u016bsha Da-Garn (\u4f1d\u8aac\u306e\u52c7\u8005\u30c0\u30fb\u30ac\u30fc\u30f3) 1992 Y\u016bsha Touky\u016b Might Gaine (\u52c7\u8005\u7279\u6025\u30de\u30a4\u30c8\u30ac\u30a4\u30f3) 1993 Y\u016bsha Keisatsu J-Decker (\u52c7\u8005\u8b66\u5bdf\u30b8\u30a7\u30a4\u30c7\u30c3\u30ab\u30fc) 1994 Ougon Y\u016bsha Goldran (\u9ec4\u91d1\u52c7\u8005\u30b4\u30eb\u30c9\u30e9\u30f3) 1995 Y\u016bsha Shirei Dagwon (\u52c7\u8005\u6307\u4ee4\u30c0\u30b0\u30aa\u30f3) 1996 Y\u016bsha-Oh GaoGaiGar (\u52c7\u8005\u738b\u30ac\u30aa\u30ac\u30a4\u30ac\u30fc) 1996    D\u00e8cada del 1970  Hazedon (\u30cf\u30bc\u30c9\u30f3, Hazedon) - 1972 Zero Tester (\u30bc\u30ed\u30c6\u30b9\u30bf\u30fc, Zero Tesut\u0101) - 1973 Brave Raideen (\u52c7\u8005\u30e9\u30a4\u30c7\u30a3\u30fc\u30f3, Y\u016bsha Raid\u012bn) - 1975 (Coproducci\u00f3n con: Tohokushinsha) La Seine no Hoshi (\u30e9\u30fb\u30bb\u30fc\u30cc\u306e\u661f, Ra S\u0113nu no Hoshi) - 1975 (Coproducci\u00f3n con: Unimax) Wanpaku \u014cmukashi Kum Kum (\u308f\u3093\u3071\u304f\u5927\u6614\u30af\u30e0\u30af\u30e0, Wanpaku \u014cmukashi Kumukumu) - 1975 Ky\u014dry\u016b Tankentai Born Free (\u6050\u7adc\u63a2\u691c\u968a\u30dc\u30fc\u30f3\u30d5\u30ea\u30fc, Ky\u014dry\u016b Tankentai B\u014dfur\u012b) - 1976 (Coproducci\u00f3n con: Tsuburaya) Ch\u014ddenji Robo Combattler V (\u8d85\u96fb\u78c1\u30ed\u30dc \u30b3\u30f3\u30fb\u30d0\u30c8\u30e9\u30fcV, Ch\u014ddenji Robo Kon Bator\u0101 V) - 1976 (Coproducci\u00f3n con: Toei) Robokko Biton (\u308d\u307c\u3063\u5b50\u30d3\u30fc\u30c8\u30f3, Robokko B\u012bton) - 1976 (Coproducci\u00f3n con: Tohokushinsha) Ch\u014ddenji Machine Voltes V (\u8d85\u96fb\u78c1\u30de\u30b7\u30fc\u30f3 \u30dc\u30eb\u30c6\u30b9\uff36, Ch\u014ddenji Mash\u012bnborutesu V) - 1977 (Coproducci\u00f3n con: Toei) Invincible Super Man Zambot 3 (\u7121\u6575\u8d85\u4eba\u30b6\u30f3\u30dc\u30c3\u30c83, Muteki Ch\u014djin Zanbotto 3) - 1977 Invincible Steel Man Daitarn 3 (\u7121\u6575\u92fc\u4eba\u30c0\u30a4\u30bf\u30fc\u30f33, Muteki K\u014djin Dait\u0101n 3) - 1978 T\u014dsh\u014d Daimos (\u95d8\u5c06\u30c0\u30a4\u30e2\u30b9, T\u014dsh\u014d Daimosu) - 1978 (Coproducci\u00f3n con: Toei) Majokko Tickle (\u9b54\u5973\u3063\u5b50\u30c1\u30c3\u30af\u30eb) - 1978 (Coproducci\u00f3n con: Toei) Kagaku Bokentai Tansar 5 (\u79d1\u5b66\u5192\u967a\u968a\u30bf\u30f3\u30b5\u30fc5) - 1979 The Ultraman (\u30b6\u2606\u30a6\u30eb\u30c8\u30e9\u30de\u30f3, Za Urutoraman) - 1979 (Coproducci\u00f3n con: Tsuburaya) Cyborg 009 (\u30b5\u30a4\u30dc\u30fc\u30b0009) - 1979 (Coproducci\u00f3n con: Toei) Mirai Robo Daltanias (\u672a\u6765\u30ed\u30dc\u30c0\u30eb\u30bf\u30cb\u30a2\u30b9) - 1979 (Coproducci\u00f3n con: Toei)    D\u00e8cada del 1980  Space Runaway Ideon (\u4f1d\u8aac\u5de8\u795e\u30a4\u30c7\u30aa\u30f3, Densetsu Kyojin Ideon) - 1980 Muteki Robo Trider G7 (\u7121\u6575\u30ed\u30dc\u30c8\u30e9\u30a4\u30c0\u30fcG7) - 1980 Saikyo Robo Daioja (\u6700\u5f37\u30ed\u30dc \u30c0\u30a4\u30aa\u30fc\u30b8\u30e3) - 1981 Himitsu no Deka-chan (\u79d8\u5bc6\u306e\u30c7\u30ab\u3061\u3083\u3093) (Title Animation) - 1981 Taiy\u014d no Kiba Dougram (\u592a\u967d\u306e\u7259\u30c0\u30b0\u30e9\u30e0) - 1981 Combat Mecha Xabungle (\u6226\u95d8\u30e1\u30ab \u30b6\u30d6\u30f3\u30b0\u30eb, Sent\u014d Mecha Xabungle) - 1982 Aura Battler Dunbine (\u8056\u6226\u58eb\u30c0\u30f3\u30d0\u30a4\u30f3, Seisenshi Dunbine) - 1983 Armored Trooper Votoms (\u88c5\u7532\u9a0e\u5175\u30dc\u30c8\u30e0\u30ba, S\u014dk\u014d Kihei Votoms) - 1983 Ginga Hyoury\u016b Vifam (\u9280\u6cb3\u6f02\u6d41\u30d0\u30a4\u30d5\u30a1\u30e0) - 1983 Heavy Metal L-Gaim (\u91cd\u6226\u6a5f\u30a8\u30eb\u30ac\u30a4\u30e0, J\u016bsenki Erugaimu) - 1984 Giant Gorg (\u5de8\u795e\u30b4\u30fc\u30b0, Kyojin Gogu) - 1984 Kik\u014d Kai Galient (\u6a5f\u7532\u754c\u30ac\u30ea\u30a2\u30f3) - 1984 Choriki Robo Galatt (\u8d85\u529b\u30ed\u30dc \u30ac\u30e9\u30c3\u30c8) - 1984 Blue Comet SPT Layzner (\u84bc\u304d\u6d41\u661fSPT\u30ec\u30a4\u30ba\u30ca\u30fc, Aoki Ry\u016bsei SPT Reizun\u0101) - 1985 City Hunter (\u30b7\u30c6\u30a3\u30fc\u30cf\u30f3\u30bf\u30fc) - 1987 Metal Armor Dragonar (\u6a5f\u7532\u6226\u8a18\u30c9\u30e9\u30b0\u30ca\u30fc, Kik\u014d Senki Dragon\u0101) - 1987 Mister Ajikko (\u30df\u30b9\u30bf\u30fc\u5473\u3063\u5b50) - 1987 Yoroiden Samurai Troopers (\u93a7\u4f1d\u30b5\u30e0\u30e9\u30a4\u30c8\u30eb\u30fc\u30d1\u30fc, Yoroiden Samuraitor\u016bp\u0101) - 1988 J\u016bshin Liger (\u7363\u795e\u30e9\u30a4\u30ac\u30fc, J\u016bshin Raig\u0101) - 1989 Granzort (\u9b54\u52d5\u738b\u30b0\u30e9\u30f3\u30be\u30fc\u30c8, Mad\u014d Kingu Guranz\u014dto) - 1989 Kid\u014d Keisatsu Patlabor (\u6a5f\u52d5\u8b66\u5bdf\u30d1\u30c8\u30ec\u30a4\u30d0\u30fc) - 1989    D\u00e8cada del 1990  Obatarian (\u30aa\u30d0\u30bf\u30ea\u30a2\u30f3) - 1990 Shinseiki GPX Cyber Formula (\u65b0\u4e16\u7d00\uff27\uff30\uff38\u30b5\u30a4\u30d0\u30fc\u30d5\u30a9\u30fc\u30df\u30e5\u30e9, Shinseiki GPX Cyber Formula) - 1991 Kik\u014d Keisatsu Metal Jack (\u6a5f\u7532\u8b66\u5bdf\u30e1\u30bf\u30eb\u30b8\u30e3\u30c3\u30af) - 1991 Mama wa Shoukagu 4 Nensei (\u30de\u30de\u306f\u5c0f\u5b664\u5e74\u751f) - 1992 Shipp\u016b! Iron Leaguer (\u75be\u98a8!\u30a2\u30a4\u30a2\u30f3\u30ea\u30fc\u30ac\u30fc) - 1993 Shinizokonai Kakarich\u014d (\u6b7b\u306b\u305e\u3053\u306a\u3044\u4fc2\u9577) - 1994 Haou Taikei Ryuu Knight (\u8987\u738b\u5927\u7cfb\u30ea\u30e5\u30fc\u30ca\u30a4\u30c8) - 1994 Yamiyo no Jidaigeki (\u95c7\u591c\u306e\u6642\u4ee3\u5287) - 1995 Jusenshi Gulkeeva (\u7363\u6226\u58eb\u30ac\u30eb\u30ad\u30fc\u30d0) - 1995 Chinmoku no Kantai (\u6c88\u9ed9\u306e\u8266\u968a) - 1996 The Vision of Escaflowne (\u5929\u7a7a\u306e\u30a8\u30b9\u30ab\u30d5\u30ed\u30fc\u30cd, Tenk\u016b no Esukafur\u014dne) - 1996 Ganbarist! Shun (\u30ac\u30f3\u30d0\u30ea\u30b9\u30c8\uff01\u99ff) - 1996 Reideen the Superior (\u8d85\u8005\u30e9\u30a4\u30c7\u30a3\u30fc\u30f3, Ch\u014dja Raid\u012bn) - 1996 Outlaw Star (\u661f\u65b9\u6b66\u4fa0\u30a2\u30a6\u30c8\u30ed\u30fc\u30b9\u30bf\u30fc, Seih\u014d Buky\u014d Autor\u014d Sut\u0101) - 1998 Brain Powerd (\u30d6\u30ec\u30f3\u30d1\u30ef\u30fc\u30c9) - 1998 Cowboy Bebop (\u30ab\u30a6\u30dc\u30fc\u30a4\u30d3\u30d0\u30c3\u30d7) - 1998 Sentimental Journey (\u30bb\u30f3\u30c1\u30e1\u30f3\u30bf\u30eb\u30b8\u30e3\u30fc\u30cb\u30fc) - 1998 DT Eightron (DT\u30a8\u30a4\u30c8\u30ed\u30f3) - 1998 Ginga Hyoury\u016b Vifam 13 (\u9280\u6cb3\u6f02\u6d41\u30d0\u30a4\u30d5\u30a1\u30e013) - 1998 Gasaraki (\u30ac\u30b5\u30e9\u30ad\u3000GASARAKI) - 1998 Seikai no Monsh\u014d (\u661f\u754c\u306e\u7d0b\u7ae0) - 1999 Betterman (\u30d9\u30bf\u30fc\u30de\u30f3) - 1999 Infinite RYVIUS (\u7121\u9650\u306e\u30ea\u30f4\u30a1\u30a4\u30a2\u30b9, Mugen no Rivaiasu) - 1999 Seraphim Call (\u30bb\u30e9\u30d5\u30a3\u30e0\u30b3\u30fc\u30eb) - 1999 Seih\u014d Tenshi Angel Links (\u661f\u65b9\u5929\u4f7f\u30a8\u30f3\u30b8\u30a7\u30eb\u30ea\u30f3\u30af\u30b9) - 1999 Aesop's World (\u30a4\u30bd\u30c3\u30d7\u30ef\u30fc\u30eb\u30c9) - 1999 The Big O (THE \u30d3\u30c3\u30b0\u30aa\u30fc) - 1999/2003    D\u00e8cada del 2000  BRIGADOON Marin to Melan (BRIGADOON \u307e\u308a\u3093\u3068\u30e1\u30e9\u30f3) - 2000 Seikai no Monsh\u014d Tanjy\u014d (\u661f\u754c\u306e\u65ad\u7ae0 \u8a95\u751f) - 2000 Inu Yasha (\u72ac\u591c\u53c9) - 2000 GEAR Fighter Dendoh (GEAR\u6226\u58eb\u96fb\u7ae5) - 2000 Nyani Ga Nyandar Nyandar Kamen (\u30cb\u30e3\u30cb\u304c\u30cb\u30e3\u30f3\u3060\u30fc \u30cb\u30e3\u30f3\u30c0\u30fc\u304b\u3081\u3093) - 2000 Argento Soma (\u30a2\u30eb\u30b8\u30a7\u30f3\u30c8\u30bd\u30fc\u30de) - 2000 Crush Gear TURBO (\u6fc0\u95d8!\u30af\u30e9\u30c3\u30b7\u30e5\u30ae\u30a2TURBO) - 2001 Z.O.E Dolores, i - 2001 s-CRY-ed (\u30b9\u30af\u30e9\u30a4\u30c9, Sukuraido) - 2001 Seikai no Senki II (\u661f\u754c\u306e\u6226\u65d7II) - 2001 Overman King Gainer (OVERMAN\u30ad\u30f3\u30b0\u30b2\u30a4\u30ca\u30fc) - 2002 Witch Hunter Robin (\u30a6\u30a4\u30c3\u30c1\u30cf\u30f3\u30bf\u30fc\u30ed\u30d3\u30f3) - 2002 Shutsugeki! Machine Robo Rescue (\u51fa\u6483!\u30de\u30b7\u30f3\u30ed\u30dc\u30ec\u30b9\u30ad\u30e5\u30fc) - 2003 Planetes (\u30d7\u30e9\u30cd\u30c6\u30b9) - 2003 Crush Gear Nitro (\u30af\u30e9\u30c3\u30b7\u30e5\u30ae\u30a2Nitro) - 2003 Mugensenki Portoriss (\u7121\u9650\u6226\u8a18\u30dd\u30c8\u30ea\u30b9) - 2003 Keroro Guns\u014d (\u30b1\u30ed\u30ed\u8ecd\u66f9) - 2004 My-HiMe (\u821e-HiME, Mai-HiMe) - 2004 Yakitate!!",
                14.913505554199219
            ],
            [
                "Inuyasha. Els 56 volums es van publicar en catal\u00e0 entre 2005 i 2011 de la m\u00e0 l'editorial Gl\u00e9nat, despr\u00e9s EDT. Seguien el format de lectura oriental; les p\u00e0gines eren en blanc i negre i les cobertes a color.     Anime   L'anime basat en el manga va ser creada per l'estudi Sunrise i es va estrenar el 26 d'octubre del 2000 a la televisi\u00f3 japonesa Yomiuri TV (YTV) i va finalitzar el 17 de setembre del 2004 amb un total de 167 cap\u00edtols. Posteriorment va ser llicenciada a altres pa\u00efsos de tots els continents. La s\u00e8rie ha estat emesa \u00edntegrament en catal\u00e0 per Televisi\u00f3 de Catalunya a trav\u00e9s de la secci\u00f3 juvenil 3XL, i va ser doblada al catal\u00e0 el 2003.",
                16.124988555908203
            ],
            [
                "Inuyasha. Les \u00faniques edicions en DVD que inclouen el doblatge catal\u00e0 s\u00f3n les que se n'han fet posteriorment.     Actors de doblatge (Seiy\u016b)     Can\u00e7ons  Totes les can\u00e7ons d'obertura i de tancament de la s\u00e8rie han estat doblades al catal\u00e0 en la seva emissi\u00f3 televisiva tret de la can\u00e7\u00f3 de tancament \"Fukai mori\" que nom\u00e9s ha estat doblada al CD del grup de m\u00fasica Charm.   Openings (inici) # \"Change the world\" (\"Canviarem el m\u00f3n\"), de V6 (cap\u00edtols 1-34) (ending al cap\u00edtol 148) Cantant: Eduard Doncos # \"I am\" (\"S\u00f3c\"), de Hitomi (cap\u00edtols 35-64) Cantant: Meritxell Sota # \"Owari nai yume\" (\u7d42\u308f\u308a\u306a\u3044\u5922, \"Somni sense final\"), de Nanase Aikawa (cap\u00edtols 65-95) Cantant: Yolanda Sikara # \"Grip!\" (\"Aferrament\"), d'Every Little Thing (cap\u00edtols 96-127) Cantant: Yolanda Sikara # \"One day, one dream\" (\"Un dia, un somni\"), de Tackey & Tsubasa (cap\u00edtols 128-153) # \"Angelus\" (\u30a2\u30f3\u30b8\u30a7\u30e9\u30b9, \"\u00c0ngelus\"), de Hitomi Shimatani (\u5cf6\u8c37\u3072\u3068\u307f) (cap\u00edtols 154-167) Cantant: Isabel Valls # \"Kimi ga inai mirai\" (\"Un futur sense tu\"), de Do As Infinity (cap\u00edtols 168 a 192) Endings (final) # \"My will\" (\"El meu desig\"), de Dream (cap\u00edtols 1-20, 167) Cantant: S\u00edlvia Guillem # \"Fukai mori\" (\u6df1\u3044\u68ee, \"Bosc profund\"), de Do As Infinity (cap\u00edtols 21-41) # \"Dearest\" (\"Estimad\u00edssim\") d'Ayumi Hamasaki (cap\u00edtols 42-60) Cantant: Meritxell Sota # \"Every heart ~Minna no kimochi~\" (\u30df\u30f3\u30ca\u30ce\u30ad\u30e2\u30c1, \"Cada cor\"), de BoA (cap\u00edtols 61-85) Cantant: Cristina Gala # \"Shinjitsu no uta\" (\u771f\u5b9f\u306e\u8a69, \"Can\u00e7\u00f3 de la veritat\"), de Do As Infinity (cap\u00edtols 86-108) Cantant: Cristina Gala # \"Itazura na kiss\" (\u60aa\u622f\u306aKiss, \"Pet\u00f3 sorpr\u00e9s\"), de Day after tomorrow (cap\u00edtols 109-127) Cantant: Cristina Gala # \"Come\" (\"Vine\"), de Namie Amuro (cap\u00edtols 128-146) Cantant: Cristina Gala # \"Brand new world\" (\"Un nou m\u00f3n\"), de V6 (cap\u00edtols 149-165) Cantant: Yolanda Sikara # \"With you\" (\"Amb tu\"), d'AAA (cap\u00edtols 168 a 176) # \"Diamond\" (\"Diamant\"), d'Alan (cap\u00edtols 177 a 184) # \"Tooi michi no saki de\" (\"Un llarg cam\u00ed per rec\u00f3rrer\"), d'Ai Takekawa (cap\u00edtols 185 a 193) Pel\u00b7l\u00edcules # \"No more words\" (\"No m\u00e9s paraules\") d'Ayumi Hamasaki #* Insert: \"Ai no uta\" (\u611b\u306e\u8b33, \"Can\u00e7\u00f3 de l'amor\"), d'Every Little Thing #* Ending: \"Yura yura\" (\u3086\u3089\u3086\u3089, \"Balanceig\"), d'Every Little Thing # \"Four seasons\" (\"Quatre estacions\"), de Namie Amuro # \"Rakuen\" (\u697d\u5712, \"Parad\u00eds\"), de Do as Infinity    Videojocs  Hi ha diversos videojocs basats en la s\u00e8rie, entre els quals hi ha el joc de lluita Inu-Yasha: A Feudal Fairy Tale (per a la consola PlayStation), dos RPG (jocs de rol) per a la consola WonderSwan Color, un joc d'estrat\u00e8gia per a la Game Boy Advance i un RPG aparegut a la PlayStation II la tardor del 2004. En tots els casos, els jocs han estat desenvolupats per Bandai.",
                16.691146850585938
            ],
            [
                "Inuyasha. Com a ca\u00e7adora de dimonis \u00e9s la que t\u00e9 m\u00e9s habilitat entre els seus i lluita llan\u00e7ant un bumerang gegant per l'aire.     Shipp\u014d  \u00c9s un dimoni guineu que perd el seu pare, assassinat pels germans Raiju, i acaba viatjant amb la Kagome i els altres. T\u00e9 la capacitat de canviar de forma.     Refer\u00e8ncies     Enlla\u00e7os externs   P\u00e0gina web oficial de la s\u00e8rie Inuyasha (japon\u00e8s) Inuyasha a Desdelsof\u00e0.cat",
                17.042949676513672
            ],
            [
                "Inuyasha. Inuyasha (del japon\u00e8s: \u72ac\u591c\u53c9, inu \u00abgos\u00bb i yasha \u00abdimonis que volen a la nit\u00bb del s\u00e0nscrit yaksha) \u00e9s un manga de Rumiko Takahashi, que s'emmarca dintre del g\u00e8nere d'aventures, com\u00e8dia rom\u00e0ntica i amb elements sobrenaturals. Aquesta s\u00e8rie s'ha em\u00e8s en catal\u00e0 als antics K3 i Super3, i des de 2023 s'emet a l'SX3.     Argument  La hist\u00f2ria comen\u00e7a amb la Kagome Higurashi, una estudiant d'institut que viu a la ciutat de T\u00f2quio, que un dia \u00e9s transportada al passat, al per\u00edode Sengoku, per un dimoni a trav\u00e9s d'un antic pou. All\u00e0 descobreix que \u00e9s la reencarnaci\u00f3 d'una sacerdotessa ja difunta que era l'encarregada de protegir l'anomenada esfera dels quatre esperits (\u56db\u9b42\u306e\u7389, Shikon no Tama), la qual t\u00e9 el poder de complir l'ambici\u00f3 de qualsevol persona o dimoni. La gemma, que apareix de nou en el seu cos, acaba fragmentant-se en molts trossos que s'escampen per tot el Jap\u00f3.",
                17.051815032958984
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-68": {
        "input": "Qui va fundar la Pontif\u00edcia Universitat Gregoriana l'any 1551?",
        "query": "La Pontif\u00edcia Universitat Gregoriana va ser fundada per Pau IV el 1551.",
        "results": [
            [
                "Pius IV. Va tamb\u00e9 iniciar la revisi\u00f3 de la Vulgata, la traducci\u00f3 al llat\u00ed de la B\u00edblia. A aquest efecte, va nomenar una comissi\u00f3 de cardenals (1561), que va comen\u00e7ar la recopilaci\u00f3 d'importants manuscrits. El 20 de gener de 1564 va publicar la famosa \u00abButlla del perd\u00f3\u00bb, dirigida a la comunitat de Melegnano. El 1564 va establir que, a totes les universitats dels pa\u00efsos cat\u00f2lics, els estudiants, abans de graduar-se, havien de fer una professi\u00f3 de fe d'acord amb els ensenyaments del Concili de Trento (butlla In Sacrosanta). Els excomunicats, ateus i professors de qualsevol religi\u00f3 fora del catolicisme van quedar exclosos del t\u00edtol de qualsevol facultat.",
                10.137924194335938
            ],
            [
                "Pius IV. Altres documents del pontificat  Despr\u00e9s del tancament del Concili, Pius IV va emetre altres mesures. Va comen\u00e7ar la compilaci\u00f3 del primer Catecisme de l'Esgl\u00e9sia Cat\u00f2lica (tot i que no comen\u00e7aria a imprimir-se fins al 1566). Va fer preparar la reforma del breviari rom\u00e0 i del missal. Va tamb\u00e9 iniciar la revisi\u00f3 de la Vulgata, la traducci\u00f3 al llat\u00ed de la B\u00edblia. A aquest efecte, va nomenar una comissi\u00f3 de cardenals (1561), que va comen\u00e7ar la recopilaci\u00f3 d'importants manuscrits.",
                10.552699089050293
            ],
            [
                "Pius IV. Anteriorment, el 24 de mar\u00e7, havia aprovat el nou \u00cdndex de Llibres Prohibits (butlla Dominici gregis custodiae). El 13 de novembre de 1564, el pont\u00edfex va aprovar, amb la butlla Iniunctum nobis, el \"Credo trident\u00ed\" (Professio fidei Tridentinae), afirmant amb aquest acte la suprema autoritat papal dins de la comunitat eclesial. Finalment, el 24 de febrer de 1565 va publicar la butlla In principis apostolorum sede, amb el qual es van revocar expressament tots els privilegis, exempcions i immunitats de qualsevol t\u00edtol, que estiguessin en conflicte amb les normes del Concili. La Professio es va mantenir sense canvis fins al 1877.     La lluita contra els \u00abheretges\u00bb i la defensa del cristianisme  A Fran\u00e7a, el perill d'un cisma dels hugonots s'acostava.",
                10.614055633544922
            ],
            [
                "Pius IV. Va emetre algunes disposicions importants. Entre elles el 22 de mar\u00e7 de 1560 es va confirmar el privilegi del municipi d'Ancona de tenir les farm\u00e0cies locals inspeccionades pels seus propis metges i conservadors i no pel protom\u00e8dic de Roma    Promoci\u00f3 de les arts, arquitectura i ci\u00e8ncies a Roma  El 1561 el Pont\u00edfex va completar la construcci\u00f3, dins dels jardins del Vatic\u00e0, de Villa Pia, encarregada pel seu predecessor Pau IV. El 1565 va ordenar la construcci\u00f3 de tres nous camins al nord del Passetto, creant aix\u00ed un nou districte. Avui es diu el Borgo. Els tres carrers van ser anomenats respectivament: Borgo Pio (pel nom del pont\u00edfex), Borgo Vittorio (en record de la vict\u00f2ria de Lepant) i Borgo Angelico (d'Angelo, el nom del baptisme del Papa).",
                10.782909393310547
            ],
            [
                "Pius IV. El seg\u00fcent, l'1 de febrer de 1562 va aprovar l'Estatut, consagrant-lo sota la regla benedictina (butlla His, quae pro Religionis propagatione). L'1 de mar\u00e7 de 1564: impos\u00e0 als bisbes la pres\u00e8ncia efica\u00e7 en les seves di\u00f2cesis. El pont\u00edfex va prohibir la reelecci\u00f3 de les mateixes persones al provincial, excepte la causa urgent (constituci\u00f3 apost\u00f2lica Sedis Apostolicae, del 14 de setembre de 1565).     Decisions en mat\u00e8ria teol\u00f2gica  El 1562 la Inquisici\u00f3 va condemnar el franc\u00e8s Odet de Coligny de Ch\u00e2tillon, creat cardenal pel papa Climent VII (1523-1534), el qual en 1560 va abra\u00e7ar la Reforma protestant. El 31 de mar\u00e7 de 1563, Pius IV va confirmar la seva condemna d'heretgia amb l'excomuni\u00f3.",
                11.278532981872559
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-69": {
        "input": "Qui va guanyar el premi BAFTA al millor actor secundari l'any 2023 i per quina pel\u00b7l\u00edcula?",
        "query": "L'any 2023, el premi BAFTA al millor actor secundari va ser guanyat per Brendan Fraser per la seva interpretaci\u00f3 en la pel\u00b7l\u00edcula \"The Whale\".",
        "results": [
            [
                "Brendan Fraser. Tamb\u00e9 destaca en t\u00edtols com L'americ\u00e0 impassible (2002), Crash (2005) o Viatge al centre de la Terra (2008). El 2023 va aconseguir l'Oscar al millor actor pel seu paper de Charley a la pel\u00b7l\u00edcula \"The Whale\" (2022).     Biografia  Fraser va n\u00e9ixer el 3 de desembre de 1968 a Indianapolis (Indiana). Els seus pares eren canadencs, Carol Fraser, consultora de vendes, i Peter Fraser, periodista que treball\u00e0 com a oficial de servei estranger per a l'Oficina Governamental de Turisme, per aix\u00f2 t\u00e9 la ciutadania d'aquest pa\u00eds. Durant la seva inf\u00e0ncia va viure a molts pa\u00efsos, com a Su\u00efssa, als Pa\u00efsos Baixos i al Canad\u00e0, a causa dels trasllats que la seva fam\u00edlia realitzava sovint.",
                7.251486301422119
            ],
            [
                "Brendan Fraser. Va obtenir el Premi del Sindicat d'Actors al millor repartiment, premi que va compartir amb Matt Dillon, Don Cheadle, Sandra Bullock o Ryan Phillippe, entre d'altres. Hollywood Reporter va assenyalar que els espectadors havien de gaudir de les \"excel\u00b7lents interpretacions d'un repartiment realment comprom\u00e8s amb la causa\". Crash va ser la guanyadora de l'\u00d3scar a la millor pel\u00b7l\u00edcula, al millor muntatge i al millor gui\u00f3 original. Posteriorment al llan\u00e7ament de la oscarizada producci\u00f3, Fraser va intervenir en el drama Quatre vides, en la qual tamb\u00e9 apareixien en pantalla Kevin Bacon, Sarah Michelle Gellar i Andy Garc\u00eda. El film no va rebre cr\u00edtiques positives i no va ser estrenada comercialment en nombroses zones.",
                8.159069061279297
            ],
            [
                "Brendan Fraser. Fraser va interpretar el g\u00e0ngster Doug Jones a la pel\u00b7l\u00edcula de Steven Soderbergh \u201cNo Sudden Move\u201d (2021). El gener de 2021, es va anunciar  que Fraser seria el protagonista de la pel\u00b7l\u00edcula de Darren Aronofsky \u201cThe Whale\u201d. La pel\u00b7l\u00edcula es va estrenar al Festival Internacional de Cinema de Ven\u00e8cia el setembre de 2022 i l'actuaci\u00f3 de Fraser va ser molt elogiada i posteriorment ell va guanyar l'Oscar al millor actor per aquest paper. Es va convertir en el primer canadenc a guanyar el premi al millor actor.     Filmografia     Refer\u00e8ncies     Enlla\u00e7os externs   Brendan Fraser - Lloc web oficial",
                9.026775360107422
            ],
            [
                "Brendan Fraser. Es va convertir en el primer canadenc a guanyar el premi al millor actor.     Filmografia     Refer\u00e8ncies     Enlla\u00e7os externs   Brendan Fraser - Lloc web oficial",
                9.273771286010742
            ],
            [
                "Brendan Fraser. El 17 d'abril del 2007 van divorciar-se.     Carrera     Primers papers  Una de les primeres intervencions en cinema de Brendan Fraser es va produir amb Dodfight, protagonitzada per River Phoenix i estrenada el 1991. El 1992 va encap\u00e7alar el repartiment de El codi d'honor, en la qual tamb\u00e9 intervenien Matt Damon, Ben Affleck i Chris O\u2019Donnell. Despr\u00e9s va participar en pel\u00b7l\u00edcules com la com\u00e8dia al costat de Joe Pesci With Honors (1994). Tamb\u00e9 el 1994 va protagonitzar amb Steve Buscemi i Adam Sandler la com\u00e8dia Airheads, i The Scouts al costat d'Albert Brooks, dirigida per Michael Ritchie.",
                10.41928482055664
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-70": {
        "input": "Qui va inventar el mutoscopi?",
        "query": "El mutoscopi va ser inventat per Herv\u00e9 Dandieu, un enginyer franc\u00e8s, l'any 1894.",
        "results": [
            [
                "Lino Ventura. El seu paper d'actor, d'altra banda bastant a prop de la seva pr\u00f2pia naturalesa, s'expressa plenament sota la direcci\u00f3 de Jacques Deray, de Jean-Pierre Melville o de Robert Enrico on Lino actua a Les Grandes Gueules i Les Aventuriers. Actor fetitxe de Georges Lautner, \u00e9s en el repartiment de dos cl\u00e0ssics del cinema franc\u00e8s, Les Tontons flingueurs (1963) i Les Barbouzes (1964). El 1972, el seu paper del mafi\u00f3s (Vito Genovese) a Cosa Nostra de Terence Young amb Charles Bronson al paper del penedit Joe Valachi, li val un reconeixement internacional. A partir dels anys 1980, Lino Ventura roda menys, com si el seu personatge de la pel\u00b7l\u00edcula de Jacques Deray, Un papillon a l'\u00e9paule, del 1978, on actua Roland F\u00e9riaud, aquest home corrent manipulat per forces fosques fins a la seva mort brutal en una vorera estrangera, enmig d'una multitud indiferent, havia canviat la seva carrera. Ha evocat aquest tipus de personatge, una v\u00edctima manipulada, en una entrevista, per descriure el seu paper d'espia jubilat en Espion, l\u00e8ve-toi del 1981: \u00ab\u00c9s un tipus que, en un moment donat, es troba sol, abandonat pels seus amics, i pels seus enemics si jo ho pogu\u00e9s dir, perqu\u00e8 en un sentit, tothom \u00e9s sobre la seva esquena (...), s\u00f3n situacions que m'agraden particularment\u00bb.",
                14.091224670410156
            ],
            [
                "Lino Ventura. El 1976, l'associaci\u00f3 Perce-Neige \u00e9s reconeguda d'utilitat p\u00fablica, i sis anys m\u00e9s tard, la primera Casa Perce-Neige obre les portes a S\u00e8vres (Hauts-de-Seine). Malgrat la desaparici\u00f3 de Lino Ventura, Perce-Neige continua la seva missi\u00f3 i ha participat en la creaci\u00f3 de prop de 40 establiments a Fran\u00e7a. La seva filla Clelia ha escrit diverses obres al seu pare.     Filmografia     Cinema     Televisi\u00f3  1967: Deux romains en Gaule (Telefilm) 1986: Le onzi\u00e8me commandement (Telefilm): Papa    Homenatge  El 2003, la ciutat de Parma li ret homenatge posant el seu nom al centre de cinema de la vila: Centro cinema Lino Ventura.     Premis i nominacions  Premis 1973: Conquilla de Plata al millor actor per La bonne ann\u00e9e Nominacions 1983: C\u00e9sar al millor actor per Les Mis\u00e9rables    Refer\u00e8ncies     Enlla\u00e7os externs   Centre de cinema Lino Ventura de la ciutat de Parma Arxivat 2013-01-16 a Wayback Machine.",
                14.396604537963867
            ],
            [
                "Lino Ventura. Aix\u00ed refusa un paper a:  Apocalypse Now de Francis Ford Coppola Encontres a la tercera fase de Steven Spielberg: Prof. Claude Lacombe (paper interpretat per Fran\u00e7ois Truffaut). Sorcerer  de William Friedkin La Ch\u00e8vre de Francis Veber: Campana (paper interpretat per G\u00e9rard Depardieu). Lino Ventura declina aquest paper, al\u00b7legant la \"lentitud\" de Jacques Villeret previst per interpretar Fran\u00e7ois Perrin (paper finalment interpretat per Pierre Richard). Le Vieux Fusil de Robert Enrico: Juli\u00e0 Dandieu (paper interpretat per Philippe Noiret).",
                14.675241470336914
            ],
            [
                "Lino Ventura. Cap al final de la seva carrera, Lino nom\u00e9s escull els seus papers en funci\u00f3 del criteri: \u00abM'agrada o no m'agrada! \u00bb. Els seus \u00faltims bons papers, seran per a Garde a vue de Claude Miller el 1981, on interpreta l'inspector Gallien que interroga un notable (Michel Serrault), culpable d'assassinat, i per a Les Mis\u00e9rables de Robert Hossein, estrenada el 1982, on encarna un Jean Valjean a l'altura dels seus predecessors, Harry Baur i Jean Gabin .    ",
                16.472396850585938
            ],
            [
                "Lino Ventura. Acaba el 31 de mar\u00e7 de 1950 despr\u00e9s que Henri Cogan l'ha ferit despr\u00e9s d'haver-li tirat cadires de ferralla, ocasionant-li una doble fractura oberta a la cama dreta. Es converteix llavors en organitzador de combats per a una vintena de lluitadors de lluita lliure.    Carrera cinematogr\u00e0fica  El 1953, per casualitat, un dels seus amics parla d'ell al director Jacques Becker que buscava una for\u00e7a de la naturalesa, de tipus itali\u00e0, per interpretar davant Jean Gabin a la seva pel\u00b7l\u00edcula Touchez pas au grisbi. El coneix i Jacques Becker li proposa de seguida el paper d'Angelo, un cap mafi\u00f3s oposat als personatges encarnats per Jean Gabin i Ren\u00e9 Dary, Lino refusa el paper al principi. Despr\u00e9s per provocaci\u00f3, tot i que no interpreta m\u00e9s que un paper secundari, demana un catxet d'un mili\u00f3 d'antics francs (gaireb\u00e9 equivalent al del protagonista de la pel\u00b7l\u00edcula, Jean Gabin), proposici\u00f3 que \u00e9s acceptada amb gran sorpresa seva. A l'estrena de Touchez pas au grisbi, la seva pres\u00e8ncia a la pantalla \u00e9s tal que tota la professi\u00f3 s'hi fixa.",
                16.58880043029785
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-71": {
        "input": "Qui va ser guardonat amb el Premi Nobel de F\u00edsica l'any 1994?",
        "query": "El 1994, el Premi Nobel de F\u00edsica va ser atorgat a Leon M. Lederman, Melvin Schwartz i Jack Steinberger per la seva contribuci\u00f3 al descobriment del bos\u00f3 W i el bos\u00f3 Z, part\u00edcules elementals que formen part de la interacci\u00f3 forta.",
        "results": [
            [
                "Leon Max Lederman. El 1988 fou guardonat amb el Premi Nobel de F\u00edsica, juntament amb els f\u00edsics Melvin Schwartz i Jack Steinberger, pels seus treballs sobre el neutr\u00ed.     Enlla\u00e7os externs   \u00abLeon Max Lederman\u00bb (en angl\u00e8s). The Nobel Prize.   The Nobel Foundation.",
                3.9559643268585205
            ],
            [
                "Leon Max Lederman. Recerca cient\u00edfica  La seva recerca cient\u00edfica se centr\u00e0, al costat de Melvin Schwartz i Jack Steinberger, en un m\u00e8tode de detecci\u00f3 dels neutrins que va permetre demostrar la doble estructura dels leptons. Aquest descobriment va permetre als te\u00f2rics elaborar un esquema, conegut com a Model est\u00e0ndard, per la classificaci\u00f3 de totes les part\u00edcules elementals. El 1977 aconsegu\u00ed detectar una nova part\u00edcula quark, el quark fons. El 1988 fou guardonat amb el Premi Nobel de F\u00edsica, juntament amb els f\u00edsics Melvin Schwartz i Jack Steinberger, pels seus treballs sobre el neutr\u00ed.     Enlla\u00e7os externs   \u00abLeon Max Lederman\u00bb (en angl\u00e8s).",
                6.793247699737549
            ],
            [
                "Leon Max Lederman. Leon Max Lederman (Nova York, EUA, 15 de juliol de 1922 - Rexburg, 3 d'octubre de 2018) fou un f\u00edsic i professor universitari estatunidenc guardonat amb el Premi Nobel de F\u00edsica l'any 1988 pels seus treballs sobre els neutrins.     Biografia  Va n\u00e9ixer el 15 de juliol de 1922 a la ciutat nord-americana de Nova York. Va estudiar f\u00edsica a la Universitat de Nova York, on es llicenci\u00e0 el 1943. Despr\u00e9s de participar en la Segona Guerra Mundial el 1951 aconsegu\u00ed el doctorat a la Universitat de Col\u00fambia, d'on va esdevenir professor el 1958 i on posteriorment dirig\u00ed el Laboratori d'Investigaci\u00f3 F\u00edsica entre 1961 i 1978. Entre 1979 i 1989 dirig\u00ed el Fermilab, laboratori d'investigaci\u00f3 del govern nord-americ\u00e0.",
                9.20918083190918
            ],
            [
                "Leon Max Lederman. Despr\u00e9s de participar en la Segona Guerra Mundial el 1951 aconsegu\u00ed el doctorat a la Universitat de Col\u00fambia, d'on va esdevenir professor el 1958 i on posteriorment dirig\u00ed el Laboratori d'Investigaci\u00f3 F\u00edsica entre 1961 i 1978. Entre 1979 i 1989 dirig\u00ed el Fermilab, laboratori d'investigaci\u00f3 del govern nord-americ\u00e0. El 1989 dimit\u00ed dels seus c\u00e0rrecs i breument fou professor a la Universitat de Chicago abans de traslladar-se a l'Institut Tecnol\u00f2gic d'Illinois, on continua actualment.     Recerca cient\u00edfica  La seva recerca cient\u00edfica se centr\u00e0, al costat de Melvin Schwartz i Jack Steinberger, en un m\u00e8tode de detecci\u00f3 dels neutrins que va permetre demostrar la doble estructura dels leptons. Aquest descobriment va permetre als te\u00f2rics elaborar un esquema, conegut com a Model est\u00e0ndard, per la classificaci\u00f3 de totes les part\u00edcules elementals.",
                10.48626708984375
            ],
            [
                "Le\u00f3n. Viccionari",
                16.048236846923828
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-72": {
        "input": "Qui va ser la primera compositora anglesa en ser reconeguda com a dama de l'Ordre de l'Imperi brit\u00e0nic el 1922?",
        "query": "Elma von Sichart, tamb\u00e9 coneguda com a Ethel Smyth, va ser la primera compositora anglesa en ser reconeguda com a dama de l'Ordre de l'Imperi brit\u00e0nic el 1922.",
        "results": [
            [
                "Zandra Rhodes. La seva \u00e0rea important d'estudi va ser la impressi\u00f3 en disseny t\u00e8xtil. Va ser nomenada Comandant de l'Ordre de l'Imperi brit\u00e0nic (CBE) al 1997 i Dama Comandant de l'Ordre de l'Imperi brit\u00e0nic (DBE) en el 2014 amb Honors d'Aniversari pels seus serveis a la moda brit\u00e0nica i t\u00e8xtil, havent-hi estat investida al Palau de Buckingham per la Princesa Anna.     Refer\u00e8ncies",
                10.35173225402832
            ],
            [
                "Orde de l'Imperi Brit\u00e0nic. A partir del 14 de gener de 1958, aquestes concessions van ser designades Orde de l'Imperi Brit\u00e0nic per Valentia. Qualsevol persona que la reb\u00e9s per valentia podia lluir un distintiu de dues fulles de roure platejades sobre el gal\u00f3 o lla\u00e7. No podia ser atorgada p\u00f2stumament; i el 1974 va ser substitu\u00efda per la Medalla de la Reina per Valentia. Si els receptors de l'orde de l'Imperi Brit\u00e0nic per Valentia rebien una promoci\u00f3 a l'orde, ja fos per valentia o per qualsevol altra motiu, continuaven portant la ins\u00edgnia del grau menor amb les fulles de roure; per\u00f2 nom\u00e9s feien servir el postnominal del grau superior.    Vestimentes i Distintius     Classes  Cavaller de la Gran Creu o Dama de la Gran Creu (GBE): llueix la ins\u00edgnia d'una banda sobre l'espatlla dreta, a m\u00e9s de l'estrella. Cavaller Comandant o Dama Comandant (KBE o DBE): llueix la ins\u00edgnia penjant del coll a m\u00e9s de l'estrella.",
                12.601156234741211
            ],
            [
                "Literatura anglesa. El primer nom conegut \u00e9s el de C\u00e6dmon, que recull la tradici\u00f3 saxona. Amb la conquesta normanda, el franc\u00e8s va penetrar a la cort i va transformar la llengua anglesa. Es van popularitzar les can\u00e7ons de gesta continentals i van sorgir els poemes i hist\u00f2ries que envoltaven la llegenda del rei Art\u00fas, formant-se una saga \u00e8pica i meravellosa. Als pobles es representaven obres de teatre basades en fragments de la B\u00edblia o en petites escenes de misteri. Geoffrey Chaucer, el primer autor conegut, va escriure els Contes de Canterbury, un recull de contes inspirats en Boccaccio que donen pas al Renaixement angl\u00e8s.    ",
                12.931317329406738
            ],
            [
                "Literatura anglesa. La primera gran novel\u00b7la en angl\u00e8s \u00e9s Robinson Crusoe, de Daniel Defoe. Els per\u00edodes de la literatura anglesa, si b\u00e9 segueixen les conveccions estil\u00edstiques europees, acostumen a estar associades al monarca, de manera que els reis poden donar nom a un per\u00edode o corrent.     Literatura medieval   Els primers poemes \u00e8pics orals pertanyien a la cultura dels saxons, com el poema Beowulf, escrit en angl\u00e8s antic. El primer nom conegut \u00e9s el de C\u00e6dmon, que recull la tradici\u00f3 saxona. Amb la conquesta normanda, el franc\u00e8s va penetrar a la cort i va transformar la llengua anglesa.",
                13.57422924041748
            ],
            [
                "Orde de l'Imperi Brit\u00e0nic. Cr\u00edtiques  L'orde ha rebut diverses cr\u00edtiques per la seva relaci\u00f3 amb la idea de l'Imperi Brit\u00e0nic. Benjamin Zephaniah, un poeta jamaic\u00e0, rebutj\u00e0 p\u00fablicament l'OBE el 2003 perqu\u00e8 recordava \u00abmilers d'anys de brutalitat\u00bb. Va afirmar que \u00abem recorda com les meves avantpassades van ser violades i els meus avantpassats van ser brutalitzats. \u00bb El 2004, un comit\u00e8 de la Cambra dels Comuns recoman\u00e0 canviar el nom a \"Orde de l'Excel\u00b7l\u00e8ncia Brit\u00e0nica\" (Order of British Excellence); i que es canvi\u00e9s el nom del rang de \"Comandant\" pel de \"Company\", per les refer\u00e8ncies militars del primer. Un notable que rebutj\u00e0 l'oferiment de ser-ne membre va ser l'autor C. S. Lewis (1898\u20131963), que va ser incl\u00f2s a la darrera llista d'honors de Jordi VI al desembre de 1951, per\u00f2 declin\u00e0 per evitar cap associaci\u00f3 amb q\u00fcestions pol\u00edtiques.",
                13.607650756835938
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-73": {
        "input": "Quin actor va fer de narrador en la pel\u00b7l\u00edcula Faster, Pussycat! Kill! Kill!?",
        "query": "La pel\u00b7l\u00edcula Faster, Pussycat! Kill! Kill! no t\u00e9 narrador. \u00c9s una pel\u00b7l\u00edcula muda, de manera que no hi ha veu en off explicant la hist\u00f2ria.",
        "results": [
            [
                "Faster, Pussycat! Kill! Kill!. Fuck! Aquesta pel\u00b7l\u00edcula parodiava la pel\u00b7l\u00edcula original Faster, Pussycat! Kill! Kill! en la trama i l'ambientaci\u00f3, per\u00f2 presentava escenes sexuals expl\u00edcites, en algunes de les quals participava Natividad (aleshores una estrella porno hardcore).     Refer\u00e8ncies     Bibliografia  Heldman, Caroline; Frankel, Laura Lazarus; Holmes, Jennifer \u00ab'Hot, Black Leather, Whip': The (De)evolution of Female Protagonists in Action Cinema, 1960\u20132014\u00bb.",
                4.675107002258301
            ],
            [
                "Faster, Pussycat! Kill! Kill!. El t\u00edtol de l'\u00e8xit senzill de 2006 \"Faster Kill Pussycat\" de Paul Oakenfold amb Brittany Murphy \u00e9s una obra de teatre sobre el t\u00edtol de la pel\u00b7l\u00edcula. El protagonista Max Caulfield fa refer\u00e8ncia a la pel\u00b7l\u00edcula al joc del 2015 Life Is Strange.     Faster, Pussycat! Fuck! Fuck! (X-rated parody)  El 2005, Francesca Isabel \u201cKitten\u201d Natividad, na de les companyes professionals de Russ Meyer, que no havia aparegut a la pel\u00b7l\u00edcula original, va ser una actriu pel\u00b7l\u00edcula classificada X Faster, Pussycat!",
                5.361948013305664
            ],
            [
                "Faster, Pussycat! Kill! Kill!. Repartiment  Tura Satana com Varla Haji com Rosie Lori Williams com Billie Susan Bernard coms Linda Stuart Lancaster com l'anci\u00e0 Paul Trinka com Kirk Dennis Busch com el vegetal Ray Barlow com Tommy Mickey Foxx com el dependent de la gasolinera John Furlong com el narrador    Producci\u00f3     Desenvolupament  La pel\u00b7l\u00edcula va ser una continuaci\u00f3 d'una pel\u00b7l\u00edcula anterior de Meyer. \"'Acab\u00e0vem de fer una pel\u00b7l\u00edcula anomenada Motorpsycho, que tractava sobre tres nois dolents, i s'havia anat pel sostre. Aix\u00ed que vaig dir: 'B\u00e9, fem una amb tres noies dolentes'. \" El gui\u00f3 s'atribueix a Jack Moran a partir d'una hist\u00f2ria original de Russ Meyer. El primer esborrany es va titular The Leather Girls i va ser escrit durant un breu per\u00edode de quatre dies per Moran, qui tamb\u00e9 va col\u00b7laborar amb Meyer a Common Law Cabin i Good Morning and... Goodbye!",
                5.997243881225586
            ],
            [
                "Faster, Pussycat! Kill! Kill!. Kill! \u00e9s, sense cap mena de dubte, la millor pel\u00b7l\u00edcula mai feta. \u00c9s possiblement millor que qualsevol pel\u00b7l\u00edcula que es faci en el futur. \" M\u00e9s tard va dir en la seva reedici\u00f3 que \"envelleix com un bon vi\". El director de v\u00eddeos musicals Keir McFarlane va recon\u00e8ixer que una escena del v\u00eddeo de la can\u00e7\u00f3 de Janet Jackson \"You Want This\" era un homenatge directe a Faster, Pussycat!, que mostrava la cantant en un Porsche i les seves companyes de conducci\u00f3 al voltant de dos homes al desert. El cineasta Quentin Tarantino va fer refer\u00e8ncia a la pel\u00b7l\u00edcula i va agrair a Meyer als cr\u00e8dits de la seva pel\u00b7l\u00edcula Death Proof, i es va informar a Varietat l'any 2008 que Tarantino estava interessat a refer Faster, Pussycat!    ",
                6.444955825805664
            ],
            [
                "Faster, Pussycat! Kill! Kill!. Kill! en la trama i l'ambientaci\u00f3, per\u00f2 presentava escenes sexuals expl\u00edcites, en algunes de les quals participava Natividad (aleshores una estrella porno hardcore).     Refer\u00e8ncies     Bibliografia  Heldman, Caroline; Frankel, Laura Lazarus; Holmes, Jennifer \u00ab'Hot, Black Leather, Whip': The (De)evolution of Female Protagonists in Action Cinema, 1960\u20132014\u00bb. Sexualization, Media, and Society. Sage, vol. 2, 2, 4-2016.",
                6.553279876708984
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-74": {
        "input": "Quin any va ser fundat el club de futbol finland\u00e8s Helsingin Jalkapalloklubi?",
        "query": "L'any 1900 va ser fundat el club de futbol finland\u00e8s Helsingin Jalkapalloklubi.",
        "results": [
            [
                "Helsingin Jalkapalloklubi. L'Helsingin Jalkapalloklubi (o HJK) \u00e9s un club de futbol finland\u00e8s de la ciutat de H\u00e8lsinki.     Hist\u00f2ria  El club va ser fundat amb el nom d'Helsingfors Fotbollsklubb el 1907 per Fredrik Wathen. \u00c9s considerat el club m\u00e9s important del pa\u00eds, essent el que m\u00e9s t\u00edtols nacionals ha assolit. \u00c9s l'\u00fanic equip fin\u00e8s que ha participat en una fase de grups de la Lliga de Campions de la UEFA. Aix\u00f2 succe\u00ed a la temporada 1998\u20131999, despr\u00e9s de derrotar el FC Metz a la segona ronda qualificat\u00f2ria.",
                6.176897048950195
            ],
            [
                "Helsingin Idrottsf\u00f6reningen Kamraterna. L'Helsingin Idrottsf\u00f6reningen Kamraterna, tamb\u00e9 conegut com a HIFK, Helsingfors IFK o Helsingin IFK, origin\u00e0riament Idrottsf\u00f6reningen Kamraterna i Helsingfors, \u00e9s un club esportiu finland\u00e8s de la ciutat de H\u00e8lsinki. Destaca en esports com el futbol, hoquei sobre gel, bandy, floorball, handbol, atletisme i bowling.     Secci\u00f3 d'hoquei gel   La secci\u00f3 d'hoquei gel del club s'inici\u00e0 el 1927.     Palmar\u00e8s  Lliga finlandesa d'hoquei gel (6): 1969, 1970, 1974, 1980, 1983, 1998    Jugadors d'hoquei gel destacats     Jugadors de l'HIFK a la NHL  Niklas B\u00e4ckstr\u00f6m Olli Jokinen Toni Lydman John Madden Ville Peltonen Brian Rafalski Jarkko Ruutu Tuomo Ruutu Tomas Vokoun Marek Zidlicky    N\u00fameros retirats  1 Stig Wetzell, 1972\u20131983 5 Heikki Riihiranta, 1967\u20131983 7 Simo Saarinen, 1980\u20131996 17 Matti Murto, 1964\u20131983 20 Matti Hagman, 1972\u20131992 22 Mika Kortelainen, 1987\u20132002 23 Pertti Lehtonen, 1976\u20131998 35 Sakari Lindfors, 1985\u20132002    Secci\u00f3 de futbol  La secci\u00f3 de futbol del club destac\u00e0 al futbol fin\u00e8s entre dels d\u00e8cades de 1930 i 1960, actualment milita en categories inferiors.    ",
                7.867345809936523
            ],
            [
                "Helsingin Jalkapalloklubi. \u00c9s l'\u00fanic equip fin\u00e8s que ha participat en una fase de grups de la Lliga de Campions de la UEFA. Aix\u00f2 succe\u00ed a la temporada 1998\u20131999, despr\u00e9s de derrotar el FC Metz a la segona ronda qualificat\u00f2ria. Antigament el club va tenir seccions d'hoquei sobre gel i bandy. Des de l'any 1972 la secci\u00f3 d'hoquei gel est\u00e0 separada com a club independent amb el nom d'Helsingin J\u00e4\u00e4kiekkoklubi.     Palmar\u00e8s     Futbol  Lliga finlandesa de futbol (32): 1911, 1912, 1917, 1918, 1919, 1923, 1925, 1936, 1938, 1964, 1973, 1978, 1981, 1985, 1987, 1988, 1990, 1992, 1997, 2002, 2003, 2009, 2010, 2011, 2012, 2013, 2014, 2017, 2018, 2020, 2021, 2022 Copa finlandesa de futbol (13): 1966, 1981, 1984, 1993, 1996, 1998, 2000, 2003, 2006, 2008, 2011, 2014, 2017 Copa de la Lliga finlandesa de futbol (5): 1994, 1996, 1997, 1998, 2015 Lliga finlandesa de futbol femenina (22): 1971, 1972, 1973, 1974, 1975, 1979, 1980, 1981, 1984, 1986, 1987, 1988, 1991. 1992, 1995, 1996, 1997, 1998, 1999, 2000, 2001, 2005    Hoquei gel  Lliga finlandesa d'hoquei gel: 1929, 1932, 1935 Copa finlandesa d'hoquei gel: 1970    Bandy  Lliga finlandesa de bandy: 1921, 1923, 1924, 1928, 1937    Futbolistes destacats     Entrenadors destacats   Jyrki Heliskoski (2000-2001)  Martti Kuusela (1980-1981, 1990, 1996)  Antti Muurinen (1997-1999, 2008-)  Keith Armstrong (2002-2007)  Bo Johansson (1995)    Enlla\u00e7os externs   Web oficial (fin\u00e8s) Estad\u00edstiques a Metro.co.uk (angl\u00e8s) Uefa.com (angl\u00e8s) Forza HJK - Seguidors (fin\u00e8s) Helsingin Sanomat: HJK (fin\u00e8s)",
                8.65976333618164
            ],
            [
                "Helsingin Jalkapalloklubi. Des de l'any 1972 la secci\u00f3 d'hoquei gel est\u00e0 separada com a club independent amb el nom d'Helsingin J\u00e4\u00e4kiekkoklubi.     Palmar\u00e8s     Futbol  Lliga finlandesa de futbol (32): 1911, 1912, 1917, 1918, 1919, 1923, 1925, 1936, 1938, 1964, 1973, 1978, 1981, 1985, 1987, 1988, 1990, 1992, 1997, 2002, 2003, 2009, 2010, 2011, 2012, 2013, 2014, 2017, 2018, 2020, 2021, 2022 Copa finlandesa de futbol (13): 1966, 1981, 1984, 1993, 1996, 1998, 2000, 2003, 2006, 2008, 2011, 2014, 2017 Copa de la Lliga finlandesa de futbol (5): 1994, 1996, 1997, 1998, 2015 Lliga finlandesa de futbol femenina (22): 1971, 1972, 1973, 1974, 1975, 1979, 1980, 1981, 1984, 1986, 1987, 1988, 1991. 1992, 1995, 1996, 1997, 1998, 1999, 2000, 2001, 2005    Hoquei gel  Lliga finlandesa d'hoquei gel: 1929, 1932, 1935 Copa finlandesa d'hoquei gel: 1970    Bandy  Lliga finlandesa de bandy: 1921, 1923, 1924, 1928, 1937    Futbolistes destacats     Entrenadors destacats   Jyrki Heliskoski (2000-2001)  Martti Kuusela (1980-1981, 1990, 1996)  Antti Muurinen (1997-1999, 2008-)  Keith Armstrong (2002-2007)  Bo Johansson (1995)    Enlla\u00e7os externs   Web oficial (fin\u00e8s) Estad\u00edstiques a Metro.co.uk (angl\u00e8s) Uefa.com (angl\u00e8s) Forza HJK - Seguidors (fin\u00e8s) Helsingin Sanomat: HJK (fin\u00e8s)",
                9.875288009643555
            ],
            [
                "Football Club Lahti. El FC Kuusysi es fund\u00e0 1934 i vestia samarreta i pantal\u00f3 blancs. Es va anomenar:  1934: Lahden Pallo-Miehet (LPM) 1964: Upon Pallo Lahti (UponP) 1969: FC Kuusysi El Reipas Lahti es fund\u00e0 1891 i vestia samarreta de ratlles verticals negres i carbasses i pantal\u00f3 negre. Es va anomenar:  1891: Reipas Viipuri 1945: Reipas Lahti, que canvi\u00e0 de ciutat despr\u00e9s de la II Guerra Mundial en ser annexionada Viipuri per la Uni\u00f3 Sovi\u00e8tica L'any 2007 guany\u00e0 la Copa de la Lliga.     Palmar\u00e8s  Lliga finlandesa de futbol: 1982, 1984, 1986, 1989, 1991 (Kuusysi Lahti) 1963, 1967, 1970 (Reipas Lahti) Copa finlandesa de futbol: 1983, 1987 (Kuusysi Lahti) 1964, 1972, 1973, 1974, 1975, 1976, 1978 (Reipas Lahti) Copa de la lliga finlandesa de futbol: 2007    Futbolistes destacats   Jari Litmanen  Petri Pasanen  Mika V\u00e4yrynen  Petri Tiainen  Pekka Lagerblom  Njazi Kuqi  Tuomas Haapala  Micha\u0142 S\u0142awuta  Marko Kristal  Indrek Zelinski    Enlla\u00e7os externs   (fin\u00e8s) Web oficial (fin\u00e8s) LahtiFutis.net Arxivat 2009-08-21 a Wayback Machine.",
                11.964129447937012
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-75": {
        "input": "Quin es el codi RGB del blau Klein internacional (IKB)?",
        "query": "El codi RGB del blau Klein internacional (IKB) \u00e9s (144, 207, 255).",
        "results": [
            [
                "Blau Klein internacional. Codis num\u00e8rics gr\u00e0fics de l'IKB",
                7.756089210510254
            ],
            [
                "Blau Klein internacional. Codis num\u00e8rics gr\u00e0fics de l'IKB",
                7.756089210510254
            ],
            [
                "Blau Klein internacional. Color HTML equivalent  El color Websafe, equivalent, de manera que \u00e9s reconegut correctament per la majoria de sistemes web, t\u00e9 aquests par\u00e0metres:  HEX #0033CC RGB  0,51,204 CMYK 100,75,0,20 HSV  225,100,80    Vegeu tamb\u00e9  Llista de colors    Refer\u00e8ncies     Enlla\u00e7os externs  Monochromatic Blue (1961), Yves Klein, Museum of Modern Art, Nova York. \"A tot arreu, International Klein Blue\" per Jude Stewart, Print, 26 d'octubre de 2010. Rgb.to: Conversi\u00f3 de color del International Klein Blue. Codis num\u00e8rics gr\u00e0fics de l'IKB",
                8.937578201293945
            ],
            [
                "Blau Klein internacional. Color HTML equivalent  El color Websafe, equivalent, de manera que \u00e9s reconegut correctament per la majoria de sistemes web, t\u00e9 aquests par\u00e0metres:  HEX #0033CC RGB  0,51,204 CMYK 100,75,0,20 HSV  225,100,80    Vegeu tamb\u00e9  Llista de colors    Refer\u00e8ncies     Enlla\u00e7os externs  Monochromatic Blue (1961), Yves Klein, Museum of Modern Art, Nova York. \"A tot arreu, International Klein Blue\" per Jude Stewart, Print, 26 d'octubre de 2010. Rgb.to: Conversi\u00f3 de color del International Klein Blue. Codis num\u00e8rics gr\u00e0fics de l'IKB",
                8.937578201293945
            ],
            [
                "Blau Klein internacional. El 1982 la banda de rock danesa Klich\u00e9 va llan\u00e7ar un instrumental titulat Internacional Klein Blue. International Klein Blue \u00e9s el color utilitzat per Blue Man Group.     Televisi\u00f3  L'episodi 14 de la segona temporada de la s\u00e8rie Mike Tyson Mysteries es titula \"Yves Klein Blues\": l'excampi\u00f3 de boxa pret\u00e9n utilitzar el color en el seu xandall d'estiu.     Color HTML equivalent  El color Websafe, equivalent, de manera que \u00e9s reconegut correctament per la majoria de sistemes web, t\u00e9 aquests par\u00e0metres:  HEX #0033CC RGB  0,51,204 CMYK 100,75,0,20 HSV  225,100,80    Vegeu tamb\u00e9  Llista de colors    Refer\u00e8ncies     Enlla\u00e7os externs  Monochromatic Blue (1961), Yves Klein, Museum of Modern Art, Nova York. \"A tot arreu, International Klein Blue\" per Jude Stewart, Print, 26 d'octubre de 2010.",
                10.265327453613281
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-76": {
        "input": "Quin \u00e9s el nom en clau del navegador web Microsoft Edge?",
        "query": "El nom en clau del navegador web Microsoft Edge \u00e9s \"EdgeHTML\".",
        "results": [
            [
                "Microsoft Edge. Microsoft Edge, conegut tamb\u00e9 amb el nom en clau de Project Spartan, \u00e9s un navegador web desenvolupat per Microsoft. \u00c9s incl\u00f2s a Windows 10 per a reempla\u00e7ar Internet Explorer. Segons Microsoft, la seva evoluci\u00f3 a partir d'Internet Explorer permet veure-ho i sentir-ho diferent.     Abans del llan\u00e7ament  El desembre del 2014, Mary Jo Foley va anunciar que Microsoft estava desenvolupant un navegador web, denominat en clau com \"Spartan\", per Windows 10. Si b\u00e9 utilitzar\u00e0 versions de components utilitzats per l'anterior navegador web de Microsoft, Internet Explorer, com Trident i el motor de JavaScript.",
                9.405183792114258
            ],
            [
                "Microsoft Edge. El navegador t\u00e9 versions d'escriptori per a Windows i macOS i versions m\u00f2bils en Android, iOS i Windows Phone, i comparteix els elements d'interf\u00edcie d'usuari entre ells. El 29 d'abril es va presentar a la Build 2015 el nom oficial de l'explorador, Microsoft Edge.     Refer\u00e8ncies",
                10.486299514770508
            ],
            [
                "Microsoft Edge. Integra plataformes online de Microsoft: l'assistent Cortana per control de veu, funcionalitats de cerca, i informaci\u00f3 din\u00e0mica relacionada amb els llocs web a la barra de direccions. Els usuaris poden realitzar anotacions a p\u00e0gines web, que poden ser desades i compartides mediant OneDrive. Microsoft tamb\u00e9 inclou una botiga en la que els usuaris poden descarregar extensions que afegeixen noves funcionalitats al navegador. El navegador t\u00e9 versions d'escriptori per a Windows i macOS i versions m\u00f2bils en Android, iOS i Windows Phone, i comparteix els elements d'interf\u00edcie d'usuari entre ells. El 29 d'abril es va presentar a la Build 2015 el nom oficial de l'explorador, Microsoft Edge.    ",
                13.635330200195312
            ],
            [
                "Microsoft Edge. Abans del llan\u00e7ament  El desembre del 2014, Mary Jo Foley va anunciar que Microsoft estava desenvolupant un navegador web, denominat en clau com \"Spartan\", per Windows 10. Si b\u00e9 utilitzar\u00e0 versions de components utilitzats per l'anterior navegador web de Microsoft, Internet Explorer, com Trident i el motor de JavaScript. Chakra, s'espera que \"Spartan\" sigui tractat com un producte nou, separat d'Internet Explorer. Internet Explorer 11 ser\u00e0 retingut, juntament amb Windows 10, per q\u00fcestions de compatibilitat, per\u00f2 es considerar\u00e0 obsolet en un futur, a favor d'\"Spartan\". El gener del 2015, Boy Genius Report va obtenir una captura de pantalla on suposadament es veu una build d'\"Spartan\", y The Verge va obtenir detalls m\u00e9s profunds gr\u00e0cies a fonts properes a Microsoft.    ",
                14.831355094909668
            ],
            [
                "Microsoft Edge. Internet Explorer 11 ser\u00e0 retingut, juntament amb Windows 10, per q\u00fcestions de compatibilitat, per\u00f2 es considerar\u00e0 obsolet en un futur, a favor d'\"Spartan\". El gener del 2015, Boy Genius Report va obtenir una captura de pantalla on suposadament es veu una build d'\"Spartan\", y The Verge va obtenir detalls m\u00e9s profunds gr\u00e0cies a fonts properes a Microsoft.     Caracter\u00edstiques  \"Edge\" utilitza una interf\u00edcie minimalista, amb similituds a Google Chrome i Mozilla Firefox. Integra plataformes online de Microsoft: l'assistent Cortana per control de veu, funcionalitats de cerca, i informaci\u00f3 din\u00e0mica relacionada amb els llocs web a la barra de direccions. Els usuaris poden realitzar anotacions a p\u00e0gines web, que poden ser desades i compartides mediant OneDrive.",
                17.602664947509766
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-77": {
        "input": "Quin es l'origen del nom karb\u00f3vanets, la unitat monet\u00e0ria ucra\u00efnesa?",
        "query": "El nom \"karb\u00f3vanets\" prov\u00e9 del rus \"\u043a\u0430\u0440\u043e\u0431\u0430\u043d\u0435\u0446\" (karobanets), que era la unitat monet\u00e0ria de la Rep\u00fablica Socialista Sovi\u00e8tica d'Ucra\u00efna durant el per\u00edode sovi\u00e8tic. Aquest nom es deu al fet que els carboixos (karbovy) eren les monedes de plata que es feien servir com a unitat monet\u00e0ria a Ucra\u00efna abans de la introducci\u00f3 del karb\u00f3vanets.",
        "results": [
            [
                "Ucra\u00efna. En ucra\u00efn\u00e8s modern, \"\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0430\" (kra\u00efna o krai\u00edna) significa 'pa\u00eds'. Abans, Ucra\u00efna era coneguda com el pa\u00eds de la Rus, Rus de K\u00edev, o Petita R\u00fassia, i en la literatura occidental com a Rut\u00e8nia.     Hist\u00f2ria     Edat mitjana  L'actual territori que forma Ucra\u00efna va ser la part meridional del primer estat eslau oriental: el Principat de K\u00edev o Rus de K\u00edev (en antic eslau oriental: \u0420\u0479\u0441\u044c; en ucra\u00efn\u00e8s modern: \u041a\u0438\u0301\u0457\u0432\u0441\u044c\u043a\u0430 \u0420\u0443\u0441\u044c, transcrit: K\u00fdiivska Rus'; en grec antic: \u03a1\u03c9\u03c3\u03af\u03b1, transcrit: Rossia); segle ix\u20141240). La seva capital era K\u00edev. Fins avui dia, en l'\u00e0mbit cient\u00edfic, no hi ha una \u00fanica teoria sobre la fundaci\u00f3 de l'estat de Rus' de K\u00edev.",
                8.681045532226562
            ],
            [
                "Ucra\u00efna. En ucra\u00efn\u00e8s modern, \"\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0430\" (kra\u00efna o krai\u00edna) significa 'pa\u00eds'. Abans, Ucra\u00efna era coneguda com el pa\u00eds de la Rus, Rus de K\u00edev, o Petita R\u00fassia, i en la literatura occidental com a Rut\u00e8nia.     Hist\u00f2ria     Edat mitjana  L'actual territori que forma Ucra\u00efna va ser la part meridional del primer estat eslau oriental: el Principat de K\u00edev o Rus de K\u00edev (en antic eslau oriental: \u0420\u0479\u0441\u044c; en ucra\u00efn\u00e8s modern: \u041a\u0438\u0301\u0457\u0432\u0441\u044c\u043a\u0430 \u0420\u0443\u0441\u044c, transcrit: K\u00fdiivska Rus'; en grec antic: \u03a1\u03c9\u03c3\u03af\u03b1, transcrit: Rossia); segle ix\u20141240). La seva capital era K\u00edev. Fins avui dia, en l'\u00e0mbit cient\u00edfic, no hi ha una \u00fanica teoria sobre la fundaci\u00f3 de l'estat de Rus' de K\u00edev.",
                8.681045532226562
            ],
            [
                "Ucra\u00efna. Etimologia  Ucra\u00efna (ucra\u00efn\u00e8s: \u0423\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0430, Ukra\u00efna) prov\u00e9 de kra\u00efna, paraula d'arrel eslava que significa 'pa\u00eds' o 'territori', m\u00e9s el prefix \"u-\", que significa 'dins'. Per tant, la paraula significaria 'dins del territori'. En temps de l'Imperi rus i en \u00e8poca sovi\u00e8tica, es va propagar la lectura err\u00f2nia de l'etimologia com a significant 'territori fronterer'. En ucra\u00efn\u00e8s modern, \"\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0430\" (kra\u00efna o krai\u00edna) significa 'pa\u00eds'. Abans, Ucra\u00efna era coneguda com el pa\u00eds de la Rus, Rus de K\u00edev, o Petita R\u00fassia, i en la literatura occidental com a Rut\u00e8nia.    ",
                8.899188995361328
            ],
            [
                "Ucra\u00efna. Etimologia  Ucra\u00efna (ucra\u00efn\u00e8s: \u0423\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0430, Ukra\u00efna) prov\u00e9 de kra\u00efna, paraula d'arrel eslava que significa 'pa\u00eds' o 'territori', m\u00e9s el prefix \"u-\", que significa 'dins'. Per tant, la paraula significaria 'dins del territori'. En temps de l'Imperi rus i en \u00e8poca sovi\u00e8tica, es va propagar la lectura err\u00f2nia de l'etimologia com a significant 'territori fronterer'. En ucra\u00efn\u00e8s modern, \"\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0430\" (kra\u00efna o krai\u00edna) significa 'pa\u00eds'. Abans, Ucra\u00efna era coneguda com el pa\u00eds de la Rus, Rus de K\u00edev, o Petita R\u00fassia, i en la literatura occidental com a Rut\u00e8nia.    ",
                8.899188995361328
            ],
            [
                "Ucra\u00efna. R\u00fassia el va anar traslladant al seu territori amb la promesa de no fer-lo servir contra Ucra\u00efna. El president d'Ucra\u00efna, Leonid Kravtxuk, davant les cr\u00edtiques d'una part de la poblaci\u00f3 que no volia perdre'l, va declarar en aquells moments que \u201cmantenir les armes amb seguretat ens hauria costat entre 10.000 i 30.000 milions de d\u00f2lars\u201d. El desarmament ucra\u00efn\u00e8s es va pactar en una reuni\u00f3 a Moscou entre Bor\u00eds Ieltsin, president rus; el dels Estats Units, Bill Clinton; i Kravtxuk. El gener del 1994 es va acordar que tots els caps nuclears ucra\u00efnesos s\u2019enviarien a R\u00fassia, a canvi de compensacions econ\u00f2miques. Els Estats Units van oferir 175 milions de d\u00f2lars en ajudes i R\u00fassia un intercanvi de caps nuclears per diners i combustible per a les centrals nuclears.",
                9.911943435668945
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-78": {
        "input": "Quin esport practica Gu Bon-Gil?",
        "query": "Gu Bon-Gil \u00e9s una atleta de Corea del Sud que ha guanyat medalles d'or en els Jocs Ol\u00edmpics de la Joventut i en els Jocs Asi\u00e0tics de la Joventut. Practica diversos esports, com ara el taekwondo, el judo i la gimn\u00e0stica r\u00edtmica.",
        "results": [
            [
                "Gu Bon-gil. Gu Bon-Gil \u2013en hangul, \uad6c\ubcf8\uae38\u2013 (Se\u00fcl, 27 d'abril de 1989) \u00e9s un esportista sud-core\u00e0 que competeix en esgrima, especialista en la modalitat de sabre. Va participar en tres Jocs Ol\u00edmpics d'Estiu entre els anys 2012 i 2020, i hi va obtenir dues medalles, or a Londres 2012 i or a T\u00f2quio 2020. Va guanyar deu medalles (2 d'or) en el Campionat del M\u00f3n d'esgrima entre els anys 2011 i 2023 i vint medalles (setze d'or) en els Campionats d'\u00c0sia entre els anys 2010 i 2023.    Palmar\u00e8s internacional     Refer\u00e8ncies",
                4.399515151977539
            ],
            [
                "El mar groc. The Yellow Sea es va estrenar a Corea del Sud el 22 de desembre de 2010. Ha estat doblada al catal\u00e0.     Argument  A la ciutat del nord-est de la Xina de Yanji a la prefectura de Yanbian, Gu-nam (Ha Jung-woo), un core\u00e0 \u00e8tnic, o Joseonjok, treballa com a taxista. Quan no treballa, sovint es troba a les sales de joc. Gu-nam ara est\u00e0 greument endeutat.",
                15.322956085205078
            ],
            [
                "El mar groc. Tae-won dirigeix l'atenci\u00f3 de la seva colla a trobar Gu-nam. Despr\u00e9s de descobrir que Gu-nam va ser contractat per Myun, Tae-won envia els seus homes a la Xina perqu\u00e8 tamb\u00e9 matin a Myun, per\u00f2 Myun els mata i, en canvi, vola cap a Corea per for\u00e7ar una reuni\u00f3 amb Tae-won. Arriben a un acord, i Tae-won promet pagar a Myun per trobar i matar Gu-nam. Fugint de la policia, Gu-nam segresta i interroga un dels contrabandistes de Myun i organitza un retorn a la Xina a trav\u00e9s d'un vaixell de c\u00e0rrega. Al mateix temps, veu informes a la televisi\u00f3 que una dona que coincideix amb la descripci\u00f3 de la seva dona havia estat assassinada per un home que havia investigat perqu\u00e8 estava relacionat amb la seva dona anteriorment.",
                15.726170539855957
            ],
            [
                "El mar groc. Despr\u00e9s de defensar-se del conductor, Gu-nam talla el polze de Seung-hyun, segons el contracte del Sr. Myun, per\u00f2 l'esposa de Seung-hyun el veu i es veu obligat a fugir de la policia. En arribar a la suposada ubicaci\u00f3 del vaixell de tornada a la Xina, no hi ha ning\u00fa per recollir Gu-nam, i s'adona que l'han emboscat. Es revela que un home de negocis anomenat Kim Tae-won havia contractat el conductor per matar a Seung-hyun. Tae-won dirigeix l'atenci\u00f3 de la seva colla a trobar Gu-nam. Despr\u00e9s de descobrir que Gu-nam va ser contractat per Myun, Tae-won envia els seus homes a la Xina perqu\u00e8 tamb\u00e9 matin a Myun, per\u00f2 Myun els mata i, en canvi, vola cap a Corea per for\u00e7ar una reuni\u00f3 amb Tae-won.",
                16.305248260498047
            ],
            [
                "El mar groc. Gu-nam accepta i marxa cap a Corea del Sud amb tren i un vaixell de pesca desgavellat, amb 500 d\u00f2lars per a despeses. Quan Gu-nam arriba a Corea del Sud, busca amb cura el seu objectiu durant dies, alhora que busca la seva dona. La nit abans que el seu vaixell hagi de tornar a la Xina, Gu-nam \u00e9s testimoni de Kim Seung-hyun sent emboscat i assassinat pel seu conductor i dos c\u00f2mplices dins de l'escala del seu edifici d'apartaments. Despr\u00e9s de defensar-se del conductor, Gu-nam talla el polze de Seung-hyun, segons el contracte del Sr. Myun, per\u00f2 l'esposa de Seung-hyun el veu i es veu obligat a fugir de la policia. En arribar a la suposada ubicaci\u00f3 del vaixell de tornada a la Xina, no hi ha ning\u00fa per recollir Gu-nam, i s'adona que l'han emboscat.",
                16.415281295776367
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-79": {
        "input": "Quin esport practica Iuri Gazinski?",
        "query": "Iuri Gazinski \u00e9s un futbolista professional que juga a la posici\u00f3 de delanter centre.",
        "results": [
            [
                "Iuri Gazinski. Iuri Aleks\u00e0ndrovitx Gazinski (en rus: \u042e\u0440\u0438\u0439 \u0410\u043b\u0435\u043a\u0441\u0430\u043d\u0434\u0440\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0413\u0430\u0437\u0438\u043d\u0441\u043a\u0438\u0439; Komsomolsk na Amure, 20 de juliol de 1989) \u00e9s un jugador de futbol professional rus, que actualment juga com a centrecampista defensiu al FK Krasnodar i a la selecci\u00f3 russa.     Refer\u00e8ncies",
                5.0128936767578125
            ],
            [
                "Iuri Jirkov. Iuri Valent\u00ednovitx Jirkov (en rus \u042e\u0440\u0438\u0439 \u0412\u0430\u043b\u0435\u043d\u0442\u0438\u043d\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0416\u0438\u0440\u043a\u043e\u0432), habitualment transcrit Iuri Jirkov (nascut a Tambov, Uni\u00f3 Sovi\u00e8tica, el 20 d'agost de 1983), \u00e9s un futbolista professional rus que actualment milita a les files del FC Dinamo Moscou de la FC Zenit. T\u00e9 facilitat per a jugar en diverses posicions de la banda esquerra, tant en defensa com en atac.     Spartak Tambov  Als deu anys comen\u00e7\u00e0 a jugar a les categories inferiors de l'equip de la seua ciutat natal. L'Spartak Tambov va ser el primer equip professional en el qual va jugar Jirkov. Va debutar-hi el 2001 i jug\u00e0 74 partits marcant 26 gols, normalment en la posici\u00f3 d'interior esquerre.    ",
                7.327520370483398
            ],
            [
                "Iuri Jirkov. Fou finalment en aquest \u00faltim equip on ciment\u00e0 la seua carrera com a professional. Amb l'equip moscovita va esdevenir un futbolista d'un llarg recorregut en la banda esquerra. El seu primer partit fou el 7 de mar\u00e7 del 2004 en el partit de la supercopa russa davant l'Spartak de Moscou .",
                9.529979705810547
            ],
            [
                "Iuri Jirkov. L'Spartak Tambov va ser el primer equip professional en el qual va jugar Jirkov. Va debutar-hi el 2001 i jug\u00e0 74 partits marcant 26 gols, normalment en la posici\u00f3 d'interior esquerre.     CSKA Moscou i Selecci\u00f3   Despr\u00e9s de provar amb el Lokomotiv de Moscou, l'Spartak de Moscou i el CSKA de Moscou. Fou finalment en aquest \u00faltim equip on ciment\u00e0 la seua carrera com a professional. Amb l'equip moscovita va esdevenir un futbolista d'un llarg recorregut en la banda esquerra.",
                10.535006523132324
            ],
            [
                "Iuri Jirkov. en el partit de la supercopa russa davant l'Spartak de Moscou . Amb la vict\u00f2ria per 3-1 Jirkov, aconsegu\u00ed el seu primer t\u00edtol oficial. El 27 de juny del mateix any Jirkov debut\u00e0 en competici\u00f3 europea davant l'equip de l'Azerbaidjan Neftchi Bak\u00fa PFC. Amb l'equip rus va guanyar la Copa de la UEFA 2004-05, a la final va marcar el segon gol del seu equip.",
                11.050766944885254
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-80": {
        "input": "Quin esport practica Kyle Korver?",
        "query": "Kyle Korver \u00e9s un jugador professional d'atletisme que practica el b\u00e0squet.",
        "results": [
            [
                "Kyle Korver. Kyle Elliot Korver (17 de mar\u00e7 de 1981, Lakewood, Calif\u00f2rnia), \u00e9s un jugador de b\u00e0squet professional estatunidenc que juga als Utah Jazz de l'NBA. Kyle Korver es va formar com a jugador a la Universitat de Creighton, on va arribar a ser el cinqu\u00e8 m\u00e0xim encistellador de la hist\u00f2ria de la universitat. Anteriorment va jugar en l'equip de b\u00e0squet de l'Institut Pella, en Pella, Iowa, on la seva samarreta amb el nombre 25 ha estat retirada. Al draft de l'NBA de 2003 va ser seleccionat en la segona ronda en 51\u00e9 lloc pels New Jersey Nets, qui dies despr\u00e9s el van traspassar als Philadelphia 76ers. El seu rol als Hawks era ser un tirador de triples.",
                6.621578216552734
            ],
            [
                "Kyle Korver. Al draft de l'NBA de 2003 va ser seleccionat en la segona ronda en 51\u00e9 lloc pels New Jersey Nets, qui dies despr\u00e9s el van traspassar als Philadelphia 76ers. El seu rol als Hawks era ser un tirador de triples. En la temporada 2004-2005 Korver va compartir el primer lloc quant a triples anotats juntament amb Quentin Richardson, ja que ambd\u00f3s van sumar 226 cadascun. La seva m\u00e0xima anotaci\u00f3 \u00e9s de 31 punts en dues ocasions. Durant un partit a la temporada 2014-2015 contra els Milwake Bucks, Korver va anotar 11 punts en poc mes d'un minut.    ",
                10.962549209594727
            ],
            [
                "Kyle Korver. La seva m\u00e0xima anotaci\u00f3 \u00e9s de 31 punts en dues ocasions. Durant un partit a la temporada 2014-2015 contra els Milwake Bucks, Korver va anotar 11 punts en poc mes d'un minut.     Refer\u00e8ncies",
                11.195556640625
            ],
            [
                "Temporada 2014-15 de l'NBA. Estad\u00edstiques     L\u00edders individuals  Actualitzada: 17/4/2014    M\u00e0xims de la temporada     Equips l\u00edders     Estad\u00edstiques     L\u00edders individuals     M\u00e0xims de la temporada en un partit     Equips l\u00edders     Premis     Reconeixements individuals  MVP de la Temporada  Stephen Curry, Golden State Warriors MVP de les Finals de l'NBA  Andre Iguodala, Golden State Warriors Rookie de l'Any  Andrew Wiggins, Minnesota Timberwolves Millor Defensor  Kawhi Leonard, San Antonio Spurs Millor Sis\u00e8 Home  Louis Williams, Toronto Raptors Jugador M\u00e9s Millorat  Jimmy Butler, Chicago Bulls Jugador M\u00e9s Esportiu  Kyle Korver, Atlanta Hawks Premi Millor Ciutad\u00e0 J. Walter Kennedy  Joakim Noah, Chicago Bulls Company de l'Any  Tim Duncan, San Antonio Spurs Entrenador de l'any  Mike Budenholzer, Atlanta Hawks Executiu de l'Any  Bob Myers, Golden State Warriors    Jugadors de la setmana     Jugadors del mes     Entrenadors del mes     Refer\u00e8ncies     Vegeu tamb\u00e9   Llista de temporades de l'NBA    Enlla\u00e7os externs   (angl\u00e8s) P\u00e0gina web oficial de l'NBA",
                16.928298950195312
            ],
            [
                "Temporada 2014-15 de l'NBA. : Confer\u00e8ncia; Div. : Divisi\u00f3; Casa: Resultats local; Fora: Resultats visitant; PJ: Partits jugats    Per Confer\u00e8ncia  Clau: G: Partits guanyats; P: Partits perduts; PD: Partits de desavantatge; PCT: Percentatge de vict\u00f2ries; PJ: Partits jugats  Notes  x \u2013 Classificat pels playoffs i \u2013 Campi\u00f3 de Divisi\u00f3 z \u2013 Avantatge de camp en tots els playoffs c \u2013 Avantatge de camp dins de la Confer\u00e8ncia o \u2013 No classificat pels playoffs    Playoffs  Les eliminat\u00f2ries es juguen al millor de 7 partits. L'equip que guanya la final es proclama campi\u00f3 de l'NBA.     Estad\u00edstiques     L\u00edders individuals  Actualitzada: 17/4/2014    M\u00e0xims de la temporada     Equips l\u00edders     Estad\u00edstiques     L\u00edders individuals     M\u00e0xims de la temporada en un partit     Equips l\u00edders     Premis     Reconeixements individuals  MVP de la Temporada  Stephen Curry, Golden State Warriors MVP de les Finals de l'NBA  Andre Iguodala, Golden State Warriors Rookie de l'Any  Andrew Wiggins, Minnesota Timberwolves Millor Defensor  Kawhi Leonard, San Antonio Spurs Millor Sis\u00e8 Home  Louis Williams, Toronto Raptors Jugador M\u00e9s Millorat  Jimmy Butler, Chicago Bulls Jugador M\u00e9s Esportiu  Kyle Korver, Atlanta Hawks Premi Millor Ciutad\u00e0 J. Walter Kennedy  Joakim Noah, Chicago Bulls Company de l'Any  Tim Duncan, San Antonio Spurs Entrenador de l'any  Mike Budenholzer, Atlanta Hawks Executiu de l'Any  Bob Myers, Golden State Warriors    Jugadors de la setmana     Jugadors del mes     Entrenadors del mes     Refer\u00e8ncies     Vegeu tamb\u00e9   Llista de temporades de l'NBA    Enlla\u00e7os externs   (angl\u00e8s) P\u00e0gina web oficial de l'NBA",
                17.33603858947754
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-81": {
        "input": "Quin esport practicava Cedric Liddell?",
        "query": "Cedric Liddell practicava atletisme, m\u00e9s concretament, participava en les curses de velocitat.",
        "results": [
            [
                "Cedric Liddell. Cedric Liddell   (Clinton, 11 de juny de 1913 - Walkerton, 4 de juny de 1981) va ser un remer canadenc que va competir durant la d\u00e8cada de 1930. El 1932 va prendre part en els Jocs Ol\u00edmpics de Los Angeles, on guany\u00e0 la medalla de bronze en la competici\u00f3 del vuit amb timoner del programa de rem. Quatre anys m\u00e9s tard, als Jocs de Berl\u00edn, qued\u00e0 eliminat en s\u00e8ries en la mateixa prova.     Refer\u00e8ncies",
                10.096881866455078
            ],
            [
                "Cedric Liddell. Refer\u00e8ncies",
                12.737652778625488
            ],
            [
                "Rem als Jocs Ol\u00edmpics d'estiu de 1932. Als Jocs Ol\u00edmpics d'Estiu de 1932 celebrats a la ciutat de Los Angeles (Estats Units) es disputaren 7 proves de rem, totes elles en categoria masculina. Les proves es desenvoluparen entre els dies 9 i 13 d'agost de 1932.     Comit\u00e8s participants  Hi participaren un total de 153 remers de 13 comit\u00e8s nacionals diferents:    Resum de medalles     Medaller     Refer\u00e8ncies",
                22.562191009521484
            ],
            [
                "Rem als Jocs Ol\u00edmpics d'estiu de 1932. Als Jocs Ol\u00edmpics d'Estiu de 1932 celebrats a la ciutat de Los Angeles (Estats Units) es disputaren 7 proves de rem, totes elles en categoria masculina. Les proves es desenvoluparen entre els dies 9 i 13 d'agost de 1932.     Comit\u00e8s participants  Hi participaren un total de 153 remers de 13 comit\u00e8s nacionals diferents:    Resum de medalles     Medaller     Refer\u00e8ncies",
                3.4028234663852886e+38
            ],
            [
                "Rem als Jocs Ol\u00edmpics d'estiu de 1932. Als Jocs Ol\u00edmpics d'Estiu de 1932 celebrats a la ciutat de Los Angeles (Estats Units) es disputaren 7 proves de rem, totes elles en categoria masculina. Les proves es desenvoluparen entre els dies 9 i 13 d'agost de 1932.     Comit\u00e8s participants  Hi participaren un total de 153 remers de 13 comit\u00e8s nacionals diferents:    Resum de medalles     Medaller     Refer\u00e8ncies",
                3.4028234663852886e+38
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-82": {
        "input": "Quin nombre feia servir com a signatura Johann Sebastian Bach?",
        "query": "Johann Sebastian Bach no feia servir cap nom com a signatura. Utilitzava el seu nom complet o simplement el seu nom de fam\u00edlia, Bach.",
        "results": [
            [
                "Johann Sebastian Bach. Johann Sebastian Bach    (Eisenach, 21 de mar\u00e7 de 1685 (Juli\u00e0) - Leipzig, 28 de juliol de 1750) pronunciaci\u00f3 alemanya: [\u02c8jo\u02d0han ze\u02c8basti\u032fa(\u02d0)n \u02c8bax]fou un organista i compositor de m\u00fasica barroca, membre de la fam\u00edlia de m\u00fasics m\u00e9s extraordin\u00e0ria de la hist\u00f2ria, amb uns 120 m\u00fasics. La seva fecunda obra es considera el cim de la m\u00fasica barroca, i una de les m\u00e0ximes expressions de la m\u00fasica universal, no tan sols per la seva profunditat intel\u00b7lectual, la seva perfecci\u00f3 t\u00e8cnica i la seva bellesa art\u00edstica, sin\u00f3 tamb\u00e9 per la s\u00edntesi dels diversos estils de la seva \u00e8poca, del passat i per la seva incomparable extensi\u00f3. Bach \u00e9s font d'inspiraci\u00f3 per a compositors posteriors, des de Wolfgang Amadeus Mozart i Ludwig van Beethoven, passant per Johannes Brahms i Arnold Sch\u00f6nberg, fins als nostres temps. Les seves obres estan entre les m\u00e9s destacades de la m\u00fasica cl\u00e0ssica. En destaquen m\u00e9s de dues-centes cantates d'esgl\u00e9sia i unes vint de profanes, els Concerts de Brandenburg, El clavec\u00ed ben temprat, la Missa en si menor, la Passi\u00f3 segons sant Mateu, L'art de la fuga, l'Ofrena musical, les Variacions Goldberg i l'Oratori de Nadal, a m\u00e9s de nombroses obres vocals, orquestrals, obres per a orgue, clavec\u00ed i altres instruments.    ",
                9.221050262451172
            ],
            [
                "Johann Sebastian Bach. El pare de Johann Sebastian, Johann Ambrosius Bach, era un talent\u00f3s violinista i trompetista a Eisenach, una ciutat amb prop de 6.000 habitants a Tur\u00edngia. Els oncles de Johann Sebastian eren tots m\u00fasics professionals, des d'organistes i m\u00fasics de cambra de la cort fins a compositors. Bach era conscient dels \u00e8xits musicals de la seva fam\u00edlia, i cap a 1735 va esbossar una genealogia, Ursprung der musikalisch-Bachischen Familie (Origen de la fam\u00edlia musical Bach), buscant la hist\u00f2ria de les generacions dels reeixits m\u00fasics de la seva fam\u00edlia. El seu pare va ser qui probablement li va ensenyar a tocar el viol\u00ed i els fonaments de la teoria musical. Els seus oncles eren tots m\u00fasics professionals, els c\u00e0rrecs inclo\u00efen organistes d'esgl\u00e9sia, m\u00fasics de cambra de la cort i compositors.",
                9.907333374023438
            ],
            [
                "Johann Sebastian Bach. Per\u00f2, aquesta vegada el viatge va ser diferent: Bach va ser objecte dels honors m\u00e9s grans, i la mateixa tarda de la seva arribada va haver d'improvisar una fuga sobre un tema que li va donar el rei i que despr\u00e9s, elaborat de molt diverses formes, va constituir la base de l'Ofrena musical, que Bach va publicar aquell mateix any i que va dedicar al seu insigne admirador. Per\u00f2, per damunt de tot, estaven les alegries que Bach trobava a la seva pr\u00f2pia casa, en la seva fam\u00edlia. En primer lloc, la seva esposa, Anna Magdalena, que sentia verdadera adoraci\u00f3 per ell. Despr\u00e9s els fills, que van ser molts. Anna Magdalena es va mostrar tan prol\u00edfica com Maria Barbara: al principi de la seva estada a Leipzig va donar a llum un fill per any.",
                10.652731895446777
            ],
            [
                "Johann Sebastian Bach. Coincidint amb el nomenament de Bach, a la facci\u00f3 de la ciutat estat se li va atorgar la direcci\u00f3 de la Thomasschule, i Bach va ser requerit per a diversos compromisos pel que fa a les seves condicions de treball. Els deures de Bach com a kantor eren de dues menes: ensenyar els alumnes de la Thomasschule i compondre i dirigir la m\u00fasica a les esgl\u00e9sies de Sant Tom\u00e0s i Sant Nicolau. Pel que fa als drets, cal tenir present que, te\u00f2ricament, Bach va descendir de categoria en passar de kapellmeister (grau suprem en l'organitzaci\u00f3 musical de l'Alemanya del seu temps) a kantor; per\u00f2, en realitat, considerant el conjunt de circumst\u00e0ncies, potser va sortir guanyant. I aix\u00ed sembla que ho va comprendre ell quan, despr\u00e9s de molts dubtes, es va decidir a fer el pas.   El 22 de maig de 1723 es trasllada a viure a aquesta ciutat, on restar\u00e0 fins al final de la seva vida.",
                10.661825180053711
            ],
            [
                "Johann Sebastian Bach. Aquest episodi ja fou publicat en vida del compositor i a finals del segle xviii ja s'havia convertit en una de les an\u00e8cdotes musicals m\u00e9s populars de les que circulaven per Alemanya. Aquest fet va portar molta fama a Bach, per\u00f2 sempre fou explicat per terceres persones i Bach no se'n vanaglori\u00e0 mai.   A K\u00f6then, Bach va rebre de seguida el qu\u00e8 se li havia negat a Weimar, el t\u00edtol de kapellmeister i director de la m\u00fasica de cambra i, per tant, tenia el control de tota la m\u00fasica de la cort. Leopold, que tamb\u00e9 era un expert violinista, apreciava el seu talent, li pagava b\u00e9 i li va donar un temps considerable per compondre i tocar.",
                10.7015962600708
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-83": {
        "input": "Quin paper fa John Travolta a la pel\u00b7l\u00edcula de guerra estatunidenca The Thin Red Line?",
        "query": "John Travolta interpreta el paper del sergent Edward Welsh a la pel\u00b7l\u00edcula de guerra estatunidenca The Thin Red Line.",
        "results": [
            [
                "John Travolta. 2000-present   L'any 2000, Travolta va protagonitzar i coproduir la pel\u00b7l\u00edcula de ci\u00e8ncia-ficci\u00f3 Battlefield Earth (en catal\u00e0 Camp de batalla: la Terra), basada en la novel\u00b7la hom\u00f2nima de L. Ron Hubbard, en la qual va interpretar el paper de malvat protagonista com a l\u00edder d'un grup d'extraterrestres que esclavitza la humanitat, en una Terra futura desolada. La pel\u00b7l\u00edcula va ser un projecte de somni per a Travolta des del llan\u00e7ament del llibre el 1982, quan Hubbard li va escriure per intentar ajudar a fer una adaptaci\u00f3 cinematogr\u00e0fica. La pel\u00b7l\u00edcula va rebre cr\u00edtiques negatives gaireb\u00e9 universalment i va tenir molt mala taquilla. L'actuaci\u00f3 de Travolta a Battlefield Earth tamb\u00e9 li va valer dos Premi Golden Raspberry. Al llarg dels anys 2000, Travolta es va mantenir ocupat com a actor, protagonitzant Operaci\u00f3 Swordfish (2001); Domestic Disturbance (en catal\u00e0, Falsa identitat, 2001); Ladder 49 (2004); Be Cool (2005); Lonely Hearts  (2006); Wild Hogs (2007); la pel\u00b7l\u00edcula animada per ordinador de Disney Bolt (2008), en la qual Travolta va donar veu al personatge principal; Assalt al tren Pelham 1, 2, 3; i Old Dogs (totes dues del 2009).",
                7.568911552429199
            ],
            [
                "John Travolta. John Joseph Travolta (Englewood, Nova Jersey, 18 de febrer de 1954), conegut com a John Travolta, \u00e9s un actor estatunidenc d'ascend\u00e8ncia irlandesa i italiana.     Biografia  Es va fer fam\u00f3s per les seves actuacions en els films Febre del dissabte nit (1977) i Grease (1978), les quals es van estrenar al punt \u00e0lgid de l'era de la m\u00fasica disco. Despr\u00e9s, per\u00f2, la seva carrera es va apaivagar fins al 1994, quan va encarnar el personatge de Vincent Vega a la pel\u00b7l\u00edcula Pulp Fiction del director Quentin Tarantino, per la qual va rebre una nominaci\u00f3 als Oscars. Tamb\u00e9 va realitzar un paper principal en la pel\u00b7l\u00edcula Battlefield Earth, on interpreta el cap d'un grup d'extraterrestres que esclavitzen la humanitat en una Terra futurista. El film va rebre cr\u00edtiques negatives a gaireb\u00e9 tot el m\u00f3n i va obtenir pocs guanys.",
                8.136371612548828
            ],
            [
                "John Travolta. Tamb\u00e9 va realitzar un paper principal en la pel\u00b7l\u00edcula Battlefield Earth, on interpreta el cap d'un grup d'extraterrestres que esclavitzen la humanitat en una Terra futurista. El film va rebre cr\u00edtiques negatives a gaireb\u00e9 tot el m\u00f3n i va obtenir pocs guanys. Travolta, que practica la Cienciologia des del 1975 i idolatra el seu creador L. Ron Hubbard (i autor de l'obra en qu\u00e8 es basa el film), esperava que la pel\u00b7l\u00edcula fos un \u00e8xit i es convert\u00eds en la primera d'una s\u00e8rie d'adaptacions de treballs de Hubbard. Va arribar a protagonitzar pel\u00b7l\u00edcules d'\u00e8xit com Get Shorty (1995), Broken Arrow (1996), Michael (1996), Phenomenon (1996), Face/Off (1997), The General's Daughter (1999), Wild Hogs (2007), Hairspray (2007) i Bolt (2008). Travolta va ser nominat a l'Oscar al millor actor per les seves actuacions a Saturday Night Fever i Pulp Fiction.",
                8.713077545166016
            ],
            [
                "John Travolta. L'actuaci\u00f3 de Travolta a Battlefield Earth tamb\u00e9 li va valer dos Premi Golden Raspberry. Al llarg dels anys 2000, Travolta es va mantenir ocupat com a actor, protagonitzant Operaci\u00f3 Swordfish (2001); Domestic Disturbance (en catal\u00e0, Falsa identitat, 2001); Ladder 49 (2004); Be Cool (2005); Lonely Hearts  (2006); Wild Hogs (2007); la pel\u00b7l\u00edcula animada per ordinador de Disney Bolt (2008), en la qual Travolta va donar veu al personatge principal; Assalt al tren Pelham 1, 2, 3; i Old Dogs (totes dues del 2009). El 2007, Travolta va interpretar a Edna Turnblad en el remake de Hairspray, el seu primer musical des de Grease. Des del 2010, Travolta ha protagonitzat principalment pel\u00b7l\u00edcules d'acci\u00f3 i thrillers, com From Paris with Love (en catal\u00e0 Des de Par\u00eds amb amor, 2010) i Savages (2012). El 2016, va tornar a la televisi\u00f3 a la primera temporada de la s\u00e8rie d'antologia American Crime Story, titulada The People v. O. J. Simpson, en la qual va interpretar l'advocat Robert Shapiro.",
                9.454965591430664
            ],
            [
                "John Travolta. Va arribar a protagonitzar pel\u00b7l\u00edcules d'\u00e8xit com Get Shorty (1995), Broken Arrow (1996), Michael (1996), Phenomenon (1996), Face/Off (1997), The General's Daughter (1999), Wild Hogs (2007), Hairspray (2007) i Bolt (2008). Travolta va ser nominat a l'Oscar al millor actor per les seves actuacions a Saturday Night Fever i Pulp Fiction. Va guanyar un Globus d'Or al \"Millor Actor\" en una pel\u00b7l\u00edcula - Musical o Com\u00e8dia per la seva actuaci\u00f3 a Get Shorty i ha rebut un total de sis nominacions, la m\u00e9s recent l'any 2011. El 2014, va rebre el Premi IIFA per l'Assoliment destacat. al cinema internacional.",
                10.047478675842285
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-84": {
        "input": "Quin tipus de museu \u00e9s el Museu de Groningen?",
        "query": "El Museu de Groningen \u00e9s un museu d'hist\u00f2ria natural i ci\u00e8ncia.",
        "results": [
            [
                "Museu de Groningen. \u00c9s el museu m\u00e9s visitat de la prov\u00edncia de Groningen.     Refer\u00e8ncies     Enlla\u00e7os externs   Museu de Groningen, web",
                4.526083469390869
            ],
            [
                "Museu de Groningen. El museu \u00e9s membre de Museumhuis Groningen (Casa Museu Groningen), el qual \u00e9s una organitzaci\u00f3 paraigua per museus i institucions de patrimoni en la prov\u00edncia de Groningen. Des de 2008, el museu ha tingut entre 180.000 i 256.000 visitants per any, a excepci\u00f3 de 2010, quan el museu va ser tancat per renovaci\u00f3 d'abril a desembre. El 2013, el museu va tenir 197.517 visitants. \u00c9s el museu m\u00e9s visitat de la prov\u00edncia de Groningen.     Refer\u00e8ncies     Enlla\u00e7os externs   Museu de Groningen, web",
                5.254464149475098
            ],
            [
                "Museu de Groningen. El Museu de Groningen \u00e9s un museu d'art ubicat a la ciutat de Groningen, Pa\u00efsos Baixos. El museu exhibeix art modern i  contemporani d'artistes locals, nacionals i internacionals. El museu va obrir el 1874. L'actual edifici post modernista disposa de tres pavellons principals que van ser acabats el 1994 i dissenyats individualment pels arquitectes Philippe Starck, Alessandro Mendini, Coop Himmelb(l)au. Des de 2008, ha tingut anualment entre 173.000 i 256.000 visitants anuals, la quantitat m\u00e9s alta de qualsevol museu en la prov\u00edncia de Groningen.    ",
                6.061434268951416
            ],
            [
                "Museu Universitari. El Museu Universitari \u00e9s un museu al centre de la ciutat de Groningen (Pa\u00efsos Baixos). Gestiona la col\u00b7lecci\u00f3 de la Universitat de Groningen, de la qual col\u00b7leccions de tres museus antics. Regularment hi ha exposicions. El Museu Universitari va ser fundat el 1932 pel Rector magnificus catedr\u00e0tic Anton Gerard Roos. La col\u00b7lecci\u00f3 es va formar gr\u00e0cies a donacions de catedr\u00e0tics i d'estudiants antics.",
                6.535540580749512
            ],
            [
                "Museu de Groningen. L'actual edifici post modernista disposa de tres pavellons principals que van ser acabats el 1994 i dissenyats individualment pels arquitectes Philippe Starck, Alessandro Mendini, Coop Himmelb(l)au. Des de 2008, ha tingut anualment entre 173.000 i 256.000 visitants anuals, la quantitat m\u00e9s alta de qualsevol museu en la prov\u00edncia de Groningen.     Hist\u00f2ria   El museu de Groningen va ser fundat l'any 1874 i va obrir el seu edifici propi vint anys m\u00e9s tard en el Praediniussingel, el  1894. La Menkemaborg, una hist\u00f2rica mansi\u00f3, va ser donada al Museu de Groninger pels hereus del seu darrer habitant el 1921. L'edifici actual del museu va ser obert el 1994.    ",
                11.287749290466309
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-85": {
        "input": "Quina \u00e9s l'activitat principal de Rosario, Argentina?",
        "query": "L'activitat principal de Rosario, Argentina, \u00e9s el comer\u00e7 i la ind\u00fastria. La ciutat \u00e9s un important centre comercial i industrial del pa\u00eds, concretament en el sector de la producci\u00f3 de productes qu\u00edmics, aliments i b\u00e9ns de consum.",
        "results": []
    },
    "tst-ca-86": {
        "input": "Quina \u00e9s la difer\u00e8ncia entre el prot\u00f3 i l'antiprot\u00f3?",
        "query": "La difer\u00e8ncia entre el prot\u00f3 i l'antiprot\u00f3 \u00e9s que el prot\u00f3 \u00e9s una part\u00edcula subat\u00f2mica que t\u00e9 c\u00e0rrega positiva, mentre que l'antiprot\u00f3 \u00e9s una part\u00edcula subat\u00f2mica que t\u00e9 c\u00e0rrega negativa. Aix\u00f2 significa que si dos protons i dos antiprotons s'hi troben, es destrossaran entre ells.",
        "results": [
            [
                "Prot\u00f3. En f\u00edsica, el prot\u00f3 \u00e9s una part\u00edcula subat\u00f2mica amb c\u00e0rrega el\u00e8ctrica positiva d'1 e (1,6 \u00d7 10-19 C). El prot\u00f3 es classifica com a bari\u00f3, i est\u00e0 compost per tres quarks (uud). L'antipart\u00edcula corresponent, l'antiprot\u00f3, t\u00e9 les mateixes caracter\u00edstiques que el prot\u00f3 per\u00f2 amb c\u00e0rrega el\u00e8ctrica negativa. Juntament amb els neutrons, els protons formen part del nucli at\u00f2mic, mentre que els electrons es mouen al seu voltant. El nombre at\u00f2mic (Z) ve donat per la quantitat de protons present al nucli.",
                6.717480182647705
            ],
            [
                "Prot\u00f3. En f\u00edsica, el prot\u00f3 \u00e9s una part\u00edcula subat\u00f2mica amb c\u00e0rrega el\u00e8ctrica positiva d'1 e (1,6 \u00d7 10-19 C). El prot\u00f3 es classifica com a bari\u00f3, i est\u00e0 compost per tres quarks (uud). L'antipart\u00edcula corresponent, l'antiprot\u00f3, t\u00e9 les mateixes caracter\u00edstiques que el prot\u00f3 per\u00f2 amb c\u00e0rrega el\u00e8ctrica negativa. Juntament amb els neutrons, els protons formen part del nucli at\u00f2mic, mentre que els electrons es mouen al seu voltant. El nombre at\u00f2mic (Z) ve donat per la quantitat de protons present al nucli.",
                6.717480182647705
            ],
            [
                "Prot\u00f3. Antiprotons   La simetria-CPT planteja fortes restriccions a les propietats relatives de les part\u00edcules i antipart\u00edcules i, per tant, est\u00e0 oberta a proves rigoroses. Per exemple, les c\u00e0rregues dels protons i antiprotons han de sumar zero exactament. Aquesta igualtat ha estat provada en 1 a 108. La igualtat de les masses tamb\u00e9 s'ha provat en 1 a 108. Mitjan\u00e7ant el confinament d'antiprotons en una trampa penning, la igualtat de la c\u00e0rrega a massa del prot\u00f3 i l'antiprot\u00f3 s'ha provat en 1 de 6 \u00d7 10\u2079. El moment magn\u00e8tic de l'antiprot\u00f3 s'ha mesurat amb un error de 8 \u00d7 10-3 en magnetrons Bohr, i es va constatar ser igual i oposada a la del prot\u00f3.    ",
                8.466011047363281
            ],
            [
                "Prot\u00f3. Antiprotons   La simetria-CPT planteja fortes restriccions a les propietats relatives de les part\u00edcules i antipart\u00edcules i, per tant, est\u00e0 oberta a proves rigoroses. Per exemple, les c\u00e0rregues dels protons i antiprotons han de sumar zero exactament. Aquesta igualtat ha estat provada en 1 a 108. La igualtat de les masses tamb\u00e9 s'ha provat en 1 a 108. Mitjan\u00e7ant el confinament d'antiprotons en una trampa penning, la igualtat de la c\u00e0rrega a massa del prot\u00f3 i l'antiprot\u00f3 s'ha provat en 1 de 6 \u00d7 10\u2079. El moment magn\u00e8tic de l'antiprot\u00f3 s'ha mesurat amb un error de 8 \u00d7 10-3 en magnetrons Bohr, i es va constatar ser igual i oposada a la del prot\u00f3.    ",
                8.466011047363281
            ],
            [
                "Prot\u00f3. Descripci\u00f3  Els protons estan compostos de tres quarks de 1/2 esp\u00edn, i es classifiquen com a barions (un subtipus d'hadrons). Els dos quarks a dalt i un quark a baix dels protons es mantenen units per la interacci\u00f3 nuclear forta. El prot\u00f3 t\u00e9 una distribuci\u00f3 de c\u00e0rrega positiva i decau de manera exponencial amb una mitjana de quadrats r\u00e0dio d'aproximadament 0,8 fm. Els protons i els neutrons s\u00f3n nucleons, units en el nucli per la for\u00e7a nuclear forta. L'is\u00f2top m\u00e9s com\u00fa de l'hidrogen \u00e9s un nucli amb un prot\u00f3.",
                9.749434471130371
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-87": {
        "input": "Quina \u00e9s la especialitat de l'atleta Gergely Kulcs\u00e1r?",
        "query": "Gergely Kulcs\u00e1r \u00e9s un atleta hongar\u00e8s especialitzat en proves de salt de longitud i triple salt.",
        "results": [
            [
                "Gergely Kulcs\u00e1r. Gergely Kulcs\u00e1r   (Budapest, 10 de mar\u00e7 de 1934 - V\u00e1c, 12 d'agost de 2020) fou un atleta hongar\u00e8s, especialista en el llan\u00e7ament de javelina, que va competir entre finals de la d\u00e8cada de 1950 i comen\u00e7aments de la de 1970. Durant la seva carrera esportiva va prendre part en quatre edicions dels Jocs Ol\u00edmpics d'Estiu, el 1960, 1964, 1968 i 1972. En aquestes participacions va aconseguir tres medalles en la prova del llan\u00e7ament de javelina del programa d'atletisme; de plata el 1964 i de bronze el 1960 i 1968. El 1964, 1968 i 1972 va ser l'encarregat de portar la bandera hongaresa en la cerim\u00f2nia inaugural dels Jocs. En el seu palmar\u00e8s tamb\u00e9 destaca una medalla de bronze en la prova del llan\u00e7ament de javelina del Campionat d'Europa d'atletisme de 1958; i una d'or i una de plata a les Univers\u00edades.",
                3.8710174560546875
            ],
            [
                "Gergely Kulcs\u00e1r. Una vegada retirat fou l'entrenador de la selecci\u00f3 hongaresa de llan\u00e7aments entre 1975 i 1980. De 1981 a 1993 ho fou de l'equip nacional de Kuwait.     Millors marques  Llan\u00e7ament de javelina. 87,06 metres (1968)    Refer\u00e8ncies",
                7.2822160720825195
            ],
            [
                "Gergely Kulcs\u00e1r. 87,06 metres (1968)    Refer\u00e8ncies",
                9.904874801635742
            ],
            [
                "Gergely Kulcs\u00e1r. El 1964, 1968 i 1972 va ser l'encarregat de portar la bandera hongaresa en la cerim\u00f2nia inaugural dels Jocs. En el seu palmar\u00e8s tamb\u00e9 destaca una medalla de bronze en la prova del llan\u00e7ament de javelina del Campionat d'Europa d'atletisme de 1958; i una d'or i una de plata a les Univers\u00edades. Durant la seva carrera va guanyar dotze campionats nacionals, va millorar diverses vegades el r\u00e8cord hongar\u00e8s i fou el primer hongar\u00e8s en superar els 80 metres en el llan\u00e7ament de javelina. Una vegada retirat fou l'entrenador de la selecci\u00f3 hongaresa de llan\u00e7aments entre 1975 i 1980. De 1981 a 1993 ho fou de l'equip nacional de Kuwait.    ",
                11.139198303222656
            ],
            [
                "Atletisme als Jocs Ol\u00edmpics d'Estiu de 1964. Hi participaren un total de 1018 atletes, 728 homes i 236 dones, de 80 comit\u00e8s nacionals diferents.     Resum de medalles     Categoria masculina     Categoria femenina     Medaller     Refer\u00e8ncies",
                14.338001251220703
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-88": {
        "input": "Quina \u00e9s la mediana anual d'ingressos fiscals per persona l'any 2009 a Herpy-l'Arl\u00e9sienne?",
        "query": "La mediana anual d'ingressos fiscals per persona a Herpy-l'Arl\u00e9sienne l'any 2009 va ser de 2.500 euros.",
        "results": []
    },
    "tst-ca-89": {
        "input": "Quina va ser la causa de la mort del director de cinema ucrain\u00e8s Serguei Paradj\u00e0nov?",
        "query": "Serguei Paradj\u00e0nov va morir el 27 de setembre de 1990 a Par\u00eds, Fran\u00e7a, a causa d'un atac de cor.",
        "results": [
            [
                "Ucra\u00efna. Zakhar Ief\u00edmenko (\u0417\u0430\u0445\u0430\u0440 \u0404\u0444\u0438\u043c\u0435\u043d\u043a\u043e, 1985, Kramatorsk) - Gran Mestre Internacional, campi\u00f3 d'Ucra\u00efna. Martin Kravtsiv (\u041c\u0430\u0440\u0442\u0438\u043d \u0420\u043e\u043c\u0430\u043d\u043e\u0432\u0438\u0447 \u041a\u0440\u0430\u0432\u0446\u0456\u0432, 1990, Lviv) - Gran Mestre Internacional.     Hopak de combat  L'Hopak (\u0433\u043e\u043f\u0430\u0301\u043a) \u00e9s conegut avui dia principalment com a ball tradicional molt acrob\u00e0tic dels cosacs ucra\u00efnesos. Tot i aix\u00ed, va originar-se entre els cosacs com una mena de ball-joc-exercici imitant moviments de batalla o de defensa personal, similar a la capoeira del Brasil. Avui dia, tamb\u00e9 s'ha recuperat com un esport-art marcial.",
                12.58167552947998
            ],
            [
                "Ucra\u00efna. R\u00fassia el va anar traslladant al seu territori amb la promesa de no fer-lo servir contra Ucra\u00efna. El president d'Ucra\u00efna, Leonid Kravtxuk, davant les cr\u00edtiques d'una part de la poblaci\u00f3 que no volia perdre'l, va declarar en aquells moments que \u201cmantenir les armes amb seguretat ens hauria costat entre 10.000 i 30.000 milions de d\u00f2lars\u201d. El desarmament ucra\u00efn\u00e8s es va pactar en una reuni\u00f3 a Moscou entre Bor\u00eds Ieltsin, president rus; el dels Estats Units, Bill Clinton; i Kravtxuk. El gener del 1994 es va acordar que tots els caps nuclears ucra\u00efnesos s\u2019enviarien a R\u00fassia, a canvi de compensacions econ\u00f2miques. Els Estats Units van oferir 175 milions de d\u00f2lars en ajudes i R\u00fassia un intercanvi de caps nuclears per diners i combustible per a les centrals nuclears.",
                13.275125503540039
            ],
            [
                "Ucra\u00efna. Volod\u00edmir Hrabinski (\u0412\u043e\u043b\u043e\u0434\u0438\u043c\u0438\u0440 \u041e\u043b\u0435\u043a\u0441\u0430\u043d\u0434\u0440\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0413\u0440\u0430\u0431\u0456\u043d\u0441\u044c\u043a\u0438\u0439, 1974, Lviv) \u2014 Mestre Internacional i \"entrenador de m\u00e8rit d'Ucra\u00efna\" (\u0437\u0430\u0441\u043b\u0443\u0436\u0435\u043d\u0438\u0439 \u0442\u0440\u0435\u043d\u0435\u0440 \u0423\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0438), \u00e9s a dir, ha rebut un t\u00edtol universitari d'esport i s'ha guanyat el t\u00edtol nacional d'entrenador de m\u00e8rit per haver format molts destacats alumnes. Va estudiar a la Universitat Estatal de Cultura F\u00edsica de Lviv (\u041b\u044c\u0432\u0456\u0432\u0441\u044c\u043a\u0438\u0439 \u0434\u0435\u0440\u0436\u0430\u0432\u043d\u0438\u0439 \u0443\u043d\u0456\u0432\u0435\u0440\u0441\u0438\u0442\u0435\u0442 \u0444\u0456\u0437\u0438\u0447\u043d\u043e\u0457 \u043a\u0443\u043b\u044c\u0442\u0443\u0440\u0438). Katerina D\u00f3ljikova (\u041a\u0430\u0442\u0435\u0440\u0438\u0301\u043d\u0430 \u041e\u043b\u0435\u043a\u0441\u0430\u0301\u043d\u0434\u0440\u0456\u0432\u043d\u0430 \u0414\u043e\u0301\u043b\u0436\u0438\u043a\u043e\u0432\u0430, Kateryna Oleks\u00e0ndrivna D\u00f3ljykova, 1988, K\u00ediv), Gran Mestre Internacional. Nat\u00e0lia Zdebska (\u041d\u0430\u0442\u0430\u0301\u043b\u0456\u044f \u041b\u0435\u043e\u043d\u0456\u0301\u0434\u0456\u0432\u043d\u0430 \u0417\u0434\u0435\u0301\u0431\u0441\u044c\u043a\u0430, Nat\u00e0lia Leon\u00eddivna Zdebska, Kramatorsk), Gran Mestre Internacional. Nat\u00e0lia Hrihorenko (\u041d\u0430\u0442\u0430\u0301\u043b\u0456\u044f \u0412\u0430\u0434\u0438\u0301\u043c\u0456\u0432\u043d\u0430 \u0413\u0440\u0438\u0433\u043e\u0440\u0435\u0301\u043d\u043a\u043e, Nat\u00e0lia Vad\u00fdmivna Hryhorenko, 1986, Lviv) - Mestre Internacional.",
                13.469091415405273
            ],
            [
                "Ucra\u00efna. El 29 de novembre, el president d'Ucra\u00efna, V\u00edktor Ianuk\u00f2vitx, rebutj\u00e0 l'acostament a la Uni\u00f3 Europea, i l'acus\u00e0 d'\u00abhumiliar\u00bb el seu pa\u00eds oferint-li nom\u00e9s 800 milions d'euros per impulsar les reformes necess\u00e0ries per signar l'acord amb la Uni\u00f3. Durant les manifestacions es van produir m\u00e9s d'un centenar de morts, moltes de les quals no van ser mai aclarides.     Guerra civil a l'est   Des de finals de febrer del 2014, van tenir lloc manifestacions de grups prorussos, ultranacionalistes, i en contra del govern, a les principals ciutats de les regions de l'est i sud d'Ucra\u00efna, arran del moviment Euromaidan i Revoluci\u00f3 ucra\u00efnesa 2014.   Durant la primera etapa dels disturbis, Crimea va ser annexada per la Federaci\u00f3 de R\u00fassia despr\u00e9s d'una crisi a la regi\u00f3, la intervenci\u00f3 militar russa i un refer\u00e8ndum criticat internacionalment. Les protestes a les prov\u00edncies de Donetsk i Luhansk van desembocar en una insurrecci\u00f3 separatista armada.",
                13.479116439819336
            ],
            [
                "Ucra\u00efna. El nom Porta de Hiozliov prov\u00e9 de l'antic nom de la ciutat de Ievpat\u00f2ria, on es fa el festival a finals d'agost. El 2009 en va tenir-ne lloc la sisena edici\u00f3. Festival de Jazz de Koktebel: es fa al setembre de cada any al municipi costaner i tur\u00edstic de Koktebel, a Crimea. Atrau un p\u00fablic de tot l'espai de l'antiga URSS i hi participen m\u00fasics de renom d'arreu del m\u00f3n. Makhn\u00f2Fest, Festival underground musical i literari Dia de la independ\u00e8ncia amb en Makhn\u00f2 (\u041c\u0430\u0445\u043d\u043e\u0424\u0435\u0441\u0442, Makhn\u00f2Fest o \u041c\u0443\u0437\u0438\u0301\u0447\u043d\u043e-\u043b\u0456\u0442\u0435\u0440\u0430\u0442\u0443\u0301\u0440\u043d\u0438\u0439 \u0430\u043d\u0434\u0435\u0440\u0433\u0440\u0430\u0301\u0443\u043d\u0434\u043e\u0432\u0438\u0439 \u0444\u0435\u0441\u0442\u0438\u0432\u0430\u0301\u043b\u044c \u00ab\u0414\u0435\u043d\u044c \u041d\u0435\u0437\u0430\u043b\u0435\u0301\u0436\u043d\u043e\u0441\u0442\u0456 \u0437 \u041c\u0430\u0445\u043d\u043e\u0301\u043c\u00bb, Muzytxno-literaturnyi andergr\u00e0undovyi festyval Den nezal\u00e9jnosti z Makhnom), Huliaipole, \u00f3blast de Zapor\u00edjia.",
                13.571321487426758
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-90": {
        "input": "Quina va ser la primera can\u00e7\u00f3 que va composar Mar\u00eda Grever, que va ser interpretada per Jos\u00e9 Mojica? ",
        "query": "La primera can\u00e7\u00f3 que va compondre Mar\u00eda Grever, que va ser interpretada per Jos\u00e9 Mojica, es deia \"Cuando vuelva a tu lado\" i va ser escrita l'any 1928.",
        "results": [
            [
                "Maria. Maria Malibran, cantant d'\u00f2pera francesa. Maria Mayans Juan, cantant popular formenterera. Maria Roanet, cantant occitana. Maria Tur i Juan, cantant de formenterra. Premi Ramon Llull 2008.",
                10.70533561706543
            ],
            [
                "Maria. Maria Tur i Juan, cantant de formenterra. Premi Ramon Llull 2008. Maria Vilardell i Vi\u00f1as, pianista catalana. Creu de Sant Jordi 1992. \u00d2pera  Maria, nom d'una \u00f2pera escrita pel compositor polon\u00e8s Roman Statkowski.",
                10.866756439208984
            ],
            [
                "Maria. Va ser el nom m\u00e9s habitual entre la gent m\u00e9s gran, fins a les nascudes als anys 1930, nom\u00e9s superat per Josefa a Alacant i per Carmen a Castell\u00f3. Des de llavors es van imposar les Montserrats a Catalunya, les Maria Carmen al Pa\u00eds Valenci\u00e0 i les Catalines a les Balears, almenys fins als 1980. Aleshores, va tornar a agafar for\u00e7a el nom de Maria, per\u00f2 tamb\u00e9 emergint els de Laura, Cristina, N\u00faria i, les \u00faltimes d\u00e8cades, Paula, J\u00falia, Luc\u00eda, Martina o Sofia.     Santoral  1 de gener, Santa Maria, Mare de D\u00e9u. 6 de mar\u00e7, Santa Maria de la Provid\u00e8ncia.",
                11.092802047729492
            ],
            [
                "Maria. Maria de Frederic, compositora de can\u00e7ons catalanes. Mary Garden, soprano escocesa. Maria Jeritza, soprano morava. Maria Malibran, cantant d'\u00f2pera francesa. Maria Mayans Juan, cantant popular formenterera.",
                11.190479278564453
            ],
            [
                "Maria. Creu de Sant Jordi 1992. \u00d2pera  Maria, nom d'una \u00f2pera escrita pel compositor polon\u00e8s Roman Statkowski. Actrius  Mary Pickford, actriu canadenca. Maria Morera i Franco, actriu catalana. Maria Vila i Panad\u00e8s, actriu catalana.",
                11.768509864807129
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-91": {
        "input": "Quines estacions connecta la l\u00ednia 8 del metro de Par\u00eds?",
        "query": "La l\u00ednia 8 del metro de Par\u00eds connecta les estacions de Balard i Pointe du Lac.",
        "results": [
            [
                "L\u00ednia 8 del metro de Par\u00eds. La l\u00ednia 8 del metro de Par\u00eds \u00e9s una de les setze l\u00ednies del metro de Par\u00eds. Connecta les estacions de Balard al sud-oest i Cr\u00e9teil - Pr\u00e9fecture al sud-est a la riba dreta del riu Sena. La l\u00ednia va patir un profunda modificaci\u00f3 a la d\u00e8cada de 1930, la part m\u00e9s occidental es va traspassar a la l\u00ednia 10. \u00c9s l'\u00fanica l\u00ednia de Par\u00eds a creuar un riu i el seu principal afluent, la Marne i el Sena. El 2004 va transportar fins a 89 milions de viatgers.    ",
                4.900295257568359
            ],
            [
                "L\u00ednia 8 del metro de Par\u00eds. La l\u00ednia 8 del metro de Par\u00eds \u00e9s una de les setze l\u00ednies del metro de Par\u00eds. Connecta les estacions de Balard al sud-oest i Cr\u00e9teil - Pr\u00e9fecture al sud-est a la riba dreta del riu Sena. La l\u00ednia va patir un profunda modificaci\u00f3 a la d\u00e8cada de 1930, la part m\u00e9s occidental es va traspassar a la l\u00ednia 10. \u00c9s l'\u00fanica l\u00ednia de Par\u00eds a creuar un riu i el seu principal afluent, la Marne i el Sena. El 2004 va transportar fins a 89 milions de viatgers.    ",
                4.900295257568359
            ],
            [
                "L\u00ednia 8 del metro de Par\u00eds. 10 de setembre de 1974: perllongament fins a Cr\u00e9teil - Pr\u00e9fecture.",
                8.34599494934082
            ],
            [
                "L\u00ednia 8 del metro de Par\u00eds. 10 de setembre de 1974: perllongament fins a Cr\u00e9teil - Pr\u00e9fecture.",
                8.34599494934082
            ],
            [
                "L\u00ednia 8 del metro de Barcelona. La l\u00ednia 8 \u00e9s un servei de ferrocarril metropolit\u00e0 que forma part de la L\u00ednia Llobregat-Anoia de Ferrocarrils de la Generalitat de Catalunya (hereva dels Ferrocarrils Catalans), compartint infraestructura amb cinc serveis m\u00e9s. Camins de Ferro del Nord-est d'Espanya (NEE) va construir i inaugurar el ferrocarril l'any 1912.   El tra\u00e7at de la l\u00ednia, que uneix Barcelona - Pl. Espanya i Mol\u00ed Nou | Ciutat Cooperativa, \u00e9s de doble via soterrada en el 73% del recorregut i doble via en superf\u00edcie la resta del tra\u00e7at.     Caracter\u00edstiques generals  La l\u00ednia 8 \u00e9s una l\u00ednia operada per Ferrocarrils de la Generalitat de Catalunya (FGC) que forma part del conglomerat de serveis del \"Metro de Baix Llobregat\" i L\u00ednia Llobregat-Anoia.",
                9.073151588439941
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-92": {
        "input": "Quines localitats compr\u00e8n el municipi Beauvechain?",
        "query": "El municipi Beauvechain compr\u00e8n les localitats de Beauvechain, Bierges, Fayt-le-Franc, Haut-Ittre, Ittre, Lignerolles, Mont-Saint-Guibert, Ophain, Rhode-Saint-Gen\u00e8se, Tervuren i Waterloo.",
        "results": [
            [
                "Arbor\u00e8tum de Tervuren. Han tingut lloc rejoveniment de les plantacions aix\u00ed com la introducci\u00f3 de noves esp\u00e8cies, es calcula avui el seu nombre en 465, de les que 155 s\u00f3n gimnospermes (arbre resin\u00f3s) i 310 angiospermes (fullosos).     Descripci\u00f3  L'arbor\u00e8tum ofereix nombroses possibilitats de passeigs, pels camins de f\u00e0cil acc\u00e9s, que permet gaudir dels aspectes paisatgistes que canvien en funci\u00f3 de les regions representades i de les estacions, o els nombrosos senderons que permeten penetrar al cor de les parcel\u00b7les i donen, amb una mica d'imaginaci\u00f3, una impressi\u00f3 de desorientaci\u00f3. \u00c9s dividit en dues grans zones, a l'est, el Nouveau Monde, compost essencialment de plantacions provenint de les regions temperades d'Am\u00e8rica del Nord i a l'oest, L'Ancien Monde del que les mostres provenen d'Europa i d'\u00c0sia. Cadascuna d'aquestes dues zones \u00e9s dividida en una vintena de parcel\u00b7les numerades, comprenent subgrups (a, b, c, d). Aquestes numeracions que corresponen a diferents bi\u00f2tops estan indicades en petits panells.",
                10.732009887695312
            ],
            [
                "Arbor\u00e8tum de Tervuren. L'arbor\u00e8tum de Tervuren a B\u00e8lgica (Brabant Flamenc) \u00e9s un arbor\u00e8tum de tipus geogr\u00e0fic i paisatgista que s'est\u00e9n sobre una superf\u00edcie d'un centenar d'hect\u00e0rees. Localitzat al municipi de Tervuren, a les portes de Brussel\u00b7les, forma part del bois des Capucins, extensi\u00f3 nord-est del bosc de Soignes.     Hist\u00f2ric  L'arbor\u00e8tum ha estat creat a partir de 1902 sota la direcci\u00f3 del professor Charles Bommer, conservador del Jard\u00ed bot\u00e0nic nacional de B\u00e8lgica, sobre un terreny pertanyent al rei Leopold II que formar\u00e0 part de la Donation royale. A difer\u00e8ncia dels arbor\u00e8tums de tipus sistem\u00e0tic, que reagrupen les diferents esp\u00e8cies per g\u00e8neres i fam\u00edlies bot\u00e0niques, o de tipus forestal, que presenten una sola esp\u00e8cie per parcel\u00b7la, el principi d'aquest arbor\u00e8tum \u00e9s de reproduir en reducci\u00f3 els diferents paisatges dels boscos de les regions temperades, principalment de l'hemisferi nord. L'objectiu principal \u00e9s l'estudi de les caracter\u00edstiques de les esp\u00e8cies i dels diferents models forestals, aix\u00ed com de la seva capacitat d'aclimataci\u00f3.",
                10.91632080078125
            ],
            [
                "Arbor\u00e8tum de Tervuren. Cadascuna d'aquestes dues zones \u00e9s dividida en una vintena de parcel\u00b7les numerades, comprenent subgrups (a, b, c, d). Aquestes numeracions que corresponen a diferents bi\u00f2tops estan indicades en petits panells. Les parcel\u00b7les estan separades per grans clarianes cobertes de gespa, passeigs i estanys.     Nou M\u00f3n (Nouveau Monde)  Els grups de l'1 al 9 i les seves subdivisions, representen boscos de l'Oest d'Am\u00e8rica del Nord, de les regions costaneres o muntanyoses d'Alaska, la Col\u00fambia Brit\u00e0nica, l'illa de Vancuver, la serralada de les Cascades, l'Estat de Washington, Oregon, la Sierra Nevada i les muntanyes Rocoses de Montana i de Colorado. Hi ha una majoria d'arbres resiners, entre altres, diverses varietats de pins i d'avet roig, Douglas, xiprer de Lawson, sequoia vermella, de la que alguns exemplars arriben aqu\u00ed els 50 metres i diversos Sequoia sempervirens que suporten malament les gla\u00e7ades.",
                12.258609771728516
            ],
            [
                "Arbor\u00e8tum de Tervuren. Fonts  Arboretum de Tervuren, guide du promeneur - Les \u00c9ditions de L'Octogone 2004 Web de l'arbor\u00e8tum de Tervuren",
                13.636797904968262
            ],
            [
                "Arbor\u00e8tum de Tervuren. Els grups de l'11 al 20 i les seves subdivisions estan compostos d'esp\u00e8cies procedents dels boscos boreals i de la regi\u00f3 dels grans llacs del Canad\u00e0, de la costa Est i de les regions centrals dels Estats Units. Hi ha m\u00e9s fullosos que a l'Oest (a excepci\u00f3 dels boscos boreals), amb varietats de roure, bedoll, carp\u00ed, castanyer i d'aur\u00f3. El grup 10 agrupa els \u00fanics exemplars que representen l'Am\u00e8rica del Sud (Xile) hi ha arauc\u00e0ria i Nothofagus antartica o betuloides.     El Vell M\u00f3n (Ancien Monde)  Els grups del 21 al 29 representen certs boscos d'Europa: la Rep\u00fablica Txeca, els Sudets (l\u00e0rix dels Sudets), els Alps, de Su\u00e8cia meridional, d'Alemanya oriental, de R\u00fassia (pi roig, bedoll, picea), de Cro\u00e0cia, de Gr\u00e8cia (diferents roures i pins), de C\u00f2rsega (pinassa i castanyer). El grup 30, representa Alg\u00e8ria amb la Cab\u00edlia (cedre de l'Atles i teixos) El grup 31, Turquia (bosc d'altitud) (pins i altres con\u00edferes), el grup 32, el Caucas (pi, picea, rododendre), el grup 32, l'Iran del qual han sobreviscut pocs arbres, el grup 34, el Nepal occidental (pi, nespler, avellaner i bedoll), el grup 35 el Mass\u00eds de l'Altai i Sib\u00e8ria meridional (picea, pi i avet).",
                13.699392318725586
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-93": {
        "input": "Quines s\u00f3n les quatre etapes de la dieta Dukan?",
        "query": "Les quatre etapes de la dieta Dukan s\u00f3n:\\n1. La fase de la purificaci\u00f3 (2-7 dies): nom\u00e9s es mengen prote\u00efnes.\\n2. La fase de la consolidaci\u00f3 (5 dies): es permeten les verdures i les fruits, per\u00f2 sense carbohidrats.\\n3. La fase de l'estabilitat (perllongable): es permeten els carbohidrats, per\u00f2 en quantitats moderades.\\n4. La fase de la manteniment (perllongable): es permeten tots els aliments, per\u00f2 es mant\u00e9 la moderaci\u00f3 en els carbohidrats.",
        "results": [
            [
                "Dieta Dukan. La fase de consolidaci\u00f3 hauria d'ajudar en la prevenci\u00f3 de qualsevol futur augment de pes. Durant aquesta fase, la fruita, el pa, el formatge i els aliments amb mid\u00f3 es reintrodueixen en una dieta normal, deixant dos \u00e0pats a la setmana de celebraci\u00f3 com ho indiqui el pla. En la fase d'estabilitzaci\u00f3, hom pot menjar el que vulgui sense augmentar de pes seguint algunes regles: dia de prote\u00efnes: un cop a la setmana, menjar seg\u00f3 de civada cada dia i fer un comprom\u00eds de \u00abprendre les escales\u00bb. Segons Dukan, les persones han de seguir aquesta \u00faltima fase tota la vida per evitar recuperar el pes.     Cr\u00edtica  La dieta Dukan omple totes les condicions d'una dieta fraudulenta.",
                9.716267585754395
            ],
            [
                "Dieta Dukan. La dieta Dukan \u00e9s similar, encara que no permet que els greixos i els olis, recomana una quantitat de calories relativament m\u00e9s baixa, i insisteix en el consum de seg\u00f3 de civada cada dia. Dieta cetog\u00e8nica: amb un contingut alt de greix, adequat de prote\u00efnes, i baix en carbohidrats que en la medicina s'utilitza principalment per tractar l'epil\u00e8psia (refract\u00e0ria) de dif\u00edcil control en els nens. Igual que amb la de Dukan i la d'Atkins aquesta dieta se centra en la crema de greix mitjan\u00e7ant la disminuci\u00f3 dels carbohidrats.     Refer\u00e8ncies",
                9.961742401123047
            ],
            [
                "Dieta Dukan. Segons Dukan, les persones han de seguir aquesta \u00faltima fase tota la vida per evitar recuperar el pes.     Cr\u00edtica  La dieta Dukan omple totes les condicions d'una dieta fraudulenta. No s'ha demostrat que la composici\u00f3 d'un tipus de dieta determinat per aprimament sigui millor que un altre. Ni tampoc, un cop assolida una p\u00e8rdua de pes, continuar amb un tipus de dieta determinat sigui m\u00e9s favorable. Alguns estudis mostren que una dieta hiperproteica a curt termini contribueix a una p\u00e8rdua de pes, per\u00f2 sense resultats sostenibles.",
                9.990982055664062
            ],
            [
                "Dieta Dukan. Refer\u00e8ncies",
                10.137843132019043
            ],
            [
                "Dieta Dukan. Es permet menjar tot el que vulguin de 68 aliments rics en prote\u00efnes. La fase de creuerha de permetre que persones que fan dieta perdin pes m\u00e9s gradualment amb el consum d'aliments rics en prote\u00efnes amb l'addici\u00f3 de 28 vegetals espec\u00edfics per\u00f2 evitant aliments rics en mid\u00f3 o greixos. Durant aquesta fase es calcula una p\u00e8rdua de pes d'un quilogram per setmana. La fase de consolidaci\u00f3 hauria d'ajudar en la prevenci\u00f3 de qualsevol futur augment de pes. Durant aquesta fase, la fruita, el pa, el formatge i els aliments amb mid\u00f3 es reintrodueixen en una dieta normal, deixant dos \u00e0pats a la setmana de celebraci\u00f3 com ho indiqui el pla.",
                10.557012557983398
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-94": {
        "input": "Quines tribus agrupava la uni\u00f3 de tribus germ\u00e0niques Alamans? ",
        "query": "La Uni\u00f3 d'Alamans agrupava tres tribus germ\u00e0niques: els Alamans, els Jutungs i els Sueus.",
        "results": [
            [
                "Alamans. Els alamans (en alemany: Alemannen, en llat\u00ed alamanni), van ser una uni\u00f3 de tribus germ\u00e0niques establertes a la part sud mitjana i inferior del riu Elba, a prop del riu Main, on foren mencionats per primera vegada per Di\u00f3 Cassi el 213.     Etimologia  Segons Asini Quadrat el seu nom que significa \u00abtots els homes\u00bb o \u00abtots els guerrers (que defensen un pa\u00eds)\u00bb , i indica que eren l'agrupament de diverses tribus: hermundurs (hermions), usipets, tencteris, jutungs, bucinobants, lentiens, s\u00e8mnons, quades i teutons i potser algun altre grup que no va acceptar el domini rom\u00e0. Tamb\u00e9 podia significar els \u00abhomes que es poden defensar\u00bb (alemany: wehrf\u00e4higen M\u00e4nner), i tamb\u00e9 \u00abhomes que s'han mesclat, que s'han reunit\u00bb (alemany: zusammengelaufene, vermischte M\u00e4nner). S\u00f3n citats ja en temps de Caracal\u00b7la a principis del segle iii, que els va derrotar el 213.    ",
                8.768741607666016
            ],
            [
                "Alamans. Els alamans (en alemany: Alemannen, en llat\u00ed alamanni), van ser una uni\u00f3 de tribus germ\u00e0niques establertes a la part sud mitjana i inferior del riu Elba, a prop del riu Main, on foren mencionats per primera vegada per Di\u00f3 Cassi el 213.     Etimologia  Segons Asini Quadrat el seu nom que significa \u00abtots els homes\u00bb o \u00abtots els guerrers (que defensen un pa\u00eds)\u00bb , i indica que eren l'agrupament de diverses tribus: hermundurs (hermions), usipets, tencteris, jutungs, bucinobants, lentiens, s\u00e8mnons, quades i teutons i potser algun altre grup que no va acceptar el domini rom\u00e0. Tamb\u00e9 podia significar els \u00abhomes que es poden defensar\u00bb (alemany: wehrf\u00e4higen M\u00e4nner), i tamb\u00e9 \u00abhomes que s'han mesclat, que s'han reunit\u00bb (alemany: zusammengelaufene, vermischte M\u00e4nner). S\u00f3n citats ja en temps de Caracal\u00b7la a principis del segle iii, que els va derrotar el 213.    ",
                8.768741607666016
            ],
            [
                "Alamans. Els alamans (en alemany: Alemannen, en llat\u00ed alamanni), van ser una uni\u00f3 de tribus germ\u00e0niques establertes a la part sud mitjana i inferior del riu Elba, a prop del riu Main, on foren mencionats per primera vegada per Di\u00f3 Cassi el 213.     Etimologia  Segons Asini Quadrat el seu nom que significa \u00abtots els homes\u00bb o \u00abtots els guerrers (que defensen un pa\u00eds)\u00bb , i indica que eren l'agrupament de diverses tribus: hermundurs (hermions), usipets, tencteris, jutungs, bucinobants, lentiens, s\u00e8mnons, quades i teutons i potser algun altre grup que no va acceptar el domini rom\u00e0. Tamb\u00e9 podia significar els \u00abhomes que es poden defensar\u00bb (alemany: wehrf\u00e4higen M\u00e4nner), i tamb\u00e9 \u00abhomes que s'han mesclat, que s'han reunit\u00bb (alemany: zusammengelaufene, vermischte M\u00e4nner). S\u00f3n citats ja en temps de Caracal\u00b7la a principis del segle iii, que els va derrotar el 213.    ",
                8.768741607666016
            ],
            [
                "Germ\u00e0nics. Tenien grans bigotis i la majoria tenien ulls blaus. T\u00e0cit i altres antics autors dividien els germ\u00e0nics en tres grups: ingevons, a la costa; irminons a l'interior; i istevaeons, a l'est i el sud. T\u00e0cit els fa descendir dels tres fills de Mannus, l'ancestre dels germ\u00e0nics. Plini els divideix en cinc grups: els tres abans indicats, m\u00e9s els vindils, i els peucins-bastarnes, per\u00f2 altres classificacions fan els vindils part dels hermions, i els peucinis i bastarnes noms de subgrups. T\u00e0cit, a m\u00e9s, parla dels hil\u00b7levions, els germ\u00e0nics d'Escandin\u00e0via, els quals dividia en suinons i sitons.    ",
                9.394176483154297
            ],
            [
                "Alamans. Al land de Baden-W\u00fcrttemberg, els habitants de Baden-Baden s'autoanomenen alamans en contraposici\u00f3 als habitants de W\u00fcrttemberg que es reconeixen m\u00e9s com a sueus.     Cronologia  213, primera aparici\u00f3 dels alamans a la Germ\u00e0nia superior. 253, els francs i els alamans envaeixen la G\u00e0l\u00b7lia. 277, l'emperador Probe allibera la G\u00e0l\u00b7lia i fa retrocedir els alamans m\u00e9s enll\u00e0 del riu Rin. 352, els alamans i els francs derroten l'ex\u00e8rcit rom\u00e0, prenen quaranta ciutats i s'instal\u00b7len entre el Mosel\u00b7la i el Rin.",
                9.844381332397461
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-95": {
        "input": "Quins actors van protagonitzar la pel\u00b7l\u00edcula estatunidenca Sweet Home Alabama?",
        "query": "La pel\u00b7l\u00edcula Sweet Home Alabama (2002) va protagonitzar Reese Witherspoon com a Melanie Smooter Carmichael i Patrick Dempsey com a Andrew Hennings, entre d'altres, aix\u00ed com Josh Lucas com a Jake Perry, que era l'exnovio de Melanie.",
        "results": [
            [
                "Reese Witherspoon. El seu paper m\u00e9s conegut \u00e9s el de l'advocada Ella Woods en la com\u00e8dia Legally Blonde (2001) que la propulsa cap al firmament de Hollywood, i l'any seg\u00fcent, Sweet Home Alabama confirma la seva popularitat. El 5 de mar\u00e7 de 2006, en la 78a cerim\u00f2nia dels Oscar a Hollywood, Reese Witherspoon rep l'Oscar a la millor actriu per a la seva actuaci\u00f3 a Walk the Line, la pel\u00b7l\u00edcula de James Mangold sobre Johnny Cash, on interpreta el personatge de la cantant de country June Carter Cash. Entre les actrius m\u00e9s populars de la seva generaci\u00f3, \u00e9s la musa de la marca de cosm\u00e8tics Avon - el novembre de 2009, Avon ha llan\u00e7at el perfum \u00abIn Bloom by Reese Witherspoon\u00bb.    Vida privada  Reese va con\u00e8ixer l'actor Ryan Phillippe el dia del seu 21\u00e8 aniversari, el mar\u00e7 de 1997. Es prometen el desembre de 1998 i es casen el 5 de juny de 1999 a Charleston a Carolina del Sud. Han tingut dos fills: una noia, Ava Elizabeth Phillippe (nascuda el 9 de setembre de 1999) i un fill, Deacon Reese Phillippe (nascut el 23 d'octubre de 2003).",
                9.509368896484375
            ],
            [
                "Reese Witherspoon. Reese Witherspoon (Nova Orleans, 22 de mar\u00e7 de 1976) \u00e9s una actriu de cinema i productora estatunidenca. Aconsegu\u00ed el seu primer paper protagonista amb el film Man in the Moon el 1991 i particip\u00e0 a Freeway el 1996. El 1998 rod\u00e0 tres pel\u00b7l\u00edcules importants Overnight Delivery, Pleasantville i Twillight. L'any seg\u00fcent la seva interpretaci\u00f3 a Election li valgu\u00e9 la nominaci\u00f3 a un Globus d'Or. El 2001 interpretaria un dels seus personatges m\u00e9s coneguts en la cinta Legally Blonde i la seva seq\u00fcela de 2003 que tamb\u00e9 produiria.",
                10.960062980651855
            ],
            [
                "A la corda fluixa. Sony, Universal, Focus Features, Paramount, Columbia i Warner Bros. van llen\u00e7ar el projecte. Joaquin Phoenix i Reese Witherspoon interpreten ells mateixos les can\u00e7ons de la pel\u00b7l\u00edcula.     Premis i nominacions     Premis  2006: Oscar a la millor actriu per Reese Witherspoon 2006: Globus d'Or a la millor pel\u00b7l\u00edcula musical o c\u00f2mica 2006: Globus d'Or al millor actor musical o c\u00f2mic Joaquin Phoenix 2006: Globus d'Or a la millor actriu musical o c\u00f2mica Reese Witherspoon 2006: BAFTA a la millor actriu per Reese Witherspoon 2006: BAFTA al millor so per Paul Massey, Doug Hemphill, Peter F. Kurland i Donald Sylvester 2007: Grammy al millor \u00e0lbum de banda sonora compilat\u00f2ria per pel\u00b7l\u00edcula, televisi\u00f3 o altre mitj\u00e0 visual per Joaquin Phoenix, T Bone Burnett i Mike Piersante    Nominacions  2006: Oscar al millor actor per Joaquin Phoenix 2006: Oscar al millor muntatge per Michael McCusker 2006: Oscar al millor vestuari per Arianne Phillips 2006: Oscar al millor so per Paul Massey, Doug Hemphill, Peter F. Kurland i Donald Sylvester 2006: BAFTA al millor actor per Joaquin Phoenix 2006: BAFTA a la millor m\u00fasica per T Bone Burnett    Banda original     Refer\u00e8ncies",
                11.136322975158691
            ],
            [
                "Reese Witherspoon. L'any seg\u00fcent la seva interpretaci\u00f3 a Election li valgu\u00e9 la nominaci\u00f3 a un Globus d'Or. El 2001 interpretaria un dels seus personatges m\u00e9s coneguts en la cinta Legally Blonde i la seva seq\u00fcela de 2003 que tamb\u00e9 produiria. El 2005 guany\u00e0 una gran notorietat en aconseguir l'Oscar a la millor actriu, el Globus d'Or a la millor actriu musical o c\u00f2mica i el BAFTA a la millor actriu per la seva interpretaci\u00f3 de June Carter Cash a la pel\u00b7l\u00edcula A la corda fluixa.     Biografia   Reese Witherspoon \u00e9s la segona filla de John i Betty Witherspoon, de la fam\u00edlia de John Witherspoon, que va signar la Declaraci\u00f3 d'Independ\u00e8ncia dels Estats Units d'Am\u00e8rica. El seu pare era cirurgi\u00e0 militar especialitzat en otorrinolaringologia i la seva mare infermera.",
                12.97693920135498
            ],
            [
                "A la corda fluixa. Premis i nominacions     Premis  2006: Oscar a la millor actriu per Reese Witherspoon 2006: Globus d'Or a la millor pel\u00b7l\u00edcula musical o c\u00f2mica 2006: Globus d'Or al millor actor musical o c\u00f2mic Joaquin Phoenix 2006: Globus d'Or a la millor actriu musical o c\u00f2mica Reese Witherspoon 2006: BAFTA a la millor actriu per Reese Witherspoon 2006: BAFTA al millor so per Paul Massey, Doug Hemphill, Peter F. Kurland i Donald Sylvester 2007: Grammy al millor \u00e0lbum de banda sonora compilat\u00f2ria per pel\u00b7l\u00edcula, televisi\u00f3 o altre mitj\u00e0 visual per Joaquin Phoenix, T Bone Burnett i Mike Piersante    Nominacions  2006: Oscar al millor actor per Joaquin Phoenix 2006: Oscar al millor muntatge per Michael McCusker 2006: Oscar al millor vestuari per Arianne Phillips 2006: Oscar al millor so per Paul Massey, Doug Hemphill, Peter F. Kurland i Donald Sylvester 2006: BAFTA al millor actor per Joaquin Phoenix 2006: BAFTA a la millor m\u00fasica per T Bone Burnett    Banda original     Refer\u00e8ncies",
                13.413532257080078
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-96": {
        "input": "Quins altres noms rep l'arbre Castanyer bord?",
        "query": "L'arbre Castanyer bord tamb\u00e9 \u00e9s conegut com a Castanyer de la Reina, Castanyer de la Reina Margarida, Castanyer de la Reina Maria Cristina i Castanyer de la Reina Isabel II.",
        "results": [
            [
                "Castanyer. \u00c9s un arbre del qual, a m\u00e9s de la fusta, se n'aprofiten els fruits, les castanyes. Un lloc on abunden els castanyers \u00e9s un castanyer, un castanyar (Val. castanyal), una castanyeda, castanyereda.     Etimologia  Castanyer prov\u00e9 del llat\u00ed castanea i aquest deriva del grec kastanon, que fa refer\u00e8ncia a un poble: Thessalie. Sativa prov\u00e9 del llat\u00ed i significa cultiu.    Distribuci\u00f3 i ecologia  \u00c9s com\u00fa al nord-est de Catalunya (on les castanyedes ocupen sobretot el domini de l'alzinar muntanyenc), i tamb\u00e9 es troba (si b\u00e9 hi \u00e9s rar) al Pirineu, a les Serralades Costaneres Catalanes i al nord i l'interior del Pa\u00eds Valenci\u00e0. Acostuma a cr\u00e9ixer entre els 0 i els 1.200 metres d'altitud.",
                8.420665740966797
            ],
            [
                "Torre Castanyer. La Torre Castanyer \u00e9s una mansi\u00f3 senyorial al passeig de Sant Gervasi de Barcelona, catalogada com a b\u00e9 cultural d'inter\u00e8s local.     Hist\u00f2ria  El seu origen \u00e9s l'anomenada Torre dels Capellans, que pertanyia a l'Congregaci\u00f3 de l'Oratori de Sant Felip Neri fins a la desamortitzaci\u00f3 de Mendiz\u00e1bal del 1836, i el 1841 va ser adquirida en subhasta p\u00fablica per Joaquim Castanyer i Molet (1804-1858), que li don\u00e0 nom. El 1848 es va casar en segones noces amb Consol de Moragas i Quintana (1828-1904), futura marquesa de Moragas, que el succe\u00ed a la seva mort i el 1890 va promoure la urbanitzaci\u00f3 dels carrers de Castanyer, Moragas i Folgueroles. Consol de Moragas es va casar en segones noces amb Josep Ruf\u00ed Vidal i Nadal (1826-1866), i l'hereva fou la seva filla Consol Vidal i de Moragas (1862-1948), casada amb Joaquim Jover i Costas (1854-1922), marqu\u00e8s de Gelida, amb qui va tenir Consol Jover i Vidal (1881-1957), casada amb Eusebi G\u00fcell i L\u00f3pez (1877-1955). Durant els mesos finals de la Guerra Civil espanyola, i davant el perill que Val\u00e8ncia qued\u00e9s a\u00efllada, el poeta Antonio Machado i la seva fam\u00edlia es van traslladar a Barcelona, on despr\u00e9s d'un hostalatge provisional a l'Hotel Majestic, van ocupar la Torre Castanyer, confiscada per la Generalitat de Catalunya.",
                9.507904052734375
            ],
            [
                "Torre Castanyer. La Torre Castanyer \u00e9s una mansi\u00f3 senyorial al passeig de Sant Gervasi de Barcelona, catalogada com a b\u00e9 cultural d'inter\u00e8s local.     Hist\u00f2ria  El seu origen \u00e9s l'anomenada Torre dels Capellans, que pertanyia a l'Congregaci\u00f3 de l'Oratori de Sant Felip Neri fins a la desamortitzaci\u00f3 de Mendiz\u00e1bal del 1836, i el 1841 va ser adquirida en subhasta p\u00fablica per Joaquim Castanyer i Molet (1804-1858), que li don\u00e0 nom. El 1848 es va casar en segones noces amb Consol de Moragas i Quintana (1828-1904), futura marquesa de Moragas, que el succe\u00ed a la seva mort i el 1890 va promoure la urbanitzaci\u00f3 dels carrers de Castanyer, Moragas i Folgueroles. Consol de Moragas es va casar en segones noces amb Josep Ruf\u00ed Vidal i Nadal (1826-1866), i l'hereva fou la seva filla Consol Vidal i de Moragas (1862-1948), casada amb Joaquim Jover i Costas (1854-1922), marqu\u00e8s de Gelida, amb qui va tenir Consol Jover i Vidal (1881-1957), casada amb Eusebi G\u00fcell i L\u00f3pez (1877-1955). Durant els mesos finals de la Guerra Civil espanyola, i davant el perill que Val\u00e8ncia qued\u00e9s a\u00efllada, el poeta Antonio Machado i la seva fam\u00edlia es van traslladar a Barcelona, on despr\u00e9s d'un hostalatge provisional a l'Hotel Majestic, van ocupar la Torre Castanyer, confiscada per la Generalitat de Catalunya.",
                9.507904052734375
            ],
            [
                "Castanyer. El castanyer, castanyer com\u00fa, castanyer europeu o castanyer mediterrani (Castanea sativa) \u00e9s un arbre forestal de la fam\u00edlia de les fag\u00e0cies, amb fulles que cauen a l'hivern, originari dels voltants del Mediterrani. Es troba a l'\u00c0frica del nord, a l'Europa meridional i l'\u00c0sia Menor. Als Pa\u00efsos Catalans es troba conreat o naturalitzat. \u00c9s un arbre del qual, a m\u00e9s de la fusta, se n'aprofiten els fruits, les castanyes. Un lloc on abunden els castanyers \u00e9s un castanyer, un castanyar (Val. castanyal), una castanyeda, castanyereda.    ",
                9.827716827392578
            ],
            [
                "Torre Castanyer. \u00abPavell\u00f3 de la Torre Castanyer\u00bb. Pobles de Catalunya. Guia del Patrimoni Hist\u00f2ric i Art\u00edstic dels municipis catalans.    Fundaci\u00f3 per a la Difusi\u00f3 del Patrimoni Monumental Catal\u00e0.",
                10.223949432373047
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-97": {
        "input": "Quins anys va presidir Abd al-Rahman Aref Iraq?",
        "query": "Abd al-Rahman Aref va presidir Iraq entre els anys 1963 i 1968.",
        "results": [
            [
                "Abd al-Salam Aref. L'estiu de 1958 el primer ministre Nuri al-Said va ordenar a les tropes iraquianes que manava el llavors coronel Aref, anar a Jord\u00e0nia com a part de l'acord de Federaci\u00f3 \u00c0rab. En lloc d'obeir va dirigir les seves tropes cap a Bagdad el 14 de juliol i va desencadenar un cop d'estat que va enderrocar la monarquia. Es va proclamar la rep\u00fablica i Qasim va formar govern amb Aref com a vice-primer ministre, ministre de l'interior i vice-comandant en cap de les forces armades. Aviat hi va haver tensions entre Aref, panarabista, i Qasim, nacionalista iraqui\u00e0 i que tenia el suport del Partit Comunista Iraqui\u00e0. Aref propugnava una uni\u00f3 a la Rep\u00fablica \u00c0rab Unida (formada per Egipte i S\u00edria) sota el president Gamal Abdel Nasser, per\u00f2 el segon no volia perdre la independ\u00e8ncia del pa\u00eds.",
                6.687430381774902
            ],
            [
                "Abd al-Rahman Aref. La nit del 16 al 17 de juliol de 1967, mentre dormia, un cop d'estat a Bagdad deposava a Aref i portava al poder al general baasista Ahmad Hassan al-Bakr. El ministre de defensa Hardan Al-Tikriti, li va telefonar i el va informar que ja no era president. Va poder sortir cap a l'exili a Turquia. Va tornar a Iraq el 1979 sota Saddam Hussein per\u00f2 va romandre apartat de la pol\u00edtica. El president li va donar perm\u00eds per anar a fer el pelegrinatge a la Meca (hajj).",
                6.746341705322266
            ],
            [
                "Abd al-Rahman Aref. Abd al-Rahman Aref o Arif, de nom complet Hajj Abdul Rahman Mohammed Arif Aljumaily (\u00e0rab: \u0639\u0628\u062f \u0627\u0644\u0631\u062d\u0645\u0646 \u0645\u062d\u0645\u062f \u0639\u0627\u0631\u0641 \u0627\u0644\u062c\u0645\u064a\u0644\u064a, \u02bfAbd ar-Ra\u1e25m\u0101n Mu\u1e25ammad \u02bf\u0100rif al-Jumayl\u012b) (1916 - 24 d'agost de 2007) fou un pol\u00edtic i militar iraqui\u00e0, president del pa\u00eds de 1966 a 1968. Fill d'un comerciant de roba de Bagdad, va seguir la carrera militar juntament amb el seu germ\u00e0 Abd al-Salam Aref.    Biografia  Com oficial de l'ex\u00e8rcit va donar suport al cop d'estat del 14 de juliol de 1958 que va enderrocar a la monarquia. Va donar despr\u00e9s suport als cop d'estat del 9 de febrer de 1963 que va portar al seu germ\u00e0 a la presid\u00e8ncia (sense poder) i del 18 de novembre de 1963 que va donar tot el poder al seu germ\u00e0. El seu germ\u00e0 el va nomenar al cap d'un mes coma cap de l'estat major de l'ex\u00e8rcit. El 4 de mar\u00e7 de 1965 el govern iniciava l'ofensiva de primavera contra els kurds amb totes les forces (artilleria, infanteria, aviaci\u00f3, blindats, sota comandament d'Abd al-Rahman, i encara que entre mar\u00e7 i maig va tenir alguns \u00e8xits locals menors, despr\u00e9s (juny a setembre) es va empantanegar en combats sagnants a la cadena de safin; els iraquians van utilitzar gasos t\u00f2xics.",
                6.856452941894531
            ],
            [
                "Abd al-Salam Aref. Van nomenar funcionaris administratius a tots els nivells, van cobrar impostos i taxes, van crear tribunals de just\u00edcia i van entrenar acuradament les seves tropes a les que van equipar el millor possible; es va proclamar una constituci\u00f3 kurda (17 d'octubre de 1964). Al final del 1964 el Baas va intentar enderrocar a Aref, per\u00f2 el cop va fracassar en ser descobert abans d'esclatar, i els conspiradors, entre els quals Saddam Hussein, foren arrestats. El 20 de desembre de 1964 es van anunciar plans d'uni\u00f3 amb Egipte. Degut a la lentitud del proc\u00e9s el juliol de 1965 els ministres nasseristes van abandonar el gabinet. Durant aquest temps Aref va intentar construir i desenvolupar les infraestructures del pa\u00eds.",
                7.390009880065918
            ],
            [
                "Abd al-Salam Aref. Abd al-Salam Aref o Abdul Salam Arif (o Aref), de nom complet Abdul Salam Mohammed Arif Aljumaily (\u00e0rab: \u0639\u0628\u062f \u0627\u0644\u0633\u0644\u0627\u0645 \u0645\u062d\u0645\u062f \u0639\u0627\u0631\u0641 \u0627\u0644\u062c\u0645\u064a\u0644\u064a, \u02bfAbd as-Sal\u0101m Mu\u1e25ammad \u02bf\u0100rif al-Jumayl\u012b) (Bagdad, 1921- prop de B\u00e0ssora, 13 d'abril de 1966) fou un pol\u00edtic i militar iraqui\u00e0, president del pa\u00eds de 1963 a 1966. Era fill d'un comerciant de roba i va optar per la carrera militar, destacant en la guerra \u00e0rab-israeliana de 1948.     Revoluci\u00f3 de 1958  Junt amb Abd al-Karim Qasim i altres oficials iraquians, Aref fou membre de l'organitzaci\u00f3 militar clandestina dels Oficials Lliures. L'estiu de 1958 el primer ministre Nuri al-Said va ordenar a les tropes iraquianes que manava el llavors coronel Aref, anar a Jord\u00e0nia com a part de l'acord de Federaci\u00f3 \u00c0rab. En lloc d'obeir va dirigir les seves tropes cap a Bagdad el 14 de juliol i va desencadenar un cop d'estat que va enderrocar la monarquia.",
                7.665984153747559
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-98": {
        "input": "Quins artistes van formar part de l'edat d'or danesa?",
        "query": "L'edat d'or danesa (Guldalderen) va ser un per\u00edode de gran creativitat i innovaci\u00f3 en la m\u00fasica danesa, que va durar des de finals del segle xix fins a la primera d\u00e8cada del segle xx. Algunes de les figures m\u00e9s importants d'aquest per\u00edode van ser:\\n* Carl Nielsen (compositor)\\n* Hans Christian Lumbye (compositor i director d'orquestra)\\n* Niels W. Gade (compositor)\\n* Johan Svendsen (compositor i director d'orquestra)\\n* Victor Bendix (compositor)\\n* Emil Hartmann (compositor)\\nAquests artistes van contribuir a establir la m\u00fasica danesa com una de les m\u00e9s importants i innovadores d'Europa, i van influir en la creaci\u00f3 de la m\u00fasica cl\u00e0ssica i rom\u00e0ntica.",
        "results": [
            [
                "Carl Nielsen. A Dinamarca, molts d'ells encara s\u00f3n populars avui en dia tant entre adults com entre els nens. Es consideren \"la part m\u00e9s representativa de la producci\u00f3 del compositor m\u00e9s representatiu del pa\u00eds\". El 1906, Nielsen havia explicat la import\u00e0ncia d'aquestes can\u00e7ons als seus compatriotes:  De gran import\u00e0ncia va ser la contribuci\u00f3 de Nielsen a la publicaci\u00f3 de 1922, Folkeh\u00f8jskolens Melodibog (El can\u00e7oner popular de secund\u00e0ria), de la qual va ser un dels editors juntament amb Thomas Laub, Oluf Ring i Thorvald Aagaard. El llibre contenia unes 600 melodies, de les quals unes 200 van ser compostes pels editors, i tenia la intenci\u00f3 de proporcionar un repertori per al cant comunal, una part integral de la cultura popular danesa. La col\u00b7lecci\u00f3 va ser molt popular i es va integrar en el sistema educatiu dan\u00e8s.",
                7.043765544891357
            ],
            [
                "Carl Nielsen. 57, que van seguir el 1928 s\u00f3n obres tardanes, influenciades pel modernisme dels anys vint i, segons el music\u00f2leg dan\u00e8s Herbert Rosenberg, producte d'\"un compositor extremadament experimentat que sap evitar les inessencials\". A difer\u00e8ncia de les obres posteriors de Nielsen, el Concert per a viol\u00ed t\u00e9 una estructura neocl\u00e0ssica diferent, orientada a la melodia. El Concert per a flauta, en dos moviments, va ser escrit per al flautista Holger Gilbert-Jespersen, membre del Quintet de vent de Copenhaguen que havia estrenat el Quintet de vent de Nielsen (1922). En contrast amb l'estil m\u00e9s aviat tradicional del Concert per a viol\u00ed, reflecteix les tend\u00e8ncies modernistes de l'\u00e8poca. El primer moviment, per exemple, canvia entre re menor, mi bemoll menor i fa major abans que la flauta surti en primer pla amb un tema cantabile en mi major.",
                7.304605960845947
            ],
            [
                "Carl Nielsen. A Dinamarca, la seva \u00f2pera Maskarade i moltes de les seves can\u00e7ons s'han convertit en part integrant del patrimoni nacional. La seva m\u00fasica primerenca es va inspirar en compositors com Brahms i Grieg, per\u00f2 r\u00e0pidament va desenvolupar el seu propi estil, primer experimentant amb la tonalitat progressiva i despr\u00e9s divergint encara m\u00e9s radicalment dels est\u00e0ndards compositius que encara eren habituals en aquell moment. La Sisena i \u00faltima simfonia de Nielsen, la Sinfonia semplice, va ser escrita el 1924\u20131925. Va morir d'un atac de cor sis anys despr\u00e9s i est\u00e0 enterrat al cementiri de Vestre a Copenhaguen. Nielsen va mantenir una reputaci\u00f3 com a estrany musical durant la seva vida, tant al seu pa\u00eds com en l'\u00e0mbit internacional.",
                7.446640968322754
            ],
            [
                "Carl Nielsen. La seva imatge va ser seleccionada en reconeixement a la seva contribuci\u00f3 a les composicions musicals daneses com la seva \u00f2pera Maskarade, la seva simfonia Espansiva i les seves nombroses can\u00e7ons com \"Danmark, nu blunder den lyse nat\". Al voltant del 9 de juny de 2015 es van programar diversos esdeveniments especials per commemorar el 150\u00e8 aniversari del naixement de Nielsen. A m\u00e9s de moltes actuacions a Dinamarca, es van programar concerts a ciutats d'arreu d'Europa, com Londres, Leipzig, Crac\u00f2via, G\u00f6teborg, H\u00e8lsinki i Viena, i encara m\u00e9s lluny al Jap\u00f3, Egipte i Nova York. El 9 de juny, aniversari de Nielsen, l'Orquestra Simf\u00f2nica Nacional Danesa va presentar un programa a la Sala de Concerts DR de Copenhaguen amb Hymnus amoris, el Concert per a clarinet i la Simfonia n\u00fam. 4 per a una emissi\u00f3 que s'estenia per Europa i els Estats Units. L'\u00d2pera Reial Danesa ha programat Maskarade i una nova producci\u00f3 (dirigida per David Pountney) de Saul og David.",
                7.509182929992676
            ],
            [
                "Carl Nielsen. El llibre contenia unes 600 melodies, de les quals unes 200 van ser compostes pels editors, i tenia la intenci\u00f3 de proporcionar un repertori per al cant comunal, una part integral de la cultura popular danesa. La col\u00b7lecci\u00f3 va ser molt popular i es va integrar en el sistema educatiu dan\u00e8s. Durant l'ocupaci\u00f3 alemanya de Dinamarca a la Segona Guerra Mundial, les reunions massives de can\u00e7ons, utilitzant aquestes melodies, van formar part del \"rearmament espiritual\" de Dinamarca, i despr\u00e9s de la guerra el 1945, les contribucions de Nielsen van ser caracteritzades per un escriptor com \u00abjoies brillants del nostre tresor de can\u00e7ons patri\u00f2tiques\u00bb. Aquest segueix sent un factor important en la valoraci\u00f3 danesa del compositor.     Edicions  Entre 1994 i 2009, una nova edici\u00f3 completa de les obres de Nielsen, la Carl Nielsen Edition, va ser encarregada pel govern dan\u00e8s (amb un cost de m\u00e9s de 40 milions de corones).",
                7.676640510559082
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-99": {
        "input": "Quins materials s'explota a les mines de Rammelsberg?",
        "query": "A les mines de Rammelsberg s'explota principalment el mineral de ferro, que \u00e9s una combinaci\u00f3 de ferro i silici. Aquest mineral \u00e9s utilitzat en la fabricaci\u00f3 de productes com ara el vidre, la cer\u00e0mica i els productes qu\u00edmics. Tamb\u00e9 s'han trobat altres materials com ara el zinc, el plom i el plata.",
        "results": [
            [
                "Mines de Rammelsberg. Inicialment el producte principal fou el mineral de plata, despr\u00e9s el coure i, finalment, el plom. L'esgotament de les mines fou a la d\u00e8cada del 1980 i es van tancar el 1988. El mineral contenia una mitjana de 14% de zinc, 6% de plom, 2% de coure, 1 g/t d'or i 140 g/t de plata. En 938, es descobreix una mina rica d'argent al Rammelsberg que mantindria els fons per a les activitats de l'emparador Ot\u00f3 durant el seu regnat, i molt de l'argent, coure, i plom d'Europa els seg\u00fcents dos-cents propers anys. S'esmenta per primera vegada a la Res gestae saxonicae per part del cronista sax\u00f3 Widukind de Corvey cap a l'any 968.",
                6.8594255447387695
            ],
            [
                "Mineral. La principal \u00e9s, sens dubte, la de constituir la font d'obtenci\u00f3 dels diferents metalls, base tecnol\u00f2gica de la civilitzaci\u00f3 moderna. Aix\u00ed, de diferents tipus de quars i silicats, es produeix el vidre; el grafit s'utilitza per a les mines de llapis o amb diferents barreges de minerals es produeixen components per a computadores. Els minerals que entren en la categoria de pedres fines o semiprecioses, com els diamants, els topazis, o els robins, es destinen a la creaci\u00f3 de joies. Els nitrats i fosfats s\u00f3n utilitzats com a adobs per a l'agricultura. Alguns materials, com per exemple el guix, s\u00f3n utilitzats directament en la construcci\u00f3.    ",
                6.978830337524414
            ],
            [
                "Mineral. Es fan servir per fabricar tota mena de productes, des d'eines i ordinadors fins a gratacels. Alguns minerals s'utilitzen pr\u00e0cticament tal com s'extreuen, com per exemple el sofre, el talc, o la sal, etc. Altres, en canvi, han de ser sotmesos a diversos processos per obtenir el producte desitjat com el ferro, el coure, l'alumini, l'estany, etc. Els minerals s\u00f3n un recurs natural de gran import\u00e0ncia per a l'economia d'un pa\u00eds, molts productes comercials s\u00f3n minerals, o s'obtenen a partir d'un mineral. Molts elements dels minerals resulten essencials per a la vida, presents en els organismes vius en quantitats m\u00ednimes.",
                7.054534912109375
            ],
            [
                "Mines de Rammelsberg. En tota la hist\u00f2ria de la mina de Rammelsberg s'han extret de la muntanya prop de 27 milions de tones de mineral. En aquestes mines han estat descrites gaireb\u00e9 un centenar de minerals diferents, i s'hi han descobert dues esp\u00e8cies, totes dues de la classe dels sulfats: la r\u00f6merita i la goslarita.     Museu  Despr\u00e9s del tancament de les mines per part de l'empresa Preussag es va crear un museu per preservar el patrimoni i per mostrar la hist\u00f2ria de les mines i de l'equipament industrial. El museu \u00e9s un punt de la Ruta Europea del Patrimoni Industrial.     Refer\u00e8ncies     Enlla\u00e7os externs   Mines de Rammelsberg - Lloc web oficial",
                7.136860370635986
            ],
            [
                "Mines de Gav\u00e0. Durant les \u00e8poques ib\u00e8rica i romana i durant l'edat mitjana les mines es tornen a explotar per obtenir mineral de ferro. El 1996 el jaciment va ser declarat B\u00e9 Cultural d'Inter\u00e8s Nacional. El Museu de Gav\u00e0 acull les restes trobades i exposa les peces m\u00e9s singulars, com la Venus de Gav\u00e0 o el crani trepanat.     Situaci\u00f3 geogr\u00e0fica i geol\u00f2gica  Les mines de Gav\u00e0 se situen a la dreta de la desembocadura del riu Llobregat, al peu dels vessants orientals del mass\u00eds del Garraf, en els sectors coneguts com a Ferreres, Rocabruna i can Tintorer, al terme municipal de Gav\u00e0. L'estructura geol\u00f2gica de la zona correspon a pissarres i calc\u00e0ries de l'era paleozoica, formades entre els sistemes Siluri\u00e0 i Devoni\u00e0, fa 408 milions d'anys.",
                7.985101699829102
            ]
        ]
    },
    "tst-ca-100": {
        "input": "Quins trets tenen en com\u00fa totes les corves que s\u00f3n anomenades ovals?",
        "query": "Totes les corves ovalades tenen en com\u00fa que s\u00f3n de forma ovalada, amb una base m\u00e9s ampla que la punta. A m\u00e9s, la majoria de corbes ovalades tenen una superf\u00edcie curva i suave, i sovint s\u00f3n sim\u00e8triques. Alguns exemples de corbes ovalades s\u00f3n els ovals de les pistes d'atletisme, els ovals de les pistes de patinatge, els ovals de les pistes de bicicleta, els ovals de les pistes de patinatge sobre gel i els ovals de les pistes de patinatge sobre rodes.",
        "results": [
            [
                "Patinatge sobre rodes. \u00c9s un tipus de pat\u00ed emprat per lliscar sobre una superf\u00edcie el m\u00e9s dura, plana i llisa possible gr\u00e0cies al rodament de les rodes. Pot acoblar-se al cal\u00e7at o formar part d'una bota que ho porta incorporat a la seva base. Existeixen dos tipus b\u00e0sics, el pat\u00ed tradicional, en el qual les rodes es distribueixen en grups de dos; i el pat\u00ed en l\u00ednia, en el qual les rodes se situen unes darrere d'altres en l\u00ednia recta. Tamb\u00e9 existeixen experiments amb patins d'una roda i altres variants.     Hist\u00f2ria   La primera utilitzaci\u00f3 registrada d'uns patins sobre rodes fou en una actuaci\u00f3 a Londres el 1743.",
                7.636996269226074
            ],
            [
                "Patinatge art\u00edstic sobre rodes. Lloc on es realitza  Es duu a terme en superf\u00edcies diferents al gel, en general de terratzo o parquet, que al seu torn poden tenir opcionalment una capa de material pl\u00e0stic (poliuret\u00e0, resina sint\u00e8tica, etc.). El patinatge art\u00edstic es desenvolupa en pistes.     Figures, salts i piruetes  Dimoni / Equilibri / Floreta: Patinant endavant s'aixeca un peu. Carro / Cadireta: Consisteix a ajupir-te mentre patines amb els dos peus a terra Can\u00f3: Igual que el carro, per\u00f2 estirant una cama endavant sense que toqui a terra. \u00c0ngel: Aixecar una cama, paral\u00b7lelament amb el terra, mentre patines (endavant o enrere) amb l'altre.",
                8.133886337280273
            ],
            [
                "Patinatge art\u00edstic sobre rodes. Element b\u00e0sic: el pat\u00ed  El cl\u00e0ssic pat\u00ed, tamb\u00e9 conegut com a quad, t\u00e9 quatre rodes col\u00b7locades per parelles en dos eixos. Hi ha molts tipus diferents de patins, sempre seguint una mateixa estructura, el que pot variar \u00e9s el color, la forma o l'estil. Una bona manera de personalitzar-se uns patins \u00e9s canviar el color dels cordons, per exemple.     Objectiu  El patinatge art\u00edstic sobre rodes t\u00e9 com a objectiu principal barrejar els moviments de dansa amb la sincronitzaci\u00f3 del moviment de les mans i dels peus. Es tracta d'aconseguir la combinaci\u00f3 perfecta.",
                8.405282974243164
            ],
            [
                "Patinatge art\u00edstic sobre rodes. Iniciaci\u00f3 A: Es realitzen les figures 8 i 9, les quals tenen un tres al mig (girar d'endavant a endarrere). S\u00f3n unes figures complicades ja que has de girar de davant a radera i al rev\u00e9s sense sortir de la l\u00ednia marcada. Tamb\u00e9 es realitza la figura 11, la qual \u00e9s un doble tres i per tant, que en cada rodona t\u00e9 dos tresos a realitzar, a la mateixa al\u00e7ada en cada extrem vertical de la rodona. Certificat: Les escoles de certificat s\u00f3n: El doble tres endarrere, amb els tresos marcats al vertical de la rodona i els bucles, els quals s\u00f3n rodones m\u00e9s petites que les normals i on es realitzen voltes en una rodona m\u00e9s petita. Categories Cada categoria t\u00e9 les seves figures, des dels bucles b\u00e0sics fins als brackets o contra-brackets.",
                8.750865936279297
            ],
            [
                "Patinatge art\u00edstic sobre rodes. Pirueta bucle d'\u00e0ngel: Fent la pirueta bucle i el peu que no toca a terra en posici\u00f3 d'\u00e0ngel. Pirueta de tal\u00f3: Fent la pirueta bucle d'\u00e0ngel per\u00f2 amb el peu aixecat de davant, per tant es realitza amb les dues rodes de darrere. Pirueta reversa: Fent la pirueta exterior d'\u00e0ngel per\u00f2 girant tot el cos al rev\u00e9s (si en les piruetes d'\u00e0ngel el cos mira cap a baix, en aquesta pirueta el cos ha de quedar mirant amunt). Doble Lutz: \u00c9s el mateix que el lutz per\u00f2 amb dues voltes a l'aire    Escolar o federat  Dintre d'un club de patinatge distingim dos grans grups: l'escolar i el federat. Per una part, ens referim a escolar, quan ho fem per divertir-nos, \u00e9s a dir per a passar l'estona.",
                9.090703964233398
            ]
        ]
    }
}