{
    "tst-it-1": {
        "input": "Da chi fu coniato il termine \"paradosso francese\"?",
        "query": "Il termine \"paradosso francese\" fu coniato dal nutrizionista americano Ancel Keys nel 1952.",
        "results": [
            [
                "Dieta mediterranea. Si occup\u00f2 di gastronomia, prevalendo l'interesse per il gusto e la cultura alimentare mediterranea rispetto agli effetti sulla salute. Nel 1954 pubblic\u00f2 il libro Italian Food con Renato Guttuso.     Ancel Keys   La dieta mediterranea \u00e8 un moderno modello alimentare studiato, per la prima volta in maniera sistematica, dall'epidemiologo e fisiologo statunitense Ancel Keys in alcuni paesi del bacino mediterraneo negli anni cinquanta, in una situazione di severa difficolt\u00e0 economica e di limitazione delle risorse a causa della Seconda guerra mondiale. Queste condizioni, associate ad un basso livello di tecnologia, favorivano uno stile di vita fisicamente attivo e frugale, con una predominanza di prodotti vegetali e scarsit\u00e0 di prodotti di origine animale nella dieta.   Ancel Keys proveniva dall'Universit\u00e0 del Minnesota, aveva una grande esperienza in molti campi della medicina, era stato l'ideatore della razione K, che era entrata in uso nelle Forze armate americane.",
                9.60364055633545
            ],
            [
                "Ancel Keys. (con Margaret Keys), The Benevolent Bean, Farrar, Straus and Giroux, 1972 ISBN 978-0374111038 (con Margaret Keys), Eat well and stay well, the Mediterranean way, 1\u00aa edizione 1975, Doubleday ISBN 978-0385009065    Note     Bibliografia  Elisabetta Moro, La dieta mediterranea. Mito e storia di uno stile di vita, Bologna, Il Mulino, 2014    Voci correlate  Dieta mediterranea Razione K    Altri progetti    Wikiquote contiene citazioni di o su Ancel Keys  Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Ancel Keys    Collegamenti esterni  (EN) Jane E. Brody, Ancel Keys, 100, Promoter of the Mediterranean Diet, Dies, in New York Times, 23 novembre 2004. URL consultato il 25 febbraio 2018. * (EN)  Meet Monsieur Cholesterol, di William Hoffman, dal sito dell'Universit\u00e0 del Minnesota (EN)  Pubblicazioni di Ancel Keys sulla rivista Lancet (EN)  Henry Blackburn, Ancel Keys, Universit\u00e0 del Minnesota",
                11.568748474121094
            ],
            [
                "Dieta mediterranea. Il significato che si attribuisce al termine Dieta mediterranea \u00absi \u00e8 plasmato nel tempo, acquisendo connotati non sempre documentati, nel rispetto della migliore \u201ctradizione\u201d generatrice di miti. Basti pensare a come l'attuale approccio riduzionistico appaia inadeguato per spiegare un fenomeno complesso come il \u201cmodello\u201d alimentare mediterraneo. \u00c8 infatti di modello o \u201cmediterraneit\u00e0\u201d che si deve parlare, evitando di confinare l'argomento al pur importante aspetto dell'assunzione di cibi specifici (la dieta), come invece sembra fare la ricerca medica. \u00abLa dieta mediterranea non \u00e8 solo dieta e non c'\u00e8 una sola dieta mediterranea\u00bb.     Definizione  Con l'espressione \"dieta mediterranea\" si intende un modello nutrizionale ispirato alla tipica alimentazione delle popolazioni di Italia meridionale Grecia e Spagna.",
                11.589028358459473
            ],
            [
                "Dieta mediterranea. molti degli ingredienti citati non erano presenti nei mercati, neanche a Londra: basilico, melanzane, aglio, fichi, olio d'oliva, zafferano, vini italiani. La scrittrice contribu\u00ec alla conoscenza di piatti come paella, moussak\u00e0, ratatouille, pasta con salsa di pomodori freschi e al cambiamento dei gusti alimentari in Inghilterra. Si occup\u00f2 di gastronomia, prevalendo l'interesse per il gusto e la cultura alimentare mediterranea rispetto agli effetti sulla salute. Nel 1954 pubblic\u00f2 il libro Italian Food con Renato Guttuso.    ",
                11.667428970336914
            ],
            [
                "Dieta mediterranea. Gi\u00e0 alcuni dietologi medici - come il francese Paul Carton o lo svizzero Maximilian Bircher-Benner - avevano avanzato alcune ipotesi sugli effetti di un regime alimentare con limitato consumo di alimenti di origine animale come latticini, carne, uova.   Il concetto di dieta mediterranea \u00e8 stato introdotto e studiato inizialmente dal fisiologo statunitense Ancel Keys. La dieta mediterranea \u00e8 associata a una riduzione della mortalit\u00e0 per tutte le cause negli studi osservazionali. La dieta mediterranea pu\u00f2 aiutare, con la perdita di peso, le persone obese.     Premessa  Molti popoli risiedono sulle coste del Mediterraneo con grandi differenze etniche, culturali, religiose, economiche e politiche, le quali possono aver influito sulla quantit\u00e0 e sulla qualit\u00e0 dell'alimentazione.",
                11.721906661987305
            ]
        ]
    },
    "tst-it-2": {
        "input": "Quali colorazioni varia il plasmodio del Fuligo septica?",
        "query": "Il plasmodio del Fuligo septica varia in colore da giallo pallido a giallo-verdastro, con una tonalit\u00e0 verdognola-giallastra.",
        "results": [
            [
                "Fuligo septica. La specie venne spostata al genere Fuligo dal botanico tedesco Friedrich Heinrich Wiggers nel 1780.     Descrizione e habitat  Come molti altri funghi mucillaginosi, le cellule di questa specie si aggregano per formare un plasmodio, una massa pluri-nucletata di cellule indifferenziate che si muove con movimento ameboide durante la ricerca di alimenti. Il plasmodio di F. septica pu\u00f2 avere una colorazione che varia dal bianco al giallo-grigiastro. Le sue dimensioni tipiche sono di 2,5-20 cm di diametro e 1-3 cm di spessore. Il plasmodio si pu\u00f2 trasformare in un aethalium spugnoso, analogo agli sporofori dei funghi.",
                6.271666526794434
            ],
            [
                "Fuligo septica. La specie venne spostata al genere Fuligo dal botanico tedesco Friedrich Heinrich Wiggers nel 1780.     Descrizione e habitat  Come molti altri funghi mucillaginosi, le cellule di questa specie si aggregano per formare un plasmodio, una massa pluri-nucletata di cellule indifferenziate che si muove con movimento ameboide durante la ricerca di alimenti. Il plasmodio di F. septica pu\u00f2 avere una colorazione che varia dal bianco al giallo-grigiastro. Le sue dimensioni tipiche sono di 2,5-20 cm di diametro e 1-3 cm di spessore. Il plasmodio si pu\u00f2 trasformare in un aethalium spugnoso, analogo agli sporofori dei funghi.",
                6.271666526794434
            ],
            [
                "Fuligo septica. Le sue dimensioni tipiche sono di 2,5-20 cm di diametro e 1-3 cm di spessore. Il plasmodio si pu\u00f2 trasformare in un aethalium spugnoso, analogo agli sporofori dei funghi. Questo corpo fruttifero a maturit\u00e0 si scurisce e, degradandosi, rilascia nell'ambiente circostante spore di colore scuro. F. septica produce l'aethalium pi\u00f9 grande tra tutti i funghi mucillaginosi. La specie \u00e8 nota per la dispersione delle spore ad opera di coleotteri della famiglia dei latridiidi.",
                7.166794776916504
            ],
            [
                "Fuligo septica. Le sue dimensioni tipiche sono di 2,5-20 cm di diametro e 1-3 cm di spessore. Il plasmodio si pu\u00f2 trasformare in un aethalium spugnoso, analogo agli sporofori dei funghi. Questo corpo fruttifero a maturit\u00e0 si scurisce e, degradandosi, rilascia nell'ambiente circostante spore di colore scuro. F. septica produce l'aethalium pi\u00f9 grande tra tutti i funghi mucillaginosi. La specie \u00e8 nota per la dispersione delle spore ad opera di coleotteri della famiglia dei latridiidi.",
                7.166794776916504
            ],
            [
                "Fuligo septica. Composti biologicamente attivi  Estratti di F. septica hanno evedenziato una attivit\u00e0 antibiotica contro Bacillus subtilis e Candida albicans, e una azione citotossica sulle \"KB cells\", una linea di cellule derivate dal carcinoma umano della rinofaringe. Fuligo septica contiene un pigmento giallo chiamato fuligorubin A che si suppone coinvolto nella fotorecezione e nei processi di conversione energetica durante il ciclo vitale biologico. Nel 2011 un gruppo di ricerca giapponese rifer\u00ec di avere isolato e caratterizzato da uno specifico ceppo un nuovo pigmento giallo contenente clorina, che chiamarono dehydrofuligoic acid.     Relazione con gli esseri umani     Folklore  Nel folklore scandinavo Fuligo septica viene considerata come il vomito di bj\u00e4ra, un tipo di troll simile al gatto. Nella tradizione finlandese si riteneva che F. septica venisse usata dalle streghe per rovinare il latte dei loro vicini di casa.",
                7.681170463562012
            ]
        ]
    },
    "tst-it-3": {
        "input": "Chi fu il produttore dell'album Plastic Letters di Blondie?",
        "query": "Il produttore dell'album \"Plastic Letters\" di Blondie fu Mike Chapman.",
        "results": [
            [
                "Plastic Letters. Plastic Letters \u00e8 il secondo album del gruppo Blondie, pubblicato nel 1978.     Il disco  Le sonorit\u00e0 del disco sono spesso considerate un punto di passaggio tra l'omonimo album di debutto, pi\u00f9 grezze derivanti dal punk rock, ed il successivo Parallel Lines, dal suono pi\u00f9 decisamente new wave.     Tracce  Lato A  Fan Mail \u2013 2:38 (Jimmy Destri)  Denis \u2013 2:19 (Neil Levenson)  Bermuda Triangle Blues (Flight 45) \u2013 2:49 (Chris Stein)  Youth Nabbed as Sniper \u2013 3:00 (C. Stein)  Contact in Red Square \u2013 2:01 (J. Destri)  (I'm Always Touched by Your) Presence, Dear \u2013 2:43 (Gary Valentine)  I'm on E \u2013 2:13 (Deborah Harry, C. Stein)  Lato B  I Didn't Have the Nerve to Say No \u2013 2:51 (D. Harry, J. Destri)  Love at the Pier \u2013 2:27 (D. Harry)   No Imagination \u2013 2:56 (J. Destri)  Kidnapper \u2013 2:37 (J. Destri)  Detroit 442 \u2013 2:28 (J. Destri, C. Stein)  Cautious Lip \u2013 4:24 (Ronnie Toast, C. Stein)  Bonus track della riedizione su CD del 1994  Poets Problem (lato B del singolo (I'm Always Touched by Your) Presence, Dear) \u2013 2:20 (J. Destri)  Denis (alternative version) \u2013 2:22 (N. Levenson)  Bonus track della riedizione su CD del 2001  Once I Had a Love (a.k.a.",
                9.168951034545898
            ],
            [
                "Blondie. I Blondie sono un gruppo new wave statunitense fondato da Debbie Harry e Chris Stein. Attivo dal 1975 al 1983 e nuovamente dal 1998, il complesso \u00e8 fondamentale nella scena punk e new wave della met\u00e0 degli anni settanta. Il primo album, l'eponimo Blondie, contiene importanti elementi del genere. Nonostante il fortissimo successo nel Regno Unito e in Australia, il gruppo fu considerato negli Stati Uniti come underground fino al 1978, anno di pubblicazione del disco Parallel Lines. Nei tre anni successivi, i Blondie portarono al successo molti singoli e divennero importanti per l'eclettico insieme di elementi dance pop e reggae.",
                10.85749626159668
            ],
            [
                "Blondie. I Blondie sono un gruppo new wave statunitense fondato da Debbie Harry e Chris Stein. Attivo dal 1975 al 1983 e nuovamente dal 1998, il complesso \u00e8 fondamentale nella scena punk e new wave della met\u00e0 degli anni settanta. Il primo album, l'eponimo Blondie, contiene importanti elementi del genere. Nonostante il fortissimo successo nel Regno Unito e in Australia, il gruppo fu considerato negli Stati Uniti come underground fino al 1978, anno di pubblicazione del disco Parallel Lines. Nei tre anni successivi, i Blondie portarono al successo molti singoli e divennero importanti per l'eclettico insieme di elementi dance pop e reggae.",
                10.85749626159668
            ],
            [
                "Blondie. I Blondie sono un gruppo new wave statunitense fondato da Debbie Harry e Chris Stein. Attivo dal 1975 al 1983 e nuovamente dal 1998, il complesso \u00e8 fondamentale nella scena punk e new wave della met\u00e0 degli anni settanta. Il primo album, l'eponimo Blondie, contiene importanti elementi del genere. Nonostante il fortissimo successo nel Regno Unito e in Australia, il gruppo fu considerato negli Stati Uniti come underground fino al 1978, anno di pubblicazione del disco Parallel Lines. Nei tre anni successivi, i Blondie portarono al successo molti singoli e divennero importanti per l'eclettico insieme di elementi dance pop e reggae.",
                10.85749626159668
            ],
            [
                "Blondie. Inizialmente presero il nome di Angel and The Snake, poi Blondie and the Banzai Babies e infine nel 1975 si rinominarono Blondie per l'aspetto fisico, la capigliatura bionda e il carattere irriverente della cantante. I Blondie cominciarono a suonare regolarmente sia al Max's Kansas City che al CBGB, celebri locali di New York e, dopo aver inciso un demo con cinque brani, nel 1976 registrarono il loro primo disco, omonimo, prodotto da Richard Gottehrer e promosso dal singolo X-Offender. Il disco fu distribuito dalla Private Stock Records che fu successivamente acquisita dalla Chrysalis Records che ripubblic\u00f2 l'album nel 1977. La critica giudic\u00f2 questo esordio molto eclettico, trovandovi ampie e variegate influenze se paragonato alla musica del periodo. La forza del gruppo stava anche nella dinamica e sensuale immagine di Debbie Harry.",
                11.384843826293945
            ]
        ]
    },
    "tst-it-4": {
        "input": "Di quale circondario fa parte il comune Dioumat\u00e9n\u00e9 in Mali?",
        "query": "Il comune di Dioumat\u00e9n\u00e9 si trova nel circondario di Koutiala, in Mali.",
        "results": [
            [
                "Dioumat\u00e9n\u00e9. Dioumat\u00e9n\u00e9 \u00e8 un comune rurale del Mali facente parte del circondario di Kadiolo, nella regione di Sikasso. Il comune \u00e8 composto da 5 nuclei abitati:   Dioumat\u00e9n\u00e9 Katon Naf\u00e9gu\u00e9 Vata Zankoudougou    Note",
                2.5808615684509277
            ],
            [
                "Mali. Suddivisioni storiche e amministrative   Il Mali \u00e8 suddiviso in otto regioni, pi\u00f9 il distretto della capitale. Le regioni sono poi divise in 49 circondari (cercles). I circondari e il distretto della capitale sono divisi in 703 comuni (communes).     Citt\u00e0 principali   Le citt\u00e0 principali sono:  Bamako (la capitale) Sikasso Koutiala S\u00e9gou Kayes Mopti Timbuct\u00f9 Kalabancoro Gao (Mali) Kati (Mali) San (Mali)    Istituzioni     Ordinamento scolastico   Tasso di alfabetizzazione: 29% (36% per gli uomini e 20% per le donne)",
                7.899847984313965
            ],
            [
                "Mali. Suddivisioni storiche e amministrative   Il Mali \u00e8 suddiviso in otto regioni, pi\u00f9 il distretto della capitale. Le regioni sono poi divise in 49 circondari (cercles). I circondari e il distretto della capitale sono divisi in 703 comuni (communes).     Citt\u00e0 principali   Le citt\u00e0 principali sono:  Bamako (la capitale) Sikasso Koutiala S\u00e9gou Kayes Mopti Timbuct\u00f9 Kalabancoro Gao (Mali) Kati (Mali) San (Mali)    Istituzioni     Ordinamento scolastico   Tasso di alfabetizzazione: 29% (36% per gli uomini e 20% per le donne)",
                7.899847984313965
            ],
            [
                "Mali. La nazionale di calcio del Mali ha raggiunto il secondo posto nel 1972 in Coppa d'Africa. La maggior parte delle citt\u00e0 hanno club professionisti o semi-professionali, i quali giocano in campionati nazionali e regionali. La Malien Premi\u00e8re Division \u00e8 la massima competizione calcistica del Mali, creata nel 1966. La maggior parte dei club hanno sede a Bamako, la capitale, e le squadre pi\u00f9 popolari a livello nazionale sono: il Djoliba Athletic Club, lo Stade Malien de Bamako e l'Association Sportive Korofina. L'Impero coloniale francese ha introdotto il gioco nella colonia e i primi campionati organizzati aperti agli africani nacquero nel 1930.",
                8.993232727050781
            ],
            [
                "Mali. La nazionale di calcio del Mali ha raggiunto il secondo posto nel 1972 in Coppa d'Africa. La maggior parte delle citt\u00e0 hanno club professionisti o semi-professionali, i quali giocano in campionati nazionali e regionali. La Malien Premi\u00e8re Division \u00e8 la massima competizione calcistica del Mali, creata nel 1966. La maggior parte dei club hanno sede a Bamako, la capitale, e le squadre pi\u00f9 popolari a livello nazionale sono: il Djoliba Athletic Club, lo Stade Malien de Bamako e l'Association Sportive Korofina. L'Impero coloniale francese ha introdotto il gioco nella colonia e i primi campionati organizzati aperti agli africani nacquero nel 1930.",
                8.993232727050781
            ]
        ]
    },
    "tst-it-5": {
        "input": "Su quale isola si trova la citt\u00e0 Manteo degli Stati Uniti d'America?",
        "query": "Manteo non \u00e8 una citt\u00e0 degli Stati Uniti d'America, ma piuttosto un paesino della Carolina del Nord. Non si trova su nessuna isola, ma sulla terraferma.",
        "results": [
            [
                "Stati Uniti d'America. A questa principale tripartizione vanno aggiunti anche alcuni territori esterni, zone insulari dipendenti economicamente o politicamente dagli Stati Uniti (un esempio \u00e8 Guam, un territorio non incorporato) e sparsi tra il mar dei Caraibi e il Pacifico. Gli Stati Uniti d'America occupano una fascia del Nordamerica compresa fra l'Oceano Atlantico a est e il Pacifico a ovest e fra il Canada a nord e il Messico e il golfo del Messico a sud. Si tratta di un'area di 9372614 km\u00b2 (escludendo le acque interne), che fa degli Stati Uniti la quarta nazione al mondo per superficie (dopo Russia, Canada e Cina). Agli Stati Uniti appartengono anche alcune regioni geograficamente isolate come le Hawaii e l'Alaska. In totale, agli Stati Uniti appartengono 25 961 comuni divisi nei 50 Stati e 3 188 contee.    ",
                6.793623447418213
            ],
            [
                "Stati Uniti d'America. A questa principale tripartizione vanno aggiunti anche alcuni territori esterni, zone insulari dipendenti economicamente o politicamente dagli Stati Uniti (un esempio \u00e8 Guam, un territorio non incorporato) e sparsi tra il mar dei Caraibi e il Pacifico. Gli Stati Uniti d'America occupano una fascia del Nordamerica compresa fra l'Oceano Atlantico a est e il Pacifico a ovest e fra il Canada a nord e il Messico e il golfo del Messico a sud. Si tratta di un'area di 9372614 km\u00b2 (escludendo le acque interne), che fa degli Stati Uniti la quarta nazione al mondo per superficie (dopo Russia, Canada e Cina). Agli Stati Uniti appartengono anche alcune regioni geograficamente isolate come le Hawaii e l'Alaska. In totale, agli Stati Uniti appartengono 25 961 comuni divisi nei 50 Stati e 3 188 contee.    ",
                6.793623447418213
            ],
            [
                "Stati Uniti d'America. A questa principale tripartizione vanno aggiunti anche alcuni territori esterni, zone insulari dipendenti economicamente o politicamente dagli Stati Uniti (un esempio \u00e8 Guam, un territorio non incorporato) e sparsi tra il mar dei Caraibi e il Pacifico. Gli Stati Uniti d'America occupano una fascia del Nordamerica compresa fra l'Oceano Atlantico a est e il Pacifico a ovest e fra il Canada a nord e il Messico e il golfo del Messico a sud. Si tratta di un'area di 9372614 km\u00b2 (escludendo le acque interne), che fa degli Stati Uniti la quarta nazione al mondo per superficie (dopo Russia, Canada e Cina). Agli Stati Uniti appartengono anche alcune regioni geograficamente isolate come le Hawaii e l'Alaska. In totale, agli Stati Uniti appartengono 25 961 comuni divisi nei 50 Stati e 3 188 contee.    ",
                6.793623447418213
            ],
            [
                "Manteo. Manteo \u00e8 una citt\u00e0 degli Stati Uniti d'America situata nella Carolina del Nord, nella Contea di Dare, della quale \u00e8 anche il capoluogo. La citt\u00e0 si trova sull'isola di Roanoke.     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Manteo    Collegamenti esterni  (EN) Sito web ufficiale, su townofmanteo.com. URL consultato il 14 gennaio 2015 (archiviato dall'url originale il 20 marzo 2017).",
                7.022623062133789
            ],
            [
                "Manteo. Manteo \u00e8 una citt\u00e0 degli Stati Uniti d'America situata nella Carolina del Nord, nella Contea di Dare, della quale \u00e8 anche il capoluogo. La citt\u00e0 si trova sull'isola di Roanoke.     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Manteo    Collegamenti esterni  (EN) Sito web ufficiale, su townofmanteo.com. URL consultato il 14 gennaio 2015 (archiviato dall'url originale il 20 marzo 2017).",
                7.022623062133789
            ]
        ]
    },
    "tst-it-6": {
        "input": "Da quale libro \u00e8 tratto il film Tuck Everlasting - Vivere per sempre?",
        "query": "Il film \"Tuck Everlasting - Vivere per sempre\" \u00e8 tratto dal romanzo \"The Wild Honey\" di Wendy Orr, una novella pubblicata nel 1981.",
        "results": [
            [
                "Tuck Everlasting - Vivere per sempre. Tuck Everlasting - Vivere per sempre (Tuck Everlasting) \u00e8 un film statunitense del 2002 diretto da Jay Russell, direttamente tratto dal romanzo fantastico di Natalie Babbitt La fonte magica, da cui era gi\u00e0 stato tratto un film nel 1981. Il film \u00e8 uscito in Italia il 14 novembre 2003.     Trama  Nel 1914, nel villaggio di Treegap, la quindicenne Winifred \"Winnie\" Foster vive un rapporto conflittuale con la madre e non sopporta le rigide regole di educazione che il suo appartenere alla classe abbiente impone. Dopo un litigio con i genitori, Winnie scappa di casa e si perde nel bosco, dove incontra Jesse Tuck, un diciassettenne di bell'aspetto che sta bevendo da una sorgente ai piedi di un albero. Jesse impedisce a Winnie di bere a sua volta e la porta nella sua casa nella foresta, dove vive insieme ai genitori Mae ed Angus ed al fratello Miles.",
                5.233669281005859
            ],
            [
                "Tuck Everlasting - Vivere per sempre. Winnie per\u00f2, tornata a casa, sperimenta sulla propria pelle i sentimenti tipici di un lutto, con la morte della nonna materna, e capisce che la vita deve andare avanti e di non voler vivere per sempre. Winnie non beve mai dalla sorgente, pertanto vive una vita normale, lasciando Treegap con la famiglia, sposandosi con un certo Jackson, avendo dei figli e morendo all'et\u00e0 di cento anni, nel 1999. Il film termina nel 2002, anno in cui, in una Treegap dall'aspetto ormai moderno, un Jesse con atteggiamento e abbigliamento anch'essi moderni ma sempre identico al s\u00e9 stesso diciassettenne da ormai quasi due secoli ritorna al maniero dei Foster, trovandovi la tomba della sua amata.     Collegamenti esterni     Sito ufficiale, su tuck-everlasting.com.  ",
                7.2491865158081055
            ],
            [
                "Tuck Everlasting - Vivere per sempre. Collegamenti esterni     Sito ufficiale, su tuck-everlasting.com.   (EN) Tuck Everlasting - Vivere per sempre, su IMDb, IMDb.com.  (EN) Tuck Everlasting - Vivere per sempre, su AllMovie, All Media Network.  (EN) Tuck Everlasting - Vivere per sempre, su Rotten Tomatoes, Fandango Media, LLC.  (EN, ES) Tuck Everlasting - Vivere per sempre, su FilmAffinity.  (EN) Tuck Everlasting - Vivere per sempre, su Metacritic, Red Ventures.  (EN) Tuck Everlasting - Vivere per sempre, su Box Office Mojo, IMDb.com.  (EN) Tuck Everlasting - Vivere per sempre, su TV.com, Red Ventures (archiviato dall'url originale il 1\u00ba gennaio 2012).  (EN) Tuck Everlasting - Vivere per sempre, su AFI Catalog of Feature Films, American Film Institute.",
                9.207921028137207
            ],
            [
                "Tuck Everlasting - Vivere per sempre. ad un certo punto Jesse dice a Winnie di avere in realt\u00e0 104 anni, con lei che pensa stia scherzando. Il mistero si scopre quando Miles Tuck spiega che la sorgente del bosco \u00e8 magica e rende totalmente immortale, incapace di invecchiare e morire e fisicamente invulnerabile ogni essere vivente che ne beve l'acqua, sorte che \u00e8 toccata a tutta la famiglia Tuck e al loro cavallo, e che tale condizione, se da un lato permette di essere sempre giovani ed in salute, dall'altro porta ad assistere al deterioramento ed alla scomparsa di tutti i propri affetti mentre non si cambia minimamente a propria volta (ad esempio Miles ha avuto una moglie e due figli e li ha visti morire tutti senza mai invecchiare). I genitori di Winnie, nel frattempo, disperati, temono che la figlia sia stata rapita, ma la ragazza \u00e8 in realt\u00e0 molto contenta di restare con i Tuck. Angus, accortosi che Winnie \u00e8 indecisa se bere o meno l'acqua della sorgente in cambio dell'immortalit\u00e0 e del poter rimanere per sempre con Jesse, le spiega che farebbe meglio a desistere in quanto una vita eterna vissuta rimanendo sempre adolescente non \u00e8 una vera vita. In seguito a un'imboscata, Jesse \u00e8 costretto a scappare per non essere catturato, in quanto ritenuto uno dei rapitori di Winnie, e lascia la ragazza fra le braccia del padre, sopraggiunto per riportarla a casa.",
                9.592308044433594
            ],
            [
                "Vivere per vivere. Vivere per vivere \u00e8 un film del 1967, diretto da Claude Lelouch. Fu candidato all'Oscar al miglior film straniero.     Trama  Robert Colomb, sposato con Catherine, \u00e8 un reporter a cui piacciono molto le donne e inizia ad intrattenere una relazione con Candice. Il rapporto tra i due diviene sempre pi\u00f9 profondo, ma in Robert si fanno largo anche molti scrupoli, legati al suo rapporto coniugale. Decide di partire per seguire la guerra in Vietnam e si rende conto successivamente di avere sbagliato, mettendo anche a rischio la sua vita.",
                9.903446197509766
            ]
        ]
    },
    "tst-it-7": {
        "input": "Quale fiume attraversa il comune francese Amoncourt?",
        "query": "Il fiume che attraversa il comune francese Amoncourt \u00e8 il fiume Aire.\n",
        "results": [
            [
                "Amoncourt. Amoncourt \u00e8 un comune francese di 338 abitanti situato nel dipartimento dell'Alta Saona nella regione della Borgogna-Franca Contea. \u00c8 bagnato dalle acque del fiume Lanterne.     Societ\u00e0     Evoluzione demografica  Abitanti censiti    Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Amoncourt    Collegamenti esterni   (FR) Sito ufficiale, su amoncourt.fr.",
                6.300297737121582
            ],
            [
                "Amoncourt. Amoncourt \u00e8 un comune francese di 338 abitanti situato nel dipartimento dell'Alta Saona nella regione della Borgogna-Franca Contea. \u00c8 bagnato dalle acque del fiume Lanterne.     Societ\u00e0     Evoluzione demografica  Abitanti censiti    Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Amoncourt    Collegamenti esterni   (FR) Sito ufficiale, su amoncourt.fr.",
                6.300297737121582
            ],
            [
                "Fiume. L'alveo di scorrimento   L'alveo \u00e8 la sede all'interno della quale si verifica lo scorrimento delle acque fluviali. Per ciascun corso d'acqua \u00e8 possibile individuare, in sezione trasversale, tre distinti alvei: il letto ordinario (o alveo di piena), il letto d'inondazione (o alveo maggiore) e il letto di magra (o canale di scorrimento). L'alveo di un fiume pu\u00f2 assumere diverse forme a seconda della natura dei territori attraversati e della loro pendenza. In particolare nelle zone dove la pendenza \u00e8 maggiore i corsi d'acqua possono superare salti di roccia poco erodibile con cascate o rapide oppure approfondire il proprio corso fino a formare canyon.",
                12.426246643066406
            ],
            [
                "Fiume. L'alveo di scorrimento   L'alveo \u00e8 la sede all'interno della quale si verifica lo scorrimento delle acque fluviali. Per ciascun corso d'acqua \u00e8 possibile individuare, in sezione trasversale, tre distinti alvei: il letto ordinario (o alveo di piena), il letto d'inondazione (o alveo maggiore) e il letto di magra (o canale di scorrimento). L'alveo di un fiume pu\u00f2 assumere diverse forme a seconda della natura dei territori attraversati e della loro pendenza. In particolare nelle zone dove la pendenza \u00e8 maggiore i corsi d'acqua possono superare salti di roccia poco erodibile con cascate o rapide oppure approfondire il proprio corso fino a formare canyon.",
                12.426246643066406
            ],
            [
                "Fiume. Considerando una sezione trasversale del fiume, \u00e8 possibile individuare:  l'alveo, o letto del fiume, \u00e8 la parte della sezione trasversale occupata dal flusso dell'acqua (essendo la portata variabile, si potranno distinguere alveo di magra, alveo di morbida e alveo di piena), delimitato dalle rive destra e sinistra (generalmente indicate considerando un osservatore rivolto verso valle); gli argini, non sempre presenti, che sono due rilievi del terreno paralleli all'alveo, che lo delimitano; possono essere naturali (formati dalla deposizione ai lati del flusso del materiale trasportato) o artificiali, costruiti per contenere il flusso al loro interno ed evitare che inondi le zone circostanti; la valle o la pianura alluvionale, cio\u00e8 il territorio nel quale il fiume scorre: nel primo caso \u00e8 un'incisione a forma di \"V\" nel territorio circostante, generata dall'erosione del fiume e delle precipitazioni, per questo la pendenza dei versanti \u00e8 maggiore quanto \u00e8 maggiore la compattezza del terreno;",
                12.647984504699707
            ]
        ]
    },
    "tst-it-8": {
        "input": "Da quale societ\u00e0 di distribuzione cinematografica in Italia \u00e8 stato rilasciato il film Hit Man - Killer per caso?",
        "query": "Il film Hit Man - Killer per caso \u00e8 stato rilasciato in Italia dalla societ\u00e0 di distribuzione cinematografica Medusa Film.\n",
        "results": [
            [
                "Hit Man - Killer per caso. Produzione  Il film \u00e8 stato girato a New Orleans.     Distribuzione  Il film \u00e8 stato presentato in anteprima alla 80\u00aa Mostra internazionale d'arte cinematografica di Venezia il 5 settembre 2023, fuori concorso. Netflix ne ha acquistato i diritti di distribuzione per 20 milioni di dollari, il quale distribuir\u00e0 la pellicola il 7 giugno 2024. In Italia verr\u00e0 distribuito nelle sale il 27 giugno, distribuito da BIM Distribuzione.     Accoglienza     ",
                8.110143661499023
            ],
            [
                "Hit Man - Killer per caso. Produzione  Il film \u00e8 stato girato a New Orleans.     Distribuzione  Il film \u00e8 stato presentato in anteprima alla 80\u00aa Mostra internazionale d'arte cinematografica di Venezia il 5 settembre 2023, fuori concorso. Netflix ne ha acquistato i diritti di distribuzione per 20 milioni di dollari, il quale distribuir\u00e0 la pellicola il 7 giugno 2024. In Italia verr\u00e0 distribuito nelle sale il 27 giugno, distribuito da BIM Distribuzione.     Accoglienza     ",
                8.110143661499023
            ],
            [
                "Hit Man - Killer per caso. In Italia verr\u00e0 distribuito nelle sale il 27 giugno, distribuito da BIM Distribuzione.     Accoglienza      Incassi  Il film ha incassato poco pi\u00f9 di 5,3 milioni di dollari, di cui 409708 \u20ac in Italia con 61112 presenze.     Critica  Su Rotten Tomatoes 298 critici esprimono un gradimento del 95%, con un voto medio di 8/10; su Metacritic il voto medio di 55 critici \u00e8 82/100, indicando \"acclamazione universale\".",
                8.356165885925293
            ],
            [
                "Hit Man - Killer per caso. In Italia verr\u00e0 distribuito nelle sale il 27 giugno, distribuito da BIM Distribuzione.     Accoglienza      Incassi  Il film ha incassato poco pi\u00f9 di 5,3 milioni di dollari, di cui 409708 \u20ac in Italia con 61112 presenze.     Critica  Su Rotten Tomatoes 298 critici esprimono un gradimento del 95%, con un voto medio di 8/10; su Metacritic il voto medio di 55 critici \u00e8 82/100, indicando \"acclamazione universale\".",
                8.356165885925293
            ],
            [
                "Hit Man - Killer per caso. Un giorno, a causa di una serie di coincidenze, la polizia si trova costretta a chiedergli di impersonare un sicario come parte di un'operazione volta a arrestare chi cerca di assoldare figure del genere. L'arresto va incredibilmente a buon fine e Gary ci prende gusto, diventando progressivamente pi\u00f9 sicuro di s\u00e9 nella vita di tutti i giorni ad ogni volta che viene chiamato a interpretare \"Ron\", il sicario duro ed estroverso che si \u00e8 costruito. Quando per\u00f2 viene contattato da Maddy, una donna che vuole il marito morto, se ne innamora e cerca di dissuaderla dalla decisione.     Produzione  Il film \u00e8 stato girato a New Orleans.     Distribuzione  Il film \u00e8 stato presentato in anteprima alla 80\u00aa Mostra internazionale d'arte cinematografica di Venezia il 5 settembre 2023, fuori concorso.",
                8.524919509887695
            ]
        ]
    },
    "tst-it-9": {
        "input": "Quando e chi vinse la prima gara di pentathlon moderno?",
        "query": "La prima gara di pentathlon moderno si tenne il 28 giugno 1896 a Londra, in Inghilterra. La gara fu vinta da un atleta britannico di nome William Henry Bragg.",
        "results": [
            [
                "William Henry Harrison. Negozi\u00f2 innumerevoli trattati con le trib\u00f9 indiane. Partecip\u00f2 alle guerre indiane e una delle sue pi\u00f9 famose vittorie fu quella nella battaglia di Tippecanoe, contro la trib\u00f9 degli Shawnee, sul fiume Tippecanoe. Gli indiani, guidati da Tecumseh erano stati anche istigati da agenti del Regno Unito.     La carriera politica   Dopo aver rassegnato le dimissioni dall'esercito nel 1798, divenne segretario per i Territori del Nord Ovest e ag\u00ec in qualit\u00e0 di vice governatore al fianco del governatore Arthur St. Clair. Nel 1799 venne eletto, in qualit\u00e0 di primo delegato in rappresentanza dei Territori del Nord Ovest, nel 6\u00ba Congresso degli Stati Uniti d'America, ricoprendo questa carica dal 4 marzo 1799 al 14 maggio 1800.",
                14.48218059539795
            ],
            [
                "William Henry Harrison. Le ipotesi sulla morte  Secondo un malinteso, la sua malattia venne ritenuta causata dal clima umido durante la cerimonia di inaugurazione, ma la malattia di Harrison si manifest\u00f2 tre settimane dopo l'evento. I medici di Harrison provarono parecchie cure, come la somministrazione di oppio, di olio di ricino, l'applicazione di sanguisughe e della snakeweed della Virginia, ma i trattamenti fecero solo peggiorare Harrison, che si ridusse in stato di delirio. Il medico di Harrison, Thomas Miller, diagnostic\u00f2 la causa della morte di Harrison come \"polmonite al lobo inferiore del polmone destro\". La morte avvenne nove giorni dopo l'inizio della malattia, alle 12:30 di domenica 4 aprile 1841. Un'analisi medica condotta nel 2014, sulla base delle note del dottor Miller, ha concluso che probabilmente mor\u00ec di shock settico dovuto alla febbre enterica.    ",
                15.804485321044922
            ],
            [
                "William Henry Harrison. William Henry Harrison (Contea di Charles City, 9 febbraio 1773 \u2013 Washington, 4 aprile 1841) \u00e8 stato un generale e politico statunitense. \u00c8 stato il 9\u00ba presidente degli Stati Uniti d'America. Il suo mandato \u00e8 stato il pi\u00f9 breve fra tutti i presidenti degli Stati Uniti d'America. Harrison \u00e8 uno dei quattro presidenti degli Stati Uniti d'America che il partito Whig riusc\u00ec a far eleggere. Gli altri furono Zachary Taylor (che come Harrison non port\u00f2 a termine il proprio mandato), John Tyler e Millard Fillmore.",
                15.889254570007324
            ],
            [
                "William Henry Harrison. La morte avvenne nove giorni dopo l'inizio della malattia, alle 12:30 di domenica 4 aprile 1841. Un'analisi medica condotta nel 2014, sulla base delle note del dottor Miller, ha concluso che probabilmente mor\u00ec di shock settico dovuto alla febbre enterica.     Avvenimenti collegati al decesso  Harrison divenne il primo presidente degli Stati Uniti a morire in carica. Le sue ultime parole le rivolse al suo medico, ma si suppone che fossero dirette al vice presidente Tyler: \"Signore, desidero che tu capisca i veri principi del governo e desidero che siano mantenuti, non chiedo pi\u00f9 nulla\".",
                15.947416305541992
            ],
            [
                "William Henry Harrison. dapprima Van Buren, poi Harrison e infine Tyler. Un caso similiare \u00e8 ricorso 40 anni dopo, quando Rutherford B. Hayes, James A. Garfield e Chester Arthur si susseguirono nello stesso anno, il 1881, a causa dell'assassinio di Garfield.     Curiosit\u00e0  Era il nonno paterno di Benjamin Harrison, 23\u00ba presidente degli Stati Uniti d'America dal 1889 al 1893.    Onorificenze     Note     Voci correlate  Battaglia di Fallen Timbers Guerre indiane John Tyler Tecumseh    Altri progetti    Wikisource contiene una pagina in lingua inglese dedicata a William Henry Harrison  Wikiquote contiene citazioni di o su William Henry Harrison  Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su William Henry Harrison    Collegamenti esterni    Harrison, William Henry, su Treccani.it \u2013 Enciclopedie on line, Istituto dell'Enciclopedia Italiana.   HARRISON, William Henry, in Enciclopedia Italiana, Istituto dell'Enciclopedia Italiana, 1933.  (EN) William Henry Harrison, su Enciclopedia Britannica, Encyclop\u00e6dia Britannica, Inc.   Opere di William Henry Harrison, su MLOL, Horizons Unlimited.  (EN) Opere di William Henry Harrison / William Henry Harrison (altra versione), su Open Library, Internet Archive.   (EN) Audiolibri di William Henry Harrison, su LibriVox.  (EN) Opere riguardanti William Henry Harrison, su Open Library, Internet Archive.  (EN) William Henry Harrison, su comicvine.gamespot.com, GameSpot.",
                16.28095054626465
            ]
        ]
    },
    "tst-it-10": {
        "input": "Secondo la leggenda come venne fondata la citt\u00e0 Monterchi?",
        "query": "Monterchi \u00e8 una citt\u00e0 situata nella regione dell'Umbria in Italia. La leggenda narra che la citt\u00e0 fu fondata da un gruppo di pastori che si stabilirono in una zona ricca di pascoli e sorgenti d'acqua, chiamata \"Monte del Re\". I pastori, guidati da un pastore di nome Re, scelsero il luogo per la sua bellezza e fertilit\u00e0, e costruirono le loro case e il loro gregge intorno alla sorgente d'acqua. Da l\u00ec, la citt\u00e0 crebbe e prosper\u00f2, diventando un importante centro per la pastorizia e l'agricoltura.",
        "results": []
    },
    "tst-it-11": {
        "input": "Che cos'\u00e8 Isolobodon portoricensis?",
        "query": "Isolobodon portoricensis \u00e8 un tipo di lumaca di mare che si trova nelle acque di Porto Rico. \u00c8 un mollusco gasteropode marino che appartiene alla famiglia Isolobodonidae.",
        "results": [
            [
                "Jorunna parva. Jorunna parva (Baba, 1938), comunemente noto come coniglio di mare,  \u00e8 un mollusco nudibranchio doride, un mollusco gasteropode marino senza conchiglia, della famiglia dei Discodorididae.     Descrizione  La specie fu descritta per la prima volta da Kikutar\u014d Baba. La sua colorazione varia dal bianco al giallo. La forma dei rinofori, macchiati di nero, ricorda quella delle orecchie di un coniglio.     Distribuzione e habitat  La specie ha un ampio areale Indo-Pacifico.    ",
                7.443109035491943
            ],
            [
                "Murex pecten. Il pettine di Venere (Murex pecten Lightfoot, 1786) \u00e8 un gasteropode marino del genere Murex.     Distribuzione ed habitat  La specie \u00e8 diffusa nell'area indo-pacifica, prevalentemente nella fascia tropicale. L'habitat tipico \u00e8 quello di barriera corallina ad una profondit\u00e0 compresa tra 0 e 340 m (Sealifebase.org, 2010). Lo stato di conservazione della specie non \u00e8 stato valutato dallo IUCN, ma non sembra destare preoccupazioni.     Descrizione     Caratteristiche fisiche  Il canale sifonale estremamente lungo e le numerose spine laterali sono le caratteristiche pi\u00f9 evidenti del guscio di questo mollusco che raggiunge, per gli esemplari adulti, una lunghezza compresa tra i 10 e 15 cm.",
                8.022794723510742
            ],
            [
                "Opisthobranchia. Gli opistobranchi (Opisthobranchia Milne-Edwards, 1848) sono un ordine di molluschi gasteropodi. Il nome significa con le branchie dietro: tutte le specie di questi molluschi infatti hanno branchie poste nella parte posteriore del corpo.     Riproduzione  Gli opistobranchi sono ermafroditi e la fecondazione avviene anche simultaneamente tra individui diversi; le uova vengono deposte in caratteristiche ovature a spirale.",
                8.16010856628418
            ],
            [
                "Opisthobranchia. Gli opistobranchi (Opisthobranchia Milne-Edwards, 1848) sono un ordine di molluschi gasteropodi. Il nome significa con le branchie dietro: tutte le specie di questi molluschi infatti hanno branchie poste nella parte posteriore del corpo.     Riproduzione  Gli opistobranchi sono ermafroditi e la fecondazione avviene anche simultaneamente tra individui diversi; le uova vengono deposte in caratteristiche ovature a spirale.",
                8.16010856628418
            ],
            [
                "Murex pecten. Lo stato di conservazione della specie non \u00e8 stato valutato dallo IUCN, ma non sembra destare preoccupazioni.     Descrizione     Caratteristiche fisiche  Il canale sifonale estremamente lungo e le numerose spine laterali sono le caratteristiche pi\u00f9 evidenti del guscio di questo mollusco che raggiunge, per gli esemplari adulti, una lunghezza compresa tra i 10 e 15 cm. Le spine fungono da protezione nei confronti dei predatori ed evitano l'affondamento dell'animale nei fondali fangosi.     Alimentazione  Come altre specie dello stesso genere, M. pecten \u00e8 un gasteropode predatore che si nutre di altri molluschi.     Utilizzo  Per le sue caratteristiche estetiche, la conchiglia di questo mollusco riveste un certo interesse collezionistico.     ",
                8.288505554199219
            ]
        ]
    },
    "tst-it-12": {
        "input": "Con quale altro amminoacido \u00e8 strutturalmente simile la canavanina?",
        "query": "La canavanina \u00e8 strutturalmente simile al triptofano.",
        "results": []
    },
    "tst-it-13": {
        "input": "Insieme con chi, Richard Layard, barone Layard fond\u00f2 il movimento Action for Happiness?",
        "query": "Richard Layard, barone Layard, \u00e8 stato il fondatore del movimento Action for Happiness insieme a Sir Winston Churchill.",
        "results": [
            [
                "Richard Layard, barone Layard. Negli ultimi anni si \u00e8 sforzato di incorporare la conoscenza della ricerca sulla felicit\u00e0 nell'economia. Il 3 maggio 2000 \u00e8 stato elevato a pari come Barone Layard, di Highgate nel quartiere londinese di Haringey, e da allora \u00e8 membro del Partito Laburista alla Camera dei lord. Nel 2010 Layard ha fondato il movimento sociale \"Action for Happiness\" insieme a Geoff Mulgan e Anthony Seldon in Gran Bretagna, che si impegna a costruire una societ\u00e0 pi\u00f9 felice e pi\u00f9 premurosa in tutto il mondo. Layard \u00e8 sposato con Molly Meacher, che \u00e8 stata anch'essa elevata a pari a vita come Baronessa Meacher nel 2006. \u00c8 ricercatore presso l'Institut zur Zukunft der Arbeit (IZA), da cui ha ricevuto il 2008 IZA Prize in Labor Economics.    ",
                6.123416900634766
            ],
            [
                "Richard Layard, barone Layard. (EN) Profilo nel sito del Parlamento del Regno Unito, su members.parliament.uk. (EN) Richard Layard, su London School of Economics (archiviato dall'url originale il 2 giugno 2006).",
                9.68165397644043
            ],
            [
                "Richard Layard, barone Layard. Dopo aver studiato economia presso la London School of Economics, ha lavorato come docente accademico presso la LSE (dal 1980 fino al suo pensionamento nel 1999 come professore) e come consulente per varie organizzazioni ed enti governativi. Le riforme del mercato del lavoro di Tony Blair si basavano in parte sulle sue proposte. Si \u00e8 specializzato nell'istruzione ed economia del lavoro. Negli ultimi anni si \u00e8 sforzato di incorporare la conoscenza della ricerca sulla felicit\u00e0 nell'economia. Il 3 maggio 2000 \u00e8 stato elevato a pari come Barone Layard, di Highgate nel quartiere londinese di Haringey, e da allora \u00e8 membro del Partito Laburista alla Camera dei lord.",
                10.177986145019531
            ],
            [
                "Richard Layard, barone Layard. Peter Richard Grenville Layard, barone Layard (15 marzo 1934), \u00e8 un economista britannico del lavoro e professore emerito presso la London School of Economics (LSE) di Londra. \u00c8 membro come Pari a vita della Camera dei lord dal 2000.     Biografia  Figlio del psicologo John Layard e dell'antropologa Doris Dunn, ha studiato all'Eton College, storia  al King's College, Universit\u00e0 di Cambridge, e ha poi lavorato come insegnante e ricercatore presso il Robbins Committee on Higher Education. Dopo aver studiato economia presso la London School of Economics, ha lavorato come docente accademico presso la LSE (dal 1980 fino al suo pensionamento nel 1999 come professore) e come consulente per varie organizzazioni ed enti governativi. Le riforme del mercato del lavoro di Tony Blair si basavano in parte sulle sue proposte.",
                10.940910339355469
            ],
            [
                "Richard Layard, barone Layard. Layard \u00e8 sposato con Molly Meacher, che \u00e8 stata anch'essa elevata a pari a vita come Baronessa Meacher nel 2006. \u00c8 ricercatore presso l'Institut zur Zukunft der Arbeit (IZA), da cui ha ricevuto il 2008 IZA Prize in Labor Economics.     Note     Collegamenti esterni  (DE)  (DE) Katalog der Deutschen Nationalbibliothek (opere di e su Richard Layard, barone Layard), su portal.dnb.de, Biblioteca nazionale tedesca. (EN) Profilo nel sito del Parlamento del Regno Unito, su members.parliament.uk. (EN) Richard Layard, su London School of Economics (archiviato dall'url originale il 2 giugno 2006).",
                12.244231224060059
            ]
        ]
    },
    "tst-it-14": {
        "input": "Quando \u00e8 stato istituito il governatorato di Tataouine?",
        "query": "Il governatorato di Tataouine \u00e8 stato istituito nel 1947 in Tunisia.",
        "results": [
            [
                "Governatorato di Tataouine. Il governatorato di Tataouine \u00e8 uno dei 24 governatorati della Tunisia. \u00c8 il governatorato pi\u00f9 grande della Tunisia e corrisponde all'estremit\u00e0 meridionale del paese; suo capoluogo \u00e8 Tataouine. Il governatorato confina con la Libia (distretto di Nalut e di al-Nuqat al-Khams) e con l'Algeria (provincia di El Oued, provincia di Ouargla e provincia di Illizi). Il governatorato occupa gran parte del Sahara tunisino ed \u00e8 abitato in gran parte da berberi.    ",
                6.321223258972168
            ],
            [
                "Tataouine. Tataouine (in arabo \u062a\u0637\u0627\u0648\u064a\u0646, traslitterato anche come Tatooine, Tatahouine, Tatahou\u00efne, Ta\u1e6d\u0101w\u012bn, Tatawin, Fum Ta\u1e6d\u0101w\u012bn, Fumm Tattauin, Foum Tatahouine, Fum Tatawin o Foum Tataouine) \u00e8 una citt\u00e0 della Tunisia meridionale, capoluogo del governatorato omonimo. La citt\u00e0 \u00e8 nota per la sua architettura berbera. Anche il nome \u00e8 berbero e significa \"le fonti\" (plurale di ti\u1e6d \"occhio\", \"sorgente\") Da Tataouine prende il nome Tatooine, il pianeta natale di Anakin Skywalker nella saga di Guerre stellari; il regista ha infatti girato in Tunisia, presso Tataouine, molte delle scene ambientate su tale pianeta. Tra i villaggi berberi del distretto di Tataouine i pi\u00f9 visitati per le loro particolarit\u00e0 artistiche e religiose sono Chenini, Douiret, Ksar Ouled Soltane e Ksar Hadada.    ",
                8.495770454406738
            ],
            [
                "Tataouine. il regista ha infatti girato in Tunisia, presso Tataouine, molte delle scene ambientate su tale pianeta. Tra i villaggi berberi del distretto di Tataouine i pi\u00f9 visitati per le loro particolarit\u00e0 artistiche e religiose sono Chenini, Douiret, Ksar Ouled Soltane e Ksar Hadada.     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Tataouine    Collegamenti esterni    Sito ufficiale, su commune-tataouine.gov.tn.   Tataouine, su sapere.it, De Agostini.  (EN) Ta\u1e6d\u0101w\u012bn, su Enciclopedia Britannica, Encyclop\u00e6dia Britannica, Inc.",
                10.524957656860352
            ],
            [
                "Governatorato di Tataouine. Il governatorato confina con la Libia (distretto di Nalut e di al-Nuqat al-Khams) e con l'Algeria (provincia di El Oued, provincia di Ouargla e provincia di Illizi). Il governatorato occupa gran parte del Sahara tunisino ed \u00e8 abitato in gran parte da berberi.     Centri abitati  El Borma (Tunisia) Dehiba, al confine con il villaggio libico di Uazzen Kirchaou Tataouine Remada Ghomrassen    Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su governatorato di Tataouine",
                11.526371002197266
            ],
            [
                "Governatorato di Tataouine. Il governatorato confina con la Libia (distretto di Nalut e di al-Nuqat al-Khams) e con l'Algeria (provincia di El Oued, provincia di Ouargla e provincia di Illizi). Il governatorato occupa gran parte del Sahara tunisino ed \u00e8 abitato in gran parte da berberi.     Centri abitati  El Borma (Tunisia) Dehiba, al confine con il villaggio libico di Uazzen Kirchaou Tataouine Remada Ghomrassen    Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su governatorato di Tataouine",
                3.4028234663852886e+38
            ]
        ]
    },
    "tst-it-15": {
        "input": "In quale ruolo gioca il calciatore Dzjanis Paljako\u016d?",
        "query": "Dzjanis Paljako\u016d \u00e8 un calciatore bielorusso che gioca come attaccante per Dinamo Minsk.\n",
        "results": [
            [
                "Dzjanis Paljako\u016d. Dzjanis Aljaksandravi\u010d Paljako\u016d (in bielorusso \u0414\u0437\u044f\u043d\u0456\u0441 \u0410\u043b\u044f\u043a\u0441\u0430\u043d\u0434\u0440\u0430\u0432\u0456\u0447 \u041f\u0430\u043b\u044f\u043a\u043e\u045e? ; in russo \u0414\u0435\u043d\u0438\u0441 \u0410\u043b\u0435\u043a\u0441\u0430\u043d\u0434\u0440\u043e\u0432\u0438\u0447 \u041f\u043e\u043b\u044f\u043a\u043e\u0432?, Denis Aleksandrovi\u010d Poljakov; Minsk, 17 aprile 1991) \u00e8 un calciatore bielorusso, difensore della Dinamo Minsk e della nazionale bielorussa.     Statistiche     Cronologia presenze e reti in nazionale     Palmar\u00e8s     Club     Competizioni nazionali  Campionato bielorusso:",
                5.363011360168457
            ],
            [
                "Dzjanis Paljako\u016d. Minsk, 17 aprile 1991) \u00e8 un calciatore bielorusso, difensore della Dinamo Minsk e della nazionale bielorussa.     Statistiche     Cronologia presenze e reti in nazionale     Palmar\u00e8s     Club     Competizioni nazionali  Campionato bielorusso: 6 BAT\u0116 Borisov: 2012, 2013, 2014, 2015, 2016 Dinamo Minsk: 2024 Supercoppa di Bielorussia:",
                5.438281059265137
            ],
            [
                "Dzjanis Paljako\u016d. (EN) Dzjanis Paljako\u016d, su sports-reference.com, Sports Reference LLC (archiviato dall'url originale il 1\u00ba novembre 2017).  (ES) Dzjanis Paljako\u016d, su AS.com.",
                7.8319807052612305
            ],
            [
                "Dzjanis Paljako\u016d.    Dzjanis Paljako\u016d, su it.soccerway.com, Perform Group.    Dzjanis Paljako\u016d, su smr.worldfootball.net, HEIM: SPIEL Medien GmbH.  (EN, RU) Dzjanis Paljako\u016d, su eu-football.info.  ",
                8.03261947631836
            ],
            [
                "Dzjanis Paljako\u016d. Dzjanis Paljako\u016d, su smr.worldfootball.net, HEIM: SPIEL Medien GmbH.  (EN, RU) Dzjanis Paljako\u016d, su eu-football.info.   (RU) Dzjanis Paljako\u016d, su FootballFacts, FootballFacts.ru.  (EN) Dzjanis Paljako\u016d, su Olympedia.   (EN) Dzjanis Paljako\u016d, su sports-reference.com, Sports Reference LLC (archiviato dall'url originale il 1\u00ba novembre 2017).  (ES) Dzjanis Paljako\u016d, su AS.com.",
                8.204631805419922
            ]
        ]
    },
    "tst-it-16": {
        "input": "Chi interpret\u00f2 il Capitano James Staros nel film del 1998 La sottile linea rossa?",
        "query": "Il Capitano James Staros fu interpretato da Michael Pe\u00f1a nel film del 1998 La sottile linea rossa.",
        "results": [
            [
                "La sottile linea rossa (film 1998). quella del soldato Bell, che non sopporta la forzata lontananza dalla moglie dalla quale alla fine verr\u00e0 lasciato tramite una lettera che gli annuncia il divorzio; infine lo scontro fra il colonnello Tall e il capitano Staros, che rifiuta di mandare i suoi uomini in una missione suicida e che per questo verr\u00e0 sollevato dall'incarico e sostituito dal tenente Band.     Cast   Fanno parte del cast, accreditati in ruoli minori, Kirk Acevedo, Penny Allen, Mark Boone Junior, Matt Doran, Don Harvey, Danny Hoch, Thomas Jane, Miranda Otto, Donal Logue e Nick Stahl.     Produzione   Il progetto del nuovo film di Malick cominci\u00f2 a delinearsi nel 1988, 10 anni prima dell'uscita nelle sale. Fu il produttore  Bobby Geisler che avvicin\u00f2 Malick gi\u00e0 ai tempi de I giorni del cielo e gli chiese di adattare il testo teatrale In the boom boom boom di David Rabe.",
                9.57458209991455
            ],
            [
                "La sottile linea rossa (film 1998). la notizia che Malick sarebbe tornato dietro la macchina da presa, cre\u00f2 intorno al progetto un alone di mistero e di cult a priori e furono molti addetti ai lavori pronti a scommettere al capolavoro. Johnny Depp, Nicolas Cage, Leonardo DiCaprio, Tom Sizemore, Brad Pitt e Kevin Costner furono alcuni dei grandi nomi che parteciparono ai primi casting nel 1996. Alla fine Malick scelse il cast definitivo dopo una lunga fase di provini e part\u00ec per l'Australia e le Isole Salomone per scegliere le ambientazioni per le riprese, le quali iniziarono nel giugno 1997 in accordo con la produzione, che gli dette carta bianca. Le riprese furono lunghe ma andarono lisce. I produttori Geisler e Roberdeau seguirono tutto con apprensione mentre Malick e il suo sterminato cast erano impegnati in Queensland, nel nord dell'Australia.",
                10.07180118560791
            ],
            [
                "La sottile linea rossa (film 1998). La sottile linea rossa (The Thin Red Line) \u00e8 un film del 1998 scritto e diretto da Terrence Malick, con un ricchissimo cast di attori che hanno accettato anche ruoli secondari e minori pur di apparirvi. Si tratta del terzo lungometraggio del regista statunitense, che in 25 anni di carriera prima di quest'opera aveva realizzato solo altre due pellicole. Il film \u00e8 tratto dall'omonimo romanzo di James Jones (1962), vero reduce della guerra nel Pacifico. Il titolo si riferisce ad un verso del poema Tommy di Rudyard Kipling, tratto dalla collezione Barrack-Room Ballads, nel quale Kipling descrive i soldati come \"una sottile linea rossa di eroi\". Il poema di Kipling \u00e8 a sua volta basato sull'azione dei soldati britannici nel 1854 durante la guerra di Crimea, chiamata \"The Thin Red Line\", nella battaglia di Balaklava.    ",
                10.573156356811523
            ],
            [
                "La sottile linea rossa (film 1998). la compagnia di fucilieri Charlie di un reparto dell'esercito statunitense viene mandata alla conquista di un campo d'aviazione giapponese posto in cima a una collina dell'isola. Il gruppo di militari \u00e8 guidato dal mite capitano Staros, agli ordini dell'ambizioso colonnello Tall. Durante il lungo e sanguinoso assalto si consumeranno le vicende e i tormenti interiori di un gruppo di uomini costretti a confrontarsi con i propri doveri e soprattutto con la follia della guerra, mentre tutt'intorno la natura, lussureggiante e indifferente, sembra cullarli e contrapporsi alla loro logica. Il soldato Edward Train cos\u00ec descrive nel pensiero tutti i suoi interrogativi su questa follia:   Fra le varie vicende ne emergono con forza tre:",
                11.214475631713867
            ],
            [
                "La sottile linea rossa (film 1998). Dopo che la Sony abbandon\u00f2 il progetto, perch\u00e9 considerato rischioso, la spunt\u00f2 la Fox. La quale, dopo aver bloccato il progetto per realizzare il film, finanzi\u00f2 la produzione a patto che Malick avesse scelto almeno cinque attori di richiamo. Malick allora avvi\u00f2 senza esitazioni le varie produzioni di casting alla ricerca del cast adatto al suo film. Tom Cruise, Robert De Niro e Robert Duvall declinarono. La risposta che salv\u00f2 il film fu di Sean Penn, grande fan di Malick, che avrebbe partecipato al film anche gratis.",
                11.476781845092773
            ]
        ]
    },
    "tst-it-17": {
        "input": "Di quale prefettura fa parte la citt\u00e0 giapponese Tateyama?",
        "query": "La citt\u00e0 giapponese di Tateyama si trova nella prefettura di Yamanashi.",
        "results": [
            [
                "Tateyama. Tateyama \u00e8 una citt\u00e0 giapponese della prefettura di Chiba.     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Tateyama    Collegamenti esterni   (JA) Sito ufficiale, su city.tateyama.chiba.jp.",
                3.9756476879119873
            ],
            [
                "Tateyama. Tateyama \u00e8 una citt\u00e0 giapponese della prefettura di Chiba.     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Tateyama    Collegamenti esterni   (JA) Sito ufficiale, su city.tateyama.chiba.jp.",
                3.9756476879119873
            ],
            [
                "Monte Tate. Il Tateyama o Monte Tate (\u7acb\u5c71?, Tate-yama) \u00e8 una montagna localizzata nell'area sudoccidentale della Prefettura di Toyama, in Giappone. \u00c8 una delle cime pi\u00f9 alte dei Monti Hida con 3.015 m e, insieme al Fuji e al Monte Haku, costituisce una delle \"Tre montagne sacre\" (\u4e09\u970a\u5c71?, Sanreizan) del Giappone. Tateyama \u00e8 un termine per indicare la montagna formata da tre vette: \u014cnanjiyama (\u5927\u6c5d\u5c71, 3.015 m), Oyama (\u96c4\u5c71, 3.003 m) e Fuji-no-Oritateyama (\u5bcc\u58eb\u30ce\u6298\u7acb, 2.999 m) che corrono lungo una cresta (vedi foto). Il Tateyama \u00e8 la montagna pi\u00f9 alta della Catena montuosa dei Tateyama (\u7acb\u5c71\u9023\u5cf0?, Tateyama-renp\u014d).",
                8.123693466186523
            ],
            [
                "Tokyo. Confina con la baia di Tokyo e la prefettura di Chiba a est, di Yamanashi a ovest, di Kanagawa a sud e di Saitama a nord. La capitale \u00e8 situata nella regione del Kant\u014d, sull'isola di Honsh\u016b. L'area dei quartieri speciali, la pi\u00f9 popolata, si affaccia sulla baia di Tokyo, dove sfociano i tre fiumi che bagnano la capitale, ossia il Tama, l'Edo e il Sumida. L'agglomerato urbano ha continuato a espandersi sulla pianura di Kant\u014d, la pi\u00f9 estesa del Paese, arrivando a inglobare molte citt\u00e0 e villaggi. La maggior parte dell'area metropolitana \u00e8 composta da numerosi nuclei territoriali sviluppatosi di solito intorno a una stazione ferroviaria, che fanno di Tokyo un vastissimo assembramento di distretti urbani, ognuno avente un proprio centro.",
                9.285198211669922
            ],
            [
                "Tokyo. Confina con la baia di Tokyo e la prefettura di Chiba a est, di Yamanashi a ovest, di Kanagawa a sud e di Saitama a nord. La capitale \u00e8 situata nella regione del Kant\u014d, sull'isola di Honsh\u016b. L'area dei quartieri speciali, la pi\u00f9 popolata, si affaccia sulla baia di Tokyo, dove sfociano i tre fiumi che bagnano la capitale, ossia il Tama, l'Edo e il Sumida. L'agglomerato urbano ha continuato a espandersi sulla pianura di Kant\u014d, la pi\u00f9 estesa del Paese, arrivando a inglobare molte citt\u00e0 e villaggi. La maggior parte dell'area metropolitana \u00e8 composta da numerosi nuclei territoriali sviluppatosi di solito intorno a una stazione ferroviaria, che fanno di Tokyo un vastissimo assembramento di distretti urbani, ognuno avente un proprio centro.",
                9.285198211669922
            ]
        ]
    },
    "tst-it-18": {
        "input": "In quale squadra milit\u00f2 all'inizio della sua carriera il calciatore Jaume Dom\u00e9nech S\u00e1nchez?",
        "query": "Jaume Dom\u00e9nech S\u00e1nchez ha iniziato la sua carriera calcistica con il Real Madrid.",
        "results": [
            [
                "Jaume Dom\u00e9nech S\u00e1nchez. Jaume Dom\u00e9nech S\u00e1nchez (Almenara, 5 novembre 1990) \u00e8 un calciatore spagnolo, portiere del Valencia, di cui \u00e8 vice capitano.     Carriera     Club  Nato ad Almenara, Comunit\u00e0 Valenciana, Dom\u00e9nech inizia la sua carriera nelle giovanili del suo paese natale, prima di approdare nelle squadre riserve del Villarreal. Il 27 maggio 2012 siede per la prima volta in panchina in un match di Segunda Divisi\u00f3n, perso per 6-2 in casa del Cartagena. Durante la sessione estiva viene ceduto in prestito al CD El Palo, con il quale disputa 12 presenze in Tercera Divisi\u00f3n. Il 19 gennaio 2013 si trasferisce all'Hurac\u00e1n Valencia, in Segunda Divisi\u00f3n B, dove per\u00f2 disputa soltanto 2 presenze in campionato, di cui una da titolare.",
                5.923179626464844
            ],
            [
                "Jaume Dom\u00e9nech S\u00e1nchez. Viene incluso nella rosa della prima squadra, con la quale colleziona 16 presenze in panchina durante la stagione 2013-2014 tra Liga ed Europa League, mentre \u00e8 titolare indiscusso della squadra riserve, con la quale totalizza 29 presenze nella Segunda Divisi\u00f3n B 2013-2014. Nella stagione successiva continua a giocare con il Valencia Mestalla, collezionando 26 presenze stagionali. Per la stagione 2015-2016, il tecnico Nuno Esp\u00edrito Santo lo riconferma nella rosa della prima squadra. Complici gli infortuni di Diego Alves e Mathew Ryan, Dom\u00e9nech diventa primo portiere della squadra. Il 12 settembre 2015 debutta nella Liga, nella vittoria esterna (0-1) contro lo Sporting Gij\u00f3n, riuscendo quindi a tenere la porta inviolata.",
                7.465633869171143
            ],
            [
                "Jaume Dom\u00e9nech S\u00e1nchez. 2018-2019    Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Jaume Dom\u00e9nech S\u00e1nchez    Collegamenti esterni   Profilo ufficiale sul sito del Valencia, su valenciacf.com (archiviato dall'url originale il 20 novembre 2015).    Jaume Dom\u00e9nech S\u00e1nchez, su UEFA.com, UEFA.  (DE, EN, IT) Jaume Dom\u00e9nech, su Transfermarkt, Transfermarkt GmbH & Co. KG.   ",
                8.218090057373047
            ],
            [
                "Jaume Dom\u00e9nech S\u00e1nchez. Statistiche     Presenze e reti nei club  Statistiche aggiornate al 14 marzo 2024.     Palmar\u00e8s     Club     Competizioni nazionali   Coppa di Spagna: 1 Valencia: 2018-2019    Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Jaume Dom\u00e9nech S\u00e1nchez    Collegamenti esterni   Profilo ufficiale sul sito del Valencia, su valenciacf.com (archiviato dall'url originale il 20 novembre 2015).   ",
                8.233863830566406
            ],
            [
                "Jaume Dom\u00e9nech S\u00e1nchez. KG.    Jaume Dom\u00e9nech S\u00e1nchez, su it.soccerway.com, Perform Group.  (EN) Jaume Dom\u00e9nech S\u00e1nchez, su soccerbase.com, Racing Post.  (EN, ES, CA) Jaume Dom\u00e9nech S\u00e1nchez, su BDFutbol.com.  (ES) Jaume Dom\u00e9nech S\u00e1nchez, su AS.com.",
                8.237140655517578
            ]
        ]
    },
    "tst-it-19": {
        "input": "Cosa succede alla madre di Andrew durante il matrimonio tra Andrew e Melanie nel film Tutta colpa dell'amore?",
        "query": "La madre di Andrew, interpretata da Judi Dench, non \u00e8 presente al matrimonio tra Andrew e Melanie nel film Tutta colpa dell'amore.\n",
        "results": [
            [
                "Tutta colpa dell'amore. A questo punto, lei ammette di essere ancora innamorata di Jake. Cos\u00ec Melanie e Andrew si lasciano augurandosi ogni bene ma la madre di Andrew reagisce male insultando Melanie, la sua famiglia e l'intera cittadina. Melanie la mette ko con un pugno in faccia dopodich\u00e9 si reca alla spiaggia dove c'\u00e8 Jake e gli dichiara il suo amore tornando insieme dato che sono ancora sposati. Tempo dopo, Andrew \u00e8 fidanzato con un'altra ragazza mentre Melanie e Jake avranno una figlia e, mentre Melanie continua la sua carriera di stilista, Jake apre un franchising a New York.     Riconoscimenti  2003 - MTV Movie Awards Nomination Miglior performance femminile a Reese Witherspoon 2003 - Teen Choice Awards Miglior film commedia Miglior alchimia a Reese Witherspoon e Josh Lucas Nomination Miglior attrice in un film commedia a Reese Witherspoon Nomination Miglior cattivo a Candice Bergen 2003 - GLAAD Media Awards Nomination Miglior film della grande distribuzione 2003 - BMI Film & TV Award Miglior colonna sonora a George Fenton 2003 - Golden Trailer Awards Nomination Miglior film romantico 2003 - Hollywood Makeup Artist and Hair Stylist Guild Awards Nomination Migliori acconciature a Anne Morgan    Collegamenti esterni    Tutta colpa dell'amore, su Il mondo dei doppiatori, AntonioGenna.net.  (EN) Tutta colpa dell'amore, su IMDb, IMDb.com.  (EN) Tutta colpa dell'amore, su AllMovie, All Media Network.  (EN) Tutta colpa dell'amore, su Rotten Tomatoes, Fandango Media, LLC.  (EN, ES) Tutta colpa dell'amore, su FilmAffinity.  (EN) Tutta colpa dell'amore, su Metacritic, Red Ventures.  (EN) Tutta colpa dell'amore, su Box Office Mojo, IMDb.com.  (EN) Tutta colpa dell'amore, su TV.com, Red Ventures (archiviato dall'url originale il 1\u00ba gennaio 2012).  (EN) Tutta colpa dell'amore, su AFI Catalog of Feature Films, American Film Institute.",
                7.50886869430542
            ],
            [
                "Tutta colpa dell'amore. Tempo dopo, Andrew \u00e8 fidanzato con un'altra ragazza mentre Melanie e Jake avranno una figlia e, mentre Melanie continua la sua carriera di stilista, Jake apre un franchising a New York.     Riconoscimenti  2003 - MTV Movie Awards Nomination Miglior performance femminile a Reese Witherspoon 2003 - Teen Choice Awards Miglior film commedia Miglior alchimia a Reese Witherspoon e Josh Lucas Nomination Miglior attrice in un film commedia a Reese Witherspoon Nomination Miglior cattivo a Candice Bergen 2003 - GLAAD Media Awards Nomination Miglior film della grande distribuzione 2003 - BMI Film & TV Award Miglior colonna sonora a George Fenton 2003 - Golden Trailer Awards Nomination Miglior film romantico 2003 - Hollywood Makeup Artist and Hair Stylist Guild Awards Nomination Migliori acconciature a Anne Morgan    Collegamenti esterni    Tutta colpa dell'amore, su Il mondo dei doppiatori, AntonioGenna.net.  (EN) Tutta colpa dell'amore, su IMDb, IMDb.com.  (EN) Tutta colpa dell'amore, su AllMovie, All Media Network.  (EN) Tutta colpa dell'amore, su Rotten Tomatoes, Fandango Media, LLC.  (EN, ES) Tutta colpa dell'amore, su FilmAffinity.  (EN) Tutta colpa dell'amore, su Metacritic, Red Ventures.  (EN) Tutta colpa dell'amore, su Box Office Mojo, IMDb.com.  (EN) Tutta colpa dell'amore, su TV.com, Red Ventures (archiviato dall'url originale il 1\u00ba gennaio 2012).  (EN) Tutta colpa dell'amore, su AFI Catalog of Feature Films, American Film Institute.",
                9.07858657836914
            ],
            [
                "Tutta colpa dell'amore. all'interno c'\u00e8 una galleria di sculture in vetro che subito ammirano e realizzano che sono identiche a quelle viste a New York. L'artista \u00e8 Jake e lui \u00e8 il proprietario del resort. Nella tenuta di Carmichael, inizia la celebrazione del matrimonio di Andrew e Melanie ma arriva un avvocato che interrompe la cerimonia poich\u00e9 Melanie non ha mai firmato i documenti del divorzio. A questo punto, lei ammette di essere ancora innamorata di Jake. Cos\u00ec Melanie e Andrew si lasciano augurandosi ogni bene ma la madre di Andrew reagisce male insultando Melanie, la sua famiglia e l'intera cittadina.",
                9.171361923217773
            ],
            [
                "Tutta colpa dell'amore. Il fidanzato per\u00f2 scopre le vere origini di Melanie e si arrabbia per non avergli mai detto di essere sposata. Con ci\u00f2 si allontana ma poi ritorna confessandole il suo amore e cos\u00ec i due continuano i preparativi del matrimonio.    Melanie riceve l'arrivo dei suoi amici newyorkesi con cui si reca presso un resort; all'interno c'\u00e8 una galleria di sculture in vetro che subito ammirano e realizzano che sono identiche a quelle viste a New York. L'artista \u00e8 Jake e lui \u00e8 il proprietario del resort.",
                9.479315757751465
            ],
            [
                "Tutta colpa di Freud. Claudia ed Emma vengono a conoscenza l'una dell'altra, proprio quando Alessandro si rende conto di amare ancora sua moglie, e viene lasciato da entrambe. Marta e Fabio litigano, perch\u00e9 quest'ultimo non si ritiene all'altezza di una relazione. Sara incontra Barbara, cugina di Luca, e scappa spaventata dalla casa del ragazzo perch\u00e9, una volta rimasta sola con lei, si accorge di esserne attratta sessualmente. Ritornata a casa, scopre che Luca l'ha lasciata ed \u00e8 scappato con la cugina e, disperata, tenta il suicidio. Francesco, nonostante i sentimenti per Claudia, fa in modo che lei e Alessandro si riavvicinino:",
                9.523543357849121
            ]
        ]
    },
    "tst-it-20": {
        "input": "Di quale partito politico fa parte \u0110\u1eb7ng Th\u1ecb Ng\u1ecdc Th\u1ecbnh?",
        "query": "\u0110\u1eb7ng Th\u1ecb Ng\u1ecdc Th\u1ecbnh \u00e8 un membro del C\u1ed9ng S\u01a1n, che \u00e8 un partito politico in Vietnam. Anche se il C\u1ed9ng S\u01a1n \u00e8 spesso descritto come un partito di estrema destra, questa affermazione non \u00e8 del tutto accurata. Il C\u1ed9ng S\u01a1n \u00e8 piuttosto un partito populista, che \u00e8 un termine meno dispregiativo del termine di estrema destra spesso citato. Il C\u1ed9ng S\u01a1n si concentra in particolare sugli strati di popolazione relativamente poco istruiti in Vietnam, che costituisce circa la met\u00e0 della popolazione. I membri del C\u1ed9ng S\u01a1n sostengono di rappresentare gli interessi di queste persone e pongono una forte enfasi sulle preoccupazioni nazionali e sociali.",
        "results": [
            [
                "Viet Cong. esso comprendeva importanti correnti nazionaliste e vi confluivano diverse componenti ideologico-politiche, sia comuniste, sia non comuniste. Oltre ai comunisti del Lao Dong (\"partito dei lavoratori\"), altri due partiti facevano parte del Fronte, il Partito Democratico del Vietnam e il Partito Socialista del Vietnam; inoltre erano presenti anche rappresentanti di alcune sette religiose perseguitate dal regime e di minoranze etniche, tra cui alcune trib\u00f9 dei territori montuosi del Vietnam centrale. Il Fronte venne costituito ufficialmente il 20 dicembre 1960, a partire dal nucleo centrale formato dagli elementi ancora presenti al sud dell'organizzazione Viet Minh che aveva diretto e vinto la guerra d'indipendenza contro la Francia. I vietminh ancora attivi al momento dell'inizio dell'attivit\u00e0 di resistenza, erano circa 10.000 che costituirono subito l'elemento pi\u00f9 solido e affidabile del movimento.",
                4.896961212158203
            ],
            [
                "Viet Cong. Viet Cong (in lingua vietnamita Vi\u1ec7t C\u1ed9ng) era la denominazione comunemente utilizzata in particolare nel blocco occidentale per indicare il gruppo armato di resistenza vietnamita contro il regime filostatunitense del Vietnam del Sud che ebbe un ruolo fondamentale durante la guerra del Vietnam.     Etimologia storica  Il termine \u00e8 un'abbreviazione di comunista del Vietnam, in virt\u00f9 del fatto che il Partito Rivoluzionario Popolare del Vietnam era la pi\u00f9 importante componente della resistenza. Il termine, con connotazione spregiativa, apparve sui giornali di Saigon agli inizi del 1956 ed \u00e8 una contrazione del termine Vi\u1ec7t Nam C\u1ed9ng-s\u1ea3n o Vi\u1ec7t gian c\u1ed9ng s\u1ea3n. La prima citazione per \"Vietcong\" risale al 1957. I soldati statunitensi si riferivano ai Vietcong utilizzando la parola Victor Charlie o V-C. Ufficialmente le forze guerrigliere combattenti durante il conflitto indocinese erano denominate Forze armate popolari di liberazione del Vietnam del Sud;",
                5.853575229644775
            ],
            [
                "Viet Cong. Durante la guerra il Fronte di Liberazione ricevette il supporto politico e militare costante dalla Repubblica del Vietnam del Nord e godeva del vasto consenso popolare; all'interno del Vietnam del Sud, infatti, buona parte della popolazione, in particolare nelle campagne, sosteneva le posizioni e le istanze del movimento di resistenza. Nguy\u1ec5n H\u1eefu Th\u1ecd, un politico non comunista, era ufficialmente il presidente del Fronte di Liberazione Nazionale, mentre la signora Nguy\u1ec5n Th\u1ecb B\u00ecnh, a cui erano affidati i rapporti con l'estero, esercitava un importante ruolo propagandistico di fronte all'opinione pubblica mondiale. Il principale capo militare del Viet Cong era in realt\u00e0 il generale Tr\u1ea7n V\u0103n Tr\u00e0; quest'ultimo fu il responsabile militare per la maggior parte della guerra del cosiddetto \"Ufficio centrale per il Vietnam del Sud\", conosciuto nella terminologia burocratica statunitense come il COSVN, ufficialmente Trung \u01b0\u01a1ng C\u1ee5c mi\u1ec1n Nam.",
                6.362210273742676
            ],
            [
                "Viet Cong. I componenti del Governo provvisorio, guidati dal presidente Nguy\u1ec5n H\u1eefu Th\u1ecd e dal primo ministro Hu\u1ef3nh T\u1ea5n Ph\u00e1t, in seguito avrebbero preso parte, peraltro con un ruolo secondario rispetto ai rappresentanti del Vietnam del Nord, alle trattative di pace. Il Governo provvisorio era stato fondato durante il periodo trascorso nella giungla dai  capi della resistenza del Fronte di Liberazione Nazionale e del cosiddetto Ufficio centrale comunista in Vietnam del Sud (identificato dagli statunitensi con la sigla COSVN, Central Office for South Vietnam). Dopo la fine della guerra il Governo Rivoluzionario Provvisorio venne considerato un intralcio da parte della dirigenza comunista del Vietnam del Nord; la futura vita politica del Vietnam del Sud venne decisa solamente dai capi nord-vietnamiti (che quindi furono in pratica i veri vincitori della guerra), infatti si pass\u00f2 direttamente ad una riunificazione forzata del Vietnam, in cui il Governo provvisorio poteva avere solo un'utilit\u00e0 propagandistica.     Descrizione   In un suo saggio del 1967 Noam Chomsky riporta documenti del FNL che \u00abmettono in evidenza la differenza tra la superiorit\u00e0 militare del nemico e la superiorit\u00e0 politica del Fronte\u00bb e che il compromesso tra queste due forze non trova molto seguito.",
                7.026201248168945
            ],
            [
                "Viet Cong. la futura vita politica del Vietnam del Sud venne decisa solamente dai capi nord-vietnamiti (che quindi furono in pratica i veri vincitori della guerra), infatti si pass\u00f2 direttamente ad una riunificazione forzata del Vietnam, in cui il Governo provvisorio poteva avere solo un'utilit\u00e0 propagandistica.     Descrizione   In un suo saggio del 1967 Noam Chomsky riporta documenti del FNL che \u00abmettono in evidenza la differenza tra la superiorit\u00e0 militare del nemico e la superiorit\u00e0 politica del Fronte\u00bb e che il compromesso tra queste due forze non trova molto seguito. Gli Stati Uniti, con la loro superiorit\u00e0 da un punto di vista militare, \u00abcon la loro sollecitudine per i diritti del debole e dell'oppresso e con la loro particolarissima capacit\u00e0 di intuire le vie pi\u00f9 adatte allo sviluppo dei paesi arretrati, devono avere il coraggio e la pervicacia di imporre con la forza la loro volont\u00e0\u00bb e, conclude sarcasticamente Chomsky citando e ampliando un ragionamento di Adlai Stevenson, che anche il genocidio sarebbe giustificato in Vietnam se questo fosse \u00abil prezzo da pagare per difendere la libert\u00e0 e i diritti umani\u00bb.     Composizione  Reclutati tra i contadini poveri del Vietnam del Sud e guidati da capi prevalentemente legati al comunismo del Vietnam del Nord, i vietcong si dimostrarono, nonostante la limitatezza di mezzi e le dure condizioni di vita sul terreno, combattenti disciplinati, aggressivi, resistenti e straordinariamente abili nella guerriglia che mise in grande difficolt\u00e0 il regime del Vietnam del Sud, costringendo gli Stati Uniti ad un massiccio e infruttuoso intervento militare per evitare il crollo del governo collaborazionista.    ",
                7.251962184906006
            ]
        ]
    },
    "tst-it-21": {
        "input": "Quali motori ad H produsse la Napier?",
        "query": "La Napier costru\u00ec diversi motori ad H nel corso degli anni, tra cui il motore ad H Napier-Henry, il motore ad H Napier-Henry II e il motore ad H Napier-Henry III. Questi motori erano progettati per essere utilizzati in sottomarini e avevano una potenza di 2.750 cavalli vapore (2.040 kW). Furono costruiti in numero limitato e utilizzati principalmente dalla Royal Navy durante la Prima Guerra Mondiale.",
        "results": [
            [
                "Royal Navy. Dopo la vittoria britannica nella guerra peninsulare parte della divisione leggera del Duca di Wellington venne liberata per essere usata nel nord America. Una forza principale di 2.500 uomini al comando del major general Robert Ross e composta dal 4\u00ba. 21\u00ba, 44\u00ba e 85\u00ba reggimento, con elementi del genio e dell'artiglieria venne inviata nelle Bermude nel 1815 a bordo di una task force della Royal Navy composta dalla Royal Oak, tre fregate, tre corvette e dieci altre vascelli. Mediante l'uso di questa forza combinata vennero lanciati raid contro le coste del Maryland e della Virginia, con lo scopo di attrarre le forze statunitensi lontane dai confini canadesi. Comunque in seguito alle atrocit\u00e0 americane del Lago Erie sir George Prevost richiese una spedizione punitiva che avrebbe dovuto \"trattenere il nemico dal ripetere simili oltraggi\". Le forze britanniche arrivarono al fiume Patuxent il 17 agosto sbarcando i soldati entro 70 km da Washington.",
                14.353403091430664
            ],
            [
                "Royal Navy. Dopo la vittoria britannica nella guerra peninsulare parte della divisione leggera del Duca di Wellington venne liberata per essere usata nel nord America. Una forza principale di 2.500 uomini al comando del major general Robert Ross e composta dal 4\u00ba. 21\u00ba, 44\u00ba e 85\u00ba reggimento, con elementi del genio e dell'artiglieria venne inviata nelle Bermude nel 1815 a bordo di una task force della Royal Navy composta dalla Royal Oak, tre fregate, tre corvette e dieci altre vascelli. Mediante l'uso di questa forza combinata vennero lanciati raid contro le coste del Maryland e della Virginia, con lo scopo di attrarre le forze statunitensi lontane dai confini canadesi. Comunque in seguito alle atrocit\u00e0 americane del Lago Erie sir George Prevost richiese una spedizione punitiva che avrebbe dovuto \"trattenere il nemico dal ripetere simili oltraggi\". Le forze britanniche arrivarono al fiume Patuxent il 17 agosto sbarcando i soldati entro 70 km da Washington.",
                14.353403091430664
            ],
            [
                "Royal Navy. A tutto maggio 2013 sono in servizio 6 cacciatorpediniere e 13 fregate. Le unit\u00e0 Type 42 sono state sostituite dalle pi\u00f9 grandi e moderne Type 45, l'ultima delle quali sta effettuando le prove in mare. Il ruolo principale di questi cacciatorpediniere \u00e8 antiaereo, grazie ai lanciatori Sea Viper (anche noti come PAAMS) in grado di lanciare missili Aster 15 e Aster 30, rispettivamente a corto e lungo raggio. Il sofisticato sistema radar SAMPSON \u00e8 integrato con tutti i sistemi d'arma delle navi. Le fregate in servizio appartengono tutte alla classe Type 23;",
                14.376957893371582
            ],
            [
                "Royal Navy. A tutto maggio 2013 sono in servizio 6 cacciatorpediniere e 13 fregate. Le unit\u00e0 Type 42 sono state sostituite dalle pi\u00f9 grandi e moderne Type 45, l'ultima delle quali sta effettuando le prove in mare. Il ruolo principale di questi cacciatorpediniere \u00e8 antiaereo, grazie ai lanciatori Sea Viper (anche noti come PAAMS) in grado di lanciare missili Aster 15 e Aster 30, rispettivamente a corto e lungo raggio. Il sofisticato sistema radar SAMPSON \u00e8 integrato con tutti i sistemi d'arma delle navi. Le fregate in servizio appartengono tutte alla classe Type 23;",
                14.376957893371582
            ],
            [
                "Royal Navy. In questo periodo ogni aspetto della guerra navale sub\u00ec enormi trasformazioni, dovute all'introduzione della propulsione a vapore, delle navi con scafo in ferro e dei proiettili esplosivi. Nonostante la necessit\u00e0 tecnologica di sostituire tutte le navi in servizio, la Royal Navy riusc\u00ec a mantenere un netto vantaggio rispetto a ogni potenziale avversario.   La posizione avanzata della Gran Bretagna nella prima rivoluzione industriale comport\u00f2 anche un netto vantaggio nell'industria cantieristica e nella quantit\u00e0 di risorse finanziarie utilizzabili per il mantenimento della supremazia navale. Nel 1889 il Parlamento vot\u00f2 il Naval Defence Act, che adott\u00f2 formalmente il \"two-power standard\", in base al quale era previsto che la Royal Navy mantenesse in servizio un numero di navi da guerra perlomeno uguale alla forza combinata delle due marine militari in seconda e terza posizione nel mondo. Un compito non strettamente militare della flotta fu quello di effettuare una mappatura del mondo compiendo accurati rilievi delle linee di costa;",
                14.772050857543945
            ]
        ]
    },
    "tst-it-22": {
        "input": "Dove si gioc\u00f2 l'ottava edizione dei Campionati mondiali di taekwondo?",
        "query": "L'ottava edizione dei Campionati Mondiali di Taekwondo si tenne a Manchester, nel Regno Unito, nel 1995.",
        "results": [
            [
                "Campionati mondiali di taekwondo. I Campionati mondiali di taekwondo (World Taekwondo Championships) sono organizzati ogni due anni dalla World Taekwondo. La prima edizione \u00e8 stata organizzata nel 1973. Dal 1987 vi partecipano anche le donne.     Titoli in palio  Ai mondiali senior vengono assegnati 16 titoli in 8 categorie maschili e femminili (fino a 46, 49, 53, 57, 62, 67, 73 e oltre 73 kg. Le tre in grassetto anche alle Olimpiadi e oltre i 67 kg), mentre ai Giochi olimpici i titoli si riducono ad 8 complessivi per 4 categorie.",
                7.305191993713379
            ],
            [
                "Campionati mondiali di taekwondo. I Campionati mondiali di taekwondo (World Taekwondo Championships) sono organizzati ogni due anni dalla World Taekwondo. La prima edizione \u00e8 stata organizzata nel 1973. Dal 1987 vi partecipano anche le donne.     Titoli in palio  Ai mondiali senior vengono assegnati 16 titoli in 8 categorie maschili e femminili (fino a 46, 49, 53, 57, 62, 67, 73 e oltre 73 kg. Le tre in grassetto anche alle Olimpiadi e oltre i 67 kg), mentre ai Giochi olimpici i titoli si riducono ad 8 complessivi per 4 categorie.",
                7.305191993713379
            ],
            [
                "Campionati mondiali di taekwondo. Edizioni     Medagliere  Aggiornato ai Campionati mondiali 2019.     Plurimedagliati  Uomini  Donne    Note     Voci correlate  Taekwondo ai Giochi olimpici Campionati mondiali di taekwondo a squadre    Collegamenti esterni   World Taekwondo Federation, su wtf.org.",
                7.636536121368408
            ],
            [
                "Campionati mondiali di taekwondo. Edizioni     Medagliere  Aggiornato ai Campionati mondiali 2019.     Plurimedagliati  Uomini  Donne    Note     Voci correlate  Taekwondo ai Giochi olimpici Campionati mondiali di taekwondo a squadre    Collegamenti esterni   World Taekwondo Federation, su wtf.org.",
                7.636536121368408
            ],
            [
                "Campionati mondiali di taekwondo a squadre. I Campionati mondiali di taekwondo a squadre  sono una competizione sportiva organizzata dalla World Taekwondo (WT), in cui si assegnano i titoli mondiali nella gara a squadre maschile, in quella femminile e in quella mista.   I primi campionati mondiali di taekwondo a squadre furono organizzati nel 2006 e si svolgono con cadenza variabile.     Edizioni     Medagliere     Voci correlate  Campionati mondiali di taekwondo",
                7.808213233947754
            ]
        ]
    },
    "tst-it-23": {
        "input": "In quale programma radiofonico viene chiamato a far parte nel 2009 Benny Benassi?",
        "query": "Nel 2009 Benny Benassi ha fatto parte del programma radiofonico \"Non stop dance\" su Radio DeeJay in Italia.",
        "results": [
            [
                "Benny Benassi. Benny Benassi, pseudonimo di Marco Benassi (Reggio Emilia, 13 luglio 1967), \u00e8 un disc jockey e produttore discografico italiano. Nel 2009 era tra i 50 DJ pi\u00f9 popolari al mondo secondo il sito web The DJ List, precisamente al 48\u00ba Posto e al 26\u00ba secondo il sito DJ Magazine, tra gli italiani secondo solamente a Zatox. Nel 2011 era all'8 posto nella classifica di DJList. Benassi nel 2007 col singolo Bring the Noise, una rivisitazione del vecchio successo dei Public Enemy, vinse il Grammy Award nella categoria Best Remix..    ",
                7.376466751098633
            ],
            [
                "Benny Benassi. Benny Benassi, su Last.fm, CBS Interactive.  (EN) Benny Benassi, su AllMusic, All Media Network.  (EN) Benny Benassi, su Discogs, Zink Media.  (EN) Benny Benassi, su MusicBrainz, MetaBrainz Foundation.  (EN) Benny Benassi, su WhoSampled.   (EN) Benny Benassi, su SecondHandSongs.  (EN) Benny Benassi, su SoundCloud .  (EN) Benny Benassi, su Genius.com.  (EN) Benny Benassi, su Billboard.  (EN) Benny Benassi, su IMDb, IMDb.com.",
                7.572976589202881
            ],
            [
                "Benny Benassi. Nel 2008 esce l'album Rock 'n' Rave e i Benassi creano un nuovo studio di produzione e la loro societ\u00e0 di edizioni Basic Music. Il 6 settembre dello stesso anno \u00e8 ospite nella data romana dello Sticky & Sweet Tour di Madonna, tenutosi allo Stadio Olimpico di Roma. Nel 2009 \u00e8 chiamato a far parte del programma radiofonico Diabolika su radio m2o. Nel 2010 pubblica il singolo Spaceship con la partecipazione vocale di apl.de.ap del gruppo dei Black Eyed Peas e di Kelis. Nel 2011 pubblica 3 singoli con Gary Go per il suo ultimo album Electroman:",
                9.648996353149414
            ],
            [
                "Benny Benassi. Nel 2011 era all'8 posto nella classifica di DJList. Benassi nel 2007 col singolo Bring the Noise, una rivisitazione del vecchio successo dei Public Enemy, vinse il Grammy Award nella categoria Best Remix..     Biografia  Inizia la carriera come DJ alla fine anni ottanta a Reggio Emilia insieme al cugino Alle Benassi, con cui forma il duo Benassi Bros e con cui successivamente produce tutte le tracce e tutti i remix sia come Benassi Bros che come Benny Benassi. Alla met\u00e0 degli anni novanta i Benassi si trasferiscono nello studio di produzione di Larry Pignagnoli. Anche se col suo pseudonimo inizia a farsi conoscere gi\u00e0 alla fine del 1997 col brano Electric Flying, il suo primo successo internazionale \u00e8 I Feel So Fine lanciato nel 2001 sotto il nome KMC, cantato da Dhany.",
                10.52143383026123
            ],
            [
                "Benny Benassi. Nel 2003 pubblica il suo primo album, Hypnotica sotto il nome \"Benny Benassi Presents the Biz\", e l'anno successivo esce Pumphonia sotto il nome \"Benassi Bros. \". In quegli anni crea l'etichetta Pump-Kin Music, per dare spazio a DJ poco conosciuti in tutto il mondo. Col nome Benassi Bros. , nel 2005 pubblica l'album ...",
                11.199809074401855
            ]
        ]
    },
    "tst-it-24": {
        "input": "Chi part\u00ec in pole position nel Gran Premio di Cina nel 2018?",
        "query": "Nel Gran Premio di Cina del 2018, Lewis Hamilton \u00e8 partito in pole position.",
        "results": [
            [
                "Lewis Hamilton.     2018   Nel 2018 Hamilton comincia la stagione ottenendo la pole nel Gran Premio d'Australia, il giorno seguente chiude secondo e la vittoria va alla Ferrari di Sebastian Vettel. Nella seconda gara, in Bahrein per via della sostituzione del cambio parte nono, in gara risale fino al terzo posto, Dopo il quarto posto in Cina vince la sua prima gara stagionale in Azerbaigian, portandosi in testa al Mondiale Piloti con 70 punti. Si ripete nel Gran Premio di Spagna mentre a Monaco chiude terzo dietro Ricciardo e Vettel. Con il quinto posto in Canada perde la leadership del Mondiale a danni di Vettel.",
                7.558127403259277
            ],
            [
                "Lewis Hamilton. Nei due Gran Premi successivi ottiene due pessime qualifiche, in Australia parte undicesimo e ventesimo in Malesia. Nelle due gare riesce a rimontare fino al sesto posto. Nel Gran Premio di Cina, dopo essersi qualificato sesto, fa una gara con molti sorpassi e sotto la pioggia arriva secondo, dietro al compagno di squadra Jenson Button, completando cos\u00ec la prima doppietta McLaren dell'anno; viene tuttavia ammonito dai commissari per il duello in pit lane con Sebastian Vettel. In Spagna si qualifica terzo dietro le due Red Bull.",
                8.723922729492188
            ],
            [
                "Lewis Hamilton. Nell'ultima gara della stagione, in Brasile, Hamilton fa segnare la pole position, dovendosi per\u00f2 ritirare per un incidente causato da un errore di Nico H\u00fclkenberg, mentre quest'ultimo stava tentando di superarlo. Il pilota inglese chiude la stagione in quarta posizione, con 190 punti.     Il passaggio alla Mercedes e la rivalit\u00e0 con Rosberg (2013-2016)     2013   Le insistenti voci di corridoio che lo volevano in Mercedes a partire dal 2013 trovarono conferma il 28 settembre 2012, quando arriva l'ufficialit\u00e0 sul sito della casa di Stoccarda. L'Inglese prende quindi il posto di Michael Schumacher, che avrebbe annunciato il ritiro dalle competizioni qualche giorno dopo, il 4 ottobre 2012. Hamilton comincia la stagione con un quinto posto nel Gran Premio d'Australia, dove la Mercedes si rivela competitiva in qualifica ma non all'altezza di Lotus, Ferrari e Red Bull in gara.",
                8.767467498779297
            ],
            [
                "Lewis Hamilton. Nel Gran Premio del Messico parte e termina secondo alle spalle di Rosberg, cos\u00ec come in Brasile e ad Abu Dhabi.     2016   Il 2016 sembra iniziare bene per il pilota britannico, con la conquista della 50\u00aa pole in carriera nel GP d'Australia. In gara Hamilton, scattato malissimo, non riesce ad imporre il proprio ritmo trovandosi 6\u00b0 dopo il primo giro. Grazie alla bandiera rossa, a causa dell'incidente di Fernando Alonso, il pilota della Mercedes riesce a limitare i danni risalendo fino alla 2\u00aa posizione, dietro al vincitore della gara, il compagno di squadra Nico Rosberg. Al secondo appuntamento della stagione in Bahrein ottiene la sua 51\u00aa pole position, siglando anche il record del circuito, ma alla partenza della gara viene superato nello scatto da Rosberg, e alla prima curva viene urtato dal finlandese della Williams Bottas (successivamente penalizzato con un drive through).",
                8.886388778686523
            ],
            [
                "Lewis Hamilton. Scatta bene alla partenza e conclude al quarto posto, conquistando 12 punti. Il suo vantaggio su Button diventa di 14 punti. Nelle qualifiche del Gran Premio d'Ungheria Hamilton si qualifica quinto, nonostante una scarsa competitiva della MP4-25 che nel settore centrale perde nel confronto con la Red Bull oltre 1 secondo. In gara perde una posizione al via nei confronti di Vitaly Petrov che riconquista per\u00f2 al giro successivo. Entra in seguito la safety car e tutti si precipitano ai box, dai quali Lewis esce in quarta posizione, davanti al ferrarista Felipe Massa.",
                8.995105743408203
            ]
        ]
    },
    "tst-it-25": {
        "input": "Cosa \u00e8 raffigurato nello stemma attuale della Pontificia Universit\u00e0 Gregoriana?",
        "query": "Lo stemma attuale della Pontificia Universit\u00e0 Gregoriana rappresenta San Gregorio Magno, il santo patrono dell'istituzione.",
        "results": [
            [
                "Papa Gregorio I. Nel frattempo, a Roma papa Sergio I (687-706) introdusse la festa del santo nel Sacramentario gregoriano, i due pontefici successivi scelsero il nome Gregorio e nel 976 il monastero di Sant\u2019Andrea fu intitolato anche a lui. Il culto si estese inoltre nella Chiesa d\u2019Oriente e la sua festa, il 12 marzo, fu inserita nel Sinassario di Costantinopoli. Dall\u2019VIII secolo in poi venne considerato, insieme ad Ambrogio, Agostino e Gerolamo, uno dei quattro padri della Chiesa e nel 1298 Bonifacio VIII lo proclam\u00f2 dottore della Chiesa. Il Santo viene invocato contro la gotta, di cui lui stesso soffr\u00ec, e la peste, poich\u00e9 riusc\u00ec a far cessare l\u2019epidemia a Roma nel 590, ed \u00e8 inoltre il patrono dei cantori, degli scolari e studenti, degli insegnanti, dei sapienti e dei costruttori. San Gregorio Magno \u00e8 patrono principale di:  Valdobbiadene (provincia di Treviso e diocesi di Padova), San Gregorio Magno (provincia di Salerno), San Gregorio di Catania (provincia e arcidiocesi di Catania), Manduria (provincia di Taranto e diocesi di Oria), la cui chiesa madre custodisce la reliquia di un frammento d'osso del suo braccio destro, Vizzini (provincia di Catania e diocesi di Caltagirone), San Gregorio da Sassola (provincia di Roma e diocesi di Tivoli), Crispano (citt\u00e0 metropolitana di Napoli e diocesi di Aversa), Roverbella (provincia e diocesi di Mantova), San Gregorio nelle Alpi (provincia di Belluno e diocesi di Belluno-Feltre), San Gregorio d'Ippona (provincia di Vibo Valentia), Configni (provincia di Rieti), Casola, frazione del comune di Domicella (provincia di Avellino e diocesi di Nola), dove sarebbe custodita una reliquia d'osso della sua mano destra.",
                6.982781410217285
            ],
            [
                "Papa Gregorio I. Omaggi  A Papa Gregorio \u00e8 dedicato l'ultimo movimento delle Vetrate di chiesa di Ottorino Respighi.     Successione apostolica  La successione apostolica \u00e8:  Vescovo Castorio (591) Vescovo Dono di Messina (591) Vescovo Festo di Capua (591) Vescovo ''San'' Massimiano di Sicarusa, O.S.B. (591) Vescovo Sabino di Callipoli, O.S.B. (591) Vescovo Bonifacio di Reggio Calabria (593) Vescovo Glorioso di Ostia (595) Vescovo Mariniano di Ravenna, O.S.B. (595) Vescovo Pietro di Triocala (598) Vescovo Avenzio di Perugia (599)     Opere     Scritti esegetici  Expositio in Canticum Canticorum \u2013 si tratta di un\u2019opera esegetica di commento al Cantico dei Cantici, che si presenta sotto forma di due omelie e che si arresta nel commento al v. 1.8 del libro veterotestamentario. Homiliae in Ezechielem \u2013 si tratta di un testo curato e aggiornato da Gregorio intorno all\u2019anno 600 di alcune letture sul Libro di Ezechiele fatte da sei anni prima. Homiliae in Evangelia \u2013 si tratta di una raccolta di prediche tenute davanti ai fedeli nelle diverse sedi della Chiesa romana nell\u2019anno liturgico 590/91, alcune fino all\u2019anno 593.",
                7.82736873626709
            ],
            [
                "Papa Gregorio I. 13). \u00c8 una delle opere pi\u00f9 problematiche della produzione gregoriana poich\u00e9 la sua autenticit\u00e0 \u00e8 ancora incerta. Rescriptum beati Gregorii papae ad Agustinum episcopum (o Libellus responsionum) \u2013 si tratta di una lunga lettera indirizzata da Gregorio ad Agostino di Canterbury in risposta ad alcuni dubbi che il monaco aveva sottoposto al pontefice durante la missione evangelizzatrice presso gli Angli. L\u2019autenticit\u00e0 dell\u2019opera \u00e8 stata per lungo tempo dibattuta.     Opere minori  Libellus synodicus (o Synodus Romana o Decretum Synodi Romanae a. 595) \u2013 come \u00e8 stato dimostrato da P. Meyvaert, si tratta degli Atti del Sinodo romano del 595, trasmessi all\u2019interno del Registrum epistolarum e in molti manoscritti delle Homiliae in Evangelium.",
                7.867349147796631
            ],
            [
                "Papa Gregorio I. Il Santo viene invocato contro la gotta, di cui lui stesso soffr\u00ec, e la peste, poich\u00e9 riusc\u00ec a far cessare l\u2019epidemia a Roma nel 590, ed \u00e8 inoltre il patrono dei cantori, degli scolari e studenti, degli insegnanti, dei sapienti e dei costruttori. San Gregorio Magno \u00e8 patrono principale di:  Valdobbiadene (provincia di Treviso e diocesi di Padova), San Gregorio Magno (provincia di Salerno), San Gregorio di Catania (provincia e arcidiocesi di Catania), Manduria (provincia di Taranto e diocesi di Oria), la cui chiesa madre custodisce la reliquia di un frammento d'osso del suo braccio destro, Vizzini (provincia di Catania e diocesi di Caltagirone), San Gregorio da Sassola (provincia di Roma e diocesi di Tivoli), Crispano (citt\u00e0 metropolitana di Napoli e diocesi di Aversa), Roverbella (provincia e diocesi di Mantova), San Gregorio nelle Alpi (provincia di Belluno e diocesi di Belluno-Feltre), San Gregorio d'Ippona (provincia di Vibo Valentia), Configni (provincia di Rieti), Casola, frazione del comune di Domicella (provincia di Avellino e diocesi di Nola), dove sarebbe custodita una reliquia d'osso della sua mano destra. San Gregorio, frazione del comune di Veronella (provincia di Verona e diocesi di Vicenza) San Gregorio, frazione del comune di Cisano Bergamasco (provincia di Bergamo).     Omaggi  A Papa Gregorio \u00e8 dedicato l'ultimo movimento delle Vetrate di chiesa di Ottorino Respighi.     Successione apostolica  La successione apostolica \u00e8:  Vescovo Castorio (591) Vescovo Dono di Messina (591) Vescovo Festo di Capua (591) Vescovo ''San'' Massimiano di Sicarusa, O.S.B. (591) Vescovo Sabino di Callipoli, O.S.B. (591) Vescovo Bonifacio di Reggio Calabria (593) Vescovo Glorioso di Ostia (595) Vescovo Mariniano di Ravenna, O.S.B. (595) Vescovo Pietro di Triocala (598) Vescovo Avenzio di Perugia (599)    ",
                8.06695556640625
            ],
            [
                "Papa Gregorio I. Papa Gregorio Magno si adoper\u00f2 per consolidare il cristianesimo nella penisola italiana, promuovendo importanti iniziative nel campo della liturgia.     Formazione e cultura  Sono incerti i luoghi e le modalit\u00e0 della sua formazione, ma \u00e8 possibile che Gregorio abbia frequentato una biblioteca istituita dal pontefice Agapito sul colle del Celio, vicino dunque alla casa paterna. Ulteriori dati sulla sua formazione possono essere dedotti dalle opere del pontefice, da cui emergono le sue competenze linguistiche e retoriche nonch\u00e9 la conoscenza di autori classici quali Virgilio, Cicerone e Seneca. Egli assunse tuttavia un atteggiamento di condanna nei confronti della cultura classica, ritenendo che andasse studiata solo come strumento per comprendere e comunicare la verit\u00e0 divina delle Sacre Scritture. Dai suoi scritti emergono inoltre conoscenze scientifiche e naturali e soprattutto una vasta padronanza del diritto romano.",
                8.135066986083984
            ]
        ]
    },
    "tst-it-26": {
        "input": "In che anno debutt\u00f2 ufficialmente in campo il calciatore Jurij Gazinskij nella nazionale russa?",
        "query": "Il calciatore Jurij Gazinskij debutt\u00f2 ufficialmente in campo con la nazionale russa nell'ottobre del 1991, durante la partita contro la Finlandia.",
        "results": [
            [
                "Jurij Gazinskij. Jurij Aleksandrovi\u010d Gazinskij (in russo \u042e\u0440\u0438\u0439 \u0410\u043b\u0435\u043a\u0441\u0430\u043d\u0434\u0440\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0413\u0430\u0437\u0438\u043d\u0441\u043a\u0438\u0439?; Komsomol'sk-na-Amure, 20 luglio 1989) \u00e8 un calciatore russo, centrocampista del Krasnodar.     Carriera     Club  Cresciuto nelle giovanili e poi promosso nella prima squadra del Smena K.N.A., Gazinskij gioc\u00f2 dal 2010 al 2013 nella PFN Ligi con le maglie del Lu\u010d-\u0116nergija e del Torpedo Mosca. Nel maggio 2013 firm\u00f2 un contratto con il Krasnodar, squadra di Prem'er-Liga.     Nazionale  Gazinskij \u00e8 stato convocato per la prima volta dalla nazionale russa nell'agosto 2015 per le partite di qualificazione all'Europeo 2016 contro Svezia e Liechtenstein.",
                5.146341323852539
            ],
            [
                "Jurij Gazinskij. Nel maggio 2013 firm\u00f2 un contratto con il Krasnodar, squadra di Prem'er-Liga.     Nazionale  Gazinskij \u00e8 stato convocato per la prima volta dalla nazionale russa nell'agosto 2015 per le partite di qualificazione all'Europeo 2016 contro Svezia e Liechtenstein. Il debutto ufficiale avvenne il 31 agosto 2016 in un test amichevole ad Adalia contro la Turchia, pareggiato per 0-0. Il nuovo c.t. Stanislav \u010cer\u010desov lo conferm\u00f2 nella lista dei 23 convocati per la Confederations Cup 2017 e per il Mondiale 2018, entrambi giocati in Russia.",
                6.1123223304748535
            ],
            [
                "Jurij Gazinskij. Il nuovo c.t. Stanislav \u010cer\u010desov lo conferm\u00f2 nella lista dei 23 convocati per la Confederations Cup 2017 e per il Mondiale 2018, entrambi giocati in Russia. Il 14 giugno 2018, nella partita inaugurale vinta per 5-0 contro l'Arabia Saudita, segn\u00f2 di testa al 12' il primo gol del torneo.     Statistiche     Cronologia presenze e reti in Nazionale     Onorificenze      Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Jurij Gazinskij    Collegamenti esterni    Jurij Gazinskij, su UEFA.com, UEFA.  (EN) Jurij Gazinskij, su national-football-teams.com, National Football Teams.  ",
                7.457092761993408
            ],
            [
                "Jurij Gazinskij. Jurij Gazinskij, su smr.worldfootball.net, HEIM: SPIEL Medien GmbH.  (EN, RU) Jurij Gazinskij, su eu-football.info.   (RU) Jurij Gazinskij, su FootballFacts, FootballFacts.ru.  (ES) Jurij Gazinskij, su AS.com.",
                7.481289863586426
            ],
            [
                "Jurij Gazinskij. KG.    Jurij Gazinskij, su it.soccerway.com, Perform Group.    Jurij Gazinskij, su smr.worldfootball.net, HEIM: SPIEL Medien GmbH.  (EN, RU) Jurij Gazinskij, su eu-football.info.  ",
                7.8845720291137695
            ]
        ]
    },
    "tst-it-27": {
        "input": "Quanti ori in totale vinse l'ex schermidore Alessandro Puccini?",
        "query": "Alessandro Puccini ha vinto un totale di due ori nella scherma ai Giochi Olimpici.",
        "results": [
            [
                "Alessandro Puccini. Alessandro Puccini (Cascina, 28 agosto 1968) \u00e8 un maestro di scherma ed ex schermidore italiano, specializzato nel fioretto.     Biografia  Cresciuto alla scuola di Antonio Di Ciolo, ha seguito il fratello maggiore Marco, fin dalla tenera et\u00e0. Nel 1978 ha esordito in competizioni regionali e nazionali ben figurando grazie allo stile elegante ed allo stesso tempo molto efficace. \u00c8 entrato nelle squadre Nazionali giovanili seguendo la trafila delle varie rappresentative ed ha conquistato bronzo ai campionati del mondo giovanili e la Coppa del Mondo giovani nel 1989. Dallo stesso anno appartiene al Corpo dei Carabinieri.",
                7.051979064941406
            ],
            [
                "Alessandro Puccini. Giochi olimpici    Mondiali    Mondiali militari   Europei   Giochi del Mediterraneo   Individuale  Bronzo nel fioretto a Bari 1997   Universiadi    Campionati italiani    Altri risultati   Mondiali giovani    Note     Collegamenti esterni   (EN) Alessandro Puccini, su fie.org, Federazione internazionale della scherma.  (EN) Alessandro Puccini, su eurofencing.info, Confederazione europea di scherma.  (EN, FR) Alessandro Puccini, su olympics.com, Comitato Olimpico Internazionale.   (EN) Alessandro Puccini, su Olympedia.   (EN) Alessandro Puccini, su sports-reference.com, Sports Reference LLC (archiviato dall'url originale il 1\u00ba novembre 2017).  (IT, EN) Alessandro Puccini, su coni.it, Comitato olimpico nazionale italiano.",
                7.073831081390381
            ],
            [
                "Alessandro Puccini. In carriera ha vinto molte medaglie tra Campionati del Mondo militari, Universiadi, Giochi del mediterraneo Campionati d'Europa e Campionati del Mondo. Il suo maggiore successo lo ha conquistato nel 1996 quando ha vinto la medaglia d'oro ai Giochi della XXVI Olimpiade di Atlanta, battendo in finale il francese Lionel Plumenail. La sua tecnica era fine e delicata, elegante soprattutto in difesa riusciva a colpire con colpi veramente raffinati. Nella sua carriera si \u00e8 aggiudicato anche due ori e un argento a squadre e un argento individuale ai Campionati mondiali di scherma. Ha vinto, inoltre, quattro titoli nazionali consecutivi nella specialit\u00e0 del fioretto, dal 1992 al 1995.",
                7.969913482666016
            ],
            [
                "Alessandro Puccini. Nella sua carriera si \u00e8 aggiudicato anche due ori e un argento a squadre e un argento individuale ai Campionati mondiali di scherma. Ha vinto, inoltre, quattro titoli nazionali consecutivi nella specialit\u00e0 del fioretto, dal 1992 al 1995. Dopo qualche anno di silenzio per dedicarsi alla famiglia \u00e8 tornato ad occuparsi di scherma come maestro nel club \"Oreste Puliti\" di Lucca. Dal 1\u00ba settembre 2012 \u00e8 tornato alla Scuola del suo Maestro e da allora \u00e8 il responsabile del settore cadetti del Club scherma Pisa Antonio Di Ciolo. Nel 2012 ha frequentato il Corso per Tecnici di IV livello del CONI, massimo titolo accademico per i tecnici del mondo sportivo italiano.    ",
                8.69491195678711
            ],
            [
                "Alessandro Puccini. (EN) Alessandro Puccini, su sports-reference.com, Sports Reference LLC (archiviato dall'url originale il 1\u00ba novembre 2017).  (IT, EN) Alessandro Puccini, su coni.it, Comitato olimpico nazionale italiano.",
                9.018359184265137
            ]
        ]
    },
    "tst-it-28": {
        "input": "Di quale re fu segretario Guillaume Bud\u00e9?",
        "query": "Guillaume Bud\u00e9 era segretario di re Francesco I di Francia.\n ",
        "results": [
            [
                "Guillaume Bud\u00e9. Guillaume Bud\u00e9, in latino Guglielmus Budaeus, italianizzato in Guglielmo Budeo (Parigi, 26 gennaio 1468 \u2013 Parigi, 22 agosto 1540), \u00e8 stato un umanista francese.     Biografia  Nacque da un'importante famiglia di funzionari reali resi nobili da Carlo VI: il padre Jean era un consigliere reale e un letterato che aveva raccolto una imponente biblioteca; sua madre si chiamava Catherine le Picart. Solo a 24 anni inizi\u00f2 studi superiori:",
                6.4347944259643555
            ],
            [
                "Francesco I di Francia. Francesco I di Francia (nato Fran\u00e7ois d'Orl\u00e9ans; Cognac, 12 settembre 1494 \u2013 Rambouillet, 31 marzo 1547) fu re di Francia dal 1515 fino alla sua morte. Figlio di Carlo di Valois-Angoul\u00eame e di Luisa di Savoia, fu il primo della dinastia regale dei Valois-Angoul\u00eame, che si estinguer\u00e0 nel 1589 con la morte del nipote Enrico III. Succedette sul trono di Francia a suo cugino e suocero Luigi XII, che era morto senza lasciare figli maschi. Prodigo mecenate delle arti, diede un forte impulso al Rinascimento francese, attirando nel castello di Chambord molti artisti italiani, tra cui Leonardo da Vinci.",
                8.528822898864746
            ],
            [
                "Guillaume Bud\u00e9. Guillaume Bud\u00e9 aveva sposato nel 1503 Roberte Le Lyeur - che, una volta rimasta vedova, si stabil\u00ec a Ginevra, convertendosi al calvinismo - dalla quale ebbe undici figli; di essi, il primogenito Dreux Bud\u00e9 rimase in Francia e divenne un importante funzionario reale; Louis fu professore di lingue orientali a Ginevra, mentre Jean (1515-1587) divenne membro del Consiglio di Ginevra e cur\u00f2 la stampa di alcuni scritti di Calvino. Esiste in Francia l'Associazione Guillaume Bud\u00e9, che ha per suo scopo la diffusione delle scienze umanistiche e pubblica opere in lingua latina e greca, con traduzione francese a fronte, chiamate appunto le \u00abBud\u00e9s\u00bb.     Opere   Traduzione in latino di diversi trattati di Plutarco, dal 1502 al 1505 Annotationes in XXIV libros Pandectarum, Paris, 1508 Annotationes in quattuor et viginti pendectarum libros.",
                8.711288452148438
            ],
            [
                "Guillaume Bud\u00e9. Fu notaio, segretario del re Luigi XII e suo ambasciatore a Roma, mostrando una vasta erudizione che gli valse da Erasmo l'appellativo di prodigio di Francia. Fin dall'inizio del regno di Francesco I, che lo nomin\u00f2 ma\u00eetre des requ\u00eates nel 1523, cerc\u00f2 di favorire presso la corte la causa delle belle lettere e della filologia, con la costituzione, nel 1530, del Coll\u00e8ge de France, una scuola ove fossero insegnate le lingue dell'antichit\u00e0, il latino, il greco antico e l'ebraico. Pur occupandosi pressoch\u00e9 di ogni scienza, eccelse soprattutto nella conoscenza della lingua greca, allora quasi ignota in Francia e che Bud\u00e9 studi\u00f2 sotto la guida del Lascaris: a richiesta di Erasmo intraprese la compilazione di note lessicografiche che rimasero a lungo l'opera di riferimento per gli studiosi di greco in Francia.   Ma\u00eetre de la Librairie du Roy, cre\u00f2 la biblioteca di Fontainebleau, primo nucleo della futura Biblioth\u00e8que Nationale di Parigi, e fu in rapporto con Tommaso Moro, Pietro Bembo, \u00c9tienne Dolet, Rabelais e, naturalmente, con Erasmo.",
                8.746328353881836
            ],
            [
                "Francesco I di Francia. Il re, infuriato, ordin\u00f2 l'esecuzione di quanti pi\u00f9 suoi collaboratori potessero essere catturati, ma il duca stesso, dopo aver respinto una offerta finale di riconciliazione,entr\u00f2 apertamente al servizio dell'imperatore. Francesco volse allora la sua attenzione alla Lombardia. Nell'ottobre 1523, un'armata francese di 18 000 uomini, al comando di Guillaume Gouffier de Bonnivet, avanz\u00f2 attraverso il Piemonte verso Novara, dove raggiunse una forza similare di mercenari svizzeri. Prospero Colonna, che aveva soltanto 9 000 uomini, si ritir\u00f2 verso Milano. Tuttavia, successivamente i francesi vennero sconfitti alla battaglia del Sesia ritirandosi al di l\u00e0 delle Alpi allo sbando.  ",
                9.657722473144531
            ]
        ]
    },
    "tst-it-29": {
        "input": "Quale importante personaggio storico nacque a Mileto in Calabria?",
        "query": "Il personaggio storico nato a Mileto in Calabria \u00e8 Pitagora.",
        "results": [
            [
                "Mileto (Italia). Mileto (Militu in calabrese) \u00e8 un comune italiano di 6 225 abitanti della provincia di Vibo Valentia in Calabria. Nel medioevo fu un importantissimo centro normanno, sede della corte di Ruggero I d'Altavilla e citt\u00e0 natale di suo figlio Ruggero II d'Altavilla, primo re di Sicilia.     Geografia fisica     Origini del nome  Secondo la tradizione la citt\u00e0 sarebbe stata fondata dai milesi dell\u2019Asia Minore, verso la fine del V secolo a.C., a seguito del saccheggiamento e della distruzione della loro patria da parte dei Persiani, durante quella che viene definita rivolta ionica.   Il toponimo, che richiama il nome (\u039c\u03af\u03bb\u03b7\u03c4\u03bf\u03c2, M\u00edl\u0113tos in greco antico e Miletus in latino) del leggendario fondatore dell\u2019omonima localit\u00e0 asiatica, potrebbe derivare pi\u00f9 propriamente dal termine latino maletum (volgare meletum). Pi\u00f9 pertinente sarebbe perci\u00f2 attribuire l'origine del nome alla presenza nella zona di una piantagione di meli, donde Maletum, poi Malita (in Cicerone, Ad Atticum, III, 4), indi Melitum (in Malaterra, passim) e Miletum.    ",
                7.168452262878418
            ],
            [
                "Mileto (Italia). Ruggero I e la provincia Melitana, a cura di Giuseppe Occhiato, Soveria Mannelli 2001 S. Marino, Tra Longobardi e Normanni. Lo scavo di Mileto, in Scavi medievali in Italia 1994-1995: atti della prima Conferenza italiana di archeologia medievale (Cassino, 14-16 dicembre 1995), a cura di Stella Patitucci Uggeri, Roma 1998, pp. 85\u201392. R. Fiorillo, P. Peduto, Saggi di scavo nella Mileto vecchia in Calabria (1995-1999), in II Congresso di archeologia medievale (Brescia, 28 settembre-1\u00ba ottobre 2000), a cura di G.P. Brogiolo, Firenze 2000, pp.",
                7.9409260749816895
            ],
            [
                "Mileto (Italia). 85\u201392. R. Fiorillo, P. Peduto, Saggi di scavo nella Mileto vecchia in Calabria (1995-1999), in II Congresso di archeologia medievale (Brescia, 28 settembre-1\u00ba ottobre 2000), a cura di G.P. Brogiolo, Firenze 2000, pp. 223\u2013233. G. Occhiato, Rapporti culturali e rispondenze architettoniche tra Calabria e Francia in et\u00e0 romanica: l'abbaziale normanna di S.Eufemia, in MEFRM, 93 (1981), pp.",
                8.28713321685791
            ],
            [
                "Mileto (Italia). G. Occhiato, Rapporti culturali e rispondenze architettoniche tra Calabria e Francia in et\u00e0 romanica: l'abbaziale normanna di S.Eufemia, in MEFRM, 93 (1981), pp. 565\u2013603.     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Mileto  Wikivoyage contiene informazioni turistiche su Mileto    Collegamenti esterni    Sito ufficiale, su comune.mileto.vv.it.",
                8.33154010772705
            ],
            [
                "Calabria. Ne fa riferimento, ad esempio, il poeta e storico cinquecentesco Francesco Grano da Cropani nel suo poemetto De situ laudibusque Calabriae, in cui, nell'elogiare le bellezze della Calabria, accenna anche alla presunta esistenza della suddetta origine etimologica (\"[...] se \u00e8 vero che nella lingua greca il termine kalon significa bello, e brio indica lo zampillare [...]\").     Storia     Preistoria   Le prime tracce della presenza dell'uomo in Calabria risalgono al Paleolitico come testimoniano i ritrovamenti nelle grotte di Praia a Mare, il graffito del Bos primigenius della Grotta del Romito a Papasidero, una figura di bovide incisa nella roccia 12.000 anni fa, ma anche le attivit\u00e0 minerarie nella Grotta della Monaca a Sant'Agata di Esaro. Durante l'era dei metalli giunsero nuove popolazioni, uno degli insediamenti pi\u00f9 importanti risalente a quel periodo \u00e8 il complesso di Torre Galli nei pressi di Vibo Valentia, inoltre, nei pressi di Roccella Ionica, sul finire degli anni sessanta, furono condotti degli scavi che riportarono alla luce una necropoli risalente all'et\u00e0 del ferro, cos\u00ec come, negli anni cinquanta, in Contrada Ronzo a Calanna a poca distanza dall'abitato si scopr\u00ec la necropoli di un villaggio protostorico databile ai secoli XI- X a.C., importanti reperti ritrovati sono conservati a Reggio Calabria nel Museo nazionale della Magna Grecia. Nei pressi di Girifalco, in contrada Car\u00eca, fu rinvenuta una necropoli del Neolitico superiore durante gli ultimi anni del XIX secolo dallo storico e archeologo Armando Lucifero nella quale reper\u00ec il cranio di Car\u00eca.     Mitologia  Secondo il mito, Aschenez, pronipote di No\u00e8, mercante semita ed inventore della barca a remi, giunse tre generazioni dopo il diluvio universale sulle sponde dove fu fondata Reggio.",
                8.65069580078125
            ]
        ]
    },
    "tst-it-30": {
        "input": "Qual \u00e8 la regola con cui si sceglie il nome Dhamma nel buddismo birmano?",
        "query": "Il termine \"Dhamma\" in buddismo birmano (ed in buddismo in generale) si riferisce alla dottrina o le leggi del Buddha, che includono i principi morali, la filosofia e le pratiche spirituali. Il termine viene spesso utilizzato per indicare l'intera tradizione buddista.\n\nNel buddismo birmano, come in altri buddismo, il nome \"Dhamma\" non viene scelto in base a una regola specifica. Il nome viene generalmente dato al bambino dal padre o dai genitori in base alle loro preferenze personali, alle preghiere o ai sogni. In molti casi, il nome riflette le aspettative dei genitori riguardo al carattere o alla destinazione del bambino.\n\nTuttavia, \u00e8 importante notare che il buddismo non promuove l'importanza del nome come un elemento fondamentale dell'identit\u00e0 individuale. Al contrario, enfatizza l'importanza della pratica e del comportamento nel raggiungimento della liberazione spirituale.",
        "results": [
            [
                "Buddismo Mah\u0101y\u0101na. Il mondo dei buddha viene indicato con il termine dharmadh\u0101tu (Regno della Realt\u00e0 assoluta) esso si sovrappone a quello umano indicato come lokadh\u0101tu (Regno mondano). Nel dharmadh\u0101tu la Realt\u00e0 esprime la sua vacuit\u00e0 (\u015b\u016bnyat\u0101) e la totale compenetrazione tra tutti i fenomeni che lo compongono. I buddha agiscono nel lokadh\u0101tu affinch\u00e9 gli essere l\u00ec relegati possano percepire il dharmadh\u0101tu e quindi raggiungere la bodhi. Un altro capitolo importante dell'Avata\u1e43sakas\u016btra \u00e8 il Da\u015babh\u016bmikas\u016btra (Sutra delle dieci terre), il principale s\u016btra mah\u0101y\u0101na che enuncia la dottrina delle bh\u016bmi mediante le quali il bodhisattva pu\u00f2 procedere per realizzare il pieno risveglio, indicando nella bodhicitta (Mente del Risveglio, ovvero l'aspirazione ad ottenere il Risveglio) il primo passo per entrarvi.     Il \u015a\u016bra\u1e43gamasam\u0101dhis\u016btra     Il Mah\u0101sa\u1e43nip\u0101tas\u016btra     Il \"ciclo\" dei s\u016btra Sukh\u0101vat\u012b (la letteratura della Terra Pura)     Il Vimalak\u012brtinirde\u015bas\u016btra     Il Mah\u0101y\u0101na Mah\u0101parinirv\u0101\u1e47as\u016btra   Il Mah\u0101y\u0101na Mah\u0101parinirv\u0101\u1e47as\u016btra \u00e8 la rivisitazione mah\u0101y\u0101na degli ultimi giorni di vita del Buddha \u015a\u0101kyamuni con i relativi ultimi insegnamenti.",
                7.522678852081299
            ],
            [
                "Buddismo. Originariamente \"l'insegnamento del Buddha\" si denominava come dharma Vinaya (p\u0101li dhamma-vinaya, cinese \u6cd5\u5f8b f\u01cel\u01dc, giapponese h\u014dritsu, tibetano chos 'dul ba, coreano \ubc95\ub960 p\u014fmnyul, vietnamita ph\u1eadt ph\u00e1p), ma questa denominazione non ha avuto quella diffusione nelle lingue asiatiche diverse dal sanscrito quanto invece la denominazione buddha-\u015b\u0101sana. Altri termini sanscriti con cui viene indicato il buddismo, nella sua accezione di religione esposta dal Buddha Shakyamuni, sono: buddh\u00e2nu\u015b\u0101sana, jina\u015b\u0101sana, tath\u0101gata\u015b\u0101sana, dharma, buddh\u00e2nu\u015b\u0101sti, \u015b\u0101sana, \u015b\u0101stu\u1e25 ma anche buddha-dharma e buddha-vacana.     Storia   La storia del buddismo inizia nel VI-V secolo a.C., con la predicazione di Siddh\u0101rtha Gautama. Nel lungo periodo della sua esistenza, la religione si \u00e8 evoluta adattandosi ai vari Paesi, epoche e culture che ha attraversato, aggiungendo alla sua originale impronta indiana elementi culturali ellenistici, dell'Asia Centrale, dell'Estremo Oriente e del Sud-Est Asiatico; la sua diffusione geografica fu considerevole al punto da aver influenzato in diverse epoche storiche gran parte del continente asiatico.",
                7.679403305053711
            ],
            [
                "Buddismo. Originariamente \"l'insegnamento del Buddha\" si denominava come dharma Vinaya (p\u0101li dhamma-vinaya, cinese \u6cd5\u5f8b f\u01cel\u01dc, giapponese h\u014dritsu, tibetano chos 'dul ba, coreano \ubc95\ub960 p\u014fmnyul, vietnamita ph\u1eadt ph\u00e1p), ma questa denominazione non ha avuto quella diffusione nelle lingue asiatiche diverse dal sanscrito quanto invece la denominazione buddha-\u015b\u0101sana. Altri termini sanscriti con cui viene indicato il buddismo, nella sua accezione di religione esposta dal Buddha Shakyamuni, sono: buddh\u00e2nu\u015b\u0101sana, jina\u015b\u0101sana, tath\u0101gata\u015b\u0101sana, dharma, buddh\u00e2nu\u015b\u0101sti, \u015b\u0101sana, \u015b\u0101stu\u1e25 ma anche buddha-dharma e buddha-vacana.     Storia   La storia del buddismo inizia nel VI-V secolo a.C., con la predicazione di Siddh\u0101rtha Gautama. Nel lungo periodo della sua esistenza, la religione si \u00e8 evoluta adattandosi ai vari Paesi, epoche e culture che ha attraversato, aggiungendo alla sua originale impronta indiana elementi culturali ellenistici, dell'Asia Centrale, dell'Estremo Oriente e del Sud-Est Asiatico; la sua diffusione geografica fu considerevole al punto da aver influenzato in diverse epoche storiche gran parte del continente asiatico.",
                7.679403305053711
            ],
            [
                "Buddismo. Vietnam 16%  Nepal 9%  Indonesia 5%  India 2%    Origini del termine  La parola buddismo fu introdotta in Europa nel XIX secolo per riferirsi a ci\u00f2 che \u00e8 correlabile agli insegnamenti di Siddh\u0101rtha Gautama in quanto Buddha. In realt\u00e0 un'unica parola per esprimere questo concetto non esiste in nessuno dei paesi asiatici originari di tale tradizione religiosa.. La traduzione dei termini originari letteralmente va intesa come \"insegnamento del Buddha\" (sanscrito buddha-\u015b\u0101sana, p\u0101li buddha-s\u0101sana, cinese \u4f5b\u6559 pinyin f\u00f3ji\u00e0o Wade-Giles fo2-chiao4, giapponese bukky\u014d, tibetano sangs rgyas kyi bka' , coreano \ubd88\uad50 pulgyo, vietnamita ph\u1eadt gi\u00e1o). Originariamente \"l'insegnamento del Buddha\" si denominava come dharma Vinaya (p\u0101li dhamma-vinaya, cinese \u6cd5\u5f8b f\u01cel\u01dc, giapponese h\u014dritsu, tibetano chos 'dul ba, coreano \ubc95\ub960 p\u014fmnyul, vietnamita ph\u1eadt ph\u00e1p), ma questa denominazione non ha avuto quella diffusione nelle lingue asiatiche diverse dal sanscrito quanto invece la denominazione buddha-\u015b\u0101sana. Altri termini sanscriti con cui viene indicato il buddismo, nella sua accezione di religione esposta dal Buddha Shakyamuni, sono: buddh\u00e2nu\u015b\u0101sana, jina\u015b\u0101sana, tath\u0101gata\u015b\u0101sana, dharma, buddh\u00e2nu\u015b\u0101sti, \u015b\u0101sana, \u015b\u0101stu\u1e25 ma anche buddha-dharma e buddha-vacana.    ",
                7.836788654327393
            ],
            [
                "Buddismo. Vietnam 16%  Nepal 9%  Indonesia 5%  India 2%    Origini del termine  La parola buddismo fu introdotta in Europa nel XIX secolo per riferirsi a ci\u00f2 che \u00e8 correlabile agli insegnamenti di Siddh\u0101rtha Gautama in quanto Buddha. In realt\u00e0 un'unica parola per esprimere questo concetto non esiste in nessuno dei paesi asiatici originari di tale tradizione religiosa.. La traduzione dei termini originari letteralmente va intesa come \"insegnamento del Buddha\" (sanscrito buddha-\u015b\u0101sana, p\u0101li buddha-s\u0101sana, cinese \u4f5b\u6559 pinyin f\u00f3ji\u00e0o Wade-Giles fo2-chiao4, giapponese bukky\u014d, tibetano sangs rgyas kyi bka' , coreano \ubd88\uad50 pulgyo, vietnamita ph\u1eadt gi\u00e1o). Originariamente \"l'insegnamento del Buddha\" si denominava come dharma Vinaya (p\u0101li dhamma-vinaya, cinese \u6cd5\u5f8b f\u01cel\u01dc, giapponese h\u014dritsu, tibetano chos 'dul ba, coreano \ubc95\ub960 p\u014fmnyul, vietnamita ph\u1eadt ph\u00e1p), ma questa denominazione non ha avuto quella diffusione nelle lingue asiatiche diverse dal sanscrito quanto invece la denominazione buddha-\u015b\u0101sana. Altri termini sanscriti con cui viene indicato il buddismo, nella sua accezione di religione esposta dal Buddha Shakyamuni, sono: buddh\u00e2nu\u015b\u0101sana, jina\u015b\u0101sana, tath\u0101gata\u015b\u0101sana, dharma, buddh\u00e2nu\u015b\u0101sti, \u015b\u0101sana, \u015b\u0101stu\u1e25 ma anche buddha-dharma e buddha-vacana.    ",
                7.836788654327393
            ]
        ]
    },
    "tst-it-31": {
        "input": "Quale citt\u00e0 collega l'autostrada Bundesautobahn 73?",
        "query": "L'autostrada Bundesautobahn 73 in Germania collega le citt\u00e0 di Augsburg e Regensburg.",
        "results": [
            [
                "Bundesautobahn 73. La Bundesautobahn 73, abbreviata anche in A 73, \u00e8 una autostrada tedesca che collega la citt\u00e0 di Suhl (autostrada A 71) con la citt\u00e0 di Norimberga e le autostrade A 3, A 6 e A 9. Come succede anche per l'autostrada A 39 ad Hannover, anche la A 73 si interrompe a Norimberga, difatti provenendo da Suhl l'autostrada termina a nord - ovest della citt\u00e0, per dopo riprendere a sud - ovest e collegare il centro della citt\u00e0 di Norimberga con la rete autostradale che ruota intorno alla citt\u00e0. Il tracciato si dipana in Turingia e in Baviera.     Percorso     Voci correlate  Autostrade in Germania Autobahn (autostrada)    Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Bundesautobahn 73    Collegamenti esterni  (DE) Percorso della A 73, su autobahnatlas-online.de.",
                5.6475958824157715
            ],
            [
                "Bundesautobahn 73. La Bundesautobahn 73, abbreviata anche in A 73, \u00e8 una autostrada tedesca che collega la citt\u00e0 di Suhl (autostrada A 71) con la citt\u00e0 di Norimberga e le autostrade A 3, A 6 e A 9. Come succede anche per l'autostrada A 39 ad Hannover, anche la A 73 si interrompe a Norimberga, difatti provenendo da Suhl l'autostrada termina a nord - ovest della citt\u00e0, per dopo riprendere a sud - ovest e collegare il centro della citt\u00e0 di Norimberga con la rete autostradale che ruota intorno alla citt\u00e0. Il tracciato si dipana in Turingia e in Baviera.     Percorso     Voci correlate  Autostrade in Germania Autobahn (autostrada)    Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Bundesautobahn 73    Collegamenti esterni  (DE) Percorso della A 73, su autobahnatlas-online.de.",
                5.6475958824157715
            ],
            [
                "Bundesautobahn 9. La Bundesautobahn 9 (o A 9) \u00e8 una autostrada tedesca. Corre in direzione nord-sud e collega le metropoli di Berlino e Monaco di Baviera. Inizia sul Berliner Ring, passando per le citt\u00e0 di Halle (Saale), Lipsia, Norimberga e Inglostadt e termina nel distretto di Schwabing a Monaco di Baviera. L'autostrada \u00e8 lunga 530 chilometri ed \u00e8 a tre corsie pi\u00f9 emergenza per senso di marcia. Nell'hinterland di Monaco, precisamente tra le autostrade A 93 e A 99, l'autostrada \u00e8 a quattro corsie pi\u00f9 emergenza per senso di marcia.",
                6.620156764984131
            ],
            [
                "Bundesautobahn 73. Percorso     Voci correlate  Autostrade in Germania Autobahn (autostrada)    Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Bundesautobahn 73    Collegamenti esterni  (DE) Percorso della A 73, su autobahnatlas-online.de.",
                6.839818000793457
            ],
            [
                "Bundesautobahn 73. Percorso     Voci correlate  Autostrade in Germania Autobahn (autostrada)    Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Bundesautobahn 73    Collegamenti esterni  (DE) Percorso della A 73, su autobahnatlas-online.de.",
                6.839818000793457
            ]
        ]
    },
    "tst-it-32": {
        "input": "Quale nazionale debutt\u00f2 nel campionato mondiale di hockey su ghiaccio nel 1931?",
        "query": "La nazionale di hockey su ghiaccio della Finlandia debutt\u00f2 nel campionato mondiale nel 1931.",
        "results": [
            [
                "Hockey su ghiaccio. Nel 1920 l'hockey su ghiaccio fece la sua prima apparizione ai Giochi di Anversa 1920, mentre dieci anni pi\u00f9 tardi, nel 1930, il primo Campionato mondiale di hockey su ghiaccio fu vinto dal Canada a Chamonix in Francia.     L'era professionistica   L'hockey su ghiaccio professionistico nacque nei primi anni del XX secolo. Dal 1902 la Western Pennsylvania Hockey League fu il primo campionato ad avvalersi di giocatori professionisti a tempo pieno. La lega si espanse verso il Michigan e l'Ontario fino a formare il campionato professionistico della International Professional Hockey League (IPHL) nel 1904. La IPHL inizi\u00f2 ad assumere giocatori canadesi in cambio di uno stipendio regolare, mentre fino ad allora molti giocatori svolgevano tale sport a livello amatoriale.",
                5.516478538513184
            ],
            [
                "Hockey su ghiaccio. Nel frattempo le regole continuarono ad evolversi: nel 1913 fu introdotto il fuorigioco e si iniziarono a dividere i campi da hockey in tre zone. nel 1917 nacque la National Hockey League, la lega professionistica nordamericana. Nel 1920 l'hockey su ghiaccio fece la sua prima apparizione ai Giochi di Anversa 1920, mentre dieci anni pi\u00f9 tardi, nel 1930, il primo Campionato mondiale di hockey su ghiaccio fu vinto dal Canada a Chamonix in Francia.     L'era professionistica   L'hockey su ghiaccio professionistico nacque nei primi anni del XX secolo.",
                6.802821159362793
            ],
            [
                "Campionato mondiale di hockey su ghiaccio. Il campionato mondiale di hockey su ghiaccio maschile \u00e8 la massima competizione di tale disciplina per squadre nazionali maggiori. Organizzato su base annuale dall'International Ice Hockey Federation, si disputa dal 1920. La prima edizione del campionato del mondo coincise con il torneo olimpico del 1920 ad Anversa (Belgio); tutti i tornei olimpici fino a quello del 1968 a Grenoble (Francia) fanno parte del palmar\u00e8s della competizione. La prima edizione svincolata dal torneo olimpico si tenne nel 1930, ospitata congiuntamente da Austria, Francia e Germania, alla quale presero il via dodici nazionali.",
                7.201124668121338
            ],
            [
                "Campionato mondiale di hockey su ghiaccio. Il campionato mondiale di hockey su ghiaccio maschile \u00e8 la massima competizione di tale disciplina per squadre nazionali maggiori. Organizzato su base annuale dall'International Ice Hockey Federation, si disputa dal 1920. La prima edizione del campionato del mondo coincise con il torneo olimpico del 1920 ad Anversa (Belgio); tutti i tornei olimpici fino a quello del 1968 a Grenoble (Francia) fanno parte del palmar\u00e8s della competizione. La prima edizione svincolata dal torneo olimpico si tenne nel 1930, ospitata congiuntamente da Austria, Francia e Germania, alla quale presero il via dodici nazionali.",
                7.201124668121338
            ],
            [
                "Hockey su ghiaccio. La Prima, la Seconda e la Terza Divisione raccolgono a seconda dei partecipanti circa trenta nazionali di tutti i continenti, e al termine di ogni anno viene stilata una nuova Classifica mondiale IIHF. Per quanto riguarda il settore giovanile dal 1977 esiste il Campionato mondiale di hockey su ghiaccio Under-20, mentre dal 1999 \u00e8 nato quello Under-18.   L'hockey su ghiaccio fece la sua prima apparizione durante una settimana dei Giochi di Anversa del 1920 dedicata alle discipline invernali, mentre dal 1924 in occasione dei I Giochi olimpici invernali svoltisi a Chamonix in Francia l'hockey su ghiaccio divent\u00f2 un appuntamento fisso. Nel corso degli anni si svilupp\u00f2 la dualit\u00e0 fra Canada e Unione Sovietica, mentre resta memorabile l'incontro svoltosi nel 1980 a Lake Placid negli Stati Uniti durante i XIII Giochi olimpici invernali dove giocatori dilettanti degli Stati Uniti sconfissero i campioni dell'Unione Sovietica nel cosiddetto \"Miracolo sul ghiaccio\". Dai giochi di Nagano 1998 venne permesso ai giocatori professionisti della NHL di prendere parte alle Olimpiadi.",
                7.864614963531494
            ]
        ]
    },
    "tst-it-33": {
        "input": "Di quale comunit\u00e0 amministrativa \u00e8 parte il comune di Rosendorf in Germania?",
        "query": "Il comune di Rosendorf fa parte della comunit\u00e0 amministrativa di Landau-Land.",
        "results": [
            [
                "Rosendorf. Rosendorf \u00e8 un comune di 166 abitanti della Turingia, in Germania. Appartiene al circondario della Saale-Orla (targa SOK) ed \u00e8 parte della comunit\u00e0 amministrativa (Verwaltungsgemeinschaft) di Triptis.     Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Rosendorf    Collegamenti esterni   (DE) Sito ufficiale, su triptis.de.",
                7.438199520111084
            ],
            [
                "Weichselbaum. Weichselbaum \u00e8 un comune austriaco di 729 abitanti nel distretto di Jennersdorf, in Burgenland. Il 1\u00ba gennaio 1971 ha inglobato i comuni soppressi di Krobotek e Rosendorf.     Geografia  Le comuni catastali sono Krobotek, Rosendorf e Weichselbaum.     Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Weichselbaum    Collegamenti esterni    Sito ufficiale, su gemeinde-weichselbaum.at.",
                8.256132125854492
            ],
            [
                "Germania nazista. Nei territori occupati che non rientravano nel progetto di annessione alla Gro\u00dfe-Deutschland vennero istituite le suddivisioni amministrative chiamate Reichskommissariat. La Russia sovietica occupata dai nazisti includeva il Reichskommissariat Ostland (che comprendeva i Paesi Baltici, la parte orientale della Polonia e la parte occidentale della Bielorussia) e il Reichskommissariat Ukraine. Nell'Europa del Nord c'erano il Reichskommissariat Niederlande (nei Paesi Bassi) e il Reichskommissariat Norwegen (in Norvegia). Nel 1944 venne creato un Reichskommissariat franco-belga dalla precedente amministrazione militare del Belgio e della Francia del Nord, anch'essa frutto della occupazione tedesca. Tali strutture avrebbero dovuto fungere da basi per la creazione di Stati satelliti filo-tedeschi, ma il corso della guerra interruppe bruscamente questi progetti.    ",
                10.377106666564941
            ],
            [
                "Germania. Per la peculiare posizione della localit\u00e0, esistono particolari decisioni amministrative concordate tra la Germania e la Svizzera, i servizi postale e telefonico sono duplicati, ed \u00e8 possibile richiedere l'intervento di ambedue i servizi di Polizia e di soccorso civile tedesco oppure svizzero; per puri motivi di vicinanza il servizio svizzero \u00e8 spesso preferito (il territorio \u00e8 completamente circondato dalla Svizzera), appartiene comunque, concordatamente, al regime doganale svizzero. Esiste inoltre una cosiddetta enclave \"funzionale\", il Kleinwalsertal (piccola valle dei walser), una vallata appartenente all'Austria ma raggiungibile, sia per via stradale che per vie d'acqua, solo attraversando il territorio tedesco. Anche per tale territorio sono in funzione particolari condizioni concordate tra Austria e Germania: esistono doppi sistemi postali, ed \u00e8 costituita come zona extradoganale appartenente al regime doganale tedesco;",
                10.799659729003906
            ],
            [
                "Germania. Per la peculiare posizione della localit\u00e0, esistono particolari decisioni amministrative concordate tra la Germania e la Svizzera, i servizi postale e telefonico sono duplicati, ed \u00e8 possibile richiedere l'intervento di ambedue i servizi di Polizia e di soccorso civile tedesco oppure svizzero; per puri motivi di vicinanza il servizio svizzero \u00e8 spesso preferito (il territorio \u00e8 completamente circondato dalla Svizzera), appartiene comunque, concordatamente, al regime doganale svizzero. Esiste inoltre una cosiddetta enclave \"funzionale\", il Kleinwalsertal (piccola valle dei walser), una vallata appartenente all'Austria ma raggiungibile, sia per via stradale che per vie d'acqua, solo attraversando il territorio tedesco. Anche per tale territorio sono in funzione particolari condizioni concordate tra Austria e Germania: esistono doppi sistemi postali, ed \u00e8 costituita come zona extradoganale appartenente al regime doganale tedesco;",
                10.799659729003906
            ]
        ]
    },
    "tst-it-34": {
        "input": "Da quale prefettura \u00e8 amministrata la Contea di Liangshan?",
        "query": "La Contea di Liangshan \u00e8 amministrata dalla Prefettura di Panzhihua nella provincia di Sichuan, in Cina.\n",
        "results": [
            [
                "Contea di Liangshan. La contea di Liangshan (\u6881\u5c71\u53bfS, Li\u00e1ngsh\u0101n Xi\u00e0nP) \u00e8 una contea della Cina, situata nella provincia dello Shandong e amministrata dalla prefettura di Jining.     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Contea di Liangshan    Collegamenti esterni   (ZH) Sito ufficiale, su liangshan.gov.cn.",
                3.7981863021850586
            ],
            [
                "Jining. J\u01d0n\u00edng) \u00e8 una citt\u00e0-prefettura della Cina nella provincia dello Shandong.     Suddivisioni amministrative  Distretto di Rencheng Distretto di Yanzhou Qufu Zoucheng Contea di Weishan Contea di Yutai Contea di Jinxiang Contea di Jiaxiang Contea di Wenshang Contea di Sishui Contea di Liangshan    Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Jining    Collegamenti esterni    Sito ufficiale, su jining.gov.cn.  (EN) Jining, su Enciclopedia Britannica, Encyclop\u00e6dia Britannica, Inc.",
                8.128578186035156
            ],
            [
                "Distretto di Xi. Il distretto di Xi (\u897f\u533aS, X\u012b Q\u016bP) \u00e8 un distretto della Cina, situato nella provincia di Sichuan e amministrato dalla prefettura di Panzhihua.     Collegamenti esterni     Sito ufficiale, su pzhsxq.gov.cn.",
                8.373112678527832
            ],
            [
                "Jining. Jining (cinese: \u6d4e\u5b81; pinyin: J\u01d0n\u00edng) \u00e8 una citt\u00e0-prefettura della Cina nella provincia dello Shandong.     Suddivisioni amministrative  Distretto di Rencheng Distretto di Yanzhou Qufu Zoucheng Contea di Weishan Contea di Yutai Contea di Jinxiang Contea di Jiaxiang Contea di Wenshang Contea di Sishui Contea di Liangshan    Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Jining    Collegamenti esterni    Sito ufficiale, su jining.gov.cn.  (EN) Jining, su Enciclopedia Britannica, Encyclop\u00e6dia Britannica, Inc.",
                10.938039779663086
            ],
            [
                "Distretto di Dong (Panzhihua). Il distretto di Dong (\u4e1c\u533aS, D\u014dng Q\u016bP) \u00e8 un distretto della Cina, situato nella provincia di Sichuan e amministrato dalla prefettura di Panzhihua.     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Distretto di Dong    Collegamenti esterni    Sito ufficiale, su scdongqu.gov.cn.",
                11.31899642944336
            ]
        ]
    },
    "tst-it-35": {
        "input": "Per quale colleggio fu deputato John Swinney alla camera dei comuni del Regno Unito?",
        "query": "John Swinney \u00e8 stato deputato per il colleggio di Banff and Buchan nella Camera dei Comuni del Regno Unito.",
        "results": [
            [
                "John Swinney. Swinney \u00e8 membro del Parlamento scozzese per il collegio di Pertshire North dal 2011, e in precedenza lo era stato per North Tayside dal 1999 al 2011.     Biografia  Nato a Edimburgo, Swinney si laure\u00f2 con un Master of Arts in politica all'Universit\u00e0 di Edimburgo; si un\u00ec al SNP in giovane et\u00e0, e acquis\u00ec posizioni di responsabilit\u00e0 divenendone segretario nazionale dal 1986 al 1992, e vice leader dal 1998 al 2000. Fu deputato alla Camera dei comuni del Regno Unito per il collegio di Tayside North dal 1997 al 2001, e nel 1999 fu eletto al primo Parlamento scozzese nel 1999. Dopo le dimissioni di Alex Salmond dalla guida del partito nel 2000, Swinney fu eletto leader del Partito Nazionale Scozzese alle successive primarie, e divenne leader dell'opposizione al Parlamento scozzese.",
                6.171927452087402
            ],
            [
                "John Swinney. A seguito della crisi del governo Yousaf nell'aprile 2024, Swinney \u00e8 succeduto a Humza Yousaf come leader del Partito Nazionale Scozzese ed \u00e8 divenuto il nuovo Primo ministro scozzese l'8 maggio 2024.     Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su John Swinney    Collegamenti esterni    Sito ufficiale, su johnswinney.scot.  (EN) John Swinney, su Enciclopedia Britannica, Encyclop\u00e6dia Britannica, Inc.  (EN) John Swinney, su IMDb, IMDb.com.",
                8.774967193603516
            ],
            [
                "Governo Swinney. Il Governo Swinney \u00e8 l'attuale esecutivo devoluto scozzese, in carica dall'8 maggio 2024, a seguito della nomina di John Swinney a Primo ministro della Scozia presso la Corte di sessione.     Situazione parlamentare     Storia   Il 29 aprile 2024 Humza Yousaf annunci\u00f2 la propria intenzione di lasciare la leadership del Partito Nazionale Scozzese, e la carica di Primo ministro. Swinney annunci\u00f2 la propria candidatura alle elezioni interne al partito, e fu eletto senza contendenti. Shona Robison si dimise da Vice Primo ministro l'8 maggio, per consentire la nomina di Kate Forbes, ma rimase nel governo come Segretaria di Gabinetto per la finanza ed il governo locale.",
                8.837409019470215
            ],
            [
                "John Swinney. Fu deputato alla Camera dei comuni del Regno Unito per il collegio di Tayside North dal 1997 al 2001, e nel 1999 fu eletto al primo Parlamento scozzese nel 1999. Dopo le dimissioni di Alex Salmond dalla guida del partito nel 2000, Swinney fu eletto leader del Partito Nazionale Scozzese alle successive primarie, e divenne leader dell'opposizione al Parlamento scozzese. Durante la sua leadership il partito perse un deputato alle elezioni generali del 2001 ed una riduzione a 27 deputati alle elezioni scozzesi del 2003, nonostante lo scandalo Officegate avesse fatto dimettere il precedente primo ministro Henry McLeish. Gli unici partiti a conquistare nuovi seggi in quelle elezioni furono solo i Verdi ed il Partito Socialista Scozzese che, come il SNP sostengono l'indipendenza. Dopo un infruttuoso tentativo di sottrargli la carica nel 2003, Swinney stesso si dimise nel 2004 a seguito dei risultati deludenti alle elezioni europee;",
                9.16434097290039
            ],
            [
                "John Swinney. Dal 2004 al 2007 Swinney fu deputato di opposizione; alle elezioni scozzesi del 2007 il SNP conquist\u00f2 la maggioranza relativa dei seggi, e Salmond fu nominato Primo ministro. Swinney entr\u00f2 nel governo scozzese come Segretario per le finanze, l'impiego e la crescita sostenibile dal 2007 al 2014. Dopo che Nicola Sturgeon successe a Salmond come Primo ministro, Swinney divenne il suo vice nel 2014. Divenne anche Segretario per le finanze, la Costituzione e l'economia, finch\u00e9 la carica non venne suddivisa in due nel secondo governo Sturgeon, in conseguenza dell'estensione dei poteri finanziari del Parlamento scozzese;",
                9.782026290893555
            ]
        ]
    },
    "tst-it-36": {
        "input": "Attraverso quali contee cerimoniali si estendono le Fens in Inghilterra?",
        "query": "Le Fens si estendono in Inghilterra attraverso le contee cerimoniali di Northumberland, Cumbria e Lincolnshire.",
        "results": [
            [
                "Cumbria. Il confine settentrionale si estende dal Solway Firth lungo il confine con la Scozia fino al Northumberland. La contea si suddivide in cinque distretti: Allerdale, Barrow-in-Furness, Carlisle, Copeland, Eden e South Lakeland. La contea invia alla Camera dei Comuni 6 deputati, che rappresentano le circoscrizioni di Carlisle, Penrith & The Border, Workington, Copeland, Westmorland and Lonsdale e Barrow and Furness.     Storia  La contea di Cumbria attuale fu creata con una legge del 1974, che riuniva le contee, ora abolite, del Cumberland e Westmorland, pi\u00f9 la zona di Furness del Lancashire, e una sporgenza dello Yorkshire (gi\u00e0 nota come Sedbergh Rural District).",
                10.191291809082031
            ],
            [
                "Cumbria. Il confine settentrionale si estende dal Solway Firth lungo il confine con la Scozia fino al Northumberland. La contea si suddivide in cinque distretti: Allerdale, Barrow-in-Furness, Carlisle, Copeland, Eden e South Lakeland. La contea invia alla Camera dei Comuni 6 deputati, che rappresentano le circoscrizioni di Carlisle, Penrith & The Border, Workington, Copeland, Westmorland and Lonsdale e Barrow and Furness.     Storia  La contea di Cumbria attuale fu creata con una legge del 1974, che riuniva le contee, ora abolite, del Cumberland e Westmorland, pi\u00f9 la zona di Furness del Lancashire, e una sporgenza dello Yorkshire (gi\u00e0 nota come Sedbergh Rural District).",
                10.191291809082031
            ],
            [
                "Contee dell'Inghilterra. Il Cambridgeshire, il Lincolnshire, il Northamptonshire, il Suffolk, il Sussex e lo Yorkshire furono divisi ai fini amministrativi, seguendo le divisioni storiche usate dai tribunali in seduta trimestrale. In pi\u00f9 vi era la contea di Londra che comprendeva l'attuale Londra interna. L'isola di Wight era inizialmente compresa nell'Hampshire ma ottenne il proprio consiglio di contea nel 1890. Alcune exclave che non erano state toccate dalla riforma del 1844 risentirono dell'istituzione dei consigli di contea, ad esempio l'area di Measham nel Derbyshire fu posta sotto il controllo del consiglio di contea del Leicestershire. Nel 1894 fu stabilito un sistema a due livelli, con le contee amministrative divise in distretti urbani, distretti rurali e borghi municipali.    ",
                10.609460830688477
            ],
            [
                "Contee dell'Inghilterra. Le contee dell'Inghilterra (in inglese: counties) si distinguono tra:  83 contee con funzioni di governo locale, che rappresentano una suddivisione amministrativa e che si distinguono a loro volta in: 77 contee non metropolitane, di cui 43 sono unitary authorities; 6 contee metropolitane; 48 contee cerimoniali, prive di funzioni amministrative, cui \u00e8 preposto un lord luogotenente secondo la disciplina prevista dal Lieutenancies Act del 1997 (con l'eccezione della citt\u00e0 di Londra per la quale \u00e8 istituita una Commissione di luogotenenza e non un singolo lord luogotenente). La differenza tra contee con funzioni di governo e quelle cerimoniali non \u00e8 tale per cui l'una esclude l'altra:",
                10.78261661529541
            ],
            [
                "Contee dell'Inghilterra. \u00c8 interessante notare che la Cornovaglia \u00e8 l'unica contea dove una consistente minoranza mette in discussione la sua posizione costituzionale e afferma che dovrebbe essere definita come un ducato e una delle nazioni fondatrici del Regno Unito.     Contee metropolitane   Le metropolitan county o contee metropolitane sono sei, individuate in quelle contee dove l'esplosione dell'urbanizzazione ha creato nei fatti larghe conurbazioni: Grande Manchester, Merseyside, South Yorkshire, Tyne and Wear, West Midlands, West Yorkshire. I consigli di queste contee sono stati aboliti nel 1986 dal governo di Margaret Thatcher per ragioni pi\u00f9 politiche che pratiche, ma legalmente esse esistono ancora. Sono usate per scopi amministrativi e geografici e sono ancora contee cerimoniali.",
                11.0794677734375
            ]
        ]
    },
    "tst-it-37": {
        "input": "Cosa \u00e8 raffigurato nello stemma del comune di Terrazzo in Veneto?",
        "query": "Lo stemma del comune di Terrazzo in Veneto raffigura un leone rampante di colore oro su sfondo rosso, accompagnato in alto da due stelle di sei raggi e in basso da un ponte di pietra a una arcata con una sola arcata sopra un fiume che sfocia in un mare. Il leone e il ponte sono simboli di forza e stabilit\u00e0, mentre le stelle rappresentano la luce divina e la protezione celeste. Il fiume e il mare sono simboli di vita e prosperit\u00e0, mentre la presenza del leone indica il legame con la famiglia Gonzaga, che govern\u00f2 il territorio di Terrazzo per secoli.",
        "results": [
            [
                "Veneto. il santuario della Beata Vergine del Covolo, edificio progettato da Antonio Canova situato sulle pendici del monte Grappa; il santuario, pi\u00f9 moderno e all'interno della citt\u00e0 di Padova, di San Leopoldo e il santuario del Cristo Alluvionato a Lama Polesine in provincia di Rovigo. La fede cristiana si fuse in tale maniera con la tradizione popolare e la vita quotidiana dei veneti che proprio a Verona sorse una nuova arte, unica al mondo: la famosa tecnica dei concerti di campane alla veronese. Il Veneto ha dato i natali ad alcuni pontefici della Chiesa cattolica, tra cui vanno ricordati Papa Pio X (Riese Pio X) e Papa Giovanni Paolo I (Canale d'Agordo).",
                4.194214820861816
            ],
            [
                "Veneto. il santuario della Beata Vergine del Covolo, edificio progettato da Antonio Canova situato sulle pendici del monte Grappa; il santuario, pi\u00f9 moderno e all'interno della citt\u00e0 di Padova, di San Leopoldo e il santuario del Cristo Alluvionato a Lama Polesine in provincia di Rovigo. La fede cristiana si fuse in tale maniera con la tradizione popolare e la vita quotidiana dei veneti che proprio a Verona sorse una nuova arte, unica al mondo: la famosa tecnica dei concerti di campane alla veronese. Il Veneto ha dato i natali ad alcuni pontefici della Chiesa cattolica, tra cui vanno ricordati Papa Pio X (Riese Pio X) e Papa Giovanni Paolo I (Canale d'Agordo).",
                4.194214820861816
            ],
            [
                "Veneto. In quest'epoca la raffigurazione preminente era quella del leone in moleca (o moeca, ossia visto di fronte con le ali a fargli corona). A partire dal XV secolo si inizi\u00f2 poi a esporre gonfaloni nei quali campeggiava il classico leone marciano passante con libro e spada: nella stessa epoca tale iconografia venne in generale adottata quale simbolo della Repubblica. Se il libro era aperto era simbolo di pace, se invece era chiuso di guerra    Geografia fisica   Il Veneto \u00e8 una regione che comprende al suo interno molte forme del paesaggio naturale: dalla fascia costiera affacciata sull'Adriatico alla pianura veneto-friulana, che poi si innalza nei dodici rilievi dei Colli Euganei e dei Colli Berici, fino ad arrivare alle Alpi nella parte pi\u00f9 settentrionale comprendendo la maggior parte delle Dolomiti.",
                4.738582134246826
            ],
            [
                "Veneto. In quest'epoca la raffigurazione preminente era quella del leone in moleca (o moeca, ossia visto di fronte con le ali a fargli corona). A partire dal XV secolo si inizi\u00f2 poi a esporre gonfaloni nei quali campeggiava il classico leone marciano passante con libro e spada: nella stessa epoca tale iconografia venne in generale adottata quale simbolo della Repubblica. Se il libro era aperto era simbolo di pace, se invece era chiuso di guerra    Geografia fisica   Il Veneto \u00e8 una regione che comprende al suo interno molte forme del paesaggio naturale: dalla fascia costiera affacciata sull'Adriatico alla pianura veneto-friulana, che poi si innalza nei dodici rilievi dei Colli Euganei e dei Colli Berici, fino ad arrivare alle Alpi nella parte pi\u00f9 settentrionale comprendendo la maggior parte delle Dolomiti.",
                4.738582134246826
            ],
            [
                "Veneto. Con Tiepolo, infatti, la prospettiva viene forzata fin oltre i limiti usuali, dipingendo sui soffitti figure riprese dal basso in un movimento che le rende spettacolari. Altro elemento caratteristico dell'arte veneta \u00e8 il vedutismo, che vede in Canaletto (1697-1768) e in Francesco Guardi (1712-1793) le due figure di spicco. Il Canaletto ricorre a studi prospettici rigorosi cercando di rendere quasi \u201cfotograficamente\u201d la realt\u00e0, modellando i colori per accentuare la vitalit\u00e0 dell'immagine. Francesco Guardi cerca invece un taglio pi\u00f9 soggettivo e meno preciso, cercando di comunicare un'emozione. Antonio Canova \u00e8 il maggiore scultore del suo tempo in Europa.",
                5.594442367553711
            ]
        ]
    },
    "tst-it-38": {
        "input": "Di quale periodo sono risalenti i fossili trovati a Chengjiang?",
        "query": "I fossili trovati a Chengjiang risalgono a circa 5,3 milioni di anni fa, durante il periodo del tardo Miocene.",
        "results": [
            [
                "Maotianshan. I fossili di Chengjiang comprendono la pi\u00f9 antica associazione metazoana sopra la transizione proterozoica - fanerozoica e, quindi, la migliore fonte di dati della documentazione fossile per comprendere l'apparentemente rapida diversificazione della vita nota come esplosione cambriana.     Conservazione e tafonomia   I fossili si trovano in una sezione di mudstone di spessore 50 metri (160 ft) nel Membro Yuanshan della Formazione di Qiongzhusi. Il Membro Yuanshan \u00e8 esteso e copre pi\u00f9 di 10 000 chilometri quadri (3 900 mi\u00b2) della provincia orientale dello Yunnan, nella quale sono presenti molti affioramenti sparsi che contengono fossili. Gli studi sulla stratigrafia sono coerenti con un ambiente tropicale caratterizzato da cambiamenti del livello marino e attivit\u00e0 tettonica. Si ritiene che la regione fosse un mare poco profondo con un fondale fangoso. La fauna preservata \u00e8 principalmente bentonica e fu probabilmente sepolta da periodiche correnti di torbida, poich\u00e9 la maggior parte dei fossili non mostra prove di trasporto post mortem.",
                4.483373165130615
            ],
            [
                "Chengjiang. Chengjiang (cinese ufficiale \u6f82\u6c5f\u53bf, alternativamente \u6f84\u6c5f\u53bf; pinyin: Ch\u00e9ngji\u0101ng Xi\u00e0n), situato nella prefettura di Yuxi, nella provincia cinese dello Yunnan, appena a Nord del lago Fuxian, \u00e8 un sito paleontologico. Nella localit\u00e0 sono stati ritrovati resti fossili risalenti tra i 525 ed i 520 milioni di anni fa, compatibili col periodo dell'esplosione del Cambriano, resti fossili per i quali si sono conservati anche i tessuti molli. Questi fossili sono considerati come uno dei ritrovamenti pi\u00f9 importanti del XX secolo sia per qualit\u00e0 dei dettagli, sia per l'alto numero di specie di flora e fauna conservata.",
                5.319476127624512
            ],
            [
                "Chengjiang. Chengjiang (cinese ufficiale \u6f82\u6c5f\u53bf, alternativamente \u6f84\u6c5f\u53bf; pinyin: Ch\u00e9ngji\u0101ng Xi\u00e0n), situato nella prefettura di Yuxi, nella provincia cinese dello Yunnan, appena a Nord del lago Fuxian, \u00e8 un sito paleontologico. Nella localit\u00e0 sono stati ritrovati resti fossili risalenti tra i 525 ed i 520 milioni di anni fa, compatibili col periodo dell'esplosione del Cambriano, resti fossili per i quali si sono conservati anche i tessuti molli. Questi fossili sono considerati come uno dei ritrovamenti pi\u00f9 importanti del XX secolo sia per qualit\u00e0 dei dettagli, sia per l'alto numero di specie di flora e fauna conservata.",
                5.319476127624512
            ],
            [
                "Chengjiang. Nella localit\u00e0 sono stati ritrovati resti fossili risalenti tra i 525 ed i 520 milioni di anni fa, compatibili col periodo dell'esplosione del Cambriano, resti fossili per i quali si sono conservati anche i tessuti molli. Questi fossili sono considerati come uno dei ritrovamenti pi\u00f9 importanti del XX secolo sia per qualit\u00e0 dei dettagli, sia per l'alto numero di specie di flora e fauna conservata. I fossili vennero scoperti per la prima volta dal professor Hou Xian-guang, docente alla Yunnan University, Kunming, dove \u00e8 il direttore del centro ricerche per il Center for Chengjiang Biota. Il giacimento si trova a circa 60 km a Nord-Ovest dal giacimento Maotianshan.     Esemplari di fossili ritrovati a Chengjiang e dintorni  (elenco parziale)  Acanthomeridion serratum Alalcomenaeus cambricus  Amplectobelua symbrachiata  Combinivalvula chengjiangensis Didazoon haoae  Dinomischus Eldonia Galeactena hemispherica Helmetia expansa Isoxys Luolishania longicruris Microdictyon sinicum Onychodictyon Paraleptomitella Pectocaris spatiosa Plenocaris  Trilobiti Vetulicola Xianguangia sinica Xidazoon stephanus     Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Chengjiang    Collegamenti esterni   (ZH) Sito ufficiale, su yncj.gov.cn.",
                5.85772180557251
            ],
            [
                "Chengjiang. Nella localit\u00e0 sono stati ritrovati resti fossili risalenti tra i 525 ed i 520 milioni di anni fa, compatibili col periodo dell'esplosione del Cambriano, resti fossili per i quali si sono conservati anche i tessuti molli. Questi fossili sono considerati come uno dei ritrovamenti pi\u00f9 importanti del XX secolo sia per qualit\u00e0 dei dettagli, sia per l'alto numero di specie di flora e fauna conservata. I fossili vennero scoperti per la prima volta dal professor Hou Xian-guang, docente alla Yunnan University, Kunming, dove \u00e8 il direttore del centro ricerche per il Center for Chengjiang Biota. Il giacimento si trova a circa 60 km a Nord-Ovest dal giacimento Maotianshan.     Esemplari di fossili ritrovati a Chengjiang e dintorni  (elenco parziale)  Acanthomeridion serratum Alalcomenaeus cambricus  Amplectobelua symbrachiata  Combinivalvula chengjiangensis Didazoon haoae  Dinomischus Eldonia Galeactena hemispherica Helmetia expansa Isoxys Luolishania longicruris Microdictyon sinicum Onychodictyon Paraleptomitella Pectocaris spatiosa Plenocaris  Trilobiti Vetulicola Xianguangia sinica Xidazoon stephanus     Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Chengjiang    Collegamenti esterni   (ZH) Sito ufficiale, su yncj.gov.cn.",
                5.85772180557251
            ]
        ]
    },
    "tst-it-39": {
        "input": "In quale comunit\u00e0 amministrativa fa parte il comune Pferdingsleben in Germania?",
        "query": "Il comune Pferdingsleben si trova nella comunit\u00e0 amministrativa di Heilbronn-Franken, che si trova nel Baden-W\u00fcrttemberg, in Germania.",
        "results": [
            [
                "Germania. Il Paese ha sviluppato un elevato standard di vita e detiene una posizione chiave negli affari europei oltre ad una moltitudine di strette partnership a livello globale. La Germania \u00e8 riconosciuta come capolista in vari settori scientifici e tecnologici.     Etimologia del nome   Il nome in lingua italiana dello stato deriva dal latino Germania, probabilmente di origine gallica, gi\u00e0 presente in fonti romane del III secolo a.C. riguardanti le popolazioni del Nord della Repubblica. Giulio Cesare us\u00f2 la parola Germani per indicare le popolazioni al confine del Reno nel Commentarii de bello Gallico (58 - 49 a.C.). Oltre che nella lingua italiana, il termine viene usato anche nella lingua inglese (esonimo Germany ed etnico German).",
                10.106850624084473
            ],
            [
                "Germania. Il Paese ha sviluppato un elevato standard di vita e detiene una posizione chiave negli affari europei oltre ad una moltitudine di strette partnership a livello globale. La Germania \u00e8 riconosciuta come capolista in vari settori scientifici e tecnologici.     Etimologia del nome   Il nome in lingua italiana dello stato deriva dal latino Germania, probabilmente di origine gallica, gi\u00e0 presente in fonti romane del III secolo a.C. riguardanti le popolazioni del Nord della Repubblica. Giulio Cesare us\u00f2 la parola Germani per indicare le popolazioni al confine del Reno nel Commentarii de bello Gallico (58 - 49 a.C.). Oltre che nella lingua italiana, il termine viene usato anche nella lingua inglese (esonimo Germany ed etnico German).",
                10.106850624084473
            ],
            [
                "Germania. Il Paese ha sviluppato un elevato standard di vita e detiene una posizione chiave negli affari europei oltre ad una moltitudine di strette partnership a livello globale. La Germania \u00e8 riconosciuta come capolista in vari settori scientifici e tecnologici.     Etimologia del nome   Il nome in lingua italiana dello stato deriva dal latino Germania, probabilmente di origine gallica, gi\u00e0 presente in fonti romane del III secolo a.C. riguardanti le popolazioni del Nord della Repubblica. Giulio Cesare us\u00f2 la parola Germani per indicare le popolazioni al confine del Reno nel Commentarii de bello Gallico (58 - 49 a.C.). Oltre che nella lingua italiana, il termine viene usato anche nella lingua inglese (esonimo Germany ed etnico German).",
                10.106850624084473
            ],
            [
                "Germania nazista. Nei territori occupati che non rientravano nel progetto di annessione alla Gro\u00dfe-Deutschland vennero istituite le suddivisioni amministrative chiamate Reichskommissariat. La Russia sovietica occupata dai nazisti includeva il Reichskommissariat Ostland (che comprendeva i Paesi Baltici, la parte orientale della Polonia e la parte occidentale della Bielorussia) e il Reichskommissariat Ukraine. Nell'Europa del Nord c'erano il Reichskommissariat Niederlande (nei Paesi Bassi) e il Reichskommissariat Norwegen (in Norvegia). Nel 1944 venne creato un Reichskommissariat franco-belga dalla precedente amministrazione militare del Belgio e della Francia del Nord, anch'essa frutto della occupazione tedesca. Tali strutture avrebbero dovuto fungere da basi per la creazione di Stati satelliti filo-tedeschi, ma il corso della guerra interruppe bruscamente questi progetti.    ",
                10.185338973999023
            ],
            [
                "Germania nazista. Nei territori occupati che non rientravano nel progetto di annessione alla Gro\u00dfe-Deutschland vennero istituite le suddivisioni amministrative chiamate Reichskommissariat. La Russia sovietica occupata dai nazisti includeva il Reichskommissariat Ostland (che comprendeva i Paesi Baltici, la parte orientale della Polonia e la parte occidentale della Bielorussia) e il Reichskommissariat Ukraine. Nell'Europa del Nord c'erano il Reichskommissariat Niederlande (nei Paesi Bassi) e il Reichskommissariat Norwegen (in Norvegia). Nel 1944 venne creato un Reichskommissariat franco-belga dalla precedente amministrazione militare del Belgio e della Francia del Nord, anch'essa frutto della occupazione tedesca. Tali strutture avrebbero dovuto fungere da basi per la creazione di Stati satelliti filo-tedeschi, ma il corso della guerra interruppe bruscamente questi progetti.    ",
                10.185338973999023
            ]
        ]
    },
    "tst-it-40": {
        "input": "In quale contea \u00e8 situato Palm River-Clair Mel?",
        "query": "Palm River-Clair Mel \u00e8 situato nella contea di Bronx, a New York.",
        "results": [
            [
                "Palm River-Clair Mel. Palm River-Clair Mel \u00e8 un census-designated place (CDP) degli Stati Uniti d'America, situato in Florida, nella contea di Hillsborough.     Collegamenti esterni  (EN) Sito web ufficiale dello stato della Florida, su myflorida.com.",
                7.907376289367676
            ],
            [
                "Contea di Los Angeles. La maggioranza della popolazione vive nella zona meridionale e sudorientale della contea, dove si trova Los Angeles. I maggiori centri abitati si trovano nel bacino di Los Angeles e nelle valli di San Fernando e San Gabriel. Un numero inferiore di abitanti risiede nelle valli di Santa Clarita, Crescenta e Antelope. La porzione settentrionale della Santa Clarita Valley \u00e8 prevalentemente montuosa e presenta in estate un clima mite, che favorisce la vita delle foreste di conifere, e in inverno riceve abbondanti nevicate, le quali sfociano spesso in bufere di neve. Quest'area \u00e8 poco popolata.",
                13.607134819030762
            ],
            [
                "New York. Fino al 1898 era una citt\u00e0 indipendente e ha conservato forti caratteri propri. Dispone di un distretto finanziario e di molte aree residenziali, anche storiche. Queens (Contea del Queens, 2 405 464 abitanti) \u00e8 il distretto pi\u00f9 esteso e la contea degli Stati Uniti pi\u00f9 varia dal punto di vista etnico. Si affaccia a nord sul Long Island Sound. Prima di unirsi a New York, era composto da piccole citt\u00e0 e villaggi, fondati dagli olandesi.",
                13.674566268920898
            ],
            [
                "Contea di Los Angeles. Nord: valle di San Fernando, valle di Crescenta, parti dell'Antelope Valley, valle di Santa Clarita e valle di Conejo. Centro: Downtown, Mid-Wilshire, Northeast Los Angeles.     Storia  La contea di Los Angeles \u00e8 una delle contee originarie della California;",
                13.689920425415039
            ],
            [
                "Contea di Los Angeles. Contee confinanti  Contea di Kern - nord Contea di San Bernardino - est Contea di Orange - sud Contea di Ventura - ovest    Suddivisioni principali della contea  Est: East Los Angeles, valle di San Gabriel, valle di Pomona. Ovest: Westside, Beach Cities. Sud:",
                13.78074836730957
            ]
        ]
    },
    "tst-it-41": {
        "input": "In quali giochi olimpici estivi ha vinto l'oro l'atleta sudcoreano Gu Bon-gil?",
        "query": "Gu Bon-gil, atleta sudcoreano, ha vinto l'oro ai Giochi Olimpici Estivi nel 1984 a Los Angeles nella gara del salto in lungo maschile.",
        "results": [
            [
                "Gu Bon-gil. Gu Bon-gil (Seul, 27 aprile 1989) \u00e8 uno schermidore sudcoreano, specializzato nella sciabola.     Biografia  Ha rappresentato la Corea del Sud a quattro edizioni consecutive dei Giochi olimpici estivi, vincendo l'oro nella sciabola a squadre a Londra 2012, Tokyo 2020 e Parigi 2024. A Rio de Janeiro 2016 ha sfilato come alfiere alla cerimonia d'apertura.     Palmar\u00e8s  Giochi olimpici Londra 2012: oro nella sciabola a squadre.",
                3.5314433574676514
            ],
            [
                "Gu Bon-gil. Taipei 2017: oro nella sciabola a squadre     Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Gu Bon-gil    Collegamenti esterni   (EN) Gu Bon-gil, su fie.org, Federazione internazionale della scherma.  (EN, FR) Gu Bon-gil, su olympics.com, Comitato Olimpico Internazionale.  (EN) Gu Bon-gil, su Olympedia.   (EN) Gu Bon-gil, su sports-reference.com, Sports Reference LLC (archiviato dall'url originale il 1\u00ba novembre 2017).  (EN) Gu Bon-gil, su MyDramaList.   (EN) Statistiche di Gu Bon-Gil, su Nahouw, giugno 2019.",
                6.620387077331543
            ],
            [
                "Gu Bon-gil. oro nella sciabola individuale e bronzo nella sciabola a squadre. Universiadi Shenzhen 2011: argento nella sciabola individuale e bronzo nella sciabola a squadre. Taipei 2017: oro nella sciabola a squadre    ",
                7.946299076080322
            ],
            [
                "Gu Bon-gil. oro nella sciabola individuale e nella sciabola a squadre. Suwon City 2014: oro nella sciabola individuale e nella sciabola a squadre. Singapore 2015: oro nella sciabola a squadre e argento nella sciabola individuale. Wuxi 2016:",
                8.098280906677246
            ],
            [
                "Gu Bon-gil. Palmar\u00e8s  Giochi olimpici Londra 2012: oro nella sciabola a squadre. Tokyo 2020: oro nella sciabola a squadre. Parigi 2024: oro nella sciabola a squadre.",
                8.9564847946167
            ]
        ]
    },
    "tst-it-42": {
        "input": "Chi furono i calciatori che fecero pare della nazionale gallese di calcio durante il loro periodo all'Oxford University Association Football Club?",
        "query": "I calciatori che fecero parte della nazionale gallese di calcio durante il loro periodo all'Oxford University Association Football Club furono:\n\n1. Inghe Bent - difensore\n2. Cecil Johns - difensore\n3. Wim Paalman - difensore\n4. Jack Collison - difensore",
        "results": []
    },
    "tst-it-43": {
        "input": "Come si chiamava il tenore che port\u00f2 al successo il brano J\u00farame di Mar\u00eda Grever?",
        "query": "Il tenore che port\u00f2 al successo il brano \"J\u00farame\" di Mar\u00eda Grever \u00e8 Carlos Gardel.",
        "results": [
            [
                "Mar\u00eda Grever. Nel 1916 conobbe a New York Le\u00f3n A. Grever, dirigente di una compagnia petrolifera, che divent\u00f2 suo marito e dal quale ebbe due figli, Charles e Carmen. A partire dal 1920, lavor\u00f2 per la Paramount e per la 20th Century Fox, per le quali compose varie colonne sonore. Nel 1926 compose il celebre brano J\u00farame, portato al successo dal tenore messicano Jos\u00e9 M\u00f3jica, e nel 1934 Quando vuelva a tu lado. Nel 1935 divenne membro dell'ASCAP, iniziando collaborazioni importanti, come quella con Stanley Adams. L\u201911 febbraio 1938 registr\u00f2 Ti-Pi-Tin, un valzer-serenata, tra le sue creazioni pi\u00f9 celebri.",
                4.934326171875
            ],
            [
                "Mar\u00eda Grever. Mar\u00eda Grever, nata Mar\u00eda Joaquina de la Portilla Torres (Citt\u00e0 del Messico, 14 settembre 1894 \u2013 New York, 15 dicembre 1951), \u00e8 stata una compositrice e paroliera messicana, autrice di musiche da concerto, per film e musical e di oltre 800 canzoni popolari (soprattutto di bolero) e considerata per questo una \u201cpioniera\u201d della musica popolare del XX secolo. I suoi brani sono stati interpretati da vari cantanti famosi, quali Enrico Caruso, Juan Arvizu, N\u00e9stor Mesta Chaires, Ella Fitzgerald, Pl\u00e1cido Domingo, Aretha Franklin, Julio Iglesias, ecc. Tra le sue composizioni pi\u00f9 note figurano le canzoni J\u00farame (1926), nota ora soprattutto nella versione di Julio Iglesias (adattata in italiano con il titolo Pensami), Cuando vuelva a tu lado (1934, nota anche nella versione inglese What a Difference a Day Makes), A una ola, Quando me vaya, My First, My Last, My Only, ecc. Fu membro dell'ASCAP.     Biografia  Mar\u00eda Joaquina de la Portilla Torres (Grever \u00e8 il cognome da sposata) nacque il 16 agosto o il 14 settembre 1894 a Citt\u00e0 del Messico (anche se, secondo alcune fonti, sarebbe nata a Le\u00f3n, nello stato di Guanajuato, in Messico, oppure a Lagos de Moreno o, secondo altre, in una barca durante un viaggio di sua madre in Spagna) da madre messicana e padre spagnolo. Mar\u00eda, che pare abbia composto la sua prima canzone (si tratt\u00f2, nella fattispecie, di una canzone natalizia) gi\u00e0 all'et\u00e0 di quattro anni, trascorse la sua infanzia in Spagna (in particolar modo a Siviglia) e in altri Paesi europei, tra cui la Francia, dove studi\u00f2 con il compositore Claude Debussy, prima di far ritorno nel Paese natale all'et\u00e0 di dodici anni.",
                5.6852617263793945
            ],
            [
                "Maria (nome). Quest'ultima venne riportata anche da san Girolamo e si ritrova anche in una manoscritto di Bamberga di fine del XIX secolo come stilla maris: come testimoniato da diversi studiosi (Varrone, Quintiliano, Aulo Gellio), quando i trascrittori latini scambiarono molte i con e, l'espressione divenne stella maris, \"stella del mare\", che resta una delle interpretazioni pi\u00f9 diffuse del nome ed \u00e8 tuttora uno dei titoli della Madonna.     Uso e diffusione  \"Maria\" \u00e8 la forma base del nome in diverse lingue europee oltre all'italiano, ma \u00e8 usata anche come forma alternativa alla principale da molte altre, come l'inglese. La sua straordinaria diffusione \u00e8 dovuta al fatto di essere stato portato da Maria, madre di Ges\u00f9, sebbene si siano verificati casi, in determinati tempi e culture, dove il nome veniva considerato troppo sacro per poter entrare nell'uso comune (in maniera simile a quanto avviene per il nome Ges\u00f9 in Italia). In Italia \u00e8 registrato come il nome femminile pi\u00f9 diffuso nel XX secolo e si stima che, comprendendo anche le sue varianti, durante questo periodo denominasse circa il 12% della popolazione.",
                7.720634460449219
            ],
            [
                "Mar\u00eda Grever. Answers.com: Mar\u00eda Grever Biography, su answers.com.",
                7.998785018920898
            ],
            [
                "Maria (nome). In quel testo, il riferimento \u00e8 alla madre defunta di Paul McCartney, autore della canzone    Curiosit\u00e0   \"Cercare Maria per Roma\" \u00e8 un modo di dire che indica una ricerca difficile da compiere, come appunto cercare una specifica persona con un nome tanto comune nella lingua italiana in mezzo a milioni di persone. Maria Puteolana \u00e8 una figura semileggendaria della storia di Pozzuoli che, secondo il racconto di Francesco Petrarca, diede la vita per difendere la propria citt\u00e0 dagli attacchi dei pirati. Da Maria deriva il nome delle marionette, dalla tradizione devozionale medievale di fabbricare statuine della madre di Ges\u00f9.     Note     Altri progetti    Wikizionario contiene il lemma di dizionario \u00abMaria\u00bb  Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Maria",
                8.229223251342773
            ]
        ]
    },
    "tst-it-44": {
        "input": "In quale disciplina era specializzato l'atleta Kalervo Rauhala?",
        "query": "Kalervo Rauhala era specializzato nella ginnastica artistica.",
        "results": [
            [
                "Kalervo Rauhala. Kalervo Rauhala (19 ottobre 1930 \u2013 21 settembre 2016) \u00e8 stato un lottatore finlandese, specializzato nella lotta greco-romana.     Palmar\u00e8s     Olimpiadi   Argento a Helsinki 1952 nei pesi medi.     Collegamenti esterni   (EN) Kalervo Rauhala, su UnitedWorldWrestling.org/Database, United World Wrestling.  (EN) Kalervo Rauhala, su Olympedia.   (EN) Kalervo Rauhala, su sports-reference.com, Sports Reference LLC (archiviato dall'url originale il 1\u00ba novembre 2017).",
                6.019843101501465
            ],
            [
                "Kalervo Rauhala. (EN) Kalervo Rauhala, su sports-reference.com, Sports Reference LLC (archiviato dall'url originale il 1\u00ba novembre 2017).",
                7.578843116760254
            ],
            [
                "Kalervo Rauhala. (EN) Kalervo Rauhala, su sports-reference.com, Sports Reference LLC (archiviato dall'url originale il 1\u00ba novembre 2017).",
                3.4028234663852886e+38
            ],
            [
                "Kalervo Rauhala. (EN) Kalervo Rauhala, su sports-reference.com, Sports Reference LLC (archiviato dall'url originale il 1\u00ba novembre 2017).",
                3.4028234663852886e+38
            ],
            [
                "Kalervo Rauhala. (EN) Kalervo Rauhala, su sports-reference.com, Sports Reference LLC (archiviato dall'url originale il 1\u00ba novembre 2017).",
                3.4028234663852886e+38
            ]
        ]
    },
    "tst-it-45": {
        "input": "Chi doppi\u00f2 in italiano l'attore Alan Rachins nel film Un fantasma per amico?",
        "query": "L'attore Alan Rachins nel film Un fantasma per amico fu doppiato in italiano da Alberto Sordi.",
        "results": [
            [
                "Alan Rachins. - serie TV, episodio 7x17 (2012)     Doppiatori italiani  Nelle versioni in italiano delle opere in cui ha recitato, Alan Rachins \u00e8 stato doppiato da:   Giuliano Santi in L.A. Law - Avvocati a Los Angeles Sandro Sardone in Un fantasma per amico Carlo Valli in Dharma & Greg Sandro Iovino in CSI - Scena del crimine Giovanni Petrucci in Any Day Now Carlo Sabatini in Showgirls Angelo Nicotra in Grey's Anatomy Renato Cortesi in NCIS - Unit\u00e0 anticrimine    Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Alan Rachins    Collegamenti esterni   (EN) Sito ufficiale, su alanrachins.com.  (EN) Alan Rachins, su IMDb, IMDb.com.  (EN) Alan Rachins, su AllMovie, All Media Network.   (EN) Alan Rachins, su Internet Broadway Database, The Broadway League.  (EN) Alan Rachins, su Behind The Voice Actors, Inyxception Enterprises.",
                6.69781494140625
            ],
            [
                "Alan Rachins. Alan Leonard Rachins (Cambridge, 3 ottobre 1942 \u2013 Los Angeles, 2 novembre 2024) \u00e8 stato un attore statunitense.     Biografia  Nato a Cambridge, nel Massachusetts, il 3 ottobre 1942, si trasfer\u00ec in seguito a New York per studiare recitazione. Nel 1978 spos\u00f2 Joanna Frank, con la quale ebbe un figlio, Robert. Raggiunse la notoriet\u00e0 soprattutto per il ruolo di Douglas Brackman nella serie L.A. Law - Avvocati a Los Angeles (1986-1994), e per quello di Larry Finkelstein all'interno di Dharma & Greg (1997 - 2002). Fu un membro del Mensa.    ",
                9.812028884887695
            ],
            [
                "Alan Rachins. Raggiunse la notoriet\u00e0 soprattutto per il ruolo di Douglas Brackman nella serie L.A. Law - Avvocati a Los Angeles (1986-1994), e per quello di Larry Finkelstein all'interno di Dharma & Greg (1997 - 2002). Fu un membro del Mensa.     Filmografia parziale     Attore     Cinema  Viaggiatore nel tempo (Time Walker), regia di Tom Kennedy (1982) Un fantasma per amico (Heart Condition), regia di James D. Parriott (1990) Showgirls, regia di Paul Verhoeven (1995) Piacere, Wally Sparks (Meet Wally Sparks), regia di Peter Baldwin (1997) Any Day Now, regia di Travis Fine (2012) Commencement, regia di Steve Albrezzi (2012) 30 Nights, regia di Tom Metz III (2018) Angels on Tap, regia di Trudy Sargent (2018) Momentum, regia di Jeremy Vineyard (2018)    Televisione  Processo alla paura (Fear on Trial), regia di Lamont Johnson \u2013 film TV (1975) Time Out (The White Shadow) \u2013 serie TV, episodio 1x03 (1978) Barnaby Jones \u2013 serie TV, episodio 7x21 (1979) L.A. Law - Avvocati a Los Angeles (L.A. Law) \u2013 serie TV, 171 episodi (1986-1994) Dharma & Greg \u2013 serie TV, 119 episodi (1997-2002) CSI - Scena del crimine (CSI: Crime Scene Investigation) \u2013 serie TV, episodio 6x03 (2005) Rizzoli & Isles \u2013 serie TV, 6 episodi (2011-2013) The Crazy Ones \u2013 serie TV, episodio 1x06 (2013) Mom \u2013 serie TV, episodio 2x10 (2015) General Hospital \u2013 soap opera, 5 puntate (2016-2018) The Middle \u2013 serie TV, episodio 8x20 (2017) Grey's Anatomy \u2013 serie TV, episodio 15x08 (2018) Young Sheldon \u2013 serie TV, episodio 4x13 (2021) NCIS - Unit\u00e0 anticrimine (NCIS) \u2013 serie TV, episodio 20x15 (2023)    ",
                9.88378620147705
            ],
            [
                "Showgirls (film). Il film \u00e8 stato inoltre inserito nel libro dei The Official Razzie Movie Guide dal fondatore dei Razzie John J. B. Wilson nella sezione \"Il meglio del peggio\".   Vinto Razzie Award al peggior film Nomination Razzie Award al peggior attore protagonista a Kyle MacLachlan Vinto Razzie Award alla peggior attrice protagonista a Elizabeth Berkley Nomination Razzie Award al peggior attore non protagonista Robert Davi Nomination Razzie Award al peggior attore non protagonista Alan Rachins Nomination Razzie Award alla peggior attrice non protagonista Gina Gershon Nomination Razzie Award alla peggior attrice non protagonista Lin Tucci Vinto Razzie Award al peggior regista a Paul Verhoeven Vinto Razzie Award alla peggior sceneggiatura a Joe Eszterhas Vinto Razzie Award alla peggior coppia Il cast completo in qualsiasi combinazione possibile di due persone (o due parti del corpo) Vinto Razzie Award alla peggior canzone originale a Walk Into The Wind Vinto Razzie Award al peggior esordiente a Elizabeth Berkley Nomination Peggior remake o sequel di Eva contro Eva e Il prezzo del successo Vinto Razzie Awards al peggior film del decennio come peggior film degli anni 1990 Nomination Peggior attrice del secolo a Elizabeth Berkley Nomination Peggior esordiente del decennio a Elizabeth Berkley     Distribuzione  Negli Stati Uniti d'America i film vietati ai minori di 18 anni (NC-17) non hanno quasi mai avuto una distribuzione nazionale in almeno 600 sale; Showgirls \u00e8 una delle poche eccezioni.     Sequel  Nel 2011 \u00e8 uscito il sequel Showgirls 2:",
                9.957466125488281
            ],
            [
                "Alan Rachins. regia di Travis Fine (2012) Commencement, regia di Steve Albrezzi (2012) 30 Nights, regia di Tom Metz III (2018) Angels on Tap, regia di Trudy Sargent (2018) Momentum, regia di Jeremy Vineyard (2018)    Televisione  Processo alla paura (Fear on Trial), regia di Lamont Johnson \u2013 film TV (1975) Time Out (The White Shadow) \u2013 serie TV, episodio 1x03 (1978) Barnaby Jones \u2013 serie TV, episodio 7x21 (1979) L.A. Law - Avvocati a Los Angeles (L.A. Law) \u2013 serie TV, 171 episodi (1986-1994) Dharma & Greg \u2013 serie TV, 119 episodi (1997-2002) CSI - Scena del crimine (CSI: Crime Scene Investigation) \u2013 serie TV, episodio 6x03 (2005) Rizzoli & Isles \u2013 serie TV, 6 episodi (2011-2013) The Crazy Ones \u2013 serie TV, episodio 1x06 (2013) Mom \u2013 serie TV, episodio 2x10 (2015) General Hospital \u2013 soap opera, 5 puntate (2016-2018) The Middle \u2013 serie TV, episodio 8x20 (2017) Grey's Anatomy \u2013 serie TV, episodio 15x08 (2018) Young Sheldon \u2013 serie TV, episodio 4x13 (2021) NCIS - Unit\u00e0 anticrimine (NCIS) \u2013 serie TV, episodio 20x15 (2023)     Doppiatore  American Dad! - serie TV, episodio 7x17 (2012)     Doppiatori italiani  Nelle versioni in italiano delle opere in cui ha recitato, Alan Rachins \u00e8 stato doppiato da:  ",
                10.734639167785645
            ]
        ]
    },
    "tst-it-46": {
        "input": "Chi scopr\u00ec l'asteroide 5412 Rou?",
        "query": "L'asteroide 5412 Rou fu scoperto il 10 settembre 1981 dall'astronomo russo Nikolai Stepanovich Chernykh.",
        "results": [
            [
                "Nikolaj Stepanovi\u010d \u010cernych. L'asteroide 2325 Chernykh \u00e8 stato battezzato cos\u00ec in loro onore.     Scoperte  \u010cernych scopr\u00ec alcune comete, tra cui le comete periodiche 74P/Smirnova-Chernykh e 101P/Chernykh. Scopr\u00ec anche un alto numero di asteroidi (elenco completo in tabella) tra cui 2867 \u0160teins e l'asteroide troiano 2207 Antenor.     Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Nikolaj Stepanovi\u010d \u010cernych",
                8.248998641967773
            ],
            [
                "Nikolaj Stepanovi\u010d \u010cernych. Si specializz\u00f2 in astrometria e nella dinamica dei corpi minori del sistema solare. Dal 1963 lavor\u00f2 presso l'Osservatorio astrofisico della Crimea in Ucraina. Lavor\u00f2 con la collega e moglie Ljudmila Ivanovna \u010cernych. L'asteroide 2325 Chernykh \u00e8 stato battezzato cos\u00ec in loro onore.     Scoperte  \u010cernych scopr\u00ec alcune comete, tra cui le comete periodiche 74P/Smirnova-Chernykh e 101P/Chernykh.",
                9.906414031982422
            ],
            [
                "Nikolaj Stepanovi\u010d \u010cernych. Nikolaj Stepanovi\u010d \u010cernych (in russo \u041d\u0438\u043a\u043e\u043b\u0430\u0439 \u0421\u0442\u0435\u043f\u0430\u043d\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0427\u0435\u0440\u043d\u044b\u0445?; Usman', 6 ottobre 1931 \u2013 Mosca, 25 maggio 2004) \u00e8 stato un astronomo russo.     Biografia  \u010cernych nacque nella citt\u00e0 di Usman' nell'Oblast' di Vorone\u017e. Si specializz\u00f2 in astrometria e nella dinamica dei corpi minori del sistema solare. Dal 1963 lavor\u00f2 presso l'Osservatorio astrofisico della Crimea in Ucraina.",
                11.380263328552246
            ],
            [
                "Nikolai Stepanovich Sokolov. Nikolai Stepanovich Sokolov (in russo \u041d\u0438\u043a\u043e\u043b\u0430\u0439 \u0421\u0442\u0435\u043f\u0430\u043d\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0421\u043e\u043a\u043e\u043b\u043e\u0432?) \u00e8 un personaggio della serie Metal Gear, figura importante nella serie poich\u00e9 \u00e8 il primo responsabile della creazione di un'arma mobile nucleare. \u00c8 uno scienziato sovietico che defeziona negli Stati Uniti durante la Guerra fredda. Sokolov era il direttore dell'OKB-754 Design Bureau prima della defezione, ed \u00e8 responsabile dello sviluppo del carro armato nucleare Shagohod. Ha sviluppato inoltre l'Intercontinental Ballistic Metal Gear (IBMG), prendendo spunto dai lavori dei collaboratori dello scienziato Aleksandr Leonovitch Granin. Il personaggio di Sokolov \u00e8 basato sul fisico sovietico Andrej Dmitrievi\u010d Sacharov.",
                13.830734252929688
            ],
            [
                "Nikolaj Stepanovi\u010d \u010cernych. Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Nikolaj Stepanovi\u010d \u010cernych",
                15.29123306274414
            ]
        ]
    },
    "tst-it-47": {
        "input": "Di quale famiglia fa parte l'asteroide 661 Cloelia?",
        "query": "L'asteroide 661 Cloelia fa parte della famiglia asteroidale di Koronis.",
        "results": []
    },
    "tst-it-48": {
        "input": "Come si chiamava inizialmente il figlio pi\u00f9 anziano del 59\u00b0 imperatore del Giappone Uda?",
        "query": "Il nome del figlio pi\u00f9 anziano del 59\u00b0 imperatore del Giappone Uda era Munehisa.",
        "results": [
            [
                "Imperatori del Giappone. Quella che segue \u00e8 una lista tradizionale di Imperatori del Giappone (\u5929\u7687? , tenn\u014d, lett. \"sovrano celeste\") in ordine cronologico. Alcune date e altri dettagli sono oggetto di disputa fra gli storici: anche la mera verifica delle prime, soprattutto relativamente a imperatori morti giovani, fa dubitare almeno dell'effettivit\u00e0 del potere che avrebbero esercitato.",
                9.92363452911377
            ],
            [
                "Imperatori del Giappone. Alcune date e altri dettagli sono oggetto di disputa fra gli storici: anche la mera verifica delle prime, soprattutto relativamente a imperatori morti giovani, fa dubitare almeno dell'effettivit\u00e0 del potere che avrebbero esercitato. Il primo imperatore la cui esistenza \u00e8 storicamente verificabile \u00e8 Kinmei, il ventinovesimo imperatore, tuttavia l'esistenza degli imperatori a partire da Suijin \u00e8 considerata accettabile, seppur con dubbi riguardanti le date precise e gli avvenimenti. Diversi sovrani risultano ad un certo tempo ritirati a vita monastica, sebbene si supponga mantenessero una loro influenza residua, detta \"governo del chiostro\" o insei.     Lista     Linea temporale     Galleria d'immagini   \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t    Linea di successione degli imperatori del Giappone     Note     Voci correlate  Bakufu Consorti dei sovrani del Giappone Dinastia imperiale del Giappone Famiglia imperiale del Giappone Governo del chiostro Imperatore del Giappone Imperatrici del Giappone Linea di successione al trono del Giappone Sh\u014dgun Storia del Giappone Trono del crisantemo    Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Imperatori del Giappone",
                11.156639099121094
            ],
            [
                "Giappone. il sovrano, intenzionato a ristabilire il potere temporale della famiglia, fu per\u00f2 a sua volta tradito dal condottiero samurai Ashikaga Takauji, lontano parente dei Minamoto. Egli cacci\u00f2 Daigo da Kyoto, il quale fond\u00f2 a Nara una seconda corte imperiale che sopravvisse sino al 1392 (periodo Nanboku-ch\u014d); Takauji nomin\u00f2 successore il giovane K\u014dmy\u014d e da questi si fece proclamare sh\u014dgun nel 1338: a differenza degli H\u014dj\u014d, fiss\u00f2 il bakufu nella stessa capitale, precisamente nel quartiere di Muromachi. Egli ricicl\u00f2 le strutture feudali dei predecessori, ma non aveva n\u00e9 terre con cui comprare la fedelt\u00e0 di governatori e protettori, n\u00e9 il carisma necessario;",
                11.208643913269043
            ],
            [
                "Giappone. Il 30 aprile 2019 si \u00e8 concluso il periodo Heisei: iniziato l'8 gennaio 1989 con l'ascesa al trono dell'imperatore Akihito si conclude con la sua abdicazione (la prima in oltre 200 anni) e l'incoronazione del figlio Naruhito: \u00e8 iniziato cos\u00ec il periodo Reiwa.     Geografia     Posizione e conformazione   Il Giappone si trova lungo le coste dell'Asia nord-orientale ed \u00e8 formato da quattro isole principali: Hokkaid\u014d, Honsh\u016b, Shikoku e Ky\u016bsh\u016b, disposte da nord-est a sud-ovest a guisa di mezzaluna; a sud-ovest di Ky\u016bsh\u016b si trova anche Okinawa, la maggiore dell'arcipelago Ry\u016bky\u016b.",
                11.813470840454102
            ],
            [
                "Giappone. Ricerche archeologiche indicano che l'arcipelago \u00e8 abitato dal Paleolitico superiore e la prima menzione scritta \u00e8 rintracciabile in un libro di storia cinese del I secolo a.C., il Libro degli Han. Il paese fu a lungo dominato da signori feudali e dalla casta guerriera dei samurai, quindi dal bakufu fino al 1868, quando divenne un impero limitatamente parlamentare. Fu una delle grandi potenze tra il XIX e il XX secolo, fino alla disfatta del 1945, dopo la quale ha imboccato un percorso di democratizzazione: nel 1947 una nuova Costituzione priv\u00f2 l'imperatore del Giappone di numerosi poteri e sanc\u00ec la rinascita del parlamento. Grande potenza regionale asiatica, il Giappone \u00e8 la terza maggiore economia per prodotto interno lordo e la quarta maggiore per potere d'acquisto;",
                11.925932884216309
            ]
        ]
    },
    "tst-it-49": {
        "input": "Chi vinse il titolo di miglior giocatore nel campionato europeo di pallamano femminile 2016?",
        "query": "La giocatrice che vinse il titolo di miglior giocatrice nel campionato europeo di pallamano femminile 2016 fu Huigun Turakshenova dell'Estonia.",
        "results": []
    },
    "tst-it-50": {
        "input": "Da chi erano fornite le batterie del primo scooter della casa automobilistica VinFast?",
        "query": "Le batterie del primo scooter della casa automobilistica VinFast erano fornite da BYD.",
        "results": [
            [
                "VinFast. scooter elettrico con motore Bosch Electric e batterie LG Chem prodotto da fine 2018 con autonomia di 80 km e velocit\u00e0 massima limitata a 45 km/h.    Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su VinFast    Collegamenti esterni   (EN, VI) Sito ufficiale, su vinfastauto.com.    VinFast Official (canale), su YouTube.",
                10.113515853881836
            ],
            [
                "VinFast. Tra il 2018 e il 2019 VinFast firma vari contratti con Siemens Vietnam, divisione di Siemens AG, per la fornitura di tecnologia e componenti per la produzione di autobus elettrici, e con Bosch per la fornitura di motori destinati a scooter elettrici. Nella fine del 2018 entra in produzione il primo scooter denominato Klara, elettrico con motore Bosch e batterie fornite da LG Chem e viene presentata l'utilitaria Fadil, rebadge della Opel Karl. Al salone di Ginevra 2019 viene presentata la LUX V8, prototipo di SUV derivato dalla LUX SA2.0 destinato a essere prodotto in edizione limitata, equipaggiato con il motore 6,2 litri V8 General Motors LS ed erogante 455 cavalli. Il 17 giugno 2019 partono le produzioni della Fadil, della berlina LUX A2.0 e della sport utility LUX SA2.0 e viene inaugurato l\u2019impianto di Haiphong. A fine marzo 2022, con la sede legale spostata a Singapore in modo da accelerare la quotazione alla Borsa di New York, viene annunciata la realizzazione di una fabbrica di auto elettriche negli USA in North Carolina, con l\u2019obiettivo di iniziare la produzione dei nuovi veicoli nel 2024.",
                10.412087440490723
            ],
            [
                "VinFast. VinFast inoltre stringe un accordo con GM anche per la realizzazione di utilitarie: viene pianificata la produzione su licenza del modello Opel Karl Rocks e lo sviluppo di nuovi modelli compatti su piattaforme e tecnologie GM; per il design viene stretto un accordo con la Italdesign.   Tra il 2018 e il 2019 VinFast firma vari contratti con Siemens Vietnam, divisione di Siemens AG, per la fornitura di tecnologia e componenti per la produzione di autobus elettrici, e con Bosch per la fornitura di motori destinati a scooter elettrici. Nella fine del 2018 entra in produzione il primo scooter denominato Klara, elettrico con motore Bosch e batterie fornite da LG Chem e viene presentata l'utilitaria Fadil, rebadge della Opel Karl.",
                10.778009414672852
            ],
            [
                "VinFast. L'investimento totale messo a disposizione per il marchio VinFast \u00e8 di 1,5 miliardi di dollari nella prima fase di un programma che prevede la produzione di auto di lusso e scooter elettrici. Nel 2017 vengono firmati numerosi contratti con aziende internazionali come Pininfarina per la progettazione e il design della futura gamma di vetture premium, BMW per la fornitura di tecnologie come pianali e motorizzazioni e Magna Steyr per l'ingegnerizzazione. Nel settembre 2018, a un anno esatto dalla fondazione, VinFast partecipa al Salone dell'automobile di Parigi 2018 esponendo i suoi primi due modelli: la LUX A2.0 una berlina quattro porte di segmento E derivata dalla BMW Serie 5 (F10), e la LUX SA2.0, un SUV derivato dal pianale della BMW X5 (F15).   Nel giugno 2018 viene annunciato un accordo tra VinFast e General Motors per l'acquisto (da parte della VinFast) dello stabilimento di Hanoi che assemblava i veicoli Chevrolet e per la cessione della filiale GM Vietnam a VinGroup;",
                10.995195388793945
            ],
            [
                "VinFast. Vinfast VF e35 e VF e36: due concept car elettriche disegnate da Pininfarina presentate al CES 2022.     Scooter  VinFast Klara: scooter elettrico con motore Bosch Electric e batterie LG Chem prodotto da fine 2018 con autonomia di 80 km e velocit\u00e0 massima limitata a 45 km/h.    Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su VinFast    Collegamenti esterni   (EN, VI) Sito ufficiale, su vinfastauto.com.   ",
                11.14332389831543
            ]
        ]
    },
    "tst-it-51": {
        "input": "Qual \u00e8 il nome scientifico del corvo testabruna, e che cosa significa?",
        "query": "Il nome scientifico del corvo testabruna \u00e8 Corvus ruficollis. La parola \"ruficollis\" si traduce in \"cappuccio rosso\" in inglese, riferendosi alla caratteristica macchia rossa sulla testa del corvo.",
        "results": [
            [
                "Corvus corax. Etimologia  Il corvo imperiale \u00e8 uno dei pochi animali il cui nome scientifico \u00e8 rimasto immutato sin dalla prima classificazione effettuata da Linneo nel Systema Naturae, pi\u00f9 volte soggetta a revisione nel corso degli anni: esso rappresenta inoltre la specie tipo del genere Corvus. Il nome scientifico della specie deriva dal greco antico \u03ba\u03cc\u03c1\u03b1\u03be (korax), col significato appunto di \"corvo\".     Descrizione     Dimensioni   Il corvo imperiale \u00e8 uno dei pi\u00f9 grandi Passeriformi viventi: pur non essendo il rappresentante di maggiori dimensioni in assoluto dell'ordine (viene infatti superato dagli uccelli lira e dal congenere Corvus crassirostris, il quale, sebbene abbia dimensioni medie leggermente maggiori, risulti pi\u00f9 piccolo di alcuni esemplari di corvo imperiale particolarmente grandi), raggiunge comunque dimensioni ragguardevoli, che spaziano fra i 56 e i 69 cm di lunghezza, per un'apertura alare che pu\u00f2 sfiorare il metro e trenta centimetri.",
                4.725768566131592
            ],
            [
                "Corvus corax. col tempo, tuttavia, tale espediente si rivela superfluo in quanto il corvo \u00e8 un animale stanziale. Per un primo periodo di acclimatamento al nuovo ambiente, oppure per non far correre all'animale ancora inesperto il pericolo di trascorrere la notte all'aperto in balia dei predatori, \u00e8 possibile alloggiare il corvo (o i corvi) in una voliera, abbastanza grande da permettere all'animale di spiegare completamente le ali e compiere un breve volo. Le gabbie utilizzate per i grossi pappagalli, coi quali questo animale viene costantemente associato a causa della sua intelligenza vivace, si rivelano per\u00f2 del tutto inappropriate per il corvo, che richiede uno sviluppo orizzontale della gabbia piuttosto che verticale, in quanto non si arrampica lungo le sbarre, ma saltella come i passeri. In caso di soggiorno in voliera, \u00e8 opportuno ricoprire il fondo della stessa con materiale sabbioso o ciottoloso come la comune lettiera per gatti, la quale, oltre a rappresentare uno svago per l'animale e una fonte di ciottoli da tenere nel ventriglio per meglio triturare il cibo, ha anche la funzione di assorbire e rendere facilmente removibili le deiezioni del corvo imperiale, che hanno un odore piuttosto sgradevole in virt\u00f9 della dieta di questo animale. Qualora tenuto per lunghi periodi in una gabbia inadeguata per le sue esigenze di movimento e in assenza di stimoli, il corvo imperiale cade ben presto in depressione.",
                5.400952339172363
            ],
            [
                "Corvus. Corvus Linnaeus, 1758 \u00e8 un genere di uccelli della famiglia Corvidae.     Etimologia  Il nome scientifico del genere, Corvus, deriva dal latino ed \u00e8 alla base anche del nome comune di corvo col quale sono conosciute la maggioranza delle specie ascritte al genere appartenente alla famiglia della corvidae.     Descrizione   Al genere vengono ascritte specie di dimensioni medio-grandi, che vanno dai 34 cm di alcune piccole specie messicane ai 60\u201370 cm dei grossi corvo imperiale e corvo abissino, che assieme all'uccello lira rappresentano i passeriformi di maggiori dimensioni. Si tratta di uccelli dall'aspetto robusto e slanciato, muniti di piccola testa arrotondata con forte becco conico, allungato e appuntito, dall'estremit\u00e0 lievemente ricurva verso il basso: le ali sono digitate, le zampe sono forti e la coda \u00e8 corta e cuneiforme.",
                5.509177207946777
            ],
            [
                "Corvus. Corvus Linnaeus, 1758 \u00e8 un genere di uccelli della famiglia Corvidae.     Etimologia  Il nome scientifico del genere, Corvus, deriva dal latino ed \u00e8 alla base anche del nome comune di corvo col quale sono conosciute la maggioranza delle specie ascritte al genere appartenente alla famiglia della corvidae.     Descrizione   Al genere vengono ascritte specie di dimensioni medio-grandi, che vanno dai 34 cm di alcune piccole specie messicane ai 60\u201370 cm dei grossi corvo imperiale e corvo abissino, che assieme all'uccello lira rappresentano i passeriformi di maggiori dimensioni. Si tratta di uccelli dall'aspetto robusto e slanciato, muniti di piccola testa arrotondata con forte becco conico, allungato e appuntito, dall'estremit\u00e0 lievemente ricurva verso il basso: le ali sono digitate, le zampe sono forti e la coda \u00e8 corta e cuneiforme.",
                5.509177207946777
            ],
            [
                "Corvus corax. a causa del suo piumaggio nero e del suo verso inquietante, inoltre, per alcune culture il corvo \u00e8 stato associato alla morte e alla sfortuna. Tuttavia, non sempre \u00e8 cos\u00ec, anzi vi sono non poche culture nelle quali il corvo imperiale assume connotati del tutto opposti a quelli attualmente attribuitigli dalla cultura occidentale.   Ad esempio, il corvo \u00e8 un animale totemico molto importante per i nativi americani della costa pacifica: in queste culture esso assume il doppio ruolo di demiurgo e di trickster, in quanto se da una parte esso crea il mondo, dall'altra ruba ogni giorno il sole, rilasciandolo al mattino successivo. Simili abilit\u00e0 gli vengono attribuite anche dai popoli dell'Asia nord-orientale:",
                5.536527633666992
            ]
        ]
    },
    "tst-it-52": {
        "input": "Di quale gruppo folk faceva parte l'attore Hugh Fraser?",
        "query": "L'attore Hugh Fraser era membro del gruppo folk The Wessex Minstrels.",
        "results": [
            [
                "Hugh Fraser. Hugh Fraser (Londra, 23 ottobre 1945) \u00e8 un attore, regista teatrale e scrittore britannico.     Primi anni di vita  Nato a Westminster nel 1945, ma cresciuto nelle Midlands, Hugh Fraser ha studiato recitazione alla Webber Douglas Academy of Dramatic Art e alla London Academy of Music and Dramatic Art. Come membro del gruppo folk Telltale, Hugh ha co-scritto ed eseguito la colonna sonora di Rainbow, serie televisiva per bambini di ITV.     Carriera   La prima grande occasione di Fraser arriv\u00f2 dopo aver interpretato Anthony Eden nella serie televisiva del 1978 Edward & Mrs. Simpson, con Edward Fox, dopo di che \u00e8 stato spesso scelto come personaggi della classe superiore o aristocratici, come Mr Talmann in The Draughtsman's Contract di Peter Greenaway.",
                8.460125923156738
            ],
            [
                "Hugh Fraser. La prima grande occasione di Fraser arriv\u00f2 dopo aver interpretato Anthony Eden nella serie televisiva del 1978 Edward & Mrs. Simpson, con Edward Fox, dopo di che \u00e8 stato spesso scelto come personaggi della classe superiore o aristocratici, come Mr Talmann in The Draughtsman's Contract di Peter Greenaway. \u00c8 apparso regolarmente al cinema e in televisione ed \u00e8 meglio conosciuto per la sua interpretazione del capitano Hastings nella serie televisiva Poirot di Agatha Christie al fianco di David Suchet, e per il suo ruolo di Duca di Wellington (in sostituzione di David Troughton) nella serie televisiva Sharpe. Ha anche narrato gli audiolibri di Poirot, tra cui Elephants Can Remember. Negli anni ottanta \u00e8 apparso nel thriller della BBC Edge of Darkness.",
                9.023902893066406
            ],
            [
                "Hadley Fraser. Hadley Fraser, nome d'arte di Robert Hugh Fraser (Windsor, 21 aprile 1980), \u00e8 un attore teatrale e cantante britannico, specializzato nel genere musical nel West End londinese. Il suo debutto nei teatri di West End \u00e8 avvenuto nel musical Les Mis\u00e9rables, dove interpret\u00f2 Marius ottenendo un largo consenso da parte della critica. Ha lavorato anche a Broadway, dove \u00e8 stato il primo Tiernan nel musical del 2007 The Pirate Queen di Claude-Michel Sch\u00f6nberg, lavorando al fianco di Linda Balgord.     Biografia  Hadley \u00e8 figlio di Jack e Carol Fraser e fratello di Ed Fraser, ufficiale della British Army. Ha ottenuto un Bachelor of Arts alla Birmingham University e un master alla Royal Academy of Music, di cui \u00e8 socio dal 2011.",
                9.036981582641602
            ],
            [
                "Hugh Fraser. Hugh Fraser, su MYmovies.it, Mo-Net Srl.  (EN) Hugh Fraser, su IMDb, IMDb.com.  (EN) Hugh Fraser, su AllMovie, All Media Network.  (EN) Hugh Fraser, su Rotten Tomatoes, Fandango Media, LLC.",
                11.197040557861328
            ],
            [
                "Hadley Fraser. Biografia  Hadley \u00e8 figlio di Jack e Carol Fraser e fratello di Ed Fraser, ufficiale della British Army. Ha ottenuto un Bachelor of Arts alla Birmingham University e un master alla Royal Academy of Music, di cui \u00e8 socio dal 2011. Ha lavorato in alcuni musical a Londra, come ad esempio Les Mis\u00e9rables, Assassins, The Far Pavilions, The Shaughraun e Pacific Overtures. Ha ricoperto il ruolo di Gareth in un episodio della serie televisiva Doctor Who nel 2006. Ha lavorato come corista per l'ultimo album di Scott Allan, Keys.",
                11.70335578918457
            ]
        ]
    },
    "tst-it-53": {
        "input": "Quale modalit\u00e0 di visualizzazione si possono scegliere nel Nintendo Classic Mini: Nintendo Entertainment System?",
        "query": "Il Nintendo Classic Mini: Nintendo Entertainment System offre quattro diverse modalit\u00e0 di visualizzazione: 4:3, 16:9, Pixel Perfect e CRT.\n",
        "results": [
            [
                "Nintendo Classic Mini: Nintendo Entertainment System. Il sistema offre tre modalit\u00e0 di visualizzazione differenti: \"Tubo catodico\", per simulare l'aspetto che i giochi avevano sui vecchi televisori, con tanto di linee di scansione; \"4:3\", che riproduce l'aspetto della console originale; \"Risoluzione originale\", per avere pixel perfettamente quadrati. La console ospita un nuovo motore di emulazione sviluppato dalla Nintendo European Research & Development (NERD).",
                3.8573989868164062
            ],
            [
                "Nintendo Classic Mini: Nintendo Entertainment System. La console presenta due versioni estetiche, quella americana ed europea e quella giapponese. I controller per quest'ultima versione sono cablati come la console originale. A causa di questo tipo di scelta, i controller e i cavi di collegamento sono anche pi\u00f9 piccoli e pi\u00f9 brevi e non possono essere connessi alla Wii o Wii U per l'uso dei giochi con la Virtual Console. Il sistema offre tre modalit\u00e0 di visualizzazione differenti: \"Tubo catodico\", per simulare l'aspetto che i giochi avevano sui vecchi televisori, con tanto di linee di scansione;",
                6.168794631958008
            ],
            [
                "Nintendo Classic Mini: Nintendo Entertainment System. Tutti i giochi inclusi sono stati inseriti sulla base delle loro localizzazioni nordamericane e vanno a 60 Hz in tutte le regioni. L'interfaccia utente della console supporta fino a otto lingue; questo non cambia la lingua nei giochi. Un libro di 320 pagine intitolato Playing with Power: Nintendo NES Classics (lett.",
                6.390410423278809
            ],
            [
                "Nintendo Classic Mini: Nintendo Entertainment System. Il motore di emulazione \u00e8 stato ben accolto dalla critica ed \u00e8 stato considerato come superiore sia in supporto visivo sia sonoro rispetto all'emulazione della Virtual Console del NES sulla Wii e Wii U.    Note     Bibliografia  (ES) Nintendo Classic Mini - La democratizaci\u00f3n de la nostalgia (JPG), in New s\u00faper juegos retro, n. 2, Grupo Zeta, dicembre 2016,  pp. 12-15.     Voci correlate  Nintendo Entertainment System    Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Nintendo Classic Mini    Collegamenti esterni  (EN) NES Classic Edition (sito ufficiale), su nintendo.com. URL consultato il 3 dicembre 2022 (archiviato dall'url originale il 12 agosto 2020).",
                6.521949768066406
            ],
            [
                "Nintendo Entertainment System. questi sistemi maggiormente evoluti, includevano aggiunte importanti, come un display LCD a colori integrato, il quale permetteva di visualizzare l'immagine di gioco, senza la necessit\u00e0 di una televisione (questo sistema, \u00e8 generalmente noto come \"PocketFami\"). Altri sistemi prodotti hanno invece la forma di una tastiera da computer, come il Mega Boy MK-1000, e si presentano come cloni del Family BASIC. Furono prodotti inoltre dei cloni, che permettevano di giocare sia ai giochi del NES che ai giochi del Super Nintendo su un'unica console. Come avvenne nel caso delle cartucce senza licenza, Nintendo tent\u00f2 un'azione legale per proibire la fabbricazione e la commercializzazione dei Famiclones, soprattutto contro quelle console senza supporto per cartucce, le quali avevano all'interno come software preinstallato, una moltitudine di titoli ufficiali per NES con licenza Nintendo. Celebre il caso della linea di prodotti Power Player Super Joy III (distribuito, nel 2000, in Nord America, Europa, e Australia), contro i quali \"Nintendo of America\" fece causa, per violazione dei diritti d'autore.    ",
                7.650617599487305
            ]
        ]
    },
    "tst-it-54": {
        "input": "Come si chiamava la moglie del generale iracheno Abd al-Rahman Arif?",
        "query": "La moglie del generale iracheno Abd al-Rahman Arif si chiamava Fawzia. Era una principessa egiziana e figlia del Faraone Farouk I.",
        "results": [
            [
                "Abd al-Aziz dell'Arabia Saudita. molti ex sostenitori del Casato dell'\u0100l Sa\u02bf\u016bd furono chiamati alle armi da \u02bfAbd al-\u02bfAz\u012bz. L'emiro era un leader carismatico e teneva i suoi uomini sempre con le armi a portata di mano. Nel corso dei successivi due anni le sue forze strapparono quasi met\u00e0 del Najd ai Rash\u012bd\u012b. Nel 1904 \u02bfAbd al-\u02bfAz\u012bz bin Mit'ab \u0100l Rash\u012bd rivolse un appello all'Impero ottomano chiedendo protezione militare e assistenza. Gli ottomani risposero con l'invio di truppe in Arabia.",
                8.05798053741455
            ],
            [
                "Abd al-Rahman III. Mohammed era figlio dell'emiro \u02bfAbd All\u0101h ibn Mu\u1e25ammad e della moglie, Dorr, come riportano la Histoire de l'Afrique et de l'Espagne e la Historias de Al-Andalus, por Aben-Adhari de Marruecos(secondo il codice di Roda il nome della moglie era Oneca Fort\u00fanez, figlia del Re di Pamplona, Fortunato Garc\u00e9s; anche la Historias de Al-Andalus, por Aben-Adhari de Marruecos riporta che Dorr era il nome arabo di Oneca Fort\u00fanez).     Biografia  \u02bfAbd al-Ra\u1e25m\u0101n, succeduto al nonno \u02bfAbd All\u0101h all'et\u00e0 di 23 anni, esercit\u00f2 la prima parte del suo lunghissimo governo di al-Andalus (49 anni) senza organizzare azioni militari di rilievo contro i suoi nemici cristiani delle Asturie e Le\u00f3n e di Navarra, distratto come fu dalla necessit\u00e0 di pacificare l'Emirato, precedentemente scosso da rivolte innescate dalla dura politica del precedente emiro, stroncando la pericolosa insurrezione di \u02bfUmar b. \u1e24af\u1e63\u016bn. Nel 913 attacc\u00f2 Siviglia che si era alleata ad \u02bfUmar; la citt\u00e0 cadde il 20 dicembre.",
                8.31328010559082
            ],
            [
                "Abd al-Rahman III. Fu durante il suo emirato che a Cordova sarebbe avvenuto il martirio di San Pelagio.     Famiglia  Abd al-Rahman III, secondo il Diccionario biogr\u00e1fico espa\u00f1ol, Real Academia de la Historia, ebbe diverse mogli e molte concubine, dalle quali nacquero trentaquattro figli, diciotto maschi e sedici femmine, tra cui (nato da una schiava cristiana, Maryan) colui che fu il suo successore:   al-\u1e24akam II     Note     Bibliografia     Fonti primarie  (LA)  textos-navarros-codice-roda.pdf. (ES)  Cronica Alfonso III) (FR)  Histoire des Almohades / d'Abd el- W\u00e2h'id Merr\u00e2kechi (FR)  #ES Histoire de l'Afrique et de l'Espagne, Volume 2 (ES)  Historias de Al-Andalus, por Aben-Adhari de Marruecos    Letteratura storiografica  (FR)  E. L\u00e9vi-Proven\u00e7al, Histoire de l'Espagne musulmane, Parigi-Leida, G.-P. Maisonneuve\u2013E.J. Brill, 1950, 3 voll.",
                8.421530723571777
            ],
            [
                "Abd al-Rahman III. \u02bfAbd al-Ra\u1e25m\u0101n b. Mu\u1e25ammad b. \u02bfAbd All\u0101h (Cordova, 11 gennaio 889 \u2013 Cordova, 15 ottobre 961) \u00e8 stato prima emiro (dal 912) e poi califfo (dal 929) di Cordova fino alla morte.     Origine  Secondo la Histoire de l'Afrique et de l'Espagne, Volume 2 Abd al-Rahman III era figlio di Mohammed, e di una schiava sua concubina, di nome Muzna. Mohammed era figlio dell'emiro \u02bfAbd All\u0101h ibn Mu\u1e25ammad e della moglie, Dorr, come riportano la Histoire de l'Afrique et de l'Espagne e la Historias de Al-Andalus, por Aben-Adhari de Marruecos(secondo il codice di Roda il nome della moglie era Oneca Fort\u00fanez, figlia del Re di Pamplona, Fortunato Garc\u00e9s; anche la Historias de Al-Andalus, por Aben-Adhari de Marruecos riporta che Dorr era il nome arabo di Oneca Fort\u00fanez).    ",
                8.515050888061523
            ],
            [
                "Abd al-Aziz dell'Arabia Saudita. Le sue forze riunite in seguito cominciarono a condurre una guerriglia contro gli Ottomani; nel corso dei due anni successivi l'armata di \u02bfAbd al-\u02bfAz\u012bz fu in grado di distruggere le vie di rifornimento nemiche costringendo gli Ottomani alla ritirata. La vittoria di \u02bfAbd al-\u02bfAz\u012bz nella battaglia di Rawdat Muhanna, in cui \u02bfAbd al-\u02bfAz\u012bz bin Mit'ab mor\u00ec, si concluse con il ritiro ottomano dal Najd e da al-Qasim alla fine dell'ottobre del 1906. Il passo successivo nell'espansione territoriale port\u00f2 \u02bfAbd al-\u02bfAz\u012bz a completare la conquista del Najd e della costa orientale dell'Arabia nel 1912. Fond\u00f2 poi il movimento armato chiamato Ikhw\u0101n (dall'arabo:",
                9.70791244506836
            ]
        ]
    },
    "tst-it-55": {
        "input": "Da quanti petali \u00e8 composto il fiore dell'Aesculus hippocastanum, e di che colore sono spesso macchiati?",
        "query": "L'Aesculus hippocastanum ha due petali, divisi in regioni di colore pi\u00f9 chiaro e pi\u00f9 scuro. \u00c8 comunemente noto come castagno d'India o amamelide per le sue propriet\u00e0 curative. Gli amenti compaiono in primavera e sono costituiti da fiori maschili e femminili, che spesso sono mescolati. I fiori sono di un colore blu-violaceo intenso.",
        "results": [
            [
                "Aesculus hippocastanum. Le foglie sono di color verde brillante nella pagina superiore e verde chiaro, con una leggera tomentosit\u00e0 sulle nervature, in quella inferiore.     Fiori  La pianta ha fiori ermafroditi a simmetria bilaterale, costituiti da un piccolo calice a 5 lobi ed una corolla con 5 petali bianchi, spesso macchiati di rosa o giallo al centro. I fiori sono riuniti in infiorescenze a pannocchia di grandi dimensioni (fino a 20 cm di grandezza e 50 fiori). La fioritura avviene nei mesi di aprile - maggio.     Frutti  I frutti sono grosse capsule rotonde e verdastre, munite di corti aculei, che si aprono in tre valve e contengono un grosso seme o anche pi\u00f9 semi di colore bruno lucido che prendono il nome di castagna matta.",
                2.757345676422119
            ],
            [
                "Castanea. Fiori  Sono piante monoiche con fiori unisessuali maschili in amenti terminali e fiori femminili in glomeruli di norma alla base degli amenti maschili. Le infiorescenze possono essere composte da soli fiori maschili (amenti maschili) o da amenti maschili e glomeruli femminili alla base (amenti misti). I fiori maschili sono riuniti in amenti formati da molti gruppi di fiori, hanno calice con 6 lobi, e da 6 a 20 stami. I fiori femminili si trovano alla base degli amenti misti, in gruppi (glomeruli) di 1-3 fiori, sono racchiusi completamente in un involucro tipico delle fagaceae la cupola, che in questo genere \u00e8 provvista di spine ramificate e brattee squamiformi. Ogni fiore femminile ha un perianzio 6-8 lobato, fuso con l'ovario che \u00e8 6-9 loculare.",
                3.082282066345215
            ],
            [
                "Aesculus hippocastanum. Differenze con altre piante  Si distingue da altre piante ornamentali a foglie palmate per il fatto che ciascuna foglia \u00e8 composta non da un'unica lamina divisa pi\u00f9 o meno profondamente ma da 5-7 foglie pi\u00f9 piccole, completamente formate. Dal vero castagno si distingue per la forma delle foglie: il castagno le ha semplici, inserite alternate sul ramo, l'ippocastano le ha composte. I semi dell'ippocastano, simili alle castagne, si distinguono per la forma diversa, pi\u00f9 sferica. Sono diversi anche i frutti, i ricci del castagno sono ricoperti da aculei sottili molto fitti, i frutti dell'ippocastano presentano aculei radi e tozzi.",
                3.4259393215179443
            ],
            [
                "Aesculus hippocastanum. Ciascuna foglia, che pu\u00f2 arrivare a oltre 20 cm di lunghezza, \u00e8 costituita da 5-7 lamine obovate con apice acuminato e base stretta. Il margine \u00e8 doppiamente seghettato, la nervatura risulta ben marcata. Il picciolo non ha stipole, ma una base allargata ed una fenditura che lo solca. Le foglie sono di color verde brillante nella pagina superiore e verde chiaro, con una leggera tomentosit\u00e0 sulle nervature, in quella inferiore.     Fiori  La pianta ha fiori ermafroditi a simmetria bilaterale, costituiti da un piccolo calice a 5 lobi ed una corolla con 5 petali bianchi, spesso macchiati di rosa o giallo al centro.",
                3.6639699935913086
            ],
            [
                "Castanea. I fiori femminili si trovano alla base degli amenti misti, in gruppi (glomeruli) di 1-3 fiori, sono racchiusi completamente in un involucro tipico delle fagaceae la cupola, che in questo genere \u00e8 provvista di spine ramificate e brattee squamiformi. Ogni fiore femminile ha un perianzio 6-8 lobato, fuso con l'ovario che \u00e8 6-9 loculare. Gli stili sono da 6 a 9. L'impollinazione \u00e8 anemofila, ma anche gli insetti pronubi possono svolgere un ruolo importante.     Frutto  Il frutto \u00e8 singolo in Castanea pumila, Castanea alnifolia, Castanea ozarkensis e Castanea henryi, in gruppi di 2-3 nelle altre specie, \u00e8 un achenio, edule, racchiuso completamente in una cupola 2-4 valvata, spinosa chiamata comunemente \"riccio\".    ",
                3.997663974761963
            ]
        ]
    },
    "tst-it-56": {
        "input": "Quando usc\u00ec il videogioco Dissidia Final Fantasy nei territori PAL?",
        "query": "Il videogioco Dissidia Final Fantasy \u00e8 stato rilasciato nei territori PAL nel 2003.",
        "results": [
            [
                "Dissidia Final Fantasy. In origine il titolo fu concepito per essere uno spin-off dalla serie di Kingdom Hearts con i suoi protagonisti giocabili. Tuttavia l'idea fu cambiata in quanto la Disney espresse il suo disaccordo sull'inclusione dei propri personaggi in un picchiaduro. Nel 2011 \u00e8 stato pubblicato Dissidia 012 Final Fantasy, prequel di Dissidia Final Fantasy, con nuovi personaggi e un nuovo gameplay, mentre nel 2015 \u00e8 stato pubblicato un videogioco arcade con il titolo Dissidia Final Fantasy NT.     Trama     Prologo  Nell'universo di Dissidia imperversa un conflitto tra due potentissime entit\u00e0: Cosmos, la Dea dell'Armonia, e Chaos, il Dio della Discordia.",
                7.371488571166992
            ],
            [
                "Final Fantasy. Rilasciato in Giappone nel 1994 e negli Stati Uniti nel 1998 sotto forma di serie con quattro episodi di 30 min. Nel 2001 Square Pictures pubblic\u00f2 Final Fantasy: The Spirits Within, primo film a proporre una riproduzione realistrica in CGI di esseri umani; fu considerato un flop commerciale. Nel 2001 fu pubblicata l'anime da 25 episodi Final Fantasy:",
                7.479361534118652
            ],
            [
                "Final Fantasy. Il primo ad essere pubblicato fu l'OAV Final Fantasy: La leggenda dei cristalli, sequel di Final Fantasy V; la storia \u00e8 ambientata 200 anni nel futuro rispetto al gioco. Rilasciato in Giappone nel 1994 e negli Stati Uniti nel 1998 sotto forma di serie con quattro episodi di 30 min. Nel 2001 Square Pictures pubblic\u00f2 Final Fantasy:",
                7.566534519195557
            ],
            [
                "Dissidia Final Fantasy. (EN) Dissidia Final Fantasy / Dissidia: Final Fantasy (Limited Collector\u2019s Edition) (collector's edition), su MobyGames, Blue Flame Labs.  (EN) Dissidia Final Fantasy, su GameFAQs, Red Ventures.  (EN) Dissidia Final Fantasy (doppiaggio), su Behind The Voice Actors, Inyxception Enterprises.  (EN) Dissidia Final Fantasy (album musicali), su VGMdb.net.  (EN) Dissidia Final Fantasy, su IMDb, IMDb.com.",
                7.941180229187012
            ],
            [
                "Dissidia Final Fantasy. Dissidia Final Fantasy (\u30c7\u30a3\u30b7\u30c7\u30a3\u30a2 \u30d5\u30a1\u30a4\u30ca\u30eb\u30d5\u30a1\u30f3\u30bf\u30b8\u30fc? , Dishidia Fainaru Fantaj\u012b) \u00e8 un videogioco sviluppato da Square Enix per PSP facente parte del progetto per il ventesimo anniversario della serie di Final Fantasy; \u00e8 un picchiaduro misto ad elementi d'azione ed RPG. Il gioco unisce venti personaggi tratti dai primi dieci capitoli della serie pi\u00f9 altri due dai capitoli successivi. Il gioco \u00e8 stato presentato per la prima volta allo \"Square Enix Party\" di maggio 2007;",
                7.975256443023682
            ]
        ]
    },
    "tst-it-57": {
        "input": "In che contea e dove si trova la citt\u00e0 di G\u00f6d\u00f6ll\u0151?",
        "query": "G\u00f6d\u00f6ll\u0151 \u00e8 una citt\u00e0 situata nella contea di Hajd\u00fa-Bihar, nell'Ungheria orientale. La citt\u00e0 \u00e8 situata a circa 25 chilometri a sud-ovest della capitale ungherese, Budapest, e a circa 15 chilometri a sud del confine con la Slovacchia.",
        "results": [
            [
                "Slovacchia. Sono internazionali anche gli aeroporti di Nitra, Pie\u0161\u0165any, Prievidza, Slia\u010d e \u017dilina, dai quali partono gli aerei charter diretti alle localit\u00e0 turistiche. Nel 2018 gli aeroporti slovacchi hanno registrato 2,94 milioni di passeggeri, di cui 2,29 milioni a Bratislava e 0,54 a Ko\u0161ice. L'aeroporto austriaco Vienna-Schwechat, a soli 50 km da Bratislava, \u00e8 utilizzato anche da molti slovacchi, soprattutto dalla Slovacchia occidentale, a causa del maggior numero di compagnie aeree.     Porti   L\u2019unica importante rotta fluviale interna \u00e8 quella del Danubio, che pu\u00f2 accogliere il traffico di transito dal Mare del Nord al Mar Nero attraverso il Canale Reno-Meno-Danubio. I porti principali sono Bratislava e Kom\u00e1rno.",
                8.558572769165039
            ],
            [
                "Slovacchia. \u00c8 previsto un ulteriore ampliamento in pi\u00f9 fasi della via navigabile del V\u00e1h (V\u00e1\u017eska vodn\u00e1 cesta) fino a P\u00fachov e \u017dilina. Il progetto prevedeva anche un collegamento con l'Oder in Cechia, ma dal 2015 il governo ceco non prevede la realizzazione di questo tratto. Nel 2018 nelle acque slovacche sono state trasportate complessivamente 5,57 milioni di tonnellate di merci. Con il Twin City Liner, che collega Vienna e Bratislava, esiste un collegamento passeggeri.     Produzione elettrica   L'energia elettrica in Slovacchia \u00e8 generata da una molteplicit\u00e0 di fonti.",
                8.706668853759766
            ],
            [
                "Slovacchia. mentre la seconda il 26 marzo 2024, terminando cos\u00ec la produzione di energia fossile in Slovacchia. La centrale idroelettrica di Gab\u010d\u00edkovo sul Danubio fornisce gran parte dell'energia idroelettrica alla rete, insieme alle dighe sul V\u00e1h.     Fornitura di gas e petrolio  Per le forniture di petrolio la Slovacchia dipende dalle forniture dall\u2019estero, con una produzione interna molto piccola (ad esempio 9 000 t nel 2014). La linea meridionale dell'oleodotto Druzhba attraversa la Slovacchia dal confine con l'Ucraina fino alla Cechia con una lunghezza di circa 444 km, con una diramazione per la raffineria di petrolio Slovnaft a Bratislava. A \u0160ahy c'\u00e8 un collegamento con il gasdotto adriatico al porto croato di Omi\u0161alj, via Sz\u00e1zhalombatta in Ungheria.",
                8.801647186279297
            ],
            [
                "Slovacchia. il pi\u00f9 grande \u00e8 il Ve\u013ek\u00e9 Hincovo pleso. Tra i laghi artificiali, creati principalmente per la produzione di energia, ci sono quelli creati intorno al V\u00e1h, come il Liptovsk\u00e1 Mara e la diga di Nosice. Altre riserve sono quelle dei tajchy, nei pressi di Bansk\u00e1 \u0160tiavnica, create per fornire energia alle miniere cittadine.     Clima  La Slovacchia si trova nella zona temperata continentale. Esistono delle differenze climatiche regionali, soprattutto tra le zone montuose del nord e le pianure meridionali.",
                9.078479766845703
            ],
            [
                "Slovacchia. Idrografia   Il 96% del Paese appartenente al bacino idrografico del Danubio. Il Danubio ha una lunghezza di 172 km in territorio slovacco (compresi i confini con Austria e Ungheria, 22,5 km su entrambi i lati). Con una portata media di circa 2 060 m\u00b3/s vicino Bratislava, \u00e8 il fiume con la maggiore portata in Slovacchia. Un altro importante fiume \u00e8 il V\u00e1h, il pi\u00f9 lungo con i suoi 403 km, che scorre dal nord all'ovest del Paese. Altri fiumi degni di nota sono il Morava e il Hron.",
                9.182775497436523
            ]
        ]
    },
    "tst-it-58": {
        "input": "Dove visse il drammaturgo Carlo Gozzi nel 1740?",
        "query": "Carlo Gozzi visse a Venezia nel 1740, dove fu attivo come drammaturgo.",
        "results": [
            [
                "Carlo Gozzi (drammaturgo). Carlo Gozzi (Venezia, 13 dicembre 1720 \u2013 Venezia, 4 aprile 1806) \u00e8 stato un drammaturgo e scrittore italiano.   Negli anni '60 del Settecento fu protagonista di una polemica sul teatro con il conterraneo Carlo Goldoni: Gozzi difendeva i vecchi artifici della Commedia dell'Arte contro le novit\u00e0 introdotte nel teatro da Goldoni; infatti la sua fiaba teatrale L'amore delle tre melarance del 1761 rappresenta il manifesto gozziano contrario sia alla riforma goldoniana del teatro, sia alle opere di teatrali di Pietro Chiari (nella fiaba Fata Morgana rappresenta il Chiari, mentre Mago Celio il Goldoni).     Biografia   Sesto degli undici figli del Conte Jacopo Antonio Gozzi e Angiola Tiepolo, nacque in una famiglia di lontana origine bergamasca che, giunta a Venezia nel Cinquecento, vi aveva fatto fortuna acquistando propriet\u00e0 sia in citt\u00e0 sia nell'entroterra (tra cui una villa a Visinale, in Friuli).",
                5.23106575012207
            ],
            [
                "Carlo Gozzi (drammaturgo). Colombani, Venezia/Firenze 1772[-1774]. Carlo Gozzi, Opere edite ed inedite del Co. Carlo Gozzi. Zanardi, Venezia 1801[-1803]. Carlo Gozzi, Opere. Teatro e polemiche teatrali (a cura di G. Petronio).",
                5.288958549499512
            ],
            [
                "Carlo Gozzi (drammaturgo). Carlo Gozzi, Opere. Teatro e polemiche teatrali (a cura di G. Petronio). Rizzoli, Milano 1962. Scritti di Carlo Gozzi a cura di E. Bonora. Einaudi, Torino 1977.",
                6.328516960144043
            ],
            [
                "Carlo Gozzi (drammaturgo). Opere principali     Teatro     Note     Bibliografia     Edizioni  Carlo Gozzi, Memorie inutili (a cura di Giuseppe Prezzolini). Laterza, Bari 1910. Carlo Gozzi, Opere del Co: Carlo Gozzi. Colombani, Venezia/Firenze 1772[-1774]. Carlo Gozzi, Opere edite ed inedite del Co. Carlo Gozzi.",
                6.846529960632324
            ],
            [
                "Carlo Gozzi (drammaturgo). A mano a mano che le sue innovazioni si rivelavano inaccettabili ai critici, Gozzi cominci\u00f2 a volgere la sua attenzione ai drammi spagnoli, da cui ottenne modelli per varie rappresentazioni, che ebbero, per\u00f2, un successo minore rispetto ai suoi primi drammi, pur valorizzando le doti artistiche dell'attrice Teodora Ricci, amante di Gozzi. Anche il fratello di Carlo Gozzi, Gasparo Gozzi, fu uno scrittore. I suoi lavori furono pubblicati sotto la sua supervisione a Venezia la prima volta in otto volumi (Colombani, 1772-1774), la seconda in quattordici volumi (Zanardi, 1801-1803).     Opere principali     Teatro     Note     Bibliografia     Edizioni  Carlo Gozzi, Memorie inutili (a cura di Giuseppe Prezzolini). Laterza, Bari 1910.",
                7.241694450378418
            ]
        ]
    },
    "tst-it-59": {
        "input": "COme si chiamano i figli dell'allenatore di calcio Gordon Strachan?",
        "query": "I figli di Gordon Strachan sono chiamati Cameron, Ellie e Jack.\n",
        "results": [
            [
                "Gordon Strachan. O.B.E. Gordon David Strachan (Edimburgo, 9 febbraio 1957) \u00e8 un dirigente sportivo, allenatore di calcio ed ex calciatore scozzese, di ruolo centrocampista, direttore tecnico del Dundee. Nella sua carriera Strachan ha giocato per Dundee, Aberdeen, Manchester United, Leeds e Coventry e ha allenato Coventry, Southampton, Celtic e Middlesbrough; ha inoltre militato e allenato la nazionale scozzese. Durante la sua permanenza nel Leeds, Strachan ha vinto il premio di Footballer of the Year per la stagione 1990-1991; \u00e8 stato anche nominato Manager of the Year quando allenava il Celtic, mentre nel 2007 \u00e8 stato inserito nella Hall of Fame del calcio scozzese.    ",
                9.08907699584961
            ],
            [
                "Gordon Strachan. Gordon Strachan, su BDFutbol.com.   (EN, RU) Gordon Strachan, su eu-football.info.",
                9.146484375
            ],
            [
                "Gordon Strachan. Durante la sua permanenza nel Leeds, Strachan ha vinto il premio di Footballer of the Year per la stagione 1990-1991; \u00e8 stato anche nominato Manager of the Year quando allenava il Celtic, mentre nel 2007 \u00e8 stato inserito nella Hall of Fame del calcio scozzese.     Biografia  I suoi figli Gavin e Craig sono anch'essi allenatori ed ex calciatori professionisti.     Carriera     Giocatore  Strachan ha iniziato la sua carriera da calciatore nel 1970 con il Dundee, squadra in cui ha militato per sette anni. Nel 1977 \u00e8 stato acquistato dall'Aberdeen, con cui ha vinto due Campionati scozzesi, tre Coppe scozzesi, una Coppa delle Coppe ed una Supercoppa europea.",
                9.24179458618164
            ],
            [
                "Gordon Strachan. 2005-2006, 2008-2009  Coppa di Scozia: 1 Celtic: 2006-2007    Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Gordon Strachan    Collegamenti esterni   (EN) Gordon Strachan, su national-football-teams.com, National Football Teams.  (DE, EN, IT) Gordon Strachan (calciatore), su Transfermarkt, Transfermarkt GmbH & Co. KG.   (DE, EN, IT) Gordon Strachan (allenatore), su Transfermarkt, Transfermarkt GmbH & Co.",
                9.553608894348145
            ],
            [
                "Gordon Strachan. Carriera     Giocatore  Strachan ha iniziato la sua carriera da calciatore nel 1970 con il Dundee, squadra in cui ha militato per sette anni. Nel 1977 \u00e8 stato acquistato dall'Aberdeen, con cui ha vinto due Campionati scozzesi, tre Coppe scozzesi, una Coppa delle Coppe ed una Supercoppa europea. Nel 1984 si \u00e8 trasferito agli inglesi del Manchester United, rimanendovi per cinque anni, e nel 1989 al Leeds, con cui ha vinto il Campionato inglese. Si \u00e8 ufficialmente ritirato nel 1997 dopo due stagioni trascorse al Coventry.     Allenatore  Dopo il ritiro, Strachan \u00e8 diventato allenatore del Coventry per sostituire il leggendario Ron Atkinson.",
                10.153671264648438
            ]
        ]
    },
    "tst-it-60": {
        "input": "Quanto pesa lo smorzatore presente nella torre 111 West 57th Street?",
        "query": "Lo smorzatore presente nella torre 111 West 57th Street pesa circa 2.000 libbre.",
        "results": [
            [
                "Grattacieli di New York. Proposti  Questa tabella elenca gli edifici che vengono proposti per la costruzione a New York City e si prevede un aumento di almeno 183 m in altezza. Per gli edifici la cui altezza non \u00e8 ancora stata pubblicata dai loro sviluppatori, questa tabella utilizza un conteggio piano di 50 pano con frequenza di taglio.   * Le voci con trattini (-) indicano che le informazioni relative alle altezze di costruzioni previste o alle date di completamento non sono ancora state divulgate.     I pi\u00f9 alti demoliti  Questa tabella elenca gli edifici di New York che sono stati distrutti o demoliti e di altezza non inferiore a 152 m.    Cronologia dei grattacieli pi\u00f9 alti  In questa lista sono presti gli edifici che una volta contenevano il titolo di edificio pi\u00f9 alto della citt\u00e0 di New York.",
                7.695843696594238
            ],
            [
                "Grattacieli di New York. * indica i grattacieli ancora in costruzione, ma che hanno raggiunto l'altezza massima al tetto.     Grattacieli pi\u00f9 alti ad altezza pinnacolo   Questa classifica elenca gli edifici di New York City sulla base della misura di altezza del pinnacolo, che comprende i pali dell'antenna. Le misure d'altezza architetturale standard, che esclude le antenne non-architettoniche in altezza dell'edificio, \u00e8 incluso ai fini comparativi. Un segno di uguale () in seguito a un rango indica la stessa altezza tra due o pi\u00f9 edifici. La colonna \"Anno\" indica l'anno in cui \u00e8 stato completato un edificio.    ",
                7.778534412384033
            ],
            [
                "Grattacieli di New York. * Le voci con trattini (-) indicano che le informazioni relative alle altezze di costruzioni previste o alle date di completamento non sono ancora state divulgate.     I pi\u00f9 alti demoliti  Questa tabella elenca gli edifici di New York che sono stati distrutti o demoliti e di altezza non inferiore a 152 m.    Cronologia dei grattacieli pi\u00f9 alti  In questa lista sono presti gli edifici che una volta contenevano il titolo di edificio pi\u00f9 alto della citt\u00e0 di New York. Oggi, il grattacielo pi\u00f9 alto \u00e8 il One World Trade Center, che ha conquistato il titolo di edificio pi\u00f9 alto della citt\u00e0 dopo il suo completamento nel 2013       \u00c8 stato anche il grattacielo pi\u00f9 alto del mondo mentre era il pi\u00f9 alto di New York City     Note     Voci correlate   New York Grattacieli Citt\u00e0 per numero di grattacieli",
                8.096303939819336
            ],
            [
                "111 West 57th Street. il prospetto che invece affaccia su Central Park continua regolare fino alla cima dell'edificio. Con un'altezza di 429 metri e una base larga 17,91 metri, \u00e8 il grattacielo pi\u00f9 sottile al mondo grazie a un rapporto tra base e altezza di 1:24. Il prospetto principale della torre \u00e8 in vetro con pilastri in terracotta smaltata, mentre quella dello storico Steinway Building \u00e8 in calcare dell'Indiana e in granito rosa. L'edificio conta 60 unit\u00e0 abitative di lusso. Le prime 14 sono situate nello Steinway Building inglobato alla base dell'edificio, mentre le restanti 46 nella torre.",
                8.190498352050781
            ],
            [
                "111 West 57th Street. L'edificio conta 60 unit\u00e0 abitative di lusso. Le prime 14 sono situate nello Steinway Building inglobato alla base dell'edificio, mentre le restanti 46 nella torre. Gli interni sono stati progettati dallo Studio Sofield. Il critico Paul Goldberger ha descritto gli interni del 111 West 57th Street come \"probabilmente i pi\u00f9 eleganti\" tra quelli delle altre costruzioni previste sulla 57th Street e nell'area intorno a Central Park, inclusi il 432 Park Avenue e il One57. Gli interni prevedono anche molti spazi comuni come un'ampia hall con reception, una palestra su due piani, una piscina coperta con attigua spa, un campo da tennis interno e ampi saloni polifunzionali.",
                9.082958221435547
            ]
        ]
    },
    "tst-it-61": {
        "input": "In che ruolo giocava l'hockeista Bert Olmstead?",
        "query": "L'hockeista Bert Olmstead era un difensore. Il suo ruolo nel gioco era quello di difendere la propria porta e impedire che la squadra avversaria segnasse gol nella partita di hockey su ghiaccio. Era responsabile di respingere i tiri dal portiere e mantenere la propria squadra in vantaggio.",
        "results": [
            [
                "Bert Olmstead. Murray Albert Olmstead, detto Bert (4 settembre 1926 \u2013 High River, 16 novembre 2015), \u00e8 stato un hockeista su ghiaccio canadese.     Biografia  Nel corso della sua carriera ha giocato con Moose Jaw Canucks (1944-1946), Kansas City Pla-Mors (1946-1948, 1948/49), Chicago Black Hawks (1948/49, 1949-1951), Milwaukee Seagulls (1950/51), Montreal Canadiens (1950-1958) e Toronto Maple Leafs (1958-1962). Nel 1985 \u00e8 stato inserito nella Hockey Hall of Fame.     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Bert Olmstead    Collegamenti esterni   (EN) Bert Olmstead, su NHL.com, National Hockey League.  (EN) Bert Olmstead (giocatore), su Eliteprospects.com.  (EN) Bert Olmstead (staff), su Eliteprospects.com.  (EN) Bert Olmstead, su HockeyDB.com.  (EN) Bert Olmstead, su hhof.com, Hockey Hall of Fame.  (EN) Bert Olmstead, su Hockey-Reference.com, Sports Reference LLC.",
                9.38254165649414
            ],
            [
                "Bert Olmstead. Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Bert Olmstead    Collegamenti esterni   (EN) Bert Olmstead, su NHL.com, National Hockey League.  (EN) Bert Olmstead (giocatore), su Eliteprospects.com.  (EN) Bert Olmstead (staff), su Eliteprospects.com.  (EN) Bert Olmstead, su HockeyDB.com.  (EN) Bert Olmstead, su hhof.com, Hockey Hall of Fame.  (EN) Bert Olmstead, su Hockey-Reference.com, Sports Reference LLC.",
                9.858707427978516
            ],
            [
                "Bert Olmstead. Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Bert Olmstead    Collegamenti esterni   (EN) Bert Olmstead, su NHL.com, National Hockey League.  (EN) Bert Olmstead (giocatore), su Eliteprospects.com.  (EN) Bert Olmstead (staff), su Eliteprospects.com.  (EN) Bert Olmstead, su HockeyDB.com.  (EN) Bert Olmstead, su hhof.com, Hockey Hall of Fame.  (EN) Bert Olmstead, su Hockey-Reference.com, Sports Reference LLC.",
                3.4028234663852886e+38
            ],
            [
                "Bert Olmstead. Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Bert Olmstead    Collegamenti esterni   (EN) Bert Olmstead, su NHL.com, National Hockey League.  (EN) Bert Olmstead (giocatore), su Eliteprospects.com.  (EN) Bert Olmstead (staff), su Eliteprospects.com.  (EN) Bert Olmstead, su HockeyDB.com.  (EN) Bert Olmstead, su hhof.com, Hockey Hall of Fame.  (EN) Bert Olmstead, su Hockey-Reference.com, Sports Reference LLC.",
                3.4028234663852886e+38
            ],
            [
                "Bert Olmstead. Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Bert Olmstead    Collegamenti esterni   (EN) Bert Olmstead, su NHL.com, National Hockey League.  (EN) Bert Olmstead (giocatore), su Eliteprospects.com.  (EN) Bert Olmstead (staff), su Eliteprospects.com.  (EN) Bert Olmstead, su HockeyDB.com.  (EN) Bert Olmstead, su hhof.com, Hockey Hall of Fame.  (EN) Bert Olmstead, su Hockey-Reference.com, Sports Reference LLC.",
                3.4028234663852886e+38
            ]
        ]
    },
    "tst-it-62": {
        "input": "Di che colore \u00e8 il corpo del pesce Pseudomugil gertrudae?",
        "query": "Il corpo del pesce Pseudomugil gertrudae \u00e8 di colore marrone chiaro o grigio, con una striscia scura che corre lungo il dorso.",
        "results": [
            [
                "Pseudomugil gertrudae. Descrizione  In questa specie il dimorfismo sessuale \u00e8 molto marcato: il maschio ha le pinne dorsali macchiate di nero e molto pi\u00f9 lunghe di quelle della femmina. Il corpo di questi pesci \u00e8 piatto sul dorso e presenta una colorazione azzurra-verde o giallastra. \u00c8 un pesce molto piccolo infatti raggiunge al massimo i 3.8 cm.    Biologia     Comportamento  Pu\u00f2 formare piccoli gruppi.     Riproduzione  \u00c8 oviparo e la fecondazione \u00e8 esterna;",
                5.28493595123291
            ],
            [
                "Pseudomugil gertrudae. Descrizione  In questa specie il dimorfismo sessuale \u00e8 molto marcato: il maschio ha le pinne dorsali macchiate di nero e molto pi\u00f9 lunghe di quelle della femmina. Il corpo di questi pesci \u00e8 piatto sul dorso e presenta una colorazione azzurra-verde o giallastra. \u00c8 un pesce molto piccolo infatti raggiunge al massimo i 3.8 cm.    Biologia     Comportamento  Pu\u00f2 formare piccoli gruppi.     Riproduzione  \u00c8 oviparo e la fecondazione \u00e8 esterna;",
                5.28493595123291
            ],
            [
                "Pseudomugil gertrudae. Descrizione  In questa specie il dimorfismo sessuale \u00e8 molto marcato: il maschio ha le pinne dorsali macchiate di nero e molto pi\u00f9 lunghe di quelle della femmina. Il corpo di questi pesci \u00e8 piatto sul dorso e presenta una colorazione azzurra-verde o giallastra. \u00c8 un pesce molto piccolo infatti raggiunge al massimo i 3.8 cm.    Biologia     Comportamento  Pu\u00f2 formare piccoli gruppi.     Riproduzione  \u00c8 oviparo e la fecondazione \u00e8 esterna;",
                5.28493595123291
            ],
            [
                "Pseudomugil furcatus. Pseudomugil furcatus Nichols, 1955 \u00e8 un pesce osseo di acqua dolce appartenente alla famiglia Pseudomugilidae.     Distribuzione e habitat  Proviene dai ruscelli delle foreste pluviali della Papua Nuova Guinea.     Descrizione  Questo pesce ha il corpo prevalentemente grigio-trasparente, mentre le pinne sono gialle e nere, non particolarmente ampie. La pinna caudale \u00e8 nera, gialla e trasparente. Sulla gola si pu\u00f2 esserci una macchia rossa, e gli occhi sono azzurri.",
                5.492537975311279
            ],
            [
                "Pseudomugilidae. Descrizione  Questi pesci presentano un corpo minuto, snello e allungato, occhi grandi, bocca orizzontale rivolta verso l'alto. Particolare la presenza di due pinne dorsali, la prima pi\u00f9 corta. Le pinne pettorali sono allungate, con il vertice rivolto verso l'alto. La livrea presenta spesso colori vivaci.     Acquariofilia  Per l'aspetto interessante, le dimensioni minute e la facilit\u00e0 d'allevamento, alcune specie sono commerciate in tutto il mondo.",
                6.586097717285156
            ]
        ]
    },
    "tst-it-63": {
        "input": "Per quale film vinse il Genie Award l'attrice Sophie N\u00e9lisse?",
        "query": "Sophie N\u00e9lisse vinse il Genie Award per la sua interpretazione nel film \"Storia di una ladra di libri\" nel 2014.",
        "results": [
            [
                "Sophie N\u00e9lisse. Nel 2013 acquista fama internazionale grazie al ruolo da protagonista in Storia di una ladra di libri,, adattamento cinematografico del romanzo La bambina che salvava i libri di Markus Zusak, per il quale riceve altri premi cinematografici. Nel 2014 viene diretta da Edward Zwick in La grande partita, ed \u00e8 protagonista de La grande Gilly Hopkins di Stephen Herek, tratto dall'omonimo romanzo di Katherine Paterson.     Filmografia     Cinema  Monsieur Lazhar, regia di Philippe Falardeau (2011) \u00c9sim\u00e9sac, regia di Luc Picard (2012) Storia di una ladra di libri (The Book Thief), regia di Brian Percival (2013) La grande partita (Pawn Sacrifice), regia di Edward Zwick (2014) Endorphine, regia di Andr\u00e9 Turpin (2015) La grande Gilly Hopkins (The Great Gilly Hopkins), regia di Stephen Herek (2015) Mean Dreams, regia di Nathan Morlando (2016) 1:54, regia di Yan England (2016) La storia dell'amore (The History of Love), regia di Radu Mih\u0103ileanu (2016) Close, regia di Vicky Jewson (2019) 47 metri - Uncaged (47 Meters Down: Uncaged), regia di Johannes Roberts (2019) The Kid Detective, regia di Evan Morgan (2020)    Televisione  Mirador - serie TV, 1 episodio (2010) Toute la v\u00e9rit\u00e9 - serie TV, 1 episodio (2010) Les Parents \u2013 serie TV, 11 episodi (2011) Vertige - serie TV (2012) Yellowjackets \u2013 serie TV (2021-in corso)    Doppiatrici italiane  Nelle versioni in italiano delle opere in cui ha recitato, Sophie N\u00e9lisse \u00e8 stata doppiata da:  Emanuela Ionica in Storia di una ladra di libri, La grande Gilly Hopkins, La storia dell'amore, Close, 47 metri - Uncaged Chiara Fabiano in Yellowjackets    Riconoscimenti  2012 Genie Awards \u2013 miglior attrice non protagonista per Monsieur Lazhar 2012 Jutra Awards \u2013 miglior attrice non protagonista per Monsieur Lazhar 2013 Phoenix Film Critics Society Awards \u2013 Best Performance by a Youth in a Lead or Supporting Role \u2013 Female per Storia di una ladra di libri 2013 Hollywood Film Festival \u2013 Spotlight Award per Storia di una ladra di libri 2014 Satellite Awards \u2013 Newcomer Award per Storia di una ladra di libri    Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Sophie N\u00e9lisse    Collegamenti esterni    Sophie N\u00e9lisse, su MYmovies.it, Mo-Net Srl.  (EN) Sophie N\u00e9lisse, su IMDb, IMDb.com.  (EN) Sophie N\u00e9lisse, su AllMovie, All Media Network.  (DE, EN) Sophie N\u00e9lisse, su filmportal.de.",
                8.536258697509766
            ],
            [
                "Sophie N\u00e9lisse. Inizia a recitare all'et\u00e0 di sette anni, partecipando ad alcuni spot pubblicitari. A dieci anni debutta al cinema nel film franco-canadese Monsieur Lazhar, grazie al quale vince un Genie Awards e un Jutra Awards come miglior attrice non protagonista. Successivamente partecipa alla sit-com canadese Les Parents e recita nel film di Luc Picard \u00c9sim\u00e9sac. Nel 2013 acquista fama internazionale grazie al ruolo da protagonista in Storia di una ladra di libri,, adattamento cinematografico del romanzo La bambina che salvava i libri di Markus Zusak, per il quale riceve altri premi cinematografici. Nel 2014 viene diretta da Edward Zwick in La grande partita, ed \u00e8 protagonista de La grande Gilly Hopkins di Stephen Herek, tratto dall'omonimo romanzo di Katherine Paterson.    ",
                8.681844711303711
            ],
            [
                "Storia di una ladra di libri. Mill Valley Film Festival Film preferito del pubblico 2013 - International Film Music Critics Award Candidatura per la miglior colonna sonora originale per un film drammatico a John Williams Candidatura per la miglior colonna sonora a John Williams 2013 - Nevada Film Critics Society Miglior performance giovanile a Sophie N\u00e9lisse 2014 - Online Film & Television Association Candidatura per la miglior performance giovanile a Sophie N\u00e9lisse    Note     Altri progetti    Wikiquote contiene citazioni di o su Storia di una ladra di libri  Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Storia di una ladra di libri    Collegamenti esterni    Sito ufficiale, su thebookthief.com.  (EN) The Book Thief, su Enciclopedia Britannica, Encyclop\u00e6dia Britannica, Inc.    Storia di una ladra di libri, su Il mondo dei doppiatori, AntonioGenna.net.    Storia di una ladra di libri, su Badtaste.   (EN) Storia di una ladra di libri, su IMDb, IMDb.com.  (EN) Storia di una ladra di libri, su AllMovie, All Media Network.   (EN) Storia di una ladra di libri, su Rotten Tomatoes, Fandango Media, LLC.  (EN, ES) Storia di una ladra di libri, su FilmAffinity.  (EN) Storia di una ladra di libri, su Metacritic, Red Ventures.  (EN) Storia di una ladra di libri, su Box Office Mojo, IMDb.com.  (EN) Storia di una ladra di libri, su TV.com, Red Ventures (archiviato dall'url originale il 1\u00ba gennaio 2012).  (EN) Storia di una ladra di libri, su AFI Catalog of Feature Films, American Film Institute.  (EN)",
                10.12371826171875
            ],
            [
                "Storia di una ladra di libri. La sonorizzazione, invece, venne affidata alla Fono Roma.     Incassi  Il film ha incassato complessivamente 76.586.316 dollari in tutto il mondo, mentre in Italia \u00e8 arrivato a 2162007 \u20ac.     Riconoscimenti  2014 - Premio Oscar Candidatura per la migliore colonna sonora a John Williams 2014 - Golden Globe Candidatura per la migliore colonna sonora musicale a John Williams 2014 - Premi BAFTA Candidatura per la miglior colonna sonora a John Williams 2014 - Satellite Award Candidatura per la miglior attrice non protagonista a Emily Watson Candidatura per la miglior colonna sonora a John Williams 2014 - Saturn Award Candidatura per il miglior film d'azione/di avventura Candidatura per la miglior attrice non protagonista a Emily Watson Candidatura per la miglior attrice emergente a Sophie N\u00e9lisse Candidatura per la miglior colonna sonora a John Williams 2014 - Critics' Choice Movie Award Candidatura per la miglior giovane interprete a Sophie N\u00e9lisse 2014 - AACTA Award Candidatura per il miglior attore non protagonista internazionale a Geoffrey Rush 2015 - Grammy Award Miglior composizione strumentale a John Williams 2013 - Phoenix Film Critics Society Awards Miglior attrice giovane protagonista o non a Sophie N\u00e9lisse 2014 - Young Artist Award Miglior attrice giovane a Sophie N\u00e9lisse 2013 - Chicago International Film Festival Candidatura per il film preferito del pubblico 2013 - Hollywood Film Festival Spotlight Award a Sophie N\u00e9lisse 2013 - Mill Valley Film Festival Film preferito del pubblico 2013 - International Film Music Critics Award Candidatura per la miglior colonna sonora originale per un film drammatico a John Williams Candidatura per la miglior colonna sonora a John Williams 2013 - Nevada Film Critics Society Miglior performance giovanile a Sophie N\u00e9lisse 2014 - Online Film & Television Association Candidatura per la miglior performance giovanile a Sophie N\u00e9lisse    Note     Altri progetti    Wikiquote contiene citazioni di o su Storia di una ladra di libri  Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Storia di una ladra di libri    Collegamenti esterni    Sito ufficiale, su thebookthief.com.  (EN) The Book Thief, su Enciclopedia Britannica, Encyclop\u00e6dia Britannica, Inc.    Storia di una ladra di libri, su Il mondo dei doppiatori, AntonioGenna.net.   ",
                10.140716552734375
            ],
            [
                "Storia di una ladra di libri. Storia di una ladra di libri (The Book Thief) \u00e8 un film del 2013 diretto da Brian Percival. La pellicola, con protagonisti Sophie N\u00e9lisse, Geoffrey Rush ed Emily Watson, \u00e8 l'adattamento cinematografico del romanzo del 2005 La bambina che salvava i libri, pubblicato successivamente col titolo Storia di una ladra di libri, scritto da Markus Zusak..     Trama  La vicenda \u00e8 narrata dalla Morte, che racconta come si senta misteriosamente affascinata dagli esseri umani e si prenda perci\u00f2 l'impegno di osservare, di tanto in tanto, la vita di qualcuno di loro. Germania, gennaio 1938. Liesel Meminger \u00e8 una bambina di nove anni in viaggio con la madre e il fratellino, Werner, su un treno diretto alla citt\u00e0 di Molching.",
                11.510143280029297
            ]
        ]
    },
    "tst-it-64": {
        "input": "Quale competizione europea ospit\u00f2 la citt\u00e0 di Kaspijsk?",
        "query": "La citt\u00e0 di Kaspijsk ospit\u00f2 la competizione europea di hockey su ghiaccio chiamata \"Euro Hockey League\" nel 1999-2000.",
        "results": [
            [
                "Campionato italiano di hockey su ghiaccio. Il campionato italiano di hockey su ghiaccio \u00e8 l'insieme dei tornei nazionali organizzati dalla Federazione italiana sport del ghiaccio.     Storia     Nascita del movimento in Italia  L'hockey su ghiaccio approda per la prima volta in Italia a Torino. La prima partita di hockey di cui si ha notizia risale infatti al 19 gennaio 1908 quando si sfidarono due formazioni del CP Valentino Torino presso l'omonimo parco, una settimana pi\u00f9 tardi la migliore formazione del CP Valentino fu impegnata invece in quello che fu il primo match internazionale giocato in Italia, allorquando i torinesi sfidarono la seconda squadra dei francesi del Lione (campioni della Ligue Magnus in carica). Il movimento nasce tuttavia a Milano, dopo l'apertura del palazzo del ghiaccio nel 1924, che fu l'anno delle Olimpiadi di Chamonix. \u00c8 infatti solo con la nascita di una struttura ad hoc ed in seguito all'interesse che lo sport aveva suscitato alle prime Olimpiadi invernali, a cui l'hockey aveva partecipato dopo l'apparizione a quelle estive del 1920, che l'hockey su ghiaccio comincia a diffondersi.",
                6.857055187225342
            ],
            [
                "Nazionale maschile di hockey su ghiaccio dell'Italia. Il giorno successivo cominci\u00f2, sempre a Milano, il campionato europeo di hockey su ghiaccio: altre due sconfitte, per 12-0 contro la Francia, per 4-0 contro il Belgio. La nazionale ricomparve ai successivi europei, nel 1926 a Davos. E fu l'occasione per il primo risultato utile: un pareggio (2-2) contro la Spagna.",
                7.335063457489014
            ],
            [
                "Campionato italiano di hockey su ghiaccio. Gli anni '30 e la diffusione dell'hockey in Italia   Nel corso degli anni trenta il dominio dell'HC Milano prosegue, ma il movimento hockeystico cresce: nel 1930 (prima vera e propria edizione del campionato italiano) le squadre iscritte sono sette, finch\u00e9 nel 1935 nasce anche la serie B. Due societ\u00e0 intanto cominciano a insidiare i rossobl\u00f9: il Cortina e un'altra squadra Milanese, i Diavoli Rossoneri. La prima toglier\u00e0 il titolo all'HC Milano nel 1932, mentre l'altra ne vincer\u00e0 due (1935 e 1936) e due Coppa Spengler (1934 e 1935).  ",
                8.621940612792969
            ],
            [
                "Hockey su prato. Hockey World Cup  La coppa del mondo di hockey su prato \u00e8 la pi\u00f9 importante manifestazione internazionale di hockey per nazionali insieme alle olimpiadi. Nasce negli anni settanta e si svolge ogni quattro anni come le olimpiadi.     Champions Trophy  L'Hockey Champions Trophy \u00e8 un trofeo per nazionali che si disputa ogni anno tra le 8 nazionali con il rank pi\u00f9 alto. La manifestazione \u00e8 attiva dal 1978 per le formazioni maschili e dal 1987 per quelle femminili.     Champions Challenge  La FIH Hockey World League (competizione che ha sostituito Il Champions Challenge) \u00e8 una competizione che si disputa ogni anno tra le nazionali che ricoprono le posizioni dalla nona alla sedicesima nel rank mondiale.    ",
                8.802878379821777
            ],
            [
                "Hockey su prato. A seguito di recenti studi effettuati dalla Federazione Italiana Hockey e grazie all\u2019opera dell\u2019autore Pier Rossi \u201cRacconti di Bordighera 3. Storie, ricordi, vite\u201d \u00e8 emerso che la prima partita di hockey sull\u2019erba sul suolo italiano \u00e8 stata giocata il 22 febbraio 1902 a Bordighera in provincia di Imperia. Tale sport fu sicuramente introdotto dalla comunit\u00e0 inglese molto presente nella Citt\u00e0 delle Palme durante l\u2019inizio del secolo scorso.     In Inghilterra  \u00c8 il paese dove l'hockey su prato ha visto gli albori, che ha introdotto delle regole, la connotazione di sport \u00abda gentiluomini\u00bb e che poi lo ha esportato in tutto il mondo. Gi\u00e0 dal 1895 le hockeiste, in Inghilterra, dopo aver \"scandalosamente\" stabilito di adottare le medesime regole di gioco (ma col gonnellino) della gi\u00e0 costituita Hockey Association (maschile), chiesero con forza di entrare a farne parte, ricevendo un netto rifiuto.",
                8.874277114868164
            ]
        ]
    },
    "tst-it-65": {
        "input": "Da quanti e quali aerei fu abbattuto il volo El Al 402?",
        "query": "Il volo El Al 402 fu abbattuto da due caccia F-4 Phantom II dell'aeronautica israeliana mentre sorvolava il Libano meridionale. Il volo trasportava 11 passeggeri, tra cui un bambino di due anni.",
        "results": [
            [
                "Guerra del Kippur. Le perdite egiziane della giornata sono stimate tra i 150 e i 250 carri\u00bb.    Il giorno seguente, 15 ottobre 1973, gli israeliani lanciarono l'operazione \u00abUomo Intrepido\u00bb \u2013 il contrattacco contro gli egiziani e l'attraversamento del canale di Suez da est verso ovest. L'attacco fu un radicale cambiamento tattico israeliano, poich\u00e9 i difensori si erano affidati nei giorni precedenti al sostegno aereo e corazzato, e avevano perso gran parte di quel che avevano schierato per mano delle forze egiziane, ben preparate a questo tipo di azione. Gli israeliani fecero uso della fanteria per attaccare le posizioni dei SAM e delle batterie anticarro egiziane, le quali non avevano modo di proteggersi da un attacco di soldati di fanteria.",
                9.719155311584473
            ],
            [
                "Guerra del Kippur. Arabia Saudita e Kuwait fornirono aiuto finanziario e inviarono una piccola quantit\u00e0 di truppe per testimoniare la propria presenza in battaglia. Il Marocco invi\u00f2 tre brigate e si registrarono in combattimento anche unit\u00e0 provenienti dalla Cisgiordania occupata e dalla Giordania. Il Pakistan invi\u00f2 16 piloti. Dal 1971 al 1973, Mu\u02bfammar Gheddafi fece pervenire dalla Libia alcuni caccia Dassault Mirage III ed elarg\u00ec all'Egitto circa un milione di dollari per sovvenzionare le spese militari. L'Algeria invi\u00f2 alcuni squadroni di caccia e bombardieri, brigate corazzate e decine di carri armati.",
                9.755785942077637
            ],
            [
                "Guerra del Kippur. Dal 1971 al 1973, Mu\u02bfammar Gheddafi fece pervenire dalla Libia alcuni caccia Dassault Mirage III ed elarg\u00ec all'Egitto circa un milione di dollari per sovvenzionare le spese militari. L'Algeria invi\u00f2 alcuni squadroni di caccia e bombardieri, brigate corazzate e decine di carri armati. La Tunisia invi\u00f2 pi\u00f9 di 1 000 soldati, che operarono con gli egiziani sul delta del Nilo; il Sudan invi\u00f2 un contingente di 3 500 uomini. La radio nazionale ugandese riport\u00f2 che Idi Amin Dada aveva inviato truppe a combattere contro Israele.",
                9.78297233581543
            ],
            [
                "Guerra del Kippur. 55 morti e 79 feriti che si andavano ad aggiungere ai 25 morti e 67 feriti dell'assalto di due settimane prima. Un bulldozer corazzato israeliano D9 irruppe aprendo una breccia nella linea che consent\u00ec alla fanteria israeliana di avanzare fino alla cima, che rimase israeliana al momento del cessate-il-fuoco e conseguentemente anche dopo la guerra. Una brigata di paracadutisti prese infine la linea di avamposti siriani lungo l'altra parte del fronte.     Sul mare   La battaglia di Laodicea, un piccolo ma importante scontro navale tra israeliani e siriani, ebbe luogo il 7 ottobre, il secondo giorno di guerra, e port\u00f2 a una sorprendente vittoria israeliana che dette prova della straordinaria potenza delle sue piccole e veloci navi lanciamissili equipaggiate con efficaci contromisure elettroniche (ECM, electronic countermeasures).",
                9.906982421875
            ],
            [
                "Guerra del Kippur. Il giorno della fine delle ostilit\u00e0, gli israeliani erano a 101 km dal Cairo, capitale egiziana.     Il Golan   Sulle alture del Golan, i siriani attaccarono le difese israeliane, che consistevano in 2 brigate e 11 batterie di artiglieria, con 5 divisioni e 188 batterie. Allo scoppio delle ostilit\u00e0, circa 180 carri israeliani si trovarono di fronte circa 1 400 mezzi corazzati siriani. Nonostante le probabilit\u00e0 di successo fossero bassissime, e nonostante i carri siriani fossero dotati anche di visori per il combattimento notturno, ogni carro israeliano prese parte ai combattimenti iniziali. I commando elitrasportati siriani presero il controllo dell'importante nodo difensivo del Jabal al-Shaykh (Monte Hermon, detto in arabo \"Montagna del vecchio\" a causa della neve della sua cima, come capelli sulla testa di una persona anziana), che era peraltro dotato di imponenti apparati di sorveglianza.",
                10.39954948425293
            ]
        ]
    },
    "tst-it-66": {
        "input": "Che cos'\u00e8 un retronimo?",
        "query": "Un retronimo \u00e8 un termine utilizzato in linguistica per descrivere un nome composto che si riferisce a una forma antica di un nome che \u00e8 stata successivamente sostituita da una forma pi\u00f9 recente. Questo pu\u00f2 accadere per una variet\u00e0 di motivi, come il cambiamento delle norme linguistiche o l'emergere di nuove tecnologie o pratiche. I retronimi possono essere utilizzati per descrivere parole, frasi o persino intere lingue che sono state nominate in modo diverso nel tempo.",
        "results": [
            [
                "Lingua (linguistica). La duplicit\u00e0 sottolinea il fatto che nel segno linguistico entrano in relazione, tranne alcune eccezioni, significato e significante. L'arbitrariet\u00e0 significa che non esiste una relazione evidente fra significato e significante. A prova di ci\u00f2 basti pensare ai diversi significanti, usati da lingue diverse, per indicare lo stesso significato e come, all'interno di una stessa lingua, in tempi storici diversi, la stessa parola assuma significati diversi e, a volte, opposti. Secondo alcuni le onomatopee contravvengono a questo principio perch\u00e9 il confronto con parole onomatopeiche di lingue diverse permette di osservare come le caratteristiche sonore di uno stesso oggetto, animale, situazione, siano espresse in modo verbalmente differente da una lingua all'altra. La convenzionalit\u00e0 sta invece ad indicare che fra emittente e destinatario appartenenti alla stessa comunit\u00e0 linguistica, esiste una convenzione, un accordo comunicativo.",
                9.749919891357422
            ],
            [
                "Linguistica. tale approccio, nonch\u00e9 metodo di analisi linguistica, \u00e8 chiamato diacronico. La linguistica storica \u00e8 quella branca della linguistica che si occupa dello studio diacronico delle lingue. Quando invece si osserva e si analizza una lingua o una sua caratteristica in un preciso momento storico (sia esso presente o passato), senza interessarsi del suo aspetto diacronico, si conduce un'analisi sincronica. Quest'ultima \u00e8 condotta dalla linguistica sincronica. Ogni livello di una lingua (dalla fonologia alla semantica e alla pragmatica) pu\u00f2 essere studiato sia sincronicamente che diacronicamente:",
                9.838889122009277
            ],
            [
                "Linguistica. tale approccio, nonch\u00e9 metodo di analisi linguistica, \u00e8 chiamato diacronico. La linguistica storica \u00e8 quella branca della linguistica che si occupa dello studio diacronico delle lingue. Quando invece si osserva e si analizza una lingua o una sua caratteristica in un preciso momento storico (sia esso presente o passato), senza interessarsi del suo aspetto diacronico, si conduce un'analisi sincronica. Quest'ultima \u00e8 condotta dalla linguistica sincronica. Ogni livello di una lingua (dalla fonologia alla semantica e alla pragmatica) pu\u00f2 essere studiato sia sincronicamente che diacronicamente:",
                9.838889122009277
            ],
            [
                "Linguistica. essi vengono prodotti e compresi come fenomeni semiotici, in quanto rinviano ad altro da s\u00e9 (per i filosofi medievali, aliquid stat pro aliquo, 'qualcosa sta per qualcos'altro'). Si parla di linguistica generale per evidenziare un approccio che mette a confronto lingue diverse e affinit\u00e0 e differenze tra esse. Denominazioni analoghe a \"linguistica generale\" sono \"linguistica teorica\", \"linguistica sincronica\", \"linguistica descrittiva\".     Sincronia e diacronia  La linguistica indaga le lingue secondo due aspetti: quello sincronico e quello diacronico.",
                9.891857147216797
            ],
            [
                "Linguistica. essi vengono prodotti e compresi come fenomeni semiotici, in quanto rinviano ad altro da s\u00e9 (per i filosofi medievali, aliquid stat pro aliquo, 'qualcosa sta per qualcos'altro'). Si parla di linguistica generale per evidenziare un approccio che mette a confronto lingue diverse e affinit\u00e0 e differenze tra esse. Denominazioni analoghe a \"linguistica generale\" sono \"linguistica teorica\", \"linguistica sincronica\", \"linguistica descrittiva\".     Sincronia e diacronia  La linguistica indaga le lingue secondo due aspetti: quello sincronico e quello diacronico.",
                9.891857147216797
            ]
        ]
    },
    "tst-it-67": {
        "input": "Quale ruolo ricopriva Richard V. Spencer nella societ\u00e0 Intercontinental Exchange?",
        "query": "Richard V. Spencer ricopriva il ruolo di Presidente e CEO della societ\u00e0 Intercontinental Exchange (ICE).",
        "results": [
            [
                "Richard V. Spencer. Richard Vaughn Spencer (Waterbury, 18 gennaio 1954) \u00e8 un politico e militare statunitense.     Biografia  Mentre ricopriva il ruolo di Segretario della Marina, ha anche brevemente ricoperto l'incarico ad interim di Segretario della Difesa e Vice Segretario della Difesa. Spencer ha prestato servizio nel corpo della marina degli Stati Uniti dal 1976 al 1981 come aviatore navale ed \u00e8 stato anche Vice Presidente e Chief Financial Officer della Intercontinental Exchange dal novembre 2001 al gennaio 2008. Spencer \u00e8 stato Segretario della Marina dal 3 agosto 2017 al 24 novembre 2019.     Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Richard V.",
                11.738750457763672
            ],
            [
                "Richard V. Spencer. Spencer \u00e8 stato Segretario della Marina dal 3 agosto 2017 al 24 novembre 2019.     Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Richard V. Spencer",
                14.435663223266602
            ],
            [
                "Richard V. Spencer. Spencer \u00e8 stato Segretario della Marina dal 3 agosto 2017 al 24 novembre 2019.     Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Richard V. Spencer",
                3.4028234663852886e+38
            ],
            [
                "Richard V. Spencer. Spencer \u00e8 stato Segretario della Marina dal 3 agosto 2017 al 24 novembre 2019.     Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Richard V. Spencer",
                3.4028234663852886e+38
            ],
            [
                "Richard V. Spencer. Spencer \u00e8 stato Segretario della Marina dal 3 agosto 2017 al 24 novembre 2019.     Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Richard V. Spencer",
                3.4028234663852886e+38
            ]
        ]
    },
    "tst-it-68": {
        "input": "Qual \u00e8 il valore esadecimale del International Klein Blue?",
        "query": "Il valore esadecimale del International Klein Blue \u00e8 0x1800.",
        "results": [
            [
                "International Klein Blue. IKB, chiamato anche Klein Blue, non si riferisce a una tonalit\u00e0 di blu ma a questa combinazione unica creata da Yves Klein e spesso considerata un atto artistico nel senso di arte concettuale.   L'International Klein Blue (o IKB come \u00e8 conosciuto nei circoli artistici) \u00e8 stato realizzato dall'artista francese Yves Klein come parte della sua ricerca sui colori che meglio rappresentano i concetti che voleva trasmettere. Anche se Klein aveva lavorato estesamente con il blu nella sua carriera iniziale, fu soltanto dal 1957 che lo utilizz\u00f2 come componente centrale delle sue opere (il colore che si trasforma efficacemente in arte). Klein ha realizzato una serie di produzioni monocromatiche usando l'IKB come tema centrale. Questi hanno incluso performance art in cui l'artista ha verniciato modelle nude che poi ha fatto camminare o rotolare su tele bianche o pi\u00f9 spesso monocromatiche.",
                9.1605224609375
            ],
            [
                "International Klein Blue. \u201cInternational Klein Blue\u201d (IKB) \u00e8 un processo registrato in Francia il 19 maggio 1960 presso l'Institut national de la propri\u00e9t\u00e9 industrielle (INPI) con la busta Soleau n. 63471 dell'artista francese Yves Klein. Combina il pigmento blu oltremare con un legante molto specifico creato con l'aiuto di un chimico. Per legge, nessuno pu\u00f2 appropriarsi di un colore. IKB, chiamato anche Klein Blue, non si riferisce a una tonalit\u00e0 di blu ma a questa combinazione unica creata da Yves Klein e spesso considerata un atto artistico nel senso di arte concettuale.   L'International Klein Blue (o IKB come \u00e8 conosciuto nei circoli artistici) \u00e8 stato realizzato dall'artista francese Yves Klein come parte della sua ricerca sui colori che meglio rappresentano i concetti che voleva trasmettere.",
                9.926424980163574
            ],
            [
                "International Klein Blue. L'IKB \u00e8 stato sviluppato da Klein e dai chimici per avere la stessa luminosit\u00e0 ed intensit\u00e0 di colore dei pigmenti asciutti, ed \u00e8 stata realizzata sospendendo il pigmento asciutto in una resina sintetica. Questa nuova tonalit\u00e0 \u00e8 stata brevettata da Klein, ma mai prodotta da nessuno a livello industriale.      Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su International Klein Blue    Collegamenti esterni   (EN) International Klein Blue, su Enciclopedia Britannica, Encyclop\u00e6dia Britannica, Inc.",
                10.711976051330566
            ],
            [
                "Yves Klein. Fu nel 1956 che cre\u00f2 \u00abla pi\u00f9 perfetta espressione del blu\u00bb, un oltremare saturo e luminoso, privo di alcuna alterazione, poi da lui brevettato col nome di International Klein Blue (IKB, PB29, CI 77007), che per\u00f2 non venne mai prodotto. Klein produsse anche altre opere dette Antropometrie in cui alcune modelle, secondo le direttive di Yves Klein, si \"intingevano\" nel colore per poi stendersi su tela lasciando cos\u00ec un'impronta che l'artista definiva \u00abtraccia di vita\u00bb. Un'altra tecnica simile era quella delle Registrazioni di pioggia che Klein realizzava guidando nella pioggia a 70 miglia all'ora, con una tela legata sul tetto dell'auto, oppure accostando la tela al tubo di scappamento del veicolo per dipingerle con i fumi. Klein e Arman si ispirarono reciprocamente, sia in quanto Nouveaux R\u00e9alistes, sia per amicizia. Entrambi di Nizza, lavorarono insieme per diversi anni e Arman diede al proprio figlio il nome di Yves.",
                10.763906478881836
            ],
            [
                "Yves Klein. Note     Bibliografia  Hannah Weitemeier , Klein , Taschen Italia , 2002 , ISBN 978-3-8228-5933-9    Voci correlate  International Klein Blue    Altri progetti    Wikiquote contiene citazioni di o su Yves Klein  Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Yves Klein    Collegamenti esterni   (FR) Sito ufficiale, su yvesklein.com.   Klein, Yves, su Treccani.it \u2013 Enciclopedie on line, Istituto dell'Enciclopedia Italiana.  (EN) Lisa S. Wainwright, Yves Klein, su Enciclopedia Britannica, Encyclop\u00e6dia Britannica, Inc.  (EN) Opere di Yves Klein, su Open Library, Internet Archive.  (FR) Pubblicazioni di Yves Klein, su Pers\u00e9e, Minist\u00e8re de l'Enseignement sup\u00e9rieur, de la Recherche et de l'Innovation.   (EN) Bibliografia di Yves Klein, su Internet Speculative Fiction Database, Al von Ruff.  (EN) Yves Klein, su MusicBrainz, MetaBrainz Foundation.    Yves Klein: Selected Writings, 1928-1962, su ubu.com. URL consultato il 12 dicembre 2006 (archiviato dall'url originale il 2 giugno 2008).  ",
                11.111018180847168
            ]
        ]
    },
    "tst-it-69": {
        "input": "Presso quale scuola prosegu\u00ec gli studi dopo la laurea l'architetto Gunnar Asplund?",
        "query": "Dopo la laurea, l'architetto Gunnar Asplund continu\u00f2 i suoi studi presso l'Accademia di Belle Arti di Stoccolma.",
        "results": [
            [
                "Gunnar Asplund. Erik Gunnar Asplund (Stoccolma, 22 settembre 1885 \u2013 Stoccolma, 20 ottobre 1940) \u00e8 stato un architetto svedese.     Biografia  Nel 1905 si iscrive all'Istituto reale di tecnologia di Stoccolma dove studia architettura. Si laurea nel 1909 e prosegue gli studi presso la Scuola Klara sotto la direzione di quattro architetti noti: Ragnar \u00d6stberg, Carl Westman, Ivar Tengbom e Carl Bergsten. Questa scuola era stata creata in opposizione all'Accademia delle Belle Arti.",
                4.1029558181762695
            ],
            [
                "Gunnar Asplund. L'architettura italiana influenzer\u00e0 molto le sue opere. Di ritorno in Svezia, nel 1915 vince assieme a Sigurd Lewerentz il concorso per Skogskyrkog\u00e5rden (il Cimitero del Bosco) a Stoccolma. Questo venne realizzato dal 1917 al 1940 ed \u00e8 stato iscritto nell'Elenco del Patrimonio Culturale dell'Umanit\u00e0 dell'UNESCO nel 1994. All'attivit\u00e0 di progettista aggiunge l'attivit\u00e0 teorica: durante gli anni 1917-20 \u00e8 redattore della rivista \"Arkitektur\" e a partire dal 1931 diventa professore di architettura all'Istituto Reale di Tecnologia a Stoccolma.",
                7.476710319519043
            ],
            [
                "Gunnar Asplund. Asplund e Kahn. Due vedute di Siena e una passeggiata per lo sguardo, in \"Casabella\" n. 699, 2002, pp. 88\u201395    Voci correlate  Esposizione di Stoccolma (1930) Acceptera    Altri progetti    Wikiquote contiene citazioni di o su Gunnar Asplund  Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Gunnar Asplund    Collegamenti esterni    Asplund, Gunnar Erik, su Treccani.it \u2013 Enciclopedie on line, Istituto dell'Enciclopedia Italiana.  (EN) Gunnar Asplund, su Enciclopedia Britannica, Encyclop\u00e6dia Britannica, Inc.    Opere di Gunnar Asplund, su MLOL, Horizons Unlimited.  (EN) Opere di Erik Gunnar Asplund, su Open Library, Internet Archive.  (EN) Gunnar Asplund, su Goodreads.   ",
                7.534940719604492
            ],
            [
                "Gunnar Asplund. All'attivit\u00e0 di progettista aggiunge l'attivit\u00e0 teorica: durante gli anni 1917-20 \u00e8 redattore della rivista \"Arkitektur\" e a partire dal 1931 diventa professore di architettura all'Istituto Reale di Tecnologia a Stoccolma. Disegna anche mobili fra cui lo sgabello 323, oggi riproposto dalla ditta svedese Kallemo, e anche la sedia G\u00f6teborg e la poltrona Senna, riproposte da Cassina.     Opere realizzate   1915-1924 Scuola Karl-Johan, G\u00f6teborg 1917-1918 Villa Snellmann, Djursholm 1917-1921 Lister County Courthouse, S\u00f6lvesborg 1917-1920 Cappella del Bosco nel Cimitero del Bosco, Stoccolma Foto 1920-1928 Biblioteca civica, Stoccolma 1922-1923 Cinema Skandia, Stoccolma 1930 Esposizione di Stoccolma 1932-1937 Laboratorio batteriologico 1933-1935 Magazzini Brendenberg a Stoccolma 1934-1937 Ampliamento del municipio, G\u00f6teborg 1935-1940 Crematorio nel Cimitero del Bosco, Stoccolma Foto 1937 la propria casa di vacanza, Stenn\u00e4s H\u00e4stn\u00e4sviken    Bibliografia  Erik Gunnar Asplund.",
                7.624591827392578
            ],
            [
                "Gunnar Asplund. Opere di Gunnar Asplund, su MLOL, Horizons Unlimited.  (EN) Opere di Erik Gunnar Asplund, su Open Library, Internet Archive.  (EN) Gunnar Asplund, su Goodreads.    Photogallery della Biblioteca di Stoccolma, su flickr.com.   5 films with English subtitles about the City Library of Stockholm designed by Gunnar Asplund. See the view from the roof, enjoy all the furnitures designed by architect G. Asplund, look into the marvellous Rotunda and so on., su video.google.com.",
                8.066956520080566
            ]
        ]
    },
    "tst-it-70": {
        "input": "Come si chiamava la prima professoressa donna che lavor\u00f2 presso l' University College Cork?",
        "query": "La prima professoressa donna a lavorare all'University College Cork fu Dr. Mary Blakiston. Fu assunta nel 1908 come professore di Chimica.",
        "results": [
            [
                "Mary Edwards Walker. il suo interesse per la medicina \u00e8 attribuibile alla sua esposizione alla letteratura medica in tenera et\u00e0. Insegn\u00f2 in una scuola a Minetto, New York, guadagnando alla fine abbastanza soldi per sostenere i suoi studi al Syracuse Medical College, dove si laure\u00f2 in medicina con lode nel 1855, unica donna del suo corso. Spos\u00f2 il compagno di corso Albert Miller il 16 novembre 1855, poco prima di compiere 23 anni. Walker indossava una gonna corta con pantaloni sotto, rifiutandosi di obbedire nei suoi voti e conservando il suo cognome. La coppia avvi\u00f2 uno studio congiunto a Rome, New York, tuttavia l'attivit\u00e0 non fior\u00ec poich\u00e9 a quel tempo le donne medico non erano generalmente considerate affidabili o rispettate.",
                12.513389587402344
            ],
            [
                "Mary Edwards Walker. Durante questo periodo prest\u00f2 servizio nella prima battaglia di Bull Run nel 1861 e presso il Patent Office Hospital di Washington D.C. Inoltre prest\u00f2 servizio come chirurgo vicino alle linee del fronte dell'Unione, inclusa la battaglia di Fredericksburg e a Chattanooga dopo la battaglia di Chickamauga. Da suffragista era felice di vedere donne che prestavano servizio come soldati e allert\u00f2 la stampa sul caso di Frances Hook nel reparto 2 dell'ospedale di Chattanooga, una donna che prest\u00f2 servizio nelle forze dell'Unione travestita da uomo. Walker fu la prima donna chirurgo dell'esercito dell'Unione. Indossava abiti da uomo durante il suo lavoro, sostenendo che fosse pi\u00f9 facile per le elevate esigenze della sua professione. Nel settembre 1862 Walker scrisse al Dipartimento della Guerra chiedendo un impiego come spia, ma la sua proposta fu rifiutata.",
                13.66227912902832
            ],
            [
                "Mary Edwards Walker. Nel 1861 il suo tipico completo comprendeva pantaloni con bretelle sotto un vestito al ginocchio con una vita stretta e una gonna ampia. Sebbene incoraggiata dalla sua famiglia, le sue scelte di vestiario furono spesso accolte con critiche. Una volta, mentre era insegnante, fu aggredita mentre tornava a casa da un vicino contadino e da un gruppo di ragazzi che la inseguirono e la attaccarono con uova e altri oggetti. Le colleghe della scuola di medicina criticavano le sue scelte e spesso i pazienti la guardavano a bocca aperta e la prendevano in giro. Tuttavia persistette nella sua missione di riformare l'abbigliamento femminile.",
                13.714520454406738
            ],
            [
                "Mary Edwards Walker. Fu spesso arrestata per aver indossato abiti da uomo e insistette sul suo diritto di indossare abiti che riteneva appropriati. Alle numerose critiche sul suo modo di vestire rispose: \"Non indosso abiti da uomo, indosso i miei vestiti\". Fu un membro dell'Ufficio centrale per il suffragio femminile a Washington, e sollecit\u00f2 fondi per dotare una cattedra di una professoressa presso la scuola di medicina della Howard University. Tent\u00f2 di registrarsi per votare nel 1871, ma fu respinta.",
                14.211904525756836
            ],
            [
                "Mary Edwards Walker. I Walker erano determinati che le loro figlie fossero istruite quanto il loro figlio, cos\u00ec fondarono la prima scuola gratuita a Oswego alla fine degli anni '30 del XIX secolo. Dopo aver terminato la scuola elementare, Mary e due delle sue sorelle maggiori frequentarono il Falley Seminary a Fulton, New York, una scuola che enfatizzava le moderne riforme sociali nei ruoli di genere, nell'istruzione e nell'igiene. Nel suo tempo libero, Mary studiava attentamente i testi medici di suo padre sull'anatomia e la fisiologia: il suo interesse per la medicina \u00e8 attribuibile alla sua esposizione alla letteratura medica in tenera et\u00e0. Insegn\u00f2 in una scuola a Minetto, New York, guadagnando alla fine abbastanza soldi per sostenere i suoi studi al Syracuse Medical College, dove si laure\u00f2 in medicina con lode nel 1855, unica donna del suo corso.",
                14.29029369354248
            ]
        ]
    },
    "tst-it-71": {
        "input": "In quale gruppo musicale suona Anders il fratello del musicista Peter Iwers?",
        "query": "Anders il fratello del musicista Peter Iwers suona nel gruppo musicale The Rattlesnakes.",
        "results": [
            [
                "Peter Iwers. Peter Iwers (Stoccolma, 15 maggio 1975) \u00e8 un musicista svedese. Noto per aver suonato il basso nella band svedese In Flames dal 1999, anno di pubblicazione dell'album Colony, in sostituzione di Johan Larsson. Il suo stile \u00e8 stato influenzato da Mike Porcaro, bassista dei Toto, Geddy Lee dei Rush e John Myung dei Dream Theater. Prima di entrare negli In Flames, Iwers ha suonato in una band chiamata Chameleon. Il giorno 29 novembre 2016 annuncia che, alla fine tour statunitense di supporto a Battles lascer\u00e0 la band.",
                7.394556045532227
            ],
            [
                "Anders Iwers. Anders Iwers (G\u00f6teborg, 6 ottobre 1972) \u00e8 un musicista e bassista svedese heavy metal. Ha suonato nei gruppi Tiamat (1992, 1996\u2013), Avatarium (2014\u2013) e Dark Tranquility (2015\u2013). \u00c8 il fratello maggiore dell'ex bassista degli In Flames Peter Iwers.     Biografia  Anders \u00e8 l'ex chitarrista delle band Ceremonial Oath (di cui \u00e8 anche il fondatore), Cemetary, Lacuna Coil, nonch\u00e9 cofondatore ed ex turnista per gli In Flames. Era anche il bassista di Mercury Tide e Avatarium.",
                7.398415565490723
            ],
            [
                "Anders Iwers. Biografia  Anders \u00e8 l'ex chitarrista delle band Ceremonial Oath (di cui \u00e8 anche il fondatore), Cemetary, Lacuna Coil, nonch\u00e9 cofondatore ed ex turnista per gli In Flames. Era anche il bassista di Mercury Tide e Avatarium. Anders ha gestito la fotografia per gli album A Moonclad Reflection e Yesterworlds dei Dark Tranquility.     Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Anders Iwers    Collegamenti esterni   (EN) Anders Iwers, su AllMusic, All Media Network.  (EN) Anders Iwers, su Discogs, Zink Media.  (EN) Anders Iwers, su MusicBrainz, MetaBrainz Foundation.   (EN) Anders Iwers, su Encyclopaedia Metallum.  ",
                9.483199119567871
            ],
            [
                "Peter Iwers. Prima di entrare negli In Flames, Iwers ha suonato in una band chiamata Chameleon. Il giorno 29 novembre 2016 annuncia che, alla fine tour statunitense di supporto a Battles lascer\u00e0 la band. Ha un fratello, Anders (anch'egli bassista), che suona nei Ceremonial Oath, nei Tiamat e nei Dark Tranquillity.     Equipaggiamento  Peter usa attrezzature ESP, Ibanez, Washburn, Peavey, Spector, e Ampeg. Utilizza bassi a 5 e 6 corde oltre al suo signature Ibanez, il PIB3.    ",
                9.484647750854492
            ],
            [
                "Anders Iwers. Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Anders Iwers    Collegamenti esterni   (EN) Anders Iwers, su AllMusic, All Media Network.  (EN) Anders Iwers, su Discogs, Zink Media.  (EN) Anders Iwers, su MusicBrainz, MetaBrainz Foundation.   (EN) Anders Iwers, su Encyclopaedia Metallum.   Anders Iwers discografia Discogs",
                10.815465927124023
            ]
        ]
    },
    "tst-it-72": {
        "input": "Durante il Chuseok da quali animali si vestono gli abitanti dei villaggi passando di casa in casa con artisti di pungmul?",
        "query": "Durante il Chuseok, gli abitanti dei villaggi di Kowloon vestono animali come donnole, volpi e procioni passando di casa in casa con artisti di pungmul. \u00c8 una tradizione conosciuta da molti abitanti dei villaggi.",
        "results": [
            [
                "Citt\u00e0 murata di Kowloon. Lo yamen nel cuore della citt\u00e0 fungeva anche da importante centro sociale, un luogo dove i residenti discutevano, bevevano il t\u00e8, guardavano la televisione o ancora prendevano lezioni di calligrafia. Nel centro per anziani si tenevano riunioni religiose per i cristiani e per gli appartenenti alle altre confessioni religiose. Altri istituti religiosi erano rappresentati nei templi di Fuk Tak e di Tin Hau, utilizzati per una combinazione di pratiche buddiste, taoiste e animiste.     Aspetto e architettura   La citt\u00e0 murata era situata in quello che sarebbe divenuto in seguito un quartiere dell'area urbana di Kowloon. Nonostante la sua trasformazione da fortificazione a enclave urbana, la citt\u00e0 murata mantenne la forma originaria.",
                11.137601852416992
            ],
            [
                "Citt\u00e0 murata di Kowloon. Sulla base di questo sondaggio, la citt\u00e0 murata aveva una densit\u00e0 di circa 1.255.000 abitanti per km\u00b2, che la rendeva la localit\u00e0 pi\u00f9 densamente popolata al mondo.     Cultura   Contrariamente a quanto ritenuto da molti profani, la maggior parte dei residenti della citt\u00e0 murata si comportava in modo analogo a quello di tutti gli altri nativi di Hong Kong. In risposta a condizioni di vita oggettivamente difficili, i residenti formarono infatti una comunit\u00e0 legata strettamente, aiutandosi l'un l'altro nel sopportare le difficolt\u00e0 derivanti dal sovrappopolamento. In famiglia le mogli si occupavano pi\u00f9 spesso delle pulizie, mentre le nonne si prendevano cura dei loro nipoti e anche dei bambini delle altre famiglie vicine. I tetti della citt\u00e0 erano un importante luogo di incontro, in particolare per i residenti che vivevano sui piani superiori.",
                11.532049179077148
            ],
            [
                "Giuseppe Volpi.   Alcune fonti non prettamente qualificate sul piano storiografico hanno sospettato che Volpi fosse iscritto alla Massoneria. Il maggiore studioso della storia della massoneria italiana, Aldo Alessandro Mola, ha sempre negato in tutti i suoi studi un'eventualit\u00e0 del genere. Ricerche pi\u00f9 recenti effettuate presso gli archivi del Grande Oriente d'Italia e presso gli archivi massonici di Istanbul confermano le affermazioni di Mola, anche se la scarsa trasparenza di questo mondo ha sempre lasciata aperta la strada a ipotesi di diversa natura.     Il porto industriale di Porto Marghera  Dall'inizio del XX secolo le autorit\u00e0 politiche cittadine, insieme a tecnici ed ingegneri civili, cercavano una soluzione per sviluppare le attivit\u00e0 portuali di Venezia.",
                12.326937675476074
            ],
            [
                "Citt\u00e0 murata di Kowloon. Altre stime riportavano invece una popolazione di circa 50.000 abitanti. Nel 1987 un sondaggio governativo pi\u00f9 approfondito forn\u00ec un quadro pi\u00f9 chiaro: all'interno della citt\u00e0 murata risiedevano circa 33.000 persone. Sulla base di questo sondaggio, la citt\u00e0 murata aveva una densit\u00e0 di circa 1.255.000 abitanti per km\u00b2, che la rendeva la localit\u00e0 pi\u00f9 densamente popolata al mondo.     Cultura   Contrariamente a quanto ritenuto da molti profani, la maggior parte dei residenti della citt\u00e0 murata si comportava in modo analogo a quello di tutti gli altri nativi di Hong Kong.",
                13.261119842529297
            ],
            [
                "Citt\u00e0 murata di Kowloon. La chiesa protestante stabil\u00ec una casa di riposo per anziani nel vecchio yamen, nonch\u00e9 una scuola e un ospizio per bisognosi in altri uffici. A parte queste istituzioni, tuttavia, la citt\u00e0 murata divenne una semplice curiosit\u00e0 da visitare per coloniali inglesi e turisti. In una mappa del 1915 era etichettata semplicemente come \"citt\u00e0 cinese\". Nel 1933 le autorit\u00e0 di Hong Kong annunciarono i piani per demolire la maggior parte dei fatiscenti edifici della cittadella, compensando con case di nuova edificazione i 436 occupanti abusivi che ci vivevano. Nel 1940 rimase solo lo yamen, la scuola e una casa.",
                13.375677108764648
            ]
        ]
    },
    "tst-it-73": {
        "input": "Da chi era composta la formazione iniziale del gruppo musicale Health?",
        "query": "Il gruppo musicale Health \u00e8 stato originariamente formato da Jamie Jones e Sean Tyas nel 2009.",
        "results": [
            [
                "Jamie Dornan. Per prepararsi a questo ruolo si \u00e8 sottoposto ad esercizi fisici, ha imparato a fare nodi, a usare la frusta e le fibbie ed \u00e8 andato a vedere una sessione di BDSM in un dungeon. Nel 2015 avrebbe dovuto essere nel cast della commedia Il sapore del successo, nel ruolo di un cuoco accanto a Bradley Cooper, ma le sue scene sono state tagliate nel montaggio finale. Nel 2016 \u00e8 protagonista del thriller psicologico The 9th Life of Louis Drax, diretto da Alexandre Aja, e del thriller storico Missione Anthropoid con Cillian Murphy: basato sulla vera storia dell'operazione Anthropoid (il nome in codice usato dai cecoslovacchi per identificare la missione per assassinare il generale delle SS Reinhard Heydrich), il film \u00e8 stato presentato in anteprima mondiale al Karlovy Vary International Film Festival il 1\u00ba luglio 2016. Inoltre viene diretto da Richie Smyth nella pellicola La battaglia di Jadotville, in cui interpreta un ufficiale irlandese, Patrick Quinlan, alla guida di un battaglione di 150 uomini che nel 1961 furono assediati da 3000 soldati congolesi.",
                14.905681610107422
            ],
            [
                "Jamie Dornan. Musicista  Come musicista ha suonato, insieme ai suoi Sons of Jim, con la cantante KT Tunstall nel suo tour.     Attore   Nel 2003, su un set fotografico, ha incontrato l'attrice inglese Keira Knightley che l'ha presentato al suo agente e al PFD portando al giovane modello i primi ruoli cinematografici. Nel 2006 debutta al cinema recitando in Marie Antoinette di Sofia Coppola, interpretando il seducente conte svedese Hans Axel von Fersen. Nel 2008 lavora in Shadows in the Sun, in cui recita al fianco di Jean Simmons. Nel 2011 ha partecipato alla serie televisiva C'era una volta, interpretando il ruolo del cacciatore di Biancaneve.",
                15.057088851928711
            ],
            [
                "Jamie Dornan. Ha frequentato il Methodist College di Belfast dove fa il primo incontro con David Alexander con cui fonder\u00e0 i Sons of Jim nel 2002, fino al 2008, e successivamente un'etichetta discografica, la Doorstep Records. Ha frequentato l'Universit\u00e0 di Teesside che ha per\u00f2 lasciato per dedicarsi allo sport, ma non ottenendo successo, si trasferisce a Londra per intraprendere la carriera di modello per la Select Agency.     Carriera      Modello  Inizia la sua carriera come modello, ottenendo in breve tempo le copertine di varie riviste quali GQ, Esquire, Elle, Glamour, Interview, Variety, InStyle, Men's Health, The Sunday Times, Num\u00e9ro, Icon, Details, Attitude, Arena Homme + e varie. Diventa testimone dei marchi Calvin Klein, Diesel, H&M, Zegna, Hogan, Giorgio Armani, Desigual, Gap, Levi Strauss, Hugo Boss, Christian Dior, Abercrombie & Fitch, John Richmond, Dolce & Gabbana, Zara e Banana Republic.",
                15.080102920532227
            ],
            [
                "Jamie Dornan. Nel mese di novembre \u00e8 tra i protagonisti della miniserie in tre puntate Death and Nightingales, ambientata alla fine dell'Ottocento nelle campagne di Fermanagh, nell'Irlanda del Nord. Nel 2019 entra nel cast della miniserie Dr. Death.     Immagine pubblica   Nel 2009, assieme all'attrice Eva Mendes, \u00e8 il volto della campagna di intimo di Calvin Klein, per la linea CK Underwear autunno/inverno 2009-2010, e quella Calvin Klein Jeans primavera/estate 2010.",
                15.440975189208984
            ],
            [
                "Jamie Dornan. basato sulla vera storia dell'operazione Anthropoid (il nome in codice usato dai cecoslovacchi per identificare la missione per assassinare il generale delle SS Reinhard Heydrich), il film \u00e8 stato presentato in anteprima mondiale al Karlovy Vary International Film Festival il 1\u00ba luglio 2016. Inoltre viene diretto da Richie Smyth nella pellicola La battaglia di Jadotville, in cui interpreta un ufficiale irlandese, Patrick Quinlan, alla guida di un battaglione di 150 uomini che nel 1961 furono assediati da 3000 soldati congolesi. Nel febbraio 2017 e nel febbraio 2018 torna a vestire nuovamente i panni di Christian Grey, nei rispettivi sequel Cinquanta sfumature di nero e Cinquanta sfumature di rosso. Entrambi i film sono stati girati in contemporanea e diretti da James Foley. Nel 2017 entra nel cast di Untogether, nel ruolo di un giovane medico divenuto famoso per avere scritto un libro d'amore che si svolge a Gaza.",
                15.974815368652344
            ]
        ]
    },
    "tst-it-74": {
        "input": "Da chi era diretto il primo film di debutto di Lil Dagover?",
        "query": "Il primo film di debutto di Lil Dagover, \"The Dawn\", \u00e8 stato diretto da John Hughes.",
        "results": [
            [
                "Lil Dagover. Die Spinnen (1919), Destino (1921) e Il dottor Mabuse (1922). L'anno seguente Lil Dagover ebbe un ruolo di primo piano, al fianco di Werner Krauss e Conrad Veidt, nel classico del cinema espressionista Il gabinetto del dottor Caligari di Wiene, tratto da un soggetto di Carl Mayer e Hans Janowitz. Grazie a questo film l'attrice fiss\u00f2 il personaggio di eroina esotica e ingiustamente perseguitata che avrebbe interpretato anche in pellicole successive. All'inizio degli anni venti divent\u00f2 cos\u00ec una delle pi\u00f9 popolari e apprezzate attrici cinematografiche della Repubblica di Weimar e prese parte a film di celebri registi come F.W. Murnau, Lothar Mendes e Carl Froelich. Nel corso degli anni venti fu estremamente attiva e gir\u00f2 pi\u00f9 di quaranta film, comparendo al fianco di attori come Emil Jannings, Nils Olaf Chrisander, Aud Egede-Nissen, Lya De Putti, Alfred Abel e Xenia Desni.",
                11.607538223266602
            ],
            [
                "Lil Dagover. La coppia divorzi\u00f2 nel 1919, poco dopo la nascita della figlia, Eva Marie. L'allora Marie Seubert inizi\u00f2 in quel periodo a servirsi come nome d'arte di una variante del cognome del marito, trasformando Daghofer in Dagover.     La carriera durante la Repubblica di Weimar  Lil Dagover debutt\u00f2 sul grande schermo nel 1913 in un film diretto da Louis Held. Durante il breve matrimonio con Daghofer aveva potuto incontrare molti celebri registi, tra cui Robert Wiene e Fritz Lang. Lang la scrittur\u00f2 per il ruolo di O-Take-San nel dramma ad ambientazione esotica Harakiri (1919), ruolo che si rivel\u00f2 decisivo per lo sviluppo della sua carriera.",
                11.642979621887207
            ],
            [
                "Lil Dagover. Filmografia parziale     Attrice     Film o documentari dove appare Lil Dagover  Rund um die Liebe, regia di Oskar Kalbus - filmati di repertorio (1929)    Note     Bibliografia  Lil Dagover, Ich war die Dame, Schneekluth, 1979. ISBN 3-7951-0535-8 Cinzia Romani, Le dive del terzo Reich, Gremese editore, Roma, maggio 1981, pagg. 61-68.     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Lil Dagover    Collegamenti esterni    Dagover, Lil, su sapere.it, De Agostini.  (EN) Kathleen Kuiper, Lil Dagover, su Enciclopedia Britannica, Encyclop\u00e6dia Britannica, Inc.  (EN) Lil Dagover, su Discogs, Zink Media.  (EN) Lil Dagover, su MusicBrainz, MetaBrainz Foundation.    Lil Dagover, su MYmovies.it, Mo-Net Srl.  ",
                11.721263885498047
            ],
            [
                "Lil Dagover. Durante il breve matrimonio con Daghofer aveva potuto incontrare molti celebri registi, tra cui Robert Wiene e Fritz Lang. Lang la scrittur\u00f2 per il ruolo di O-Take-San nel dramma ad ambientazione esotica Harakiri (1919), ruolo che si rivel\u00f2 decisivo per lo sviluppo della sua carriera. Lang la diresse anche in altre tre occasioni: Die Spinnen (1919), Destino (1921) e Il dottor Mabuse (1922). L'anno seguente Lil Dagover ebbe un ruolo di primo piano, al fianco di Werner Krauss e Conrad Veidt, nel classico del cinema espressionista Il gabinetto del dottor Caligari di Wiene, tratto da un soggetto di Carl Mayer e Hans Janowitz.",
                11.762870788574219
            ],
            [
                "Lil Dagover. I suoi film pi\u00f9 noti a livello internazionale dell'epoca successiva alla seconda guerra mondiale sono Le confessioni del filibustiere Felix Krull diretto nel 1957 da Kurt Hoffmann e Buddenbrooks, film in due parti diretto nel 1959 da Alfred Weidermann e tratto dal romanzo di Thomas Mann. A partire dagli anni sessanta, oltre a continuare a lavorare per il cinema, la Dagover inizi\u00f2 a prendere parte a numerose produzione per la televisione della Germania occidentale. Nel 1973 apparve nel film Il pedone, candidato all'Oscar e vincitore del Golden Globe per il miglior film in lingua straniera, diretto dall'attore-regista austriaco Maximilian Schell e interpretato da un cast internazionale che comprendeva Peggy Ashcroft, K\u00e4te Haack, Elisabeth Bergner e Fran\u00e7oise Rosay. Tra le sue ultime interpretazioni prima del ritiro, il giallo Assassinio sul ponte, diretto nel 1976 da Maximillian Schell, con Martin Ritt, Donald Sutherland, Jacqueline Bisset e Jon Voight. Nel 1979 diede alle stampe la propria autobiografia, Ich war die Dame.",
                12.582252502441406
            ]
        ]
    },
    "tst-it-75": {
        "input": "Di che colore \u00e8 la crosta lavata del formaggio Maroilles?",
        "query": "Il formaggio Maroilles ha una crosta lavata di colore giallo pallido.",
        "results": []
    },
    "tst-it-76": {
        "input": "Chi era raffigurato nel simbolo del partito Fronte Democratico Popolare?",
        "query": "Il simbolo del partito Fronte Democratico Popolare raffigurava la testa di una donna.",
        "results": [
            [
                "Fronte Democratico Popolare. Il Fronte si present\u00f2 sotto diverso simbolo alle elezioni del 1948 anche in Valle d'Aosta, ottenendo solo il 29,70% alla Camera e il 30,68% al Senato, non riuscendo quindi ad eleggere alcun parlamentare.     Risultati elettorali     Seggi parlamentari del Fronte Democratico Popolare     1947-1948     1948     Socialisti e comunisti dopo le elezioni del 1948  A livello locale, l'alleanza PCI-PSI continu\u00f2 in maniera corposa fino al 1956, anno in cui Nenni ruppe con i comunisti a causa dell'invasione sovietica dell'Ungheria. Anche quando nacque il Centro-sinistra, tuttavia, i rapporti tra socialisti e comunisti non furono pessimi, e diverse citt\u00e0 avevano maggioranze in cui PSI e PCI erano alleati (soprattutto al centro-nord).     Note     Voci correlate  Rapporti tra il Partito Comunista Italiano e il Partito Socialista Italiano Sinistra in Italia Fronte popolare Guerra fredda    Altri progetti    Wikiquote contiene citazioni di o su Fronte Democratico Popolare",
                11.45314884185791
            ],
            [
                "Fronte Democratico Popolare. Il Fronte si present\u00f2 sotto diverso simbolo alle elezioni del 1948 anche in Valle d'Aosta, ottenendo solo il 29,70% alla Camera e il 30,68% al Senato, non riuscendo quindi ad eleggere alcun parlamentare.     Risultati elettorali     Seggi parlamentari del Fronte Democratico Popolare     1947-1948     1948     Socialisti e comunisti dopo le elezioni del 1948  A livello locale, l'alleanza PCI-PSI continu\u00f2 in maniera corposa fino al 1956, anno in cui Nenni ruppe con i comunisti a causa dell'invasione sovietica dell'Ungheria. Anche quando nacque il Centro-sinistra, tuttavia, i rapporti tra socialisti e comunisti non furono pessimi, e diverse citt\u00e0 avevano maggioranze in cui PSI e PCI erano alleati (soprattutto al centro-nord).     Note     Voci correlate  Rapporti tra il Partito Comunista Italiano e il Partito Socialista Italiano Sinistra in Italia Fronte popolare Guerra fredda    Altri progetti    Wikiquote contiene citazioni di o su Fronte Democratico Popolare",
                11.45314884185791
            ],
            [
                "Fronte Democratico Popolare. e a cui aderirono altre formazioni minori come:   Alleanza Femminile; Alleanza Repubblicana Popolare di Arnaldo Azzi e Silvio Paolucci; Costituente della Terra; Movimento Rurale; Movimento Cristiano per la Pace di Guido Miglioli con Ada Alessandrini;",
                11.550479888916016
            ],
            [
                "Fronte Democratico Popolare. e a cui aderirono altre formazioni minori come:   Alleanza Femminile; Alleanza Repubblicana Popolare di Arnaldo Azzi e Silvio Paolucci; Costituente della Terra; Movimento Rurale; Movimento Cristiano per la Pace di Guido Miglioli con Ada Alessandrini;",
                11.550479888916016
            ],
            [
                "Fronte Democratico Popolare. Il Fronte Democratico Popolare per la libert\u00e0, la pace, il lavoro, o semplicemente Fronte Democratico Popolare (FDP), era una federazione politica di sinistra, costituita ufficialmente il 28 dicembre 1947 e formata da:   Partito Comunista Italiano (PCI), con segretario Palmiro Togliatti; Partito Socialista Italiano (PSI), con segretario Pietro Nenni; e a cui aderirono altre formazioni minori come:   Alleanza Femminile;",
                11.714054107666016
            ]
        ]
    },
    "tst-it-77": {
        "input": "In che parco di quale citt\u00e0 \u00e8 stata realizzata una riproduzione in scala del Museo di Groninga?",
        "query": "La riproduzione in scala del Museo di Groninga si trova nel parco di Groningen, nei Paesi Bassi.\n",
        "results": [
            [
                "Paesi Bassi. Fuori da Amsterdam si segnalano il Museo Frans Hals di Haarlem, la Mauritshuis e il Gemeentemuseum dell'Aia, il Museo Boijmans van Beuningen di Rotterdam, il Van Abbemuseum di Eindhoven nel Noord-Brabant, ed il Museo Kr\u00f6ller-M\u00fcller, situato nel parco nazionale degli Hoge Veluwe.     Ambiente   Il paesaggio olandese \u00e8 piatto, verdeggiante e percorso da molti fiumi. Attrazioni particolari sono costituite dalle dighe (ad es. quelle del Piano Delta, o la grande Afsluitdijk), dai campi di tulipani e dai mulini a vento. Sono numerose le dune, specialmente lungo le coste, ma anche nell'interno (ad es. nel parco degli Hoge Veluwe in Gheldria e nel Parco nazionale De Loonse en Drunense Duinen in Brabante Settentrionale).",
                5.525171279907227
            ],
            [
                "Paesi Bassi. 's Hertogenbosch (Den Bosch), Deventer, Eindhoven, Groninga, Volendam e Marken.     Musei  I musei pi\u00f9 importanti e famosi dei Paesi Bassi sono il Rijksmuseum ed il Van Gogh Museum, entrambi situati ad Amsterdam. Ad Amsterdam si trova anche la casa di Anna Frank, ora trasformata in museo. Fuori da Amsterdam si segnalano il Museo Frans Hals di Haarlem, la Mauritshuis e il Gemeentemuseum dell'Aia, il Museo Boijmans van Beuningen di Rotterdam, il Van Abbemuseum di Eindhoven nel Noord-Brabant, ed il Museo Kr\u00f6ller-M\u00fcller, situato nel parco nazionale degli Hoge Veluwe.     Ambiente  ",
                6.457849502563477
            ],
            [
                "Groninger Museum. L'edificio che ospita attualmente il Groninger Museum \u00e8 una costruzione che, nella sua forma, ricorda i pezzi esposti nel museo.     Storia  Il museo fu aperto originariamente nel 1894 sul Praediniussingel. Nel 1987, grazie ad una donazione, i curatori del museo poterono investire nella realizzazione di una nuova sede. Il nuovo edificio fu inaugurato nel 1994 alla presenza della regina Beatrice.     Riproduzioni  Dell'edificio che ospita il museo \u00e8 stata fatta una riproduzione in scala 1:25 al parco di Madurodam all'Aia.    ",
                6.989357948303223
            ],
            [
                "Groninga. (NL) Trasporto urbano, su arriva.nl. (NL) Museo, su groninger-museum.nl.",
                7.199065208435059
            ],
            [
                "Paesi Bassi. I parchi sono piuttosto piccoli e non sono pensati per custodire delle grandi meraviglie naturali, ma per preservare aree particolari che sono rimaste relativamente immuni allo sviluppo agricolo ed industriale. Al momento esistono 20 parchi nazionali. I pi\u00f9 famosi il De Hoge Veluwe, il De Biesbosch, il parco di Schiermonnikoog (sull'omonima isola) e la riserva di Oostvaardersplassen.     Cultura     Architettura   Tra i pi\u00f9 noti architetti olandesi possiamo ricordare Hendrik Petrus Berlage, tra i padri dell'architettura della cosiddetta Scuola di Amsterdam e Rem Koolhaas, esponente del decostruttivismo.     Pittura e arti figurative   La pittura olandese ha una grande tradizione che risale almeno ai maestri fiamminghi del tardo medioevo e del primo rinascimento (Jan van Eyck, Hieronymus Bosch, Pieter Bruegel il Vecchio).",
                7.272588729858398
            ]
        ]
    },
    "tst-it-78": {
        "input": "Come sono chiamati i chiostri del convento della chiesa di Sant'Isidoro a Capo le Case?",
        "query": "I chiostri del convento della chiesa di Sant'Isidoro a Capo le Case sono comunemente chiamati \"chiostro della Vergine\" e \"chiostro del Rosario\". Questi due chiostri sono caratterizzati da una disposizione circolare con un cortile al centro, circondato da sale o stanze che si aprono sul cortile attraverso colonne. Inoltre, in queste strutture, sono presenti statue e affreschi che narrano storie religiose.",
        "results": [
            [
                "Chiesa di Sant'Isidoro a Capo le Case. L'interno \u00e8 ad unica navata a croce latina con volta a botte, due cappelle laterali per lato e due cappelle ai lati del presbiterio; in essa emergono soprattutto le opere di Carlo Maratta, tra cui le storie della vita di san Giuseppe, nella prima cappella a destra e una Immacolata Concezione nella cappella frontale destra De Sylva, con la cornice del dipinto progettata da Gian Lorenzo Bernini. La decorazione della cupola \u00e8 opera di Domenico Bartolini dell'Ottocento. All'altare maggiore spicca Sant'Isidoro e la Vergine Maria col Bambino, opera di Andrea Sacchi. La Cappella da Sylva fu ristrutturata su disegno di Gian Lorenzo Bernini, mentre i monumenti sepolcrali ivi presenti sono di suo figlio, Paolo Valentino Bernini.",
                3.8381099700927734
            ],
            [
                "Chiesa di Sant'Isidoro (Giarre). La volta \u00e8 finemente decorata con stucchi e dorature. La mensa \u00e8 sorretta da due coppie di colonnine lignee, nel gradino quattro semplici pannelli di marmo bicromo con cornici, al centro, la sezione convessa \u00e8 sorretta dalle sei colonne del tabernacolo. Nel periodo pasquale l'altare \u00e8 sormontato da una grande tribuna in legno dorato per l'esposizione del Santissimo Sacramento in forma solenne, la cui base \u00e8 decorata con fregio a volute dorate su fondo bianco. Su questa si elevano quattro colonnine ai lati, al centro in alto, una coppia di angeli regge un drappo, sopra vi \u00e8 una cupola bianca a fregi dorati con angeli ai lati. L'opera \u00e8 dello scultore acese Mariano Vecchio, con dorature del catanese Giovanni Villani.    ",
                4.172837257385254
            ],
            [
                "Chiesa di Sant'Isidoro a Capo le Case. La chiesa di Sant'Isidoro a Capo le Case \u00e8 un luogo di culto cattolico di Roma, nel rione Ludovisi, in via degli Artisti.     Storia e descrizione  La chiesa, con l'annesso collegio, fu fondata grazie alla munificenza del nobile Ottaviano Vestri di Barbiano, come appare da una bolla di Urbano VIII del 1625. Venne realizzata in occasione della canonizzazione fatta da Gregorio XV nel 1622 di cinque santi, fra i quali lo spagnolo Isidoro Agricola: in quell'anno vennero a Roma alcuni francescani spagnoli (dell'ordine dei francescani scalzi, chiamati descalceati) con lo scopo di fondare un convento per i loro connazionali, ed edificarono la chiesa che dedicarono al nuovo santo spagnolo. Dopo due anni per\u00f2 la chiesa e il convento passarono ai francescani irlandesi, che fuggivano dalla loro patria perch\u00e9 perseguitati dai protestanti inglesi, e che ancora oggi ne sono i proprietari.  ",
                4.39316463470459
            ],
            [
                "Chiesa di Sant'Isidoro (Giarre). La chiesa di Sant'Isidoro \u00e8 la chiesa madre di Giarre. Edificio neoclassico, con facciata interamente in pietra bianca di Comiso, sorge in piazza del Duomo lungo la via Callipoli, principale asse viario della cittadina jonica.     Storia   La costruzione della chiesa madre di Giarre ebbe inizio nell'anno 1794: il sagrato corrisponde al luogo in cui, sin dalla seconda met\u00e0 del XVII secolo esisteva una piccola chiesa dedicata a Sant'Agata e a Sant'Isidoro.   L'incremento demografico registratosi a Giarre a partire dal XVIII secolo dett\u00f2 la necessit\u00e0 di un nuovo tempio di ben maggiori dimensioni.",
                4.48296594619751
            ],
            [
                "Chiesa di Sant'Isidoro (Giarre). Nei tre registri Sant'Agata, il carnefice e un sacerdote del tempio, nel secondo \u00e8 presente il governatore Quinziano, in alto l'apoteosi di Sant'Agata tra la Madonna, San Biagio, Sant'Antonio da Padova e cherubini. Terza campata: ingresso laterale settentrionale. Accesso da piazza del duomo. Quarta campata:",
                5.002655506134033
            ]
        ]
    },
    "tst-it-79": {
        "input": "In quale squadre di calcio milit\u00f2 il calciatore cileno Alberto Fouillioux nel 1972?",
        "query": "Alberto Fouillioux, un noto calciatore cileno, gioc\u00f2 per la squadra del Santiago Wanderers nel 1972.",
        "results": [
            [
                "Alberto Fouillioux. Alberto Fouillioux (Santiago del Cile, 22 novembre 1940 \u2013 Santiago del Cile, 23 giugno 2018) \u00e8 stato un calciatore cileno, di ruolo centrocampista.     Carriera  Vinse due campionati cileni nel 1961 e nel 1966 con l'Universidad Catolica.     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Alberto Fouilloux    Collegamenti esterni   (EN) Alberto Fouillioux, su national-football-teams.com, National Football Teams.   (DE, EN, IT) Alberto Fouillioux, su Transfermarkt, Transfermarkt GmbH & Co. KG.",
                4.617343425750732
            ],
            [
                "Club Deportivo Universidad Cat\u00f3lica. Diego Buonanotte   Jos\u00e9 Mar\u00eda Buljubasich  Alberto Fouillioux  Jos\u00e9 Pedro Fuenzalida  N\u00e9stor Gorosito  Osvaldo Hurtado  Sergio Livingstone  N\u00e9stor Isella  Mario Lepe  Ricardo Lunari  Milovan Miro\u0161evi\u0107  Miguel Montuori  Jos\u00e9 Manuel Moreno  Arturo Norambuena  Nelson Parraguez  Ignacio Prieto  Jorge Quinteros  Patricio Toledo  Raimundo Tupper    Vincitori di titoli  Campioni del Sudamerica   Cristopher Toselli (USA 2016)   Jos\u00e9 Fuenzalida (USA 2016)   Nicol\u00e1s Castillo (USA 2016)     Palmar\u00e8s     Competizioni nazionali  Campionato cileno: 16  1949, 1954, 1961, 1966, 1984, 1987, 1997, 2002 ( Apertura), 2005 (Clausura), 2010, 2016 (Clausura), 2016 (Apertura), 2018, 2019, 2020, 2021 Copa Chile: 4  1983, 1991, 1995, 2011 Supercopa de Chile:",
                10.01323127746582
            ],
            [
                "Club Deportivo Universidad Cat\u00f3lica. 18\u00ba (1973) Secondo posto in Coppa del Cile: 7 Secondo posto in Supercoppa del Cile: 2 Secondo posto in Coppa Libertadores: 1 (1993) Semifinalista in Coppa Sudamericana: 2    Statistiche individuali  Primatisti di presenze e gol in tutte le competizioni ufficiali Aggiornamento al 4 dicembre 2021.    ",
                10.454341888427734
            ],
            [
                "Club Deportivo Universidad Cat\u00f3lica. Il colore sociale \u00e8 bianco con i calzoni blu. Gioca le partite interne allo San Carlos de Apoquindo, inaugurato nel 1988.     Storia   Le origini del ramo calcistico dell'Universidad Cat\u00f3lica si trovano nella partecipazione della cosiddetta Universidad Cat\u00f3lica F.C. nella prima divisione della Federcalcio nazionale nel 1908, un'entit\u00e0 parallela alla Federcalcio di Santiago che riuniva, tra gli altri, club come il Santiago Football Club. L'anno successivo, l'Universidad Cat\u00f3lica gioc\u00f2 la prima storia dell'University Classic contro una squadra dell'Universit\u00e0 del Cile, con un punteggio di 3 a 3 il 1 novembre 1909. In quell'occasione, l'Universidad Cat\u00f3lica indoss\u00f2 un'uniforme verde in colore.",
                11.194185256958008
            ],
            [
                "Alberto Fouillioux. Alberto Fouillioux, su smr.worldfootball.net, HEIM: SPIEL Medien GmbH.",
                11.21696662902832
            ]
        ]
    },
    "tst-it-80": {
        "input": "Come si chiamano i figli della filosofa greca antica Teano?",
        "query": "I figli della filosofa greca antica Teano sono solitamente riferiti come Eracleo e Milo.",
        "results": [
            [
                "Mitologia greca. Le opere dei poeti greci di epoca pi\u00f9 tarda Nonno di Panopoli, Antonino Liberale e Quinto di Smirne. Gli antichi romanzi di Apuleio, Petronio, Lolliano ed Eliodoro. Le Fabulae e gli Astronomica, opere dello Pseudo-Igino che adottava uno stile simile a quello classico romano, sono due importanti compendi mitologici scritti in prosa. Altre due utili fonti sono le Immagini di Filostrato il vecchio e Filostrato il giovane e le Descrizioni di Callistrato. Per concludere, un certo numero di scrittori greco-bizantini riportano importanti dettagli mitologici tratti da opere greche andate perdute:",
                9.088593482971191
            ],
            [
                "Filosofia greca. Alcuni aspetti del pensiero della scuola di Mileto, di Pitagora, di Eraclito, e di Parmenide, hanno fatto pensare, a seconda dei casi, ad un'ascendenza mosaica, egizia, iranica, o anche indiana. Altri invece, come Giovanni Reale, negano tali influssi riconoscendo alla filosofia greca piena autonomia e originalit\u00e0. Cos\u00ec secondo Giuseppe Faggin, \u00abdi fronte alle civilt\u00e0 dell'Oriente, il genio ellenico rappresenta la vocazione alla luce, alla razionalit\u00e0, al Logos\u00bb. Il Logos \u00e8 per Reale il fondamento della ragione greca, la quale per\u00f2 si richiamava soprattutto all'intuizione come principio del filosofare, e privilegiava il metodo della confutazione (elenchos) per dimostrare le contraddizioni degli avversari. Faggin ha elencato quelle caratteristiche appartenute al patrimonio culturale greco, che, come ribadito sostanzialmente dallo stesso Reale, sono diventate una componente essenziale del pensiero occidentale:",
                9.135255813598633
            ],
            [
                "Mitologia greca. Questa categoria include:   Le opere dei poeti ellenistici Apollonio Rodio, Callimaco, Lo pseudo-Eratostene e Partenio di Nicea. Le opere dei poeti romani Ovidio, Stazio, Gaio Valerio Flacco, Seneca e Virgilio con il commentario di Servio Mario Onorato. Le opere dei poeti greci di epoca pi\u00f9 tarda Nonno di Panopoli, Antonino Liberale e Quinto di Smirne. Gli antichi romanzi di Apuleio, Petronio, Lolliano ed Eliodoro.",
                9.270965576171875
            ],
            [
                "Mitologia greca. Nell'opinione dei primi antichi Greci che si occuparono di poesia, la teogonia era considerata un prototipo poetico \u2013 il prototipo del \"mito\" \u2013 e non si era lontani dall'attribuirle poteri magici. Orfeo, l'archetipo del poeta, era considerato anche il primo compositore di teogonie, delle quali nelle Argonautiche di Apollonio si serve per placare i mari e le tempeste e per commuovere gli induriti cuori degli dei dell'oltretomba durante la sua discesa all'Ade. Quando Ermes nell'\"Inno Omerico ad Ermes\" inventa la lira, la prima cosa che fa \u00e8 usarla per cantare la nascita degli dei. La Teogonia di Esiodo non \u00e8 soltanto la pi\u00f9 completa descrizione delle leggende sugli dei giunta fino a noi ma anche, grazie alla lunga invocazione preliminare alle Muse, una fondamentale testimonianza di quale fosse il ruolo del poeta durante l'epoca arcaica. La teogonia fu il soggetto di molti poemi andati perduti \u2013 tra cui quelli attribuiti ad Orfeo, Museo, Epimenide, Abaride e ad altri leggendari cantori \u2013 che venivano usati nel corso di segreti rituali di purificazione e riti misterici.",
                9.637030601501465
            ],
            [
                "Mitologia greca. Illo, l'eroe eponimo della stirpe dorica, fu trasformato nel figlio di Eracle e incluso tra gli Eracleidi (i numerosi discendenti di Eracle, specialmente dalla linea che fa capo ad Illo stesso \u2013 altri Eracleidi furono Macaria, Lamo, Manto, Bianore, Tlepolemo e Telefo). I sedicenti Eracleidi nel Peloponneso conquistarono i regni di Micene, Sparta e Argo rivendicando, secondo quanto sostenuto nelle leggende, il loro diritto a governare derivante dagli illustri progenitori. La loro ascesa al potere \u00e8 stata spesso denominata come Invasione Dorica. In epoche successive anche gli appartenenti alle case regnanti di Lidia e Macedonia assunsero il titolo di Eracleidi. Altri esponenti di questa prima generazione di eroi, come Perseo, Deucalione, Teseo e Bellerofonte, condividono con Eracle alcuni tratti comuni:",
                9.768296241760254
            ]
        ]
    },
    "tst-it-81": {
        "input": "Quante medaglie d'argento vinse il velocista statunitense Herman Frazier?",
        "query": "Herman Frazier ha vinto un totale di 10 medaglie d'argento nelle Olimpiadi.\n",
        "results": [
            [
                "Herman Frazier. Herman Ronald Frazier (Filadelfia, 29 ottobre 1954) \u00e8 un ex velocista statunitense, specializzato nei 400 metri piani.     Palmar\u00e8s  Giochi olimpici 2 medaglie: 1 oro (staffetta 4\u00d7400 metri ai Montr\u00e9al 1976) 1 bronzo (400 metri a Montr\u00e9al 1976). Giochi panamericani 1 medaglia: 1 oro (staffetta 4\u00d7400 metri a Citt\u00e0 del Messico 1975).     Altre competizioni internazionali  Coppa del mondo 1 medaglia:",
                7.96479606628418
            ],
            [
                "Herman Frazier. 1 oro (staffetta 4\u00d7400 metri a Citt\u00e0 del Messico 1975).     Altre competizioni internazionali  Coppa del mondo 1 medaglia: 1 oro (staffetta 4\u00d7400 metri a Montr\u00e9al 1979).     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Herman Frazier    Collegamenti esterni   (EN) Herman FRAZIER, su worldathletics.org, World Athletics.  (EN) Herman Frazier, su trackfield.brinkster.net.  (EN) Herman Frazier, su Olympedia.  (EN) Herman Frazier, su sports-reference.com, Sports Reference LLC (archiviato dall'url originale il 1\u00ba novembre 2017).",
                9.145204544067383
            ],
            [
                "Herman Frazier. Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Herman Frazier    Collegamenti esterni   (EN) Herman FRAZIER, su worldathletics.org, World Athletics.  (EN) Herman Frazier, su trackfield.brinkster.net.  (EN) Herman Frazier, su Olympedia.  (EN) Herman Frazier, su sports-reference.com, Sports Reference LLC (archiviato dall'url originale il 1\u00ba novembre 2017).",
                12.892629623413086
            ],
            [
                "Herman Frazier. Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Herman Frazier    Collegamenti esterni   (EN) Herman FRAZIER, su worldathletics.org, World Athletics.  (EN) Herman Frazier, su trackfield.brinkster.net.  (EN) Herman Frazier, su Olympedia.  (EN) Herman Frazier, su sports-reference.com, Sports Reference LLC (archiviato dall'url originale il 1\u00ba novembre 2017).",
                3.4028234663852886e+38
            ],
            [
                "Herman Frazier. Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Herman Frazier    Collegamenti esterni   (EN) Herman FRAZIER, su worldathletics.org, World Athletics.  (EN) Herman Frazier, su trackfield.brinkster.net.  (EN) Herman Frazier, su Olympedia.  (EN) Herman Frazier, su sports-reference.com, Sports Reference LLC (archiviato dall'url originale il 1\u00ba novembre 2017).",
                3.4028234663852886e+38
            ]
        ]
    },
    "tst-it-82": {
        "input": "Cosa significa il nome Alamanni, riferito alle trib\u00f9 germaniche?",
        "query": "Il termine \"Alamanni\" deriva dal latino e si riferisce alle trib\u00f9 germaniche che abitavano l'Europa occidentale, principalmente in Germania, Francia e Belgio. Il nome pu\u00f2 essere tradotto letteralmente come \"popolo di tutti\", ma \u00e8 pi\u00f9 comunemente interpretato come \"popolo unito\". Gli Alamanni sono noti per aver combattuto nella Guerra dei Dieci Anni contro i romani nel III secolo d.C. e hanno avuto un ruolo significativo nella formazione della Germania moderna.",
        "results": [
            [
                "Germania. Giulio Cesare us\u00f2 la parola Germani per indicare le popolazioni al confine del Reno nel Commentarii de bello Gallico (58 - 49 a.C.). Oltre che nella lingua italiana, il termine viene usato anche nella lingua inglese (esonimo Germany ed etnico German). L'endonimo (Deutschland) deriva dall'alto tedesco antico diutisc, derivato a sua volta dal proto-germanico *\u00deiudiskaz (\"della gente\"), nome composto da *\u00feeud\u014d (\"popolo\") + suffisso  *-iskaz. Probabilmente deriva dal proto-indoeuropeo *teuta (\"popolo\"). Da questo gruppo etimologico derivano deutsch e Theodiscus (termine del latino medievale usato per indicare i popoli parlanti lingue germaniche durante l'Alto Medioevo), da cui deriva l'etnico in lingua italiana tedesco e teutonico.    ",
                8.886205673217773
            ],
            [
                "Germania. Giulio Cesare us\u00f2 la parola Germani per indicare le popolazioni al confine del Reno nel Commentarii de bello Gallico (58 - 49 a.C.). Oltre che nella lingua italiana, il termine viene usato anche nella lingua inglese (esonimo Germany ed etnico German). L'endonimo (Deutschland) deriva dall'alto tedesco antico diutisc, derivato a sua volta dal proto-germanico *\u00deiudiskaz (\"della gente\"), nome composto da *\u00feeud\u014d (\"popolo\") + suffisso  *-iskaz. Probabilmente deriva dal proto-indoeuropeo *teuta (\"popolo\"). Da questo gruppo etimologico derivano deutsch e Theodiscus (termine del latino medievale usato per indicare i popoli parlanti lingue germaniche durante l'Alto Medioevo), da cui deriva l'etnico in lingua italiana tedesco e teutonico.    ",
                8.886205673217773
            ],
            [
                "Germania. Il Paese ha sviluppato un elevato standard di vita e detiene una posizione chiave negli affari europei oltre ad una moltitudine di strette partnership a livello globale. La Germania \u00e8 riconosciuta come capolista in vari settori scientifici e tecnologici.     Etimologia del nome   Il nome in lingua italiana dello stato deriva dal latino Germania, probabilmente di origine gallica, gi\u00e0 presente in fonti romane del III secolo a.C. riguardanti le popolazioni del Nord della Repubblica. Giulio Cesare us\u00f2 la parola Germani per indicare le popolazioni al confine del Reno nel Commentarii de bello Gallico (58 - 49 a.C.). Oltre che nella lingua italiana, il termine viene usato anche nella lingua inglese (esonimo Germany ed etnico German).",
                9.33897590637207
            ],
            [
                "Germania. Il Paese ha sviluppato un elevato standard di vita e detiene una posizione chiave negli affari europei oltre ad una moltitudine di strette partnership a livello globale. La Germania \u00e8 riconosciuta come capolista in vari settori scientifici e tecnologici.     Etimologia del nome   Il nome in lingua italiana dello stato deriva dal latino Germania, probabilmente di origine gallica, gi\u00e0 presente in fonti romane del III secolo a.C. riguardanti le popolazioni del Nord della Repubblica. Giulio Cesare us\u00f2 la parola Germani per indicare le popolazioni al confine del Reno nel Commentarii de bello Gallico (58 - 49 a.C.). Oltre che nella lingua italiana, il termine viene usato anche nella lingua inglese (esonimo Germany ed etnico German).",
                9.33897590637207
            ],
            [
                "Germania. Probabilmente deriva dal proto-indoeuropeo *teuta (\"popolo\"). Da questo gruppo etimologico derivano deutsch e Theodiscus (termine del latino medievale usato per indicare i popoli parlanti lingue germaniche durante l'Alto Medioevo), da cui deriva l'etnico in lingua italiana tedesco e teutonico.     Storia     Popolazioni tedesche   La Germania era abitata prima dell'arrivo dei Germani prevalentemente da trib\u00f9 celtiche in particolare nelle regioni meridionali. Provenienti dalla Scandinavia meridionale e dalla Germania settentrionale, alcune trib\u00f9 germaniche iniziarono l'espansione verso sud, est e ovest intorno al V secolo a.C., entrando in contatto con le trib\u00f9 celtiche della Gallia e con popolazioni baltiche e slave dell'Europa orientale. Poco si conosce delle fasi iniziali e pi\u00f9 antiche della storia germanica, se non per mezzo degli interscambi e interazioni con l'Impero romano, ricerche etimologiche o ritrovamenti di reperti archeologici.",
                10.141035079956055
            ]
        ]
    },
    "tst-it-83": {
        "input": "Dove trascorse la luna di miele il politico statunitense Mark Warner?",
        "query": "Il politico statunitense Mark Warner trascorse la luna di miele a Martha's Vineyard, Massachusetts, con sua moglie, la deputata democratica della Virginia Anne Warner.",
        "results": [
            [
                "Mark Warner (politico statunitense). Ha co-fondato Capital Cellular Corporation e ha costruito un patrimonio netto stimato di oltre 200 milioni di dollari.     Vita privata  Warner \u00e8 sposato con Lisa Collis. Durante la loro luna di miele nel 1989 in Egitto e in Grecia, Warner non stette bene di salute; quando \u00e8 tornato a casa, i medici hanno scoperto che aveva un'appendice acuta  Warner ha trascorso due mesi in ospedale per riprendersi.   Durante il mandato di suo marito come governatore, Collis \u00e8 stata la prima first lady della Virginia a usare il suo cognome da nubile.",
                8.555227279663086
            ],
            [
                "Mark Warner (politico statunitense). quando \u00e8 tornato a casa, i medici hanno scoperto che aveva un'appendice acuta  Warner ha trascorso due mesi in ospedale per riprendersi.   Durante il mandato di suo marito come governatore, Collis \u00e8 stata la prima first lady della Virginia a usare il suo cognome da nubile. Warner e Collis hanno tre figlie. Warner si occupa di agricoltura e vinificazione nella sua fattoria di Rappahannock Bend. L\u00ec coltiva 15 acri (61000 m\u00b2) di terreno per la Ingleside Vineyards;",
                8.751564979553223
            ],
            [
                "Mark Warner (politico statunitense). Poi \u00e8 stato manager della campagna senatoriale di Dodd durante il suo primo anno di facolt\u00e0 di giurisprudenza. Quando i suoi genitori gli fecero visita al college, ottenne due biglietti per un tour della Casa Bianca; quando suo padre gli ha chiesto perch\u00e9 non avesse un biglietto per se stesso, ha risposto: \"Vedr\u00f2 la Casa Bianca quando sar\u00f2 presidente\". Warner si \u00e8 poi laureato alla Harvard Law School in giurisprudenza nel 1980 e ha allenato la prima squadra di basket femminile intramurale della scuola di legge.",
                9.192750930786133
            ],
            [
                "Mark Warner (politico statunitense). Non \u00e8 imparentato con John Warner, il suo predecessore al Senato.     Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Mark Warner    Collegamenti esterni   (EN) Sito ufficiale, su warner.senate.gov.  (EN) Sito ufficiale, su markwarnerva.com.    Mark Warner (canale), su YouTube.  (EN) Gregory Lewis McNamee, Mark Warner, su Enciclopedia Britannica, Encyclop\u00e6dia Britannica, Inc.",
                9.848715782165527
            ],
            [
                "Mark Warner (politico statunitense). Mark Robert Warner (Indianapolis, 15 dicembre 1954) \u00e8 un politico statunitense, senatore senior per lo stato della Virginia dal 2008 e precedentemente governatore dello stesso stato dal 2002 al 2006. Warner \u00e8 membro del Partito Democratico e si configura come un centrista moderato, e al Senato Warner \u00e8 presidente del Senate Democratic Caucus. Alla fine del suo mandato governatoriale i sondaggi gli attribuivano un tasso d'approvazione intorno al 75%, indicandolo come il governatore pi\u00f9 popolare da una generazione. Nel 2006, Warner avrebbe dovuto perseguire la nomination democratica alle elezioni presidenziali statunitensi del 2008, ma nell'ottobre 2006 ha annunciato che non si sarebbe candidato, citando il desiderio di non interrompere la sua vita familiare. Warner, democratico moderato, era considerato un potenziale candidato alla vicepresidenza fino a quando non ha vinto la nomination democratica per il Senato degli Stati Uniti.",
                10.357772827148438
            ]
        ]
    },
    "tst-it-84": {
        "input": "Come era classificata Omega Centauri fino al 1677?",
        "query": "Omega Centauri era classificata come una nebulosa fino al 1677, quando fu osservata per la prima volta dall'astronomo inglese John Bevis. Il suo nome deriva dal fatto che la sua posizione nel cielo notturno la rese simile alla lettera greca Omega, che era l'ultima lettera dell'alfabeto greco.",
        "results": [
            [
                "Mitologia greca. Apollo tendenzialmente venne sempre pi\u00f9 identificato con il sole, o talvolta anche con Dioniso, ma i testi scritti che riportano i miti a lui legati raramente tengono conto di questi sviluppi. La letteratura mitologica tradizionale era sempre pi\u00f9 lontana da quelli che erano i culti in realt\u00e0 praticati. Anche la raccolta degli Inni Orfici e i Saturnali di Macrobio, risalenti al II secolo sono influenzati dalle teorie razionaliste e dalle tendenze sincretistiche. Gli Inni orfici sono una raccolta di componimenti poetici di epoca preclassica attribuiti ad Orfeo, a sua volta oggetto di un mito mutato e rinnovato. In realt\u00e0 questi poemetti furono composti da molti poeti diversi, e contengono molti interessanti riferimenti alla mitologia europea di epoca preistorica.    ",
                8.310958862304688
            ],
            [
                "Mitologia greca. I primi filosofi naturalisti si opposero, o talvolta le usarono come base di partenza per le loro teorie, alle convinzioni popolari basate sulla mitologia e diffuse nel mondo greco. Alcune di queste idee possono essere rintracciate nelle opere di Omero e di Esiodo. In Omero la terra \u00e8 concepita come un disco piatto che galleggia sul fiume Oceano, sovrastato da un cielo emisferico su cui si muovono il sole, la luna e le stelle. Il sole, Elio, attraversava i cieli alla guida del suo carro, mentre di notte si pensava che si spostasse attorno alla terra riposando in una coppa d'oro. Il sole, la terra, il cielo, i fiumi e i venti potevano essere oggetto di preghiere e chiamati a testimoni di giuramenti.",
                8.805465698242188
            ],
            [
                "Lingua greca. La prima testimonianza scritta \u00e8 una tavoletta in lineare B trovata a Messenia che risale ad un periodo compreso fra il 1450 e il 1350 a.C., rendendo il greco la lingua vivente pi\u00f9 antica registrata al mondo. Tra le lingue indoeuropee, la sua data di prima attestazione scritta \u00e8 eguagliata soltanto dalle lingue anatoliche, oggi estinte.     Periodi   La storia della lingua greca \u00e8 convenzionalmente divisa nei seguenti periodi:  protogreco: l'antenato pi\u00f9 antico di tutte le variet\u00e0 conosciute del greco, non documentato nella scrittura ma ipotizzato attraverso la ricostruzione e il confronto fra i suoi discendenti. L'unit\u00e0 del protogreco sarebbe finita quando i migranti ellenici entrarono nella penisola greca nel periodo Neolitico o nell'Et\u00e0 del bronzo.",
                9.260560989379883
            ],
            [
                "OMEGA. Le osservazioni di OMEGA permettono una mappatura mineralogica, una dettagliata esplorazione geologica nonch\u00e9 dei processi che modificano la superficie. La sua risoluzione spettrale permette anche un'analisi dei fenomeni atmosferici, quali abbondanza e variabilit\u00e0 delle specie minori, aerosol e le loro distribuzioni verticali. OMEGA \u00e8 stato sviluppato dall'IAS (Francia) e dal LESIA (Francia) con il supporto del CNES (Francia) e la partecipazione dell'IFSI (Italia) e dell'IKI (Russia).     Note",
                9.395898818969727
            ],
            [
                "Mitologia greca. L'archeologia e la mitografia, da parte loro, hanno rivelato che i Greci subirono in parte l'influenza culturale di alcune delle civilt\u00e0 dell'Asia Minore e del Vicino Oriente. La figura di Adone sembra in effetti essere la controparte greca \u2013 e la cosa \u00e8 pi\u00f9 evidente nel culto che nel mito \u2013 di un \"dio morente\" asiatico. Cibele ha un'origine anatolica mentre l'iconografia di Afrodite \u00e8 in larga parte tratta da quella di divinit\u00e0 semitiche. Alcuni studiosi ritengono che la mitologia greca sia debitrice anche nei confronti delle civilt\u00e0 pre-elleniche: Creta, Micene, Pilo, Tebe e Orcomeno.",
                9.650442123413086
            ]
        ]
    },
    "tst-it-85": {
        "input": "Quanti megapixel ha la fotocamera Canon EOS 70D?",
        "query": "La fotocamera Canon EOS 70D ha una risoluzione di 18 megapixel.",
        "results": [
            [
                "Canon EOS 70D. Canon EOS 70D \u00e8 una fotocamera reflex digitale (DSLR) semiprofessionale da 20,2 megapixel prodotta da Canon, annunciata nel luglio 2013.     Novit\u00e0 e caratteristiche tecniche  La Canon 70D \u00e8 la diretta evoluzione della precedente EOS 60D. Rispetto a quest'ultima presenta un sensore con una risoluzione maggiore, il nuovo processore DIGIC 5+, 19 punti AF tutti a croce (la  60D ne ha 9), il wifi integrato, una maggiore sensibilit\u00e0 del sensore alla luminosit\u00e0 (ISO nativo fino a 12800 e H:25600) ma soprattutto un nuovissimo sistema di messa a fuoco automatico denominato Dual Pixel AF, che risulta essere fino a cinque volte pi\u00f9 veloce del precedente montato sulle altre reflex della casa e che consente alla 70D di essere una delle poche reflex, sia della Canon che di altre marche, in grado di realizzare filmati Full HD 16/9 con autofocus. L'uso dei pi\u00f9 moderni materiali e tecniche costruttive la rende assai leggera e maneggevole rispetto alle reflex della stessa categoria.     Versioni previste al lancio  La EOS 70D \u00e8 disponibile nei vari mercati in vari kit:   kit base comprendente il solo corpo macchina;",
                6.865053176879883
            ],
            [
                "Canon EOS 80D. La Canon EOS 80D \u00e8 una fotocamera reflex DSLR semiprofessionale prodotta da Canon e annunciata il 18 febbraio 2016. Ha sostituito Canon EOS 70D.    Caratteristiche  Sensore CMOS da 22,3 x 14,9 mm 24,20 megapixel Processore DIGIC 6 Attacco obiettivo EF/EF-S 45 punti AF a croce (45 punti AF a croce f/5,6, 27 punti f/8 [9 a croce], punto centrale f/2,8 e f/5,6 a croce doppia) Esposimetro RGB+IR da 7560 pixel ISO 100-12800 (25600 in modalit\u00e0 H) Tempo di esposizione 30\"-1/8000, bulb Mirino Ottico Pentaprisma 100% 0,95x Touch screen orientabile da 7,7 cm (3\") 3:2 Clear View II TFT, circa 1.040.000 punti Flash GN integrato 12 metri Sincronizzazione X 1/250 Scatto continuo 7 fps Dimensioni: 139 x 105,2 x 78,5 mm Durata batteria 960 scatti(a 23 \u00b0C, AE 50%, FE 50%)",
                7.015563011169434
            ],
            [
                "Canon EOS 80D. Scatto continuo 7 fps Dimensioni: 139 x 105,2 x 78,5 mm Durata batteria 960 scatti(a 23 \u00b0C, AE 50%, FE 50%) Ambiente operativo 0-40 \u00b0C; umidit\u00e0: 85% o meno Peso:",
                7.258842468261719
            ],
            [
                "Canon EOS 80D. umidit\u00e0: 85% o meno Peso: circa 730 g (standard CIPA, incluse batteria e scheda di memoria)    Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Canon EOS 80D    Collegamenti esterni  Sito Ufficiale Canon EOS 80D",
                8.898886680603027
            ],
            [
                "Canon EOS 70D. kit con corpo macchina + obiettivo 18\u2013135 mm f/3,5-5,6 IS STM     Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Canon EOS 70D    Collegamenti esterni   (ES) Sito ufficiale, su canon.es.",
                9.17704963684082
            ]
        ]
    },
    "tst-it-86": {
        "input": "Quale immagine raffiguravano le banconote del secondo karbovanec ucraino?",
        "query": "Le banconote del secondo karbovanec ucraino raffiguravano ritratti del conte Ivan Hryhoriyevich Komiyevsky, del poeta Ivan Ivanovych Volodymyrovych Kvit e di altri personaggi famosi.",
        "results": []
    },
    "tst-it-87": {
        "input": "Quali tecnologie legacy non supporta Microsoft Edge?",
        "query": "Microsoft Edge non supporta tecnologie legacy come Adobe Flash, Microsoft Silverlight, Adobe Acrobat e Microsoft Reader.",
        "results": [
            [
                "Microsoft Edge. Poich\u00e9 il suo sviluppo e la sua versione dipendono dal modello di Windows come servizio, non \u00e8 incluso nelle build LTSB (Windows 10 Enterprise a lungo termine). Microsoft inizialmente annunci\u00f2 che Edge avrebbe supportato il motore di layout Trident (MSHTML) legacy per la compatibilit\u00e0 con le versioni precedenti, ma in seguito ha affermato che, a causa del \"feedback positivo\", Edge avrebbe utilizzato un nuovo motore, mentre Internet Explorer avrebbe continuato a fornire il motore legacy. Il nome in codice, durante lo sviluppo, \u00e8 stato Project Spartan. La realizzazione di un nuovo browser \u00e8 stata dovuta alle deludenti prestazioni di Internet Explorer, che avevano determinato la disaffezione degli utenti di Windows, i quali si sono progressivamente allontanati negli anni dal vecchio programma di navigazione a favore di altri browser;",
                8.80006217956543
            ],
            [
                "Microsoft Edge. Nel tempo al browser sono state aggiunte varie funzionalit\u00e0, tra cui le raccolte, le annotazioni per il lettore PDF integrato, un sistema di blocco degli annunci, la possibilit\u00e0 di catturare schermate dei siti Web che si visitano e una \"modalit\u00e0 Internet Explorer\" che permette di visualizzare correttamente siti Web pi\u00f9 datati senza aprire Internet Explorer separatamente. Internet Explorer 11 rimane comunque disponibile insieme a Edge su Windows 10 per compatibilit\u00e0, rimane quasi identico alla versione presente su Windows 8.1 e non utilizza il motore di Edge come precedentemente annunciato. Edge includeva inizialmente un Adobe Flash Player integrato (con una whitelist interna che consente il caricamento automatico delle applet Flash sui siti web di Facebook, ignorando i controlli di sicurezza che richiedono l'input dell'utente) ma, analogamente a quanto avvenuto per altri browser, a causa della fine dello sviluppo e del supporto di Adobe Flash Player quest'ultimo \u00e8 stato disabilitato per impostazione predefinita a partire dal 2019 (riattivabile temporaneamente dalle impostazioni) e poi rimosso del tutto tra la fine del 2020 e l'inizio del 2021. Edge si integra con le piattaforme online di Microsoft al fine di fornire controllo vocale, funzionalit\u00e0 di ricerca e informazioni dinamiche relative alle ricerche all'interno della barra degli indirizzi. Gli utenti possono creare annotazioni su pagine Web che possono essere archiviate e condivise con OneDrive.",
                8.902134895324707
            ],
            [
                "Microsoft Edge. Il browser offre anche strumenti di annotazione e una modalit\u00e0 di visualizzazione che favorisce la funzione di lettura. Tramite lo store Microsoft si possono installare le estensioni rese disponibili. Edge, secondo test del 2015, \u00e8 risultato essere alla pari della concorrenza, anzi, in alcuni casi migliore, e comunque molto pi\u00f9 ottimizzato rispetto al precedente Internet Explorer. Oltre alle ottimizzazioni in termini di prestazioni, sono state introdotte anche alcune interessanti novit\u00e0, ad esempio la possibilit\u00e0 di scrivere delle note su pagine web, che poi possono essere salvate nell'elenco di lettura, in OneNote o sui preferiti. Oppure la funzionalit\u00e0 introdotta con il November Update, che consiste nella possibilit\u00e0 di visualizzare un'anteprima in miniatura della pagina web caricata in una scheda non attiva, facendo scorrere il mouse sulla scheda stessa.",
                9.324143409729004
            ],
            [
                "Microsoft Edge. Nel novembre 2017, Microsoft ha pubblicato le versioni di Edge per Android e iOS. Le app offrono integrazione e sincronizzazione con la versione desktop su PC Windows 10. A causa delle restrizioni della piattaforma e di altri fattori, questi port non utilizzano lo stesso motore di layout della versione desktop e utilizzano invece motori basati su Webkit nativi del sistema operativo. Ad aprile 2018, Edge ha aggiunto il silenziamento audio delle schede. A giugno 2018, il supporto per le specifiche di autenticazione Web \u00e8 stato aggiunto alle build di Windows Insider, con supporto per Windows Hello e token di sicurezza esterni.",
                9.406547546386719
            ],
            [
                "Microsoft Edge. Edge si integra con le piattaforme online di Microsoft al fine di fornire controllo vocale, funzionalit\u00e0 di ricerca e informazioni dinamiche relative alle ricerche all'interno della barra degli indirizzi. Gli utenti possono creare annotazioni su pagine Web che possono essere archiviate e condivise con OneDrive. Si integra anche con la funzione \"Elenco di lettura\" e fornisce una \"Modalit\u00e0 di lettura\" che elimina le formattazioni non necessarie dalle pagine per migliorarne la leggibilit\u00e0. Microsoft Edge \u00e8 tuttavia privo della funzione \"copia-incolla\".     EdgeHTML  Microsoft Edge \u00e8 stato progettato per essere un browser leggero, con un motore, che prende il nome di \"EdgeHTML\", costruito intorno allo standard web, \"progettato per l'interoperabilit\u00e0 con il moderno web\".",
                9.837974548339844
            ]
        ]
    },
    "tst-it-88": {
        "input": "Di quale gruppo musicale fa parte la cantante Wheein?",
        "query": "Wheein fa parte del gruppo musicale girl group Blackpink.",
        "results": [
            [
                "Mamamoo. Le Mamamoo (\ub9c8\ub9c8\ubb34?, MamamuLR) sono un gruppo musicale sudcoreano formatosi a Seul nel 2014. Il gruppo \u00e8 composto da quattro membri, Solar, Moonbyul, Wheein e Hwasa. Il gruppo \u00e8 nato sotto la direzione della Rainbow Bridge World, esordendo il 19 giugno 2014 con la canzone Mr. Ambiguous, che gli ha valso numerosi riconoscimenti. Il loro esordio \u00e8 stato considerato uno dei migliori di quell'anno.    ",
                9.386163711547852
            ],
            [
                "Wheein. (EN) WheeIn / \ud718\uc778, su Discogs, Zink Media.  (EN) Wheein, su MusicBrainz, MetaBrainz Foundation.   (EN) Wheein, su IMDb, IMDb.com.",
                9.538653373718262
            ],
            [
                "Wheein. (EN) WheeIn / \ud718\uc778, su Discogs, Zink Media.  (EN) Wheein, su MusicBrainz, MetaBrainz Foundation.   (EN) Wheein, su IMDb, IMDb.com.",
                9.538653373718262
            ],
            [
                "Wheein. Wheein, pseudonimo di Jung Whee-in (\uc815\ud718\uc778?; 17 aprile 1995), \u00e8 una cantante sudcoreana. Nota per essere parte del girl group Mamamoo, ha fatto il suo debutto solistico nel 2018 con il singolo digitale \"Easy\", per poi pubblicare nel 2021 il suo primo EP Redd.     Discografia      EP  2021 \u2013 Redd 2022 \u2013 Whee    Singoli  2018 \u2013 Easy (feat.",
                10.471917152404785
            ],
            [
                "Wheein. Wheein, pseudonimo di Jung Whee-in (\uc815\ud718\uc778?; 17 aprile 1995), \u00e8 una cantante sudcoreana. Nota per essere parte del girl group Mamamoo, ha fatto il suo debutto solistico nel 2018 con il singolo digitale \"Easy\", per poi pubblicare nel 2021 il suo primo EP Redd.     Discografia      EP  2021 \u2013 Redd 2022 \u2013 Whee    Singoli  2018 \u2013 Easy (feat.",
                10.471917152404785
            ]
        ]
    },
    "tst-it-89": {
        "input": "In quale cantone \u00e8 situato il comune francese Labalme?",
        "query": "Il comune francese di Labalme si trova nel cantone di Neuch\u00e2tel, nella regione della Svizzera occidentale.",
        "results": [
            [
                "Labalme. Labalme \u00e8 un comune francese di 189 abitanti situato nel dipartimento dell'Ain della regione dell'Alvernia-Rodano-Alpi.     Societ\u00e0     Evoluzione demografica  Abitanti censiti    Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Labalme",
                5.49220085144043
            ],
            [
                "Labalme. Labalme \u00e8 un comune francese di 189 abitanti situato nel dipartimento dell'Ain della regione dell'Alvernia-Rodano-Alpi.     Societ\u00e0     Evoluzione demografica  Abitanti censiti    Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Labalme",
                5.49220085144043
            ],
            [
                "Labalme. Labalme \u00e8 un comune francese di 189 abitanti situato nel dipartimento dell'Ain della regione dell'Alvernia-Rodano-Alpi.     Societ\u00e0     Evoluzione demografica  Abitanti censiti    Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Labalme",
                5.49220085144043
            ],
            [
                "Svizzera italiana. I principali centri della Svizzera italiana che si trovano nel Canton Grigioni sono:  Roveredo, capoluogo della Regione Moesa. Poschiavo, capoluogo della Regione Bernina. Bregaglia, il comune di maggior estensione della Regione Maloja.     Centri pi\u00f9 popolosi della Svizzera italiana     Infrastrutture e trasporti  Dal 1996 la popolazione di lingua italiana della Svizzera pu\u00f2 fare riferimento a una propria universit\u00e0, l'Universit\u00e0 della Svizzera italiana, con sede a Lugano e Mendrisio. L'altro istituto di educazione superiore presente nella regione \u00e8 la Scuola Universitaria Professionale della Svizzera Italiana con sede a Manno.",
                11.352132797241211
            ],
            [
                "Lingua francese. \u00c8 la lingua materna di circa il 20% della popolazione (2 milioni di persone), tradizionalmente concentrata nella regione occidentale del paese, nota come Svizzera romanda. Il francese \u00e8 inoltre lingua ufficiale in sette cantoni: Giura, Vaud, Neuch\u00e2tel, Ginevra, Berna, Friburgo e Vallese. La pi\u00f9 grande citt\u00e0 francofona della Svizzera \u00e8 Ginevra. Il francese svizzero, pur influenzato a livello fonetico dal preesistente francoprovenzale, si distanzia poco da quello parlato in Francia.",
                11.593517303466797
            ]
        ]
    },
    "tst-it-90": {
        "input": "Quali licenze a codice sorgente aperto di Microsoft sono state approvate dalla Open Source Initiative?",
        "query": "Microsoft ha iniziato gradualmente a diffondere pi\u00f9 software open source nel corso degli anni, e ha anche iniziato a permettere l'uso di alcune sue licenze a codice sorgente open source. Quelle che sono state specificamente approvate dalla Open Source Initiative (OSI) includono:\n\n1. The MIT License: Microsoft ha permesso all'uso di questa licenza su molti dei suoi progetti open source.\n\n2. The Apache 2.0 License: Alcuni dei progetti di Microsoft come ChakraCore utilizzano questa licenza.\n\n3. The GNU Lesser General Public License version 3 (LGPL v3): Questa licenza \u00e8 stata usata per alcune delle librerie che Microsoft ha contribuito.\n\n4. The Mozilla Public License (MPL): Alcuni progetti Microsoft come la fonte del motore di rendering di Edge (blink) sono distribuiti sotto questa licenza.\n\n5. The Microsoft Reciprocal License (MS-RL): Microsoft usa questa licenza per i propri progetti open source.\n\n6. The Mozilla Public License version 2.0 (MPL v2.0): Alcuni progetti come l'intelligenza artificiale per server IOT dell'Azure utilizzano questa licenza.\n\n\u00c8 importante notare che Microsoft ha avuto una posizione controversa con gli open source in passato, ma nel 2017, il CEO Satya Nadella ha annunciato un impegno da parte della societ\u00e0 di collaborare pi\u00f9 apertamente con il movimento open source.",
        "results": [
            [
                "Satya Nadella. in particolare ha trasferito l'infrastruttura di basi di dati, server e tool di sviluppo sul sistema Azure. Il 30 gennaio 2014 si fa il suo nome quale candidato a diventare il nuovo AD di Microsoft. Pochi giorni dopo, il 4 febbraio, Microsoft annuncia che Nadella sar\u00e0 il nuovo amministratore delegato in sostituzione di Steve Ballmer.     Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Satya Nadella    Collegamenti esterni   (EN) Sito ufficiale, su news.microsoft.com.  (EN) Sherman Hollar, Satya Nadella, su Enciclopedia Britannica, Encyclop\u00e6dia Britannica, Inc.  (EN) Biografia, Microsoft.",
                8.146944999694824
            ],
            [
                "Sam Altman. Il 17 novembre 2023 decade dalla carica di amministratore delegato di OpenAI e membro del consiglio di amministrazione, e pochi giorni dopo come riportato da Satya Nadella attraverso un tweet, Altman assieme a Greg Brockman prendono parte ad un nuovo laboratorio d'IA della Microsoft. Il 22 novembre 2023, OpenAI ha raggiunto un accordo di principio per il ritorno di Sam Altman in OpenAI come AD, con un nuovo consiglio di amministrazione iniziale composto da Bret Taylor (presidente), Larry Summers e Adam D'Angelo, con l'appoggio di Satya Nadella che ha riconosciuto in Sam Altman e Greg Brockman un ruolo chiave per OpenAI.     Vita privata   Dichiaratamente gay, Altman ha sposato il compagno Oliver Mulherin nel gennaio 2024.     Note     Altri progetti    Wikiquote contiene citazioni di o su Sam Altman  Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Sam Altman    Collegamenti esterni   (EN) Sito ufficiale, su blog.samaltman.com.  (EN) Sam Altman, su IMDb, IMDb.com.",
                9.449174880981445
            ],
            [
                "Sam Altman. Ha ricevuto il suo primo computer all'et\u00e0 di otto anni. Per il liceo, ha frequentato la John Burroughs School e ha studiato informatica alla Stanford University fino all'abbandono nel 2005 senza conseguire la laurea. Nel 2005, all'et\u00e0 di 19 anni, Altman ha co-fondato ed \u00e8 diventato CEO di Loopt, un'applicazione mobile di social networking basata sulla geolocalizzazione. Dopo aver raccolto pi\u00f9 di 30 milioni di dollari di capitale di rischio, Loopt \u00e8 stata chiusa nel 2012 dopo aver fallito. \u00c8 stato poi acquisito dalla Green Dot Corporation per 43,4 milioni di dollari.  ",
                9.732551574707031
            ],
            [
                "Sam Altman. Dopo aver raccolto pi\u00f9 di 30 milioni di dollari di capitale di rischio, Loopt \u00e8 stata chiusa nel 2012 dopo aver fallito. \u00c8 stato poi acquisito dalla Green Dot Corporation per 43,4 milioni di dollari.   Nel 2011 \u00e8 entrato alla Y Combinator, venendo nel febbraio 2014 nominato presidente dal suo co-fondatore Paul Graham. Successivamente \u00e8 stato nominato miglior investitore under 30 dalla rivista Forbes nel 2015 e come uno dei \"Best Young Entrepreneurs in Technology\" dalla rivista Businessweek nel 2008. Tra il 2019 e 2020 lascia la YC.",
                10.174287796020508
            ],
            [
                "Satya Nadella. Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Satya Nadella    Collegamenti esterni   (EN) Sito ufficiale, su news.microsoft.com.  (EN) Sherman Hollar, Satya Nadella, su Enciclopedia Britannica, Encyclop\u00e6dia Britannica, Inc.  (EN) Biografia, Microsoft.",
                10.481449127197266
            ]
        ]
    },
    "tst-it-91": {
        "input": "Dove \u00e8 nata Victoire Sid\u00e9m\u00e9ho Dzidudu Dogb\u00e9 Tomegah Klassou?",
        "query": "Victoire Sid\u00e9m\u00e9ho Dzidudu Dogb\u00e9 Tomegah Klassou \u00e8 nata a Dianra C\u00f4te d'Ivoire.",
        "results": [
            [
                "Victoire Tomegah Dogb\u00e9. Victoire Sid\u00e9m\u00e9ho Dzidudu Dogb\u00e9 Tomegah Klassou (Badougbe, 23 dicembre 1959) \u00e8 una politica togolese. \u00c8 il Primo ministro del Togo, prima donna a ricoprire tale carica. \u00c8 stata anche ministro dal 2008 e capo del gabinetto del presidente Gnassimb\u00e8 dal 2009.     Biografia  \u00c8 nata a Badougbe, e ha studiato nella capitale Lom\u00e8, presso quella che era nota allora come Universit\u00e0 del Benin (oggi Universit\u00e0 di Lom\u00e9), per poi specializzarsi in diverse universit\u00e0 internazionali grazie al Programma delle Nazioni Unite per lo sviluppo, per il quale lavorer\u00e0 successivamente dalla fine degli anni 90 al 2008. Nel 2008 viene chiamata dal nuovo primo ministro Gilbert Fossoun Houngbo (con cui aveva gi\u00e0 collaborato in precedenza all'UNDP) come ministro per lo sviluppo.",
                6.636760711669922
            ],
            [
                "Victoire Tomegah Dogb\u00e9. Biografia  \u00c8 nata a Badougbe, e ha studiato nella capitale Lom\u00e8, presso quella che era nota allora come Universit\u00e0 del Benin (oggi Universit\u00e0 di Lom\u00e9), per poi specializzarsi in diverse universit\u00e0 internazionali grazie al Programma delle Nazioni Unite per lo sviluppo, per il quale lavorer\u00e0 successivamente dalla fine degli anni 90 al 2008. Nel 2008 viene chiamata dal nuovo primo ministro Gilbert Fossoun Houngbo (con cui aveva gi\u00e0 collaborato in precedenza all'UNDP) come ministro per lo sviluppo. Nel 2020, a seguito delle dimissioni del governo Klassou, viene incaricata di formare il nuovo governo, che, con 11 donne su 33, \u00e8 il governo a pi\u00f9 elevata rappresentativa femminile nella storia del paese.     Vita privata  Malgrado una forte presenza sui social, Victoire Dogb\u00e9 \u00e8 piuttosto riservata sulla sua vita privata. \u00c8 sposata e ha quattro figlie.    ",
                7.972430229187012
            ],
            [
                "Victoire Tomegah Dogb\u00e9. Vita privata  Malgrado una forte presenza sui social, Victoire Dogb\u00e9 \u00e8 piuttosto riservata sulla sua vita privata. \u00c8 sposata e ha quattro figlie.     Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Victoire Tomegah Dogb\u00e9    Collegamenti esterni  (FR) Biografia sul sito della repubblica del Togo, su republiquetogolaise.com.",
                9.327828407287598
            ],
            [
                "Victoire Tomegah Dogb\u00e9. Vita privata  Malgrado una forte presenza sui social, Victoire Dogb\u00e9 \u00e8 piuttosto riservata sulla sua vita privata. \u00c8 sposata e ha quattro figlie.     Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Victoire Tomegah Dogb\u00e9    Collegamenti esterni  (FR) Biografia sul sito della repubblica del Togo, su republiquetogolaise.com.",
                3.4028234663852886e+38
            ],
            [
                "Victoire Tomegah Dogb\u00e9. Vita privata  Malgrado una forte presenza sui social, Victoire Dogb\u00e9 \u00e8 piuttosto riservata sulla sua vita privata. \u00c8 sposata e ha quattro figlie.     Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Victoire Tomegah Dogb\u00e9    Collegamenti esterni  (FR) Biografia sul sito della repubblica del Togo, su republiquetogolaise.com.",
                3.4028234663852886e+38
            ]
        ]
    },
    "tst-it-92": {
        "input": "Con quale altri titoli usc\u00ec nelle sale cinematografiche statunitensi il film Faster, Pussycat! Kill! Kill!?",
        "query": "Il film \"Faster, Pussycat! Kill! Kill!\" \u00e8 stato distribuito nelle sale cinematografiche statunitensi con l'altro titolo \"Faster Pussycat\".",
        "results": [
            [
                "Faster, Pussycat! Kill! Kill!. Kill!, su TV.com, Red Ventures (archiviato dall'url originale il 1\u00ba gennaio 2012).   (EN) Faster, Pussycat! Kill! Kill!, su AFI Catalog of Feature Films, American Film Institute.  ",
                3.34696888923645
            ],
            [
                "Faster, Pussycat! Kill! Kill!. Kill! Kill!, su AFI Catalog of Feature Films, American Film Institute.   (EN) Faster, Pussycat! Kill! Kill!, su BFI Film & TV Database, British Film Institute (archiviato dall'url originale il 1\u00ba gennaio 2018).",
                3.6943717002868652
            ],
            [
                "Faster, Pussycat! Kill! Kill!. The Leather Girls; The Mankillers; Pussycat. In Italia, il film \u00e8 rimasto inedito fino alla sua uscita direttamente in home video nei primi anni novanta, su distribuzione Domovideo.     Accoglienza  Faster, Pussycat, Kill! Kill! si rivel\u00f2 inaspettatamente un totale flop, sia al botteghino che per la critica.",
                3.7819182872772217
            ],
            [
                "Faster, Pussycat! Kill! Kill!. Kill!, su Box Office Mojo, IMDb.com.   (EN) Faster, Pussycat! Kill! Kill!, su TV.com, Red Ventures (archiviato dall'url originale il 1\u00ba gennaio 2012).  ",
                4.957764148712158
            ],
            [
                "Faster, Pussycat! Kill! Kill!. Faster, Pussycat, Kill! Kill! \u00e8 un film del 1965, diretto da Russ Meyer. \u00c8 considerato un cult movie, amato da registi quali John Waters (che l'ha definito \u00abil miglior film della storia del cinema\u00bb) e Quentin Tarantino.     Trama   Tre prorompenti go-go dancer, Varla, leader del trio, Rosie, innamorata segretamente di Varla, e Billie, la pi\u00f9 indipendente e solare, se ne vanno in giro per il deserto a bordo di auto sportive.",
                4.959630012512207
            ]
        ]
    },
    "tst-it-93": {
        "input": "Quale scultore ha realizzato l'opera raffigurata sulla copertina del disco The Eternal Idol?",
        "query": "L'opera raffigurata sulla copertina del disco \"The Eternal Idol\" \u00e8 stata realizzata da Michelangelo Buonarroti.",
        "results": [
            [
                "Michelangelo Buonarroti. Tutto il trattato, espressione dell'estetica neoplatonica, \u00e8 comunque dominato dalla gigantesca figura di Michelangelo, come figura esemplare dell'artista genio, solitario e malinconico, investito di un dono \"divino\", che \"crea\" secondo modelli metafisici, quasi a imitazione di Dio. Michelangelo divent\u00f2 cos\u00ec, nell'opera di De Hollanda e in genere nella cultura occidentale, il primo degli artisti moderni.     Caratteristiche fisiche  Nel 2021 il paleopatologo Francesco M. Galassi e l'antropologa forense Elena Varotto del FAPAB Research Center di Avola, in Sicilia, hanno esaminato le scarpe e una pantofola conservate a Casa Buonarroti, che la tradizione ritiene appartenute al genio rinascimentale, ipotizzando che l'artista fosse alto circa 1 metro e 60: un dato concorde con quanto sostenuto dal Vasari, il quale nella sua biografia dell'artista sostiene che il maestro fosse \"di statura mediocre, di spalle largo, ma ben proporzionato con tutto il resto del corpo\".    ",
                5.594148635864258
            ],
            [
                "Michelangelo Buonarroti. In questa scultura spicca il diverso rilievo dato ai soggetti, dalla figura appena accennata di Giovanni Battista (precoce esempio di \"non-finito\"), alla finitezza della Vergine, la cui testa ad altorilievo arriva a uscire dal confine della cornice. Tra il 1503 e il 1504 realizz\u00f2 un tondo dipinto per Agnolo Doni, rappresentante la Sacra Famiglia con altre figure. In essa, i protagonisti sono grandiose proporzioni e dinamicamente articolati, sullo sfondo di un gruppo di ignudi. I colori sono audacemente vivaci, squillanti, e i corpi trattati in maniera scultorea ebbero un effetto folgorante sugli artisti contemporanei. Evidente \u00e8 qui il distacco netto e totale dalla pittura leonardesca:",
                5.769274711608887
            ],
            [
                "Michelangelo Buonarroti. Di questo progetto rimangono due disegni di Michelangelo, uno al British Museum e uno a Detroit.   Insoddisfatto, l'artista ottenne di poter ampliare il programma iconografico, raccontando la storia dell'umanit\u00e0 \"ante legem\", cio\u00e8 prima che Dio inviasse le Tavole della Legge: al posto degli Apostoli mise sette Profeti e cinque Sibille, assisi su troni fiancheggiati da pilastrini che sorreggono la cornice; quest'ultima delimita lo spazio centrale, diviso in nove scompartimenti attraverso la continuazione delle membrature architettoniche ai lati di troni; in questi scomparti sono raffigurati episodi tratti della Genesi, disposti in ordine cronologico partendo dalla parete dell'altare:",
                6.041248321533203
            ],
            [
                "Michelangelo Buonarroti. La Piet\u00e0 Rondanini venne definita, nell'inventario di tutte le opere rinvenute nel suo studio dopo la morte, come: \"Un'altra statua principiata per un Cristo et un'altra figura di sopra, attaccate insieme, sbozzate e non finite\". Michelangelo nel 1561 don\u00f2 la scultura al suo servitore Antonio del Francese continuando per\u00f2 ad apportarvi modifiche sino alla morte; il gruppo \u00e8 costituito da parti condotte a termine, come il braccio destro di Cristo, e da parti non finite, come il torso del Salvatore schiacciato contro il corpo della Vergine quasi a formare un tutt'uno. Successivamente alla scomparsa di Michelangelo, in un periodo imprecisato, questa scultura fu trasferita nel palazzo Rondanini di Roma e da questi ha mutuato il nome.",
                6.064056396484375
            ],
            [
                "Michelangelo Buonarroti. il gruppo \u00e8 costituito da parti condotte a termine, come il braccio destro di Cristo, e da parti non finite, come il torso del Salvatore schiacciato contro il corpo della Vergine quasi a formare un tutt'uno. Successivamente alla scomparsa di Michelangelo, in un periodo imprecisato, questa scultura fu trasferita nel palazzo Rondanini di Roma e da questi ha mutuato il nome. Attualmente si trova nel Castello Sforzesco, acquistata nel 1952 dalla citt\u00e0 di Milano da una propriet\u00e0 privata.     Le biografie  Nel 1550 usc\u00ec la prima edizione delle Vite de' pi\u00f9 eccellenti pittori, scultori e architettori di Giorgio Vasari che conteneva una biografia di Michelangelo, la prima scritta di un artista vivente, in posizione conclusiva dell'opera che celebrava l'artista come vertice di quella catena di grandi artefici che partiva da Cimabue e Giotto, raggiungendo nella sua persona la sintesi di perfetta padronanza delle arti (pittura, scultura e architettura) in grado non solo di rivaleggiare ma anche di superare i mitici maestri dell'antichit\u00e0. Nonostante le premesse celebrative ed encomiastiche, Michelangelo non grad\u00ec l'operazione, per le numerose scorrettezze e soprattutto per una versione a lui non congeniale della tormentata vicenda della tomba di Giulio II.",
                6.2075395584106445
            ]
        ]
    },
    "tst-it-94": {
        "input": "Come si chiamano le varie specie di Foudia?",
        "query": "La famiglia degli Foudi, nota anche come Fodiidae, contiene solo una specie, l'Foudia rubra, che \u00e8 noto anche come \"Foudia rossa\". Questa specie \u00e8 diffusa in alcune parti dell'Africa occidentale e centrale. Attualmente non ci sono altre specie riconosciute nella famiglia degli Foudi.",
        "results": [
            [
                "Europa occidentale. la Repubblica Federale Tedesca, appartenente al blocco occidentale, e la Repubblica Democratica Tedesca, appartenente al blocco orientale; dopo la riunificazione tedesca, tutto lo stato viene considerato appartenente all'Europa occidentale.   Secondo il criterio pi\u00f9 ristretto adottato dall'ONU nel suo Geoschema, rappresentato nella carta 2, fanno parte dell'Europa occidentale (indicata con il colore celeste) Francia, Belgio, Paesi Bassi, Lussemburgo, Principato di Monaco, Germania, Austria, Svizzera .   Secondo un il criterio pi\u00f9 ristretto adottato dal Consiglio dei Comuni e delle Regioni d'Europa (CCRE), rappresentato nella carta 3, l'Europa Occidentale (indicata con il colore rosso) include Gran Bretagna, Irlanda, Francia, Belgio, Paesi Bassi, Liechtenstein, Lussemburgo e Svizzera.   Oggi il concetto di Europa occidentale \u00e8 comunemente associato con la democrazia liberale, il capitalismo e la cultura occidentale.",
                11.166938781738281
            ],
            [
                "Europa occidentale. molti di questi stati hanno speciali accordi e trattati con l'Unione europea. lo status legale di molti Territori dipendenti d'oltremare in Europa (Gibilterra, le Isole del Canale,le Isole F\u00e6r \u00d8er,l'Isola di Man) sono trattate diversamente, caso per caso. Nonostante queste differenze, vengono incluse nell'Europa occidentale.     Turchia   La Turchia fu accettata come membro della NATO perch\u00e9 appartenente al blocco occidentale, ma non entr\u00f2 a far parte dell'Unione europea (attualmente, \u00e8 invece uno dei paesi candidati all'allargamento dell'Unione Europea). La Turchia \u00e8 il tipico esempio di stato intercontinentale, situato tra l'Europa Meridionale e l'Asia occidentale.    ",
                12.388513565063477
            ],
            [
                "Europa occidentale. Secondo un il criterio pi\u00f9 ristretto adottato dal Consiglio dei Comuni e delle Regioni d'Europa (CCRE), rappresentato nella carta 3, l'Europa Occidentale (indicata con il colore rosso) include Gran Bretagna, Irlanda, Francia, Belgio, Paesi Bassi, Liechtenstein, Lussemburgo e Svizzera.   Oggi il concetto di Europa occidentale \u00e8 comunemente associato con la democrazia liberale, il capitalismo e la cultura occidentale. Sono forti i legami politici ed economici con gli altri paesi della stessa cultura, ossia quelli del Nord America, del Sud America e dell'Oceania.     L'Europa prima della guerra fredda   All'inizio del XX secolo, erano presenti due principali alleanze sullo scacchiere politico d'Europa: gli Imperi centrali e la Triplice intesa.",
                13.44241714477539
            ],
            [
                "Europa occidentale. La Triplice Intesa, anche conosciuta come potenze alleate (Impero britannico, Italia, Francia e USA, mentre l'Impero russo si ritir\u00f2 nel 1917), sconfisse gli Imperi centrali (Germania, Austria-Ungheria e Impero ottomano). I tre membri principali delle potenze centrali persero anche le loro dinastie monarchiche, che furono obbligate ad abdicare e furono mandate in esilio. I sistemi politici di questi paesi furono trasformati in repubbliche e furono obbligati ad accettare i termini del trattato di Versailles. L'Impero russo, ora divenuto Unione delle repubbliche socialiste sovietiche, stipul\u00f2 una pace separata con gli Imperi centrali con il trattato di Brest-Litovsk. Il Trattato di Versailles impose la responsabilit\u00e0 del conflitto ai paesi perdenti, che subirono la perdita di territori e il pagamento di ingenti danni di guerra.",
                14.443597793579102
            ],
            [
                "Europa occidentale. L'Europa prima della guerra fredda   All'inizio del XX secolo, erano presenti due principali alleanze sullo scacchiere politico d'Europa: gli Imperi centrali e la Triplice intesa. Nel 1914, questi due blocchi si confrontarono nella Prima guerra mondiale. La Triplice Intesa, anche conosciuta come potenze alleate (Impero britannico, Italia, Francia e USA, mentre l'Impero russo si ritir\u00f2 nel 1917), sconfisse gli Imperi centrali (Germania, Austria-Ungheria e Impero ottomano). I tre membri principali delle potenze centrali persero anche le loro dinastie monarchiche, che furono obbligate ad abdicare e furono mandate in esilio.",
                14.471744537353516
            ]
        ]
    },
    "tst-it-95": {
        "input": "Quale sport faceva l'atleta canadese Cedric Liddell?",
        "query": "Cedric Liddell era un lottatore.\n ",
        "results": [
            [
                "Cedric Liddell. Cedric Liddell (Clinton, 11 giugno 1913 \u2013 Walkerton, 4 giugno 1981) \u00e8 stato un canottiere canadese, vincitore della medaglia di bronzo nell'8 con a Los Angeles 1932. Ha partecipato anche ai Giochi di Berlino 1936, sempre nell'8 con, ma senza centrare la qualificazione in finale.     Palmar\u00e8s  Olimpiadi Los Angeles 1932: bronzo nell'8 con.     Collegamenti esterni   (EN) Cedric Liddell, su worldrowing.com, Federazione Internazionale Canottaggio.  (EN, FR) Cedric Liddell, su olympics.com, Comitato Olimpico Internazionale.  ",
                6.603589057922363
            ],
            [
                "Cedric Liddell. bronzo nell'8 con.     Collegamenti esterni   (EN) Cedric Liddell, su worldrowing.com, Federazione Internazionale Canottaggio.  (EN, FR) Cedric Liddell, su olympics.com, Comitato Olimpico Internazionale.   (EN) Cedric Liddell, su Olympedia.   (EN) Cedric Liddell, su sports-reference.com, Sports Reference LLC (archiviato dall'url originale il 1\u00ba novembre 2017).",
                9.158035278320312
            ],
            [
                "Cedric Liddell. (EN) Cedric Liddell, su sports-reference.com, Sports Reference LLC (archiviato dall'url originale il 1\u00ba novembre 2017).",
                9.853677749633789
            ],
            [
                "Cedric Liddell. (EN) Cedric Liddell, su sports-reference.com, Sports Reference LLC (archiviato dall'url originale il 1\u00ba novembre 2017).",
                3.4028234663852886e+38
            ],
            [
                "Cedric Liddell. (EN) Cedric Liddell, su sports-reference.com, Sports Reference LLC (archiviato dall'url originale il 1\u00ba novembre 2017).",
                3.4028234663852886e+38
            ]
        ]
    },
    "tst-it-96": {
        "input": "Quante tipologie di disturbi del linguaggio esistono?",
        "query": "Esistono quattro tipologie di disturbi del linguaggio. In primo luogo, abbiamo l'afasia, che \u00e8 un disturbo del linguaggio causato da danni cerebrali. In secondo luogo, abbiamo la dislessia, che \u00e8 un disturbo della lettura causato da problemi nell'elaborazione fonologica. In terzo luogo, abbiamo la disgrafia, che \u00e8 un disturbo della scrittura causato da problemi nella coordinazione motoria fine. In quarto luogo, abbiamo la discalculia, che \u00e8 un disturbo dei calcoli causati da problemi nell'elaborazione delle informazioni numeriche.",
        "results": []
    },
    "tst-it-97": {
        "input": "Quale fiume attraversa la citt\u00e0 Sakata?",
        "query": "Il fiume Toyonaka attraversa la citt\u00e0 Sakata.\n\nIl fiume Toyonaka si trova nella regione del Fukuoka in Giappone. Inizia nel distretto di Kushiro sull'isola di Honshu e sfocia nel mare Kyushu. La citt\u00e0 Sakata \u00e8 una citt\u00e0 importante situata sulla riva nord del fiume Toyonaka, famosa per la sua architettura e luoghi famosi, tra cui la Sala della Libert\u00e0 di Sakata e la diga Sakata.",
        "results": [
            [
                "Sakata. Sakata (\u9152\u7530\u5e02?) \u00e8 una citt\u00e0 giapponese della prefettura di Yamagata. Sakata si affaccia sul Mar del Giappone insieme alla foce del fiume che la attraversa, il fiume Mogami \u6700\u4e0a\u5ddd. Il 30 ottobre 1976 venne quasi del tutto distrutta da un incendio. Nel 2008 vi sono state girate alcune scene del film Departures, vincitore del premio Oscar come miglior film in lingua straniera nel 2009.     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Sakata    Collegamenti esterni   (JA) Sito ufficiale, su city.sakata.lg.jp.  (EN) Sakata, su Enciclopedia Britannica, Encyclop\u00e6dia Britannica, Inc.",
                6.143128395080566
            ],
            [
                "Sakata. Sakata (\u9152\u7530\u5e02?) \u00e8 una citt\u00e0 giapponese della prefettura di Yamagata. Sakata si affaccia sul Mar del Giappone insieme alla foce del fiume che la attraversa, il fiume Mogami \u6700\u4e0a\u5ddd. Il 30 ottobre 1976 venne quasi del tutto distrutta da un incendio. Nel 2008 vi sono state girate alcune scene del film Departures, vincitore del premio Oscar come miglior film in lingua straniera nel 2009.     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Sakata    Collegamenti esterni   (JA) Sito ufficiale, su city.sakata.lg.jp.  (EN) Sakata, su Enciclopedia Britannica, Encyclop\u00e6dia Britannica, Inc.",
                6.143128395080566
            ],
            [
                "Prefettura di Osaka. Mentre nel 2001 purtroppo la prefettura fu teatro della terribile strage di Osaka, un massacro scolastico attuato da uno squilibrato. Il 1\u00ba aprile 2006 la citt\u00e0 di Sakai venne promossa al rango di citt\u00e0 designata e divisa in sette quartieri.   Nel 2008 T\u014dru Hashimoto divenne il pi\u00f9 giovane governatore giapponese, all'et\u00e0 di 38 anni. Il terremoto del 18 giugno 2018 ebbe l'epicentro nel nord della prefettura e provoc\u00f2 la morte di 5 persone.     Geografia fisica  La prefettura di Osaka confina con quelle di Hy\u014dgo e Kyoto a nord, di Nara a ovest e di Wakayama a sud.",
                7.5642499923706055
            ],
            [
                "Fukuoka. La citt\u00e0, in questi ultimi anni si sta espandendo sempre pi\u00f9 sulla costa andando ad interrare vaste zone marine. Ne \u00e8 esempio l'isola artificiale situata nella circoscrizione di Higashi, che prende nome appunto di Island City. Situata a 1100 km da Tokyo, 540 km da Seul, 870 km da Shanghai e 1300 km da Taipei, Fukuoka agisce da base di interscambio culturale ed economico con il resto dell'Asia.     I fiumi  Tra i fiumi il pi\u00f9 famoso \u00e8 sicuramente il Nakagawa (\u90a3\u73c2\u5ddd) il quale divide in due la citt\u00e0 sfociando nel mare dopo aver percorso 35 km dalla sorgente situata a 1.055 metri d'altitudine sul monte Sefuri. Poi c'\u00e8 il Mikasagawa (\u5fa1\u7b20\u5ddd) lungo 24 km la cui sorgente \u00e8 situata sul monte Houman chiamato anche Mikasa (\u5b9d\u6e80\u5c71) che prende nome dall'omonima contea che fa parte della prefettura di Dazaifu.",
                7.64008092880249
            ],
            [
                "Fukuoka. La citt\u00e0, in questi ultimi anni si sta espandendo sempre pi\u00f9 sulla costa andando ad interrare vaste zone marine. Ne \u00e8 esempio l'isola artificiale situata nella circoscrizione di Higashi, che prende nome appunto di Island City. Situata a 1100 km da Tokyo, 540 km da Seul, 870 km da Shanghai e 1300 km da Taipei, Fukuoka agisce da base di interscambio culturale ed economico con il resto dell'Asia.     I fiumi  Tra i fiumi il pi\u00f9 famoso \u00e8 sicuramente il Nakagawa (\u90a3\u73c2\u5ddd) il quale divide in due la citt\u00e0 sfociando nel mare dopo aver percorso 35 km dalla sorgente situata a 1.055 metri d'altitudine sul monte Sefuri. Poi c'\u00e8 il Mikasagawa (\u5fa1\u7b20\u5ddd) lungo 24 km la cui sorgente \u00e8 situata sul monte Houman chiamato anche Mikasa (\u5b9d\u6e80\u5c71) che prende nome dall'omonima contea che fa parte della prefettura di Dazaifu.",
                7.64008092880249
            ]
        ]
    },
    "tst-it-98": {
        "input": "Quando fu inaugurato il mercato coperto di Oxford?",
        "query": "Il mercato coperto di Oxford fu inaugurato nel 1874.",
        "results": [
            [
                "Oxford. Nel 1844, la Great Western Railway colleg\u00f2 Oxford con Londra passando da Didcot e Reading, e presto seguirono altre linee ferroviarie. Nel XIX secolo la controversia intorno al Movimento di Oxford nella chiesa anglicana fece emergere la citt\u00e0 come un centro di pensiero teologico. Il municipio di Oxford fu costruito sotto la regina Vittoria. Il governo locale di Oxford fu riformato dal Municipal Corporations Act del 1835 e i confini del distretto furono estesi per includere una piccola area a est del fiume Cherwell. I confini furono ulteriormente estesi nel 1889 per aggiungere le aree di Grandpont e New Hinksey, a sud del Tamigi, che furono trasferite dal Berkshire all'Oxfordshire.",
                12.751913070678711
            ],
            [
                "Oxford. Nel 1844, la Great Western Railway colleg\u00f2 Oxford con Londra passando da Didcot e Reading, e presto seguirono altre linee ferroviarie. Nel XIX secolo la controversia intorno al Movimento di Oxford nella chiesa anglicana fece emergere la citt\u00e0 come un centro di pensiero teologico. Il municipio di Oxford fu costruito sotto la regina Vittoria. Il governo locale di Oxford fu riformato dal Municipal Corporations Act del 1835 e i confini del distretto furono estesi per includere una piccola area a est del fiume Cherwell. I confini furono ulteriormente estesi nel 1889 per aggiungere le aree di Grandpont e New Hinksey, a sud del Tamigi, che furono trasferite dal Berkshire all'Oxfordshire.",
                12.751913070678711
            ],
            [
                "Oxford. Frequentazioni durante l'et\u00e0 del ferro e i resti romani, suggeriscono la continua occupazione del sito.     Fondazione e Medioevo   Oxford fu fondata dagli anglosassoni nel IX secolo e inizialmente era conosciuta come Oxenaforda che significa \"guado dei buoi\", dove appunto i buoi attraversavano il fiume. Nacque con la fondazione del monastero femminile di Santa Fridesvida nell'VIII secolo e la prima testimonianza scritta \u00e8 nella Cronaca anglosassone risalente 912. Nel X secolo, Oxford divenne un'importante citt\u00e0 di frontiera militare tra i regni di Mercia e Wessex e fu saccheggiata pi\u00f9 volte dai Vichinghi. Nel 1002, molti danesi furono uccisi a Oxford durante il massacro di St. Brice's Day ordinato da Etelredo II, gli scheletri di oltre trenta sospette vittime sono stati rinvenuti nel 2008 durante i lavori di costruzione del St John's College.",
                13.295303344726562
            ],
            [
                "Oxford. Frequentazioni durante l'et\u00e0 del ferro e i resti romani, suggeriscono la continua occupazione del sito.     Fondazione e Medioevo   Oxford fu fondata dagli anglosassoni nel IX secolo e inizialmente era conosciuta come Oxenaforda che significa \"guado dei buoi\", dove appunto i buoi attraversavano il fiume. Nacque con la fondazione del monastero femminile di Santa Fridesvida nell'VIII secolo e la prima testimonianza scritta \u00e8 nella Cronaca anglosassone risalente 912. Nel X secolo, Oxford divenne un'importante citt\u00e0 di frontiera militare tra i regni di Mercia e Wessex e fu saccheggiata pi\u00f9 volte dai Vichinghi. Nel 1002, molti danesi furono uccisi a Oxford durante il massacro di St. Brice's Day ordinato da Etelredo II, gli scheletri di oltre trenta sospette vittime sono stati rinvenuti nel 2008 durante i lavori di costruzione del St John's College.",
                13.295303344726562
            ],
            [
                "Universit\u00e0 di Oxford. Nel 1333-34 vi fu il tentativo di alcuni studenti di fondare una nuova accademia presso Stamford, nel Lincolnshire; tale progetto fu bloccato dalle universit\u00e0 di Oxford e Cambridge, con l'assenso del re Edoardo III. Fu cos\u00ec che Oxford e Cambridge divennero le uniche universit\u00e0 sul suolo albionico: questo vero e proprio duopolio accademico, del tutto insolito nell'Europa occidentale, venne spezzato solamente negli anni 1820.     Rinascimento   Il pensiero rinascimentale aveva trovato terreno fertile a Oxford, sin dalla fine del XV secolo.",
                13.661354064941406
            ]
        ]
    },
    "tst-it-99": {
        "input": "Che lavoro facevano i genitori del regista Andrej Krav\u010duk?",
        "query": "I genitori del regista Andrej Krav\u010duk erano entrambi insegnanti.",
        "results": [
            [
                "Andrej Krav\u010duk. Andrej Krav\u010duk (in russo \u0410\u043d\u0434\u0440\u0435\u0439 \u042e\u0440\u044c\u0435\u0432\u0438\u0447 \u041a\u0440\u0430\u0432\u0447\u0443\u043a?; Leningrado, 13 aprile 1962) \u00e8 un regista e sceneggiatore russo.     Biografia  Krav\u010duk aveva quasi completato la sua tesi in matematica quando incontr\u00f2 i registi Aleksej German e Vladimir Vengerov che gli trovarono lavoro come assistente alla regia nel film We Are Going to America di Yefim Gribov nel 1992. Alla fine delle riprese, Kravchuk decide di lasciare l'universit\u00e0 e diventare regista, e viene ammesso all'istituto di cinema e televisione di St.Pietroburgo. .Tra il 1992 e 2001, scrive e dirige i film Indonesiia \u2013 lubov\u2019 moja (Indonesia, My Love), Otbleski i Teni (Reflections and Shadows), Ve\u010der i Utro (Evening and Morning) and Ro\u017edestvenskaja Misterija (The Christmas Miracle);",
                7.272302627563477
            ],
            [
                "Andrej Krav\u010duk. Alla fine delle riprese, Kravchuk decide di lasciare l'universit\u00e0 e diventare regista, e viene ammesso all'istituto di cinema e televisione di St.Pietroburgo. .Tra il 1992 e 2001, scrive e dirige i film Indonesiia \u2013 lubov\u2019 moja (Indonesia, My Love), Otbleski i Teni (Reflections and Shadows), Ve\u010der i Utro (Evening and Morning) and Ro\u017edestvenskaja Misterija (The Christmas Miracle); the documentaries Deti v Strane Reform (Children in the Country of Reforms), Tamo\u017enja (Customs) and Marlen Shpindler; and episodes of the television series Ulica razbitych fonarej (Streets of Broken Streetlights) and the television miniseries Agent Nacional\u2019noj Bezopasnosti (Agent of National Security). Nel 2002, dirige il film \u010c\u00ebrnyj Voron (Black Raven) e il documentario Sem\u00ebn Aranovi\u010d:",
                10.436161041259766
            ],
            [
                "Andrej Krav\u010duk. The Final Shot). Nel 2005, dirige il film The Italian (Italyanets) che viene accolto molte bene dalla critica.   Nel 2016, dirige il film Viking.     Vita privata  Il padre di Krav\u010duk era ingegnere navale e la madre medico, \u00e8 sposato e ha due figli.     Filmografia  ",
                10.490598678588867
            ],
            [
                "Andrej Krav\u010duk. and episodes of the television series Ulica razbitych fonarej (Streets of Broken Streetlights) and the television miniseries Agent Nacional\u2019noj Bezopasnosti (Agent of National Security). Nel 2002, dirige il film \u010c\u00ebrnyj Voron (Black Raven) e il documentario Sem\u00ebn Aranovi\u010d: Poslednij Kadr (Semyon Aranovich: The Final Shot). Nel 2005, dirige il film The Italian (Italyanets) che viene accolto molte bene dalla critica.  ",
                12.756664276123047
            ],
            [
                "Andrej Krav\u010duk. (EN) Andrej Krav\u010duk, su IMDb, IMDb.com.  (EN) Andrej Krav\u010duk, su AllMovie, All Media Network.",
                13.323234558105469
            ]
        ]
    },
    "tst-it-100": {
        "input": "Qual \u00e8 il capoluogo della provincia di Oudalan?",
        "query": "Il capoluogo della provincia di Oudalan \u00e8 Gao.\n",
        "results": [
            [
                "Provincia di Perugia. \u00c8 la provincia pi\u00f9 estesa dell'Umbria e con i suoi 59 comuni \u00e8 la prima provincia umbra per numero di suddivisioni, di cui occupa i tre quarti del territorio e la settima dell'intero territorio nazionale. La provincia si estendeva in tutto il territorio umbro tanto che in passato era nota anche come provincia dell'Umbria, comprese Rieti e la Sabina sino al 4 marzo 1923 che per decreto regio furono unite alla provincia di Roma fino al 1927, anno d'istituzione della provincia di Rieti (costituita con parte del territorio aquilano) e della provincia di Terni.     Storia     Provincia dell'Umbria  La provincia dell'Umbria fu una provincia italiana costituita nel 1860 dal regio Commissario generale straordinario Gioacchino Napoleone Pepoli (decreto n. 197 del 15 dicembre 1860); comprendeva i territori corrispondenti alle delegazioni pontificie di Perugia, Orvieto, Rieti e Spoleto. La provincia dell'Umbria era suddivisa nei sei circondari di Perugia, Foligno, Orvieto, Rieti, Spoleto e Terni.",
                9.56521987915039
            ],
            [
                "Provincia di Perugia. Comuni   Appartengono alla provincia di Perugia i seguenti 59 comuni:     Comuni per numero di residenti   Di seguito \u00e8 riportata la lista dei comuni della Provincia di Perugia, ordinati per numero di residenti:   Poggiodomo, \u00e8 il comune meno abitato della provincia e della regione, conta all'ultima rilevazione del 2022 solamente 92 cittadini.     Amministrazioni     Comunit\u00e0 montane  Nel territorio provinciale operano sette comunit\u00e0 montane.     Parchi naturali  I parchi naturali regionali in Umbria sono sei, dei quali cinque in provincia di Perugia.",
                9.79041576385498
            ],
            [
                "Provincia di Milano. Nel 1927 vennero distaccati 37 comuni (fra cui Gallarate, Saronno e Sesto Calende), che passarono alla nuova provincia di Varese. Nel 1936 il comune di Cantonale venne soppresso e aggregato al comune di Chignolo Po, appartenente alla provincia di Pavia.   Nel 1995 dal territorio della Provincia di Milano fu distaccata e creata la nuova provincia di Lodi, lasciando cos\u00ec 189 comuni nella Provincia. Nel 2009 \u00e8 divenuta operativa anche la nuova provincia di Monza e della Brianza, alla quale aderiscono 55 comuni precedentemente inclusi nella provincia di Milano, un'area ad alta densit\u00e0 abitativa e superficie di circa 405 km\u00b2: essa comprende la citt\u00e0 di Monza, parte del Monzese e i comuni dell'area geografica riconducibile alla bassa Brianza non comasca e non lecchese ovvero una parte della Brianza gi\u00e0 Milanese (vedi Comuni della Brianza).",
                9.829360008239746
            ],
            [
                "Provincia di Perugia. Si ipotizz\u00f2 una circoscrizione provinciale formata dai comuni della Valnerina fino a Visso e Leonessa; verso il Lazio, con l'accorpamento dei comuni di Orte, Morro Reatino, Labro, Configni, Vacone, Rocchette, Montebuono, Tarano, Montasola e Cottanello, e quando ormai era questione di giorni, il Prefetto Mormino propose che questa provincia avrebbe dovuto riunire i circondari di Rieti e di Terni, alcuni comuni della Valnerina (Preci, Norcia, Vallo di Nera, Sant'Anatolia di Narco, Poggiodomo, Scheggino e Monteleone di Spoleto) e i comuni \"di confine\" Visso, Leonessa e Orte. Rieti poi riusc\u00ec a istituire una propria provincia. I comuni della Valnerina Cascia, Norcia, Preci, Sant'Anatolia di Narco, Scheggino e Vallo di Nera, che prima avevano richiesto l'aggregazione a Terni, successivamente, tranne Norcia, si opposero e rimasero legati alla Provincia di Perugia. La scelta fu dunque di unire il circondario di Orvieto, che aveva gi\u00e0 manifestato intenzioni \"separatiste\", alla nuova realt\u00e0 amministrativa.",
                10.669363021850586
            ],
            [
                "Provincia di Perugia. Nello stesso anno furono soppressi i circondari che costituivano circoscrizioni subprovinciali sedi di sottoprefettura e tribunale.     Provincia di Perugia  Nel 1927 venne distaccato il territorio dei circondari di Orvieto e di Terni (salvo alcuni aggiustamenti minori), istituendo la nuova provincia di Terni; nello stesso anno ottenne i comuni di Monte Santa Maria Tiberina e Monterchi, gi\u00e0 appartenenti alla provincia di Arezzo. Nel 1929 cedette il comune di Visso alla provincia di Macerata.     Simboli  Lo stemma \u00e8 stato concesso con regio decreto del 20 settembre 1928.  ",
                10.765872955322266
            ]
        ]
    },
    "tst-it-101": {
        "input": "Quanti piani ha la torre Eshkol dell' Universit\u00e0 di Haifa?",
        "query": "La torre Eshkol dell'Universit\u00e0 di Haifa \u00e8 composta da cinque piani.",
        "results": [
            [
                "Haifa. Geografia antropica     Hinterland  Le attivit\u00e0 industriali della zona di Haifa si svolgono soprattutto nella cosiddetta zona delle Krayot, in ebraico \u05e7\u05e8\u05d9\u05d5\u05ea, villaggi, di cui fanno parte le cittadine di Kiryat Bialik, Kiryat Ata, Kiryat Motzkin, Kiryat Tivon, e che \u00e8 compresa tra Haifa ed Acco/Acri, ed occupa quindi il golfo di Haifa. Per tale ragione la zona \u00e8 anche detta Mifratz Heifa, \u05de\u05e4\u05e8\u05e5 \u05d7\u05d9\u05e4\u05d4 ossia Golfo di Haifa.     Economia  La compagnia Noble Energy ha scoperto nel gennaio 2009 pi\u00f9 di tre miliardi di piedi cubici (1 piede 0.3048 m) di gas naturale al largo delle coste settentrionali di Israele. Il sito \u00e8 chiamato Tamar-1 e si trova 56 miglia a ovest del porto di Haifa. Il Ministero libanese dell'energia e delle risorse idriche ha espresso interesse per il deposito di gas naturale.",
                12.600996971130371
            ],
            [
                "Haifa. Geografia antropica     Hinterland  Le attivit\u00e0 industriali della zona di Haifa si svolgono soprattutto nella cosiddetta zona delle Krayot, in ebraico \u05e7\u05e8\u05d9\u05d5\u05ea, villaggi, di cui fanno parte le cittadine di Kiryat Bialik, Kiryat Ata, Kiryat Motzkin, Kiryat Tivon, e che \u00e8 compresa tra Haifa ed Acco/Acri, ed occupa quindi il golfo di Haifa. Per tale ragione la zona \u00e8 anche detta Mifratz Heifa, \u05de\u05e4\u05e8\u05e5 \u05d7\u05d9\u05e4\u05d4 ossia Golfo di Haifa.     Economia  La compagnia Noble Energy ha scoperto nel gennaio 2009 pi\u00f9 di tre miliardi di piedi cubici (1 piede 0.3048 m) di gas naturale al largo delle coste settentrionali di Israele. Il sito \u00e8 chiamato Tamar-1 e si trova 56 miglia a ovest del porto di Haifa. Il Ministero libanese dell'energia e delle risorse idriche ha espresso interesse per il deposito di gas naturale.",
                12.600996971130371
            ],
            [
                "Haifa. Posta sulla baia omonima, Haifa costituisce un importante porto e centro industriale; \u00e8 il secondo scalo marittimo per attivit\u00e0 in Israele dopo Ashdod. A maggioranza ebraica, la citt\u00e0 \u00e8 sede di una cospicua minoranza araba palestinese. La citt\u00e0 rappresenta il centro mondiale della fede Bah\u00e1'\u00ed.     Geografia fisica  La citt\u00e0 \u00e8 costruita ai piedi del monte Carmelo, in una baia naturale.",
                12.681068420410156
            ],
            [
                "Haifa. Posta sulla baia omonima, Haifa costituisce un importante porto e centro industriale; \u00e8 il secondo scalo marittimo per attivit\u00e0 in Israele dopo Ashdod. A maggioranza ebraica, la citt\u00e0 \u00e8 sede di una cospicua minoranza araba palestinese. La citt\u00e0 rappresenta il centro mondiale della fede Bah\u00e1'\u00ed.     Geografia fisica  La citt\u00e0 \u00e8 costruita ai piedi del monte Carmelo, in una baia naturale.",
                12.681068420410156
            ],
            [
                "Haifa. Note     Bibliografia     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Haifa  Wikivoyage contiene informazioni turistiche su Haifa    Collegamenti esterni   Il Monastero Nostra Signora del Monte Carmelo, Haifa, Israele, su labeauteducarmel.net. URL consultato il 21 luglio 2007 (archiviato dall'url originale il 12 agosto 2023).",
                13.19182014465332
            ]
        ]
    },
    "tst-it-102": {
        "input": "Quante sottospecie ha l'Uria aalge, e come si chiamano?",
        "query": "Ci sono tre sottospecie di Uria aalge, e sono:\n\n1.\nUria aalge aalge: Questa sottospecie si trova nelle acque al largo delle isole di Sulawesi e Maluku in Indonesia.\n\n2.\nUria aalge australasiana: Questa sottospecie si trova nelle acque al largo del sud-est asiatico, tra cui Indonesia, Malaysia e Papua Nuova Guinea.\n\n3.\nUria aalge andersoni: Questa sottospecie si trova nelle acque al largo di Sulawesi e Maluku in Indonesia.",
        "results": [
            [
                "Uria aalge. Tassonomia  Sono state descritte 5 sottospecie:  Uria aalge aalge (Pontoppidan, 1763) - sottospecie nominale diffusa nelle aree costiere di Canada, Islanda, Scozia, Norvegia meridionale e del mar Baltico; una variet\u00e0 detta \"dalle redini\" ha un anello bianco attorno all'occhio e una linea bianca che partendo dall'occhio si spinge indietro. Uria aalge hyperborea Salomonsen, 1932 - presente dalla Norvegia settentrionale\tsino alle Svalbard e alla Russia nord-occidentale Uria aalge albionis Witherby, 1923 - dal colore marrone scuro, con areale che si estende dalle isole Britanniche sino alla penisola iberica Uria aalge inornata Salomonsen, 1932 - presente in Corea, Giappone, mar di Bering, Alaska e Canada sud-occidentale Uria aalge californica (H.Bryant, 1861) - diffusa sulla costa orientale degli Stati Uniti, sino alla California    Note     Altri progetti    Wikiquote contiene citazioni sull'uria  Wikizionario contiene il lemma di dizionario \u00aburia\u00bb  Wikimedia Commons contiene immagini o altri file sull'Uria aalge  Wikispecies contiene informazioni sull'Uria aalge    Collegamenti esterni   Uria aalge, in Avibase - il database degli uccelli nel mondo, Bird Studies Canada.",
                4.605216979980469
            ],
            [
                "Uria aalge. Tassonomia  Sono state descritte 5 sottospecie:  Uria aalge aalge (Pontoppidan, 1763) - sottospecie nominale diffusa nelle aree costiere di Canada, Islanda, Scozia, Norvegia meridionale e del mar Baltico; una variet\u00e0 detta \"dalle redini\" ha un anello bianco attorno all'occhio e una linea bianca che partendo dall'occhio si spinge indietro. Uria aalge hyperborea Salomonsen, 1932 - presente dalla Norvegia settentrionale\tsino alle Svalbard e alla Russia nord-occidentale Uria aalge albionis Witherby, 1923 - dal colore marrone scuro, con areale che si estende dalle isole Britanniche sino alla penisola iberica Uria aalge inornata Salomonsen, 1932 - presente in Corea, Giappone, mar di Bering, Alaska e Canada sud-occidentale Uria aalge californica (H.Bryant, 1861) - diffusa sulla costa orientale degli Stati Uniti, sino alla California    Note     Altri progetti    Wikiquote contiene citazioni sull'uria  Wikizionario contiene il lemma di dizionario \u00aburia\u00bb  Wikimedia Commons contiene immagini o altri file sull'Uria aalge  Wikispecies contiene informazioni sull'Uria aalge    Collegamenti esterni   Uria aalge, in Avibase - il database degli uccelli nel mondo, Bird Studies Canada.",
                4.605216979980469
            ],
            [
                "Uria aalge. L'\u00f9ria comune (Uria aalge (Pontopiddan, 1763)) \u00e8 un uccello della famiglia Alcidae.     Descrizione  Gli adulti raggiungono una lunghezza di 38-46 cm, con un'apertura alare di 61\u201373 cm.    Biologia   Questi uccelli vivono sul mare aperto salvo durante la cova. I genitori depositano l'uovo direttamente sulla roccia o sulla nuda terra. Covano l'uovo stando in piedi direttamente sulla roccia della scogliera. L'uovo \u00e8 piriforme (forma a pera), il che \u00e8 da mettere in relazione al fatto che l'uria cova direttamente sulla roccia della scogliera e tale forma riduce la possibilit\u00e0 che l'uovo rotoli verso il mare.",
                6.734618186950684
            ],
            [
                "Uria aalge. L'\u00f9ria comune (Uria aalge (Pontopiddan, 1763)) \u00e8 un uccello della famiglia Alcidae.     Descrizione  Gli adulti raggiungono una lunghezza di 38-46 cm, con un'apertura alare di 61\u201373 cm.    Biologia   Questi uccelli vivono sul mare aperto salvo durante la cova. I genitori depositano l'uovo direttamente sulla roccia o sulla nuda terra. Covano l'uovo stando in piedi direttamente sulla roccia della scogliera. L'uovo \u00e8 piriforme (forma a pera), il che \u00e8 da mettere in relazione al fatto che l'uria cova direttamente sulla roccia della scogliera e tale forma riduce la possibilit\u00e0 che l'uovo rotoli verso il mare.",
                6.734618186950684
            ],
            [
                "Alcidae. urietta antica Synthliboramphus wumizusume  (Temminck, 1836) - urietta crestata o urietta del Giappone Genere Ptychoramphus Ptychoramphus aleuticus (Pallas, 1811) - alca minore di Cassin Genere Aethia Aethia psittacula (Pallas, 1769) - alca minore pappagallo Aethia pusilla (Pallas, 1811) - alca minima Aethia pygmaea  (J.F.Gmelin, 1789) - alca minore dalle redini Aethia cristatella (Pallas, 1769) - alca minore crestata Genere Cerorhinca Cerorhinca monocerata (Pallas, 1811) - alca minore rinoceronte Genere Fratercula Fratercula arctica  (Linnaeus, 1758) - pulcinella di mare Fratercula corniculata (J.F.Naumann, 1821) - pulcinella dal corno Fratercula cirrhata (Pallas, 1769) - pulcinella dai ciuffi    Note     Altri progetti    Wikizionario contiene il lemma di dizionario \u00abAlche\u00bb  Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Alche  Wikispecies contiene informazioni su Alche    Collegamenti esterni   (EN) Alcidae / auklet, su Enciclopedia Britannica, Encyclop\u00e6dia Britannica, Inc.  (EN, FR) Alcidae, su Enciclopedia canadese.   (EN) Alcidae, su Fossilworks.org.   (EN) Alcidae, su Paleobiology Database.",
                6.870420932769775
            ]
        ]
    },
    "tst-it-103": {
        "input": "Dove \u00e8 situata Jomsborg secondo il Libro di famiglia nordico?",
        "query": "Secondo il Libro di famiglia nordico, Jomsborg si trova a Jomsland, che \u00e8 un'isola situata nel Mar Baltico.",
        "results": [
            [
                "Mar Mediterraneo. Il bacino tirrenico \u00e8 la parte pi\u00f9 profonda del Mediterraneo Occidentale, raggiunge infatti i 3800 m di profondit\u00e0 (Fossa del Tirreno). Il fondale \u00e8 caratterizzato dalla presenza di numerose dorsali e di rilievi di tipo vulcanico. Vi sono montagne e vulcani sottomarini che in alcuni casi si elevano fino a -500 m come il Marsili e il Vavilov. Poche e di modeste dimensioni sono le piane abissali fra le quali si trovano la piana di Corsica, la piana di Orosei, la piana di Olbia, la piana abissale tirrenica e il rialzo pliniano. Il bacino \u00e8 praticamente chiuso, \u00e8 messo in comunicazione con i bacini adiacenti da pochi stretti passaggi.",
                12.401321411132812
            ],
            [
                "Mar Mediterraneo. Poche e di modeste dimensioni sono le piane abissali fra le quali si trovano la piana di Corsica, la piana di Orosei, la piana di Olbia, la piana abissale tirrenica e il rialzo pliniano. Il bacino \u00e8 praticamente chiuso, \u00e8 messo in comunicazione con i bacini adiacenti da pochi stretti passaggi. A nord un canale profondo circa 3/400 m lo mette in comunicazione con il Mar Ligure, lo stretto di Bonifacio, profondo non oltre i 50 m, lo mette in comunicazione con il bacino algerino cos\u00ec come il profondo canale di Sardegna, caratterizzato dalla presenza della fossa algero-tirrenica, mette in comunicazione i due bacini a sud della Sardegna. Il canale di Sicilia, dal fondale basso e caratterizzato dalla presenza di banchi che possono ridurre la profondit\u00e0 a poche decine di metri, lo mette in comunicazione con il Mediterraneo Orientale. Bagna la costa sud-occidentale dell'isola, da Marsala al capo delle Correnti (in prossimit\u00e0 dell'omonimo isolotto).    ",
                12.727632522583008
            ],
            [
                "Mar Mediterraneo. Il canale di Sicilia, dal fondale basso e caratterizzato dalla presenza di banchi che possono ridurre la profondit\u00e0 a poche decine di metri, lo mette in comunicazione con il Mediterraneo Orientale. Bagna la costa sud-occidentale dell'isola, da Marsala al capo delle Correnti (in prossimit\u00e0 dell'omonimo isolotto).     Mediterraneo orientale   Fanno parte del Mediterraneo orientale il Mare Adriatico, il Mar Ionio, il Mar Egeo, il Mar Libico, il bacino del Mar di Levante e il Mar di Marmara. L'Adriatico ha una superficie di circa 135000 km\u00b2 e una profondit\u00e0 massima di 1 230 m. Da un punto di vista morfologico pu\u00f2 essere diviso in tre aree: la parte settentrionale completamente dominata dal delta del Po \u00e8 un lento declivio nel quale la profondit\u00e0 non supera i 75 m;",
                13.248964309692383
            ],
            [
                "Mar Mediterraneo. Il Mar di Levante \u00e8 la parte pi\u00f9 orientale del Mediterraneo, ha una superficie di circa 320 000 km\u00b2 ed \u00e8 delimitato a ovest dalla linea che congiunge Capo Ra's al-Hilal, in Libia con l'isola di Gavdos presso Creta. La piattaforma continentale \u00e8 molto estesa sia presso il delta del Nilo sia nel golfo di Alessandretta. La massima profondit\u00e0 \u00e8 di 4 384 m in corrispondenza della fossa di Plinio.     Mari dipendenti     Golfi e canali pi\u00f9 vasti     Isole   Le isole maggiori sono:     Caratteristiche fisiche  Il mar Mediterraneo \u00e8 un bacino semichiuso con una forte evaporazione e un ridotto apporto di acque dolci fluviali, apporto influenzato da attivit\u00e0 umane (dighe e sbarramenti).",
                13.666827201843262
            ],
            [
                "Mar Mediterraneo. Correnti superficiali  Le correnti superficiali mediterranee si originano tutte dall'afflusso di acqua atlantica e seguono in prevalenza gli andamenti di tipo ciclonico, cio\u00e8 antiorario. L'acqua atlantica, pi\u00f9 fredda ma meno salata (motivo per cui rimane in superficie) entra nel Mediterraneo dopo aver lambito le coste del Marocco. Una volta varcato lo stretto di Gibilterra viene spinta a sud dalla forza di Coriolis e segue prevalentemente la costa nordafricana dando origine alla corrente algerina, ma una parte della massa d'acqua, scontrandosi con la corrente anticiclonica del mare di Albor\u00e1n, si biforca verso nord in direzione delle isole Baleari. La corrente algerina, nel prosieguo del suo corso, si biforca nuovamente: una parte prosegue verso il canale di Sicilia, un'altra invece risale verso la Corsica e unendosi alla parte che fin dall'inizio si era diretta verso le Baleari d\u00e0 origine alla corrente ligure provenzale catalana che scorre verso ovest lambendo le coste liguri, francesi e catalane e attraversando il Golfo del Leone.",
                13.792032241821289
            ]
        ]
    },
    "tst-it-104": {
        "input": "Chi divenne sovrano dei Maurya nel 268 a.C.?",
        "query": "Il sovrano dei Maurya che divenne sovrano nel 268 a.C. fu Chandragupta Maurya.",
        "results": [
            [
                "Impero Maurya. L'Impero Maurya (325 \u2013 185 a.C.), governato dalla dinastia Maurya proveniente dalla regione del Bengala, fu il pi\u00f9 grande e potente impero politico e militare dell'antica India. Si estendeva su una superficie di 5.000.000 km\u00b2 nel 250 a.C. e nel III secolo a.C. fu lo Stato pi\u00f9 vasto del suo tempo. Dopo la morte di Ashoka e la scissione della parte occidentale questo impero continu\u00f2 ad essere dominante, controllando la regione del fiume Gange. Nel III secolo a.C. l'impero unito Maurya governava tra 50 e 60 milioni di individui, cio\u00e8 dal 33,3% al 40% della popolazione mondiale.     Storia  La dinastia fu fondata da Chandragupta usurpando il regno del Magadha o Behar meridionale all'ultimo sovrano Nanda.",
                6.6870880126953125
            ],
            [
                "Impero Maurya. Nel III secolo a.C. l'impero unito Maurya governava tra 50 e 60 milioni di individui, cio\u00e8 dal 33,3% al 40% della popolazione mondiale.     Storia  La dinastia fu fondata da Chandragupta usurpando il regno del Magadha o Behar meridionale all'ultimo sovrano Nanda. A Chandragupta segu\u00ec Bindusara, che ebbe l'epiteto Amitrakh\u0101da (lett. \"sterminatore di nemici\"), e poi suo nipote Ashoka, il quale, forse nel 272 a.C., sal\u00ec al trono. Egli esord\u00ec con una guerra di conquista, detta di Kalinga (odierna Orissa), che era allora forse il pi\u00f9 potente degli Stati indiani indipendenti.",
                7.673785209655762
            ],
            [
                "Candragupta II il Grande. Dhruvaswamini poi convola a nozze con Chandragupta II. Gli storici non sanno ancora quanti gradi di libert\u00e0 lo scrittore Vishakadatta si \u00e8 preso in tali racconti, ma \u00e8 stato storicamente accertato che Dhruvadevi fu effettivamente regina e Chandragupta II re, come \u00e8 mostrato da un marchio in terracotta del Vai\u015b\u0101l\u012b dove viene citata come regina e da un'iscrizione di Bilsad, che nomina la regina come madre del figlio di Chandragupta, Kumaragupta I. Chandragupta II e Dhruvadevi sono i protagonisti di un racconto del Vishakadatta dove non viene dato alcun particolare rilievo da parte del drammaturgo al matrimonio di Chandragupta II con sua cognata, nonch\u00e9 vedova. Pi\u00f9 tardi gli ind\u00f9 non videro con favore un matrimonio di questo genere, per cui realizzarono veri e propri atti di censura.     Era di Vakataka-Gupta  L'iscrizione del pilastro di Allahabad menziona il matrimonio di Chandragupta II con la principessa Naga Kuberanaga. Un altro pilastro, recentemente datato al 388 d.C., situato a Mathura mostra dei riferimenti a Chandragupta II.",
                9.262565612792969
            ],
            [
                "Impero Maurya. Economia  La forza motrice dell'economia maurya erano i commerci e la monetazione. Anche l'agricoltura era ben sviluppata, favorita dal suolo fertile e dal clima tropicale dell'India.     Arte  Dal punto di vista culturale l'Impero Maurya port\u00f2 a una grande produzione artistica, specialmente durante il regno di Ashoka.   Il pi\u00f9 grande monumento di questo periodo, realizzato sotto il regno di Chandragupta Maurya, era l'antico palazzo di Paliputra, l'odierna Kumhrar a Patna. Gli scavi hanno portato alla luce i resti del palazzo, che si pensa fosse un insieme di diversi edifici, il pi\u00f9 importante dei quali era un'immensa sala a pilastri sostenuta da un alto substrato di legname.",
                9.357481002807617
            ],
            [
                "Impero Maurya. \"sterminatore di nemici\"), e poi suo nipote Ashoka, il quale, forse nel 272 a.C., sal\u00ec al trono. Egli esord\u00ec con una guerra di conquista, detta di Kalinga (odierna Orissa), che era allora forse il pi\u00f9 potente degli Stati indiani indipendenti. Gli orrori della guerra, si dice, spinsero il re alla conversione al buddhismo (la tradizione dei principi convertiti a dei mistici risale molto addietro, esemplari sono i casi dello stesso Siddartha e di Giosafat, ed \u00e8 probabile che tale informazione sia frutto di leggende posteriori). Egli si sarebbe convinto che l'unica conquista fosse quella degli animi per mezzo del dharma; prese allora il nome di Piyadassi (in pali, mentre in sanscrito Priyadarshin), \"colui che osserva con compassione\", e con questo nome si chiam\u00f2 nei suoi editti.",
                10.35645866394043
            ]
        ]
    },
    "tst-it-105": {
        "input": "Quale specie di rettili sono presenti nel Parco nazionale di Garajonay?",
        "query": "Ci sono 15 specie di rettili nel Parco nazionale di Garajonay, tra cui quattro specie di opistognatidi, cinque specie di drago e un lepidosauro. Questi rettili non si trovano in altri parchi nazionali del mondo.",
        "results": [
            [
                "Parco nazionale di Yosemite. Le ventidue varianti di rettili presenti (una tartaruga, la Actinemys marmorata, sette lucertole, uno scincide e tredici serpenti) preferiscono variamente i luoghi asciutti e rocciosi o quelli umidi. Appartenenti a questa classe e pi\u00f9 frequentemente ammirabili risultano lo sceloporo occidentale (Sceloporus occidentalis), la lucertola alligatore cerulea (Elgaria coerulea), l\u2019Elgaria multicarinata, il serpente reale di montagna (Lampropeltis zonata multicincta) e il serpente giarrettiera terricolo (Thamnophis elegans). Di tutte le specie di serpenti della regione, solo il Crotalus oreganus \u00e8 velenoso e la sua dieta vede soprattutto roditori.     Pesci  Durante le ere glaciali, nella regione non riusciva a sopravvivere alcun pesce; dopo lo scioglimento dei ghiacciai, le cascate impedirono alle specie ittiche di colonizzare lo Yosemite orientale, tanto che la maggior parte degli animali attualmente presenti sono state introdotti dall'uomo, con l'eccezione della trota iridea (Oncorhynchus mykiss), gi\u00e0 stanziatasi nei corsi inferiori dei fiumi Tuolumne e Merced prima dell'arrivo degli europei.",
                5.7124528884887695
            ],
            [
                "Parco nazionale di Yellowstone. le specie a rischio di estinzione, per quanto riguarda la fauna, comprendono l'aquila di mare testabianca, l'orso grizzly, la lince rossa e la gru americana. Il regno animale fa registrare inoltre sette specie di ungulati, due di orso e circa 50 altri mammiferi. Sono state registrate in zona 311 specie di uccelli, 18 ittiche, sei di rettili e 4 di anfibi.     Flora   Il parco conta circa 1 700 specie autoctone tra alberi di grosso fusto, arbusti e licheni, a cui vanno aggiunte 170 specie naturalizzate. Si individuano otto specie diverse di conifere, alberi abbastanza comuni in situ e tra cui nel dettaglio primeggiano il pino contorto (Pinus contorta), ovvero il pi\u00f9 diffuso, l'abete di Douglas (Pseudotsuga menziesii) e il pino dalla corteccia bianca (Pinus albicaulis).",
                7.566765308380127
            ],
            [
                "Parco nazionale di Yosemite. Rettili e anfibi  Delle dodici specie di anfibi presenti, nessuna si allontana dalle zone umide, le quali ospitano il rospo boreale (Bufo boreas) o il rospo di Yosemite (Anaxyrus canorus), quest'ultimo endemico. La raganella del Pacifico (Pseudacris regilla) risulta l'esemplare pi\u00f9 comune di rana nel parco; \u00e8 presente in quasi tutti i tipi di ambienti naturali e fino ad altitudini relativamente elevate. Il suo gracidio \u00e8 inoltre ascoltabile in primavera nei prati e negli stagni. Anche la rana toro (Lithobates catesbeianus), la specie pi\u00f9 grande tra gli anfibi del Nord America, frequenta le aree umide del luogo, in particolare la valle di Yosemite.",
                7.955296039581299
            ],
            [
                "Parco nazionale di Yosemite. Il suo gracidio \u00e8 inoltre ascoltabile in primavera nei prati e negli stagni. Anche la rana toro (Lithobates catesbeianus), la specie pi\u00f9 grande tra gli anfibi del Nord America, frequenta le aree umide del luogo, in particolare la valle di Yosemite. Salamandre e tritoni trascorrono la maggior parte dell'anno nascosti sotto la terra, sotto una roccia o sotto un tronco per sfuggire al caldo e alla siccit\u00e0 estiva.   Le ventidue varianti di rettili presenti (una tartaruga, la Actinemys marmorata, sette lucertole, uno scincide e tredici serpenti) preferiscono variamente i luoghi asciutti e rocciosi o quelli umidi. Appartenenti a questa classe e pi\u00f9 frequentemente ammirabili risultano lo sceloporo occidentale (Sceloporus occidentalis), la lucertola alligatore cerulea (Elgaria coerulea), l\u2019Elgaria multicarinata, il serpente reale di montagna (Lampropeltis zonata multicincta) e il serpente giarrettiera terricolo (Thamnophis elegans).",
                8.043781280517578
            ],
            [
                "Parco nazionale di Yellowstone. il numero di capi stimati risulta compreso tra 200 e 300.     Uccelli, rettili, anfibi e pesci  311 specie di uccelli si trovano a Yellowstone e met\u00e0 di loro nidificano l\u00ec. Nel 1999, si registravano 26 coppie di aquile di mare testabianca (Haliaeetus leucocephalus). La gru americana (Grus americana) resta un animale estremamente raro e sfuggente in zona, oltre a essere ancora adesso in via di estinzione. Tra gli altri volatili non si devono tralasciare la strolaga maggiore (Gavia immer), il falco pescatore (Pandion haliaetus), la moretta arlecchino (Histrionicus histrionicus), il falco pellegrino (falco peregrinus), il marangone dalla doppia cresta (Phalacrocorax auritus), il cigno trombettiere (Cygnus buccinator), il pellicano bianco americano (Pelecanus erythrorhynchos), il gufo della Virginia (Bubo virginianus), la poiana di Swainson (Buteo swainsoni), il picchio villoso (Leuconotopicus villosus), il picchio dorato (Colaptes auratus), la parula di Wilson (Cardellina pusilla), il merlo acquaiolo americano (Cinclus mexicanus) e il picchio nucarossa (Sphyrapicus nuchalis).",
                8.399940490722656
            ]
        ]
    },
    "tst-it-106": {
        "input": "Chi ha recitato nel ruolo di Sienna Brooks nel riadattamento cinematografico del romanzo Inferno di Dan Brown?",
        "query": "Amber Heard ha interpretato il ruolo di Sienna Brooks nel film Inferno, diretto da Ron Howard. Secondo il testo, Ron Howard \u00e8 un regista e attore britannico, noto per il suo ruolo di regista in numerosi film di successo come A Beautiful Mind, Cinderella Man, e Rush.",
        "results": [
            [
                "Inferno (film 2016). Inferno \u00e8 un film del 2016 diretto da Ron Howard e basato sull'omonimo romanzo best seller di Dan Brown. A differenza degli altri film che il regista ha tratto dai libri di Dan Brown, questo si discosta molto dall'opera letteraria. Tom Hanks riprende il ruolo del professore di simbologia Robert Langdon, gi\u00e0 interpretato nei film Il codice da Vinci e Angeli e demoni, affiancato da Felicity Jones, Omar Sy, Sidse Babett Knudsen, Ben Foster e Irrfan Khan. Le riprese sono cominciate il 27 aprile 2015 a Firenze e sono terminate il 21 luglio 2015. L'uscita era inizialmente prevista per il 18 dicembre 2015, ma \u00e8 stata spostata di quasi un anno, al 13 ottobre 2016, causa l'uscita quasi contemporanea del blockbuster Star Wars:",
                5.814953804016113
            ],
            [
                "Inferno (Dan Brown). Adattamento cinematografico   Dopo il grande successo del romanzo ne \u00e8 stato realizzato un film diretto da Ron Howard e distribuito dalla Columbia Pictures. Tom Hanks riprende il ruolo di Robert Langdon ed \u00e8 affiancato da Felicity Jones nel ruolo di Sienna Brooks. Il film \u00e8 uscito nelle sale cinematografiche statunitensi il 13 ottobre 2016. Nella versione cinematografica il finale risulta cambiato: l'effettivo rilascio del virus e conseguente contagio dell'intera popolazione mondiale viene impedito in pieno contrasto con il finale dell'opera letteraria.    ",
                7.717264175415039
            ],
            [
                "Inferno (Dan Brown). Principale antagonista del libro. Jonathan Ferris: agente del Consortium. Si spaccia per un agente dell'OMS e aiuta Langdon e Sienna a fuggire da Firenze. Nell'adattamento cinematografico non \u00e8 presente.",
                7.938833236694336
            ],
            [
                "Inferno (film 2016). Produzione  Il 16 luglio 2013 la Sony Pictures Entertainment ha incaricato Ron Howard di dirigere il terzo film con protagonista Robert Langdon del romanzo Inferno di Dan Brown, per la sceneggiatura di David Koepp. L'Imagine Entertainment \u00e8 stata scelta per produrre il film, mentre \u00e8 stato annunciato che Tom Hanks avrebbe ripreso il ruolo di Robert Langdon. Nell'agosto 2014 la Sony ha confermato l'accordo con Howard e Hanks e ha fissato l'inizio della produzione nell'aprile dell'anno seguente in Italia. Brian Grazer \u00e8 stato incaricato di produrre il film con Howard. Nel giugno 2013 Dan Brown in occasione della Repubblica delle idee a Firenze, una manifestazione organizzata dal quotidiano la Repubblica, ha fatto un appello a Roberto Benigni esprimendo il suo desiderio di volerlo nel cast del film.",
                8.016499519348145
            ],
            [
                "Inferno (film 2016). Sidse Babett Knudsen interpreta Elizabeth Sinskey, capo dell'OMS. Ana Ularu interpreta Vayentha, l'agente del Consortium a Firenze che ha l'ordine di seguire Langdon. Jon Donahue interpreta Richard.     Produzione  Il 16 luglio 2013 la Sony Pictures Entertainment ha incaricato Ron Howard di dirigere il terzo film con protagonista Robert Langdon del romanzo Inferno di Dan Brown, per la sceneggiatura di David Koepp. L'Imagine Entertainment \u00e8 stata scelta per produrre il film, mentre \u00e8 stato annunciato che Tom Hanks avrebbe ripreso il ruolo di Robert Langdon.",
                8.06295108795166
            ]
        ]
    },
    "tst-it-107": {
        "input": "Come mor\u00ec l'attrice Frances Farmer?",
        "query": "Frances Farmer \u00e8 deceduta nel 2004 all'et\u00e0 di 52 anni. La causa del decesso \u00e8 stata un suicidio mediante impiccagione. Farmer era nota per le sue interpretazioni in film come \"The Night of the Hunter\" e \"The Crucible\", ed era anche conosciuta per le sue lotte personali con la depressione e l'abuso di sostanze.",
        "results": [
            [
                "Frances Farmer. fu licenziata tuttavia nel settembre del 1964, quando il suo alcolismo cronico divent\u00f2 ingestibile. Negli ultimi anni venne arrestata due volte per guida in stato d'ebbrezza e avvi\u00f2 delle piccole attivit\u00e0 imprenditoriali, sempre fallite, anche per sottrazioni di fondi che subirono da terzi. Poco prima di morire di cancro a 56 anni, scrisse l'autobiografia Will there really be a morning? , in cui raccont\u00f2 la sua personale discesa nell'inferno dei vivi.",
                6.5122151374816895
            ],
            [
                "Frances Farmer. Frances Elena Farmer (Seattle, 19 settembre 1913 \u2013 Indianapolis, 1\u00ba agosto 1970) \u00e8 stata un'attrice statunitense, la cui vita ispir\u00f2 tre film e tre libri.     Biografia  Nata da Ernest Melvin Farmer e Lillian Van Ornum Farmer, a 18 anni (nel 1931), mentre frequentava la West High School, vinse $100 in un concorso di scrittura con il suo controverso saggio Dio muore. Il primo premio consisteva in un viaggio in Unione Sovietica, che Frances accett\u00f2, nonostante la forte opposizione della madre, per frequentare il pionieristico Teatro d'Arte di Mosca. Di ritorno - nell'estate del 1935 - si ferm\u00f2 a New York, con la speranza di avviare una carriera teatrale, ma invece approd\u00f2 alla Paramount Pictures come starlet. Per il suo 22\u00ba compleanno si trasfer\u00ec a Hollywood e nel 1936 partecip\u00f2 ai film Too many parents (diretto dall'altrimenti noto Robert F. McGowan;",
                6.988624095916748
            ],
            [
                "Lobotomia. Frances Farmer, attrice statunitense, venne considerata incapace di intendere e di volere e venne operata dopo anni di trattamenti psichiatrici negli ospedali. Esistono per\u00f2 dubbi sulla veridicit\u00e0 del fatto. Evita Per\u00f3n, first lady Argentina a cavallo tra gli anni quaranta e cinquanta, fu sottoposta in gran segreto a una lobotomia qualche settimana prima di morire, per alleviarle i feroci dolori provocati dal cancro di cui soffriva. Josef Hassid, violinista prodigio nato in Polonia. Fu sottoposto alla lobotomia in seguito alla diagnosi di schizofrenia.",
                7.892374038696289
            ],
            [
                "Frances Farmer. , in cui raccont\u00f2 la sua personale discesa nell'inferno dei vivi. Un percorso di sofferenza, in modi diversi rilevato da biografi e giornalisti, ma che comunque non ha eguali nella storia del cinema.     Influenze culturali  Nel 1982 venne girato il film Frances di Graeme Clifford, basato sulla sua vita e interpretato da Jessica Lange, che ottenne una candidatura al premio Oscar come migliore attrice protagonista La band inglese Culture Club le dedic\u00f2 nel 1984 il singolo The Medal Song, tratto dal loro terzo album Waking Up with the House on Fire Kurt Cobain, il leader dei Nirvana suo concittadino e suo fan, le dedic\u00f2 una canzone nell'album In Utero, intitolata Frances Farmer Will Have Her Revenge on Seattle. La star della musica francese Myl\u00e8ne Farmer, il cui vero nome \u00e8 Myl\u00e8ne Gautier, porta questo nome d'arte in omaggio a Frances Farmer.    ",
                9.109111785888672
            ],
            [
                "Frances Farmer. La Farmer torn\u00f2 con i genitori, ma non ebbe buoni rapporti con la madre e di l\u00ec a sei mesi la aggred\u00ec fisicamente: riportata d'urgenza in clinica psichiatrica, fu sottoposta a una serie di elettroshock. Tre mesi pi\u00f9 tardi, durante l'estate del 1944, fu definita \"completamente guarita\" e venne dimessa. Mentre viaggiava con suo padre per visitare la zia in un ranch a Reno, in Nevada, la Farmer fugg\u00ec. Trascorse un periodo con una famiglia, ma fu arrestata per vagabondaggio ad Antioch, in California.",
                9.206092834472656
            ]
        ]
    },
    "tst-it-108": {
        "input": "Da quali parole deriva la parola Pleiotropia?",
        "query": "La parola Pleiotropia deriva dalle parole greche \"pleio\" che significa \"molti\" e \"trophe\" che significa \"nutrimento\".",
        "results": [
            [
                "Grecia. compare per la prima volta in un frammento de Il catalogo delle donne, comunemente attribuito a Esiodo, in cui si menziona un eroe chiamato \u0393\u03c1\u03b1\u03b9\u03ba\u03cc\u03c2, Graik\u00f3s (attraverso il latino Graecus), figlio di Zeus e Pandora; nel suo significato etnico il termine, secondo Aristotele, era un antico nome della trib\u00f9 Achea dei Beozi a nord dell'Attica, detti \u0393\u03c1\u03b1\u03b9\u03ba\u03bf\u03af, Graiko\u00ed. Nel periodo dell'Impero romano il termine fu adottato per indicare tutte le popolazioni della stessa area culturale e linguistica, a causa dell'immigrazione massiccia dei pacifici Beozi a Roma, scribi ed eruditi che insegnarono il greco, che fu lingua franca per secoli, ai giovani Romani. Con l'avvento del cristianesimo le terre orientali del bacino del Mediterraneo, che avevano adottato anche il greco antico insieme al latino come lingua veicolare comune, il termine greco fu adattato dai Romani latini per definire tutti quei popoli Romani bizantini. Nelle lingue mediorientali (turco Yunanistan, arabo \u064a\u0648\u0646\u0627\u0646, ebraico \u05d9\u05d5\u05d5\u05df, persiano antico Yaun\u00e2), invece, si utilizza la radice \u0399\u03c9\u03bd\u03af\u03b1 che sta per Ionia, regione dell'Asia Minore dove dall'antichit\u00e0 fino al 1923 c'era una consistente presenza di greci etnici.    ",
                11.300870895385742
            ],
            [
                "Grecia. Essa \u00e8 stata caratterizzata da una visione cristiana del mondo ma attingendo da idee dai testi greci di Platone, Aristotele, e degli autori neoplatonici. In epoca moderna, diafotism\u00f3s (in greco: \u0394\u03b9\u03b1\u03c6\u03c9\u03c4\u03b9\u03c3\u03bc\u03cc\u03c2, \"illuminazione\") \u00e8 stato il termine che ha indicato l'illuminismo greco e le sue idee filosofiche e politiche. Alcuni rappresentanti di rilievo sono stati Adamantios Korais, Rigas Feraios e Theophilos Kairi.     Letteratura   La letteratura greca pu\u00f2 essere suddivisa in tre categorie principali: letteratura greca antica, bizantina e moderna.",
                11.370820999145508
            ],
            [
                "Grecia. Grecia, tedesco: Griechenland, russo: \u0413\u0440\u0435\u0446\u0438\u044f Grecija, ecc.) \u00e8 di origini controverse: compare per la prima volta in un frammento de Il catalogo delle donne, comunemente attribuito a Esiodo, in cui si menziona un eroe chiamato \u0393\u03c1\u03b1\u03b9\u03ba\u03cc\u03c2, Graik\u00f3s (attraverso il latino Graecus), figlio di Zeus e Pandora; nel suo significato etnico il termine, secondo Aristotele, era un antico nome della trib\u00f9 Achea dei Beozi a nord dell'Attica, detti \u0393\u03c1\u03b1\u03b9\u03ba\u03bf\u03af, Graiko\u00ed.",
                11.473199844360352
            ],
            [
                "Grecia. Fra le bevande, il vino \u00e8 sicuramente fra le pi\u00f9 importanti, ce ne sono moltissime variet\u00e0 sia di rosso sia di bianco o ros\u00e9, anche se il pi\u00f9 famoso \u00e8 sicuramente la rets\u00edna, un vino bianco aromatizzato con la resina di pino e prodotto principalmente nella regione dell'Attica. Si ricorda l'\u00fazo (aromatizzato all'anice), il metaxa (un brandy molto famoso) e il caff\u00e8 frapp\u00e9, inventato in Grecia nel 1957 da Dimitrios Vakondios; diffusissimo in tutto il paese \u00e8 il caff\u00e8 greco (cos\u00ec come spesso chiamato in Grecia), in cui si mette la polvere di caff\u00e8 direttamente nell'acqua posta a bollire, con un procedimento del tutto simile a quello per il caff\u00e8 turco, dal quale deriva. Tra i liquori da menzionare lo tsipouro e la tsikoudi\u00e1, quest'ultimo diffuso soprattutto a Creta e nelle isole dell'Egeo meridionale.     Festivit\u00e0     Note     Bibliografia   Richard Clogg, Storia della Grecia moderna, 2\u00aa edizione, Milano, Bompiani, 1998.",
                11.973518371582031
            ],
            [
                "Grecia. Come afferm\u00f2 Orazio: Graecia capta ferum victorem cepit (\"la Grecia, sebbene conquistata, conquist\u00f2 il feroce vincitore\"). Si ritiene che la scienza, la tecnologia e la matematica dei Greci abbiano raggiunto il loro apice nel periodo ellenistico. Le comunit\u00e0 di lingua greca dell'Oriente ellenistico furono fondamentali per la diffusione del cristianesimo nel II e nel III secolo, e le prime figure di rilievo della cristianit\u00e0 (in particolare San Paolo) furono in genere di lingua greca, sebbene non di origine n\u00e9 etnica n\u00e9 geografica greca. Tuttavia, la Grecia in senso proprio fu tendente al paganesimo e non fu tra i centri influenti dell'antico cristianesimo:",
                12.080646514892578
            ]
        ]
    },
    "tst-it-109": {
        "input": "Quanti anni di servizio si fece il panfilo HMY Britannia (1953)?",
        "query": "Il panfilo HMY Britannia (1953) fu costruito nel 1953 e serv\u00ec per 13 anni.",
        "results": [
            [
                "HMY Britannia (1953). HMY Britannia \u00e8 stato il panfilo della famiglia reale britannica. Si \u00e8 trattato dell'83\u00aa nave avente questa funzione dalla restaurazione di Carlo II d'Inghilterra (1660), ed il secondo a portare questo nome (il primo HMY Britannia fu un cutter costruito per il principe di Galles nel 1893). La nave \u00e8 ormeggiata in modo permanente all'Ocean Terminal di Leith, Edimburgo. Nel corso della sua vita operativa, percorse 1.087.623 miglia nautiche, pari a 2.014.278 chilometri. Oggi fa parte della National Historic Fleet ed \u00e8 conservato come nave museo presso l'Ocean Terminal a Leith, Edimburgo.    ",
                5.648834228515625
            ],
            [
                "HMY Britannia (1953). Nel corso della sua vita operativa, percorse 1.087.623 miglia nautiche, pari a 2.014.278 chilometri. Oggi fa parte della National Historic Fleet ed \u00e8 conservato come nave museo presso l'Ocean Terminal a Leith, Edimburgo.     Storia  La nave fu varata il 16 aprile 1953, ed entr\u00f2 in servizio l'11 gennaio 1954. Dal punto di vista tecnico, era caratterizzata dalla presenza di tre alberi (alti 41 metri l'albero di trinchetto, 42 quello di maestra e 36 quello di mezzana). Gli ultimi 6 metri dei due alberi pi\u00f9 alti erano incernierati, in modo da permettere il passaggio sotto i ponti.",
                8.348764419555664
            ],
            [
                "HMY Britannia (1953). (EN) Scheda tecnica (PDF), su royalyachtbritannia.co.uk.",
                9.287703514099121
            ],
            [
                "HMY Britannia (1953). Il Britannia, durante la sua vita operativa, \u00e8 stato ampiamente utilizzato per il trasporto non solo dei membri della famiglia reale, ma anche di importanti personalit\u00e0 straniere. Il panfilo reale fu utilizzato anche da Carlo e Diana per il loro viaggio di nozze, nel 1981. Inoltre, il Britannia venne usato anche nel 1986 in occasione della guerra civile ad Aden, per l'evacuazione di circa 1.000 rifugiati. Nel 1997, il governo conservatore di John Major promise di costruire un successore al Britannia se fosse stato rieletto. Tuttavia, questo non avvenne:",
                9.504615783691406
            ],
            [
                "HMY Britannia (1953). Fece anche un breve saluto scendendo prima che la nave salpasse il direttore generale del Ministero del tesoro Mario Draghi. L'Unit\u00e0 ed il Fatto Quotidiano ricostruirono un suo discorso sull'inevitabilit\u00e0 delle privatizzazioni in Italia.     Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su HMY Britannia    Collegamenti esterni  (EN) Sito internet dell'HMY Britannia, su royalyachtbritannia.co.uk. (EN) Scheda tecnica (PDF), su royalyachtbritannia.co.uk.",
                10.183547973632812
            ]
        ]
    },
    "tst-it-110": {
        "input": "Quale centro abitato \u00e8 stato usato per rappresentare la cittadine di Jarden nella serie tv The Leftovers, Svaniti nel nulla?",
        "query": "La serie televisiva \"The Leftovers\", Svaniti nel nulla, ha usato il centro abitato di Cicero, Illinois, per rappresentare la citt\u00e0 di Jarden.",
        "results": [
            [
                "The Leftovers - Svaniti nel nulla. La trama della prima stagione copre la totalit\u00e0 del romanzo Svaniti nel nulla, mentre la seconda e la terza stagione sono composte da materiale completamente originale. Nell'aprile 2015, \u00e8 stato comunicato che l'ambientazione della seconda stagione \u00e8 stata spostata da Mapleton, New York, ad una piccola citt\u00e0 del Texas. Le riprese hanno avuto luogo a Austin, Texas, con la vicina Lockhart usata per rappresentare l'immaginaria cittadina di Jarden, Texas. Oltre al cambio di location, nella seconda stagione sono stati apportati diversi cambiamenti, tra cui parte del cast e della trama. Damon Lindelof ha citato The Wire e Friday Night Lights come fonte d'ispirazione per la seconda stagione.    ",
                8.427084922790527
            ],
            [
                "The Leftovers - Svaniti nel nulla. La trama della prima stagione copre la totalit\u00e0 del romanzo Svaniti nel nulla, mentre la seconda e la terza stagione sono composte da materiale completamente originale. Nell'aprile 2015, \u00e8 stato comunicato che l'ambientazione della seconda stagione \u00e8 stata spostata da Mapleton, New York, ad una piccola citt\u00e0 del Texas. Le riprese hanno avuto luogo a Austin, Texas, con la vicina Lockhart usata per rappresentare l'immaginaria cittadina di Jarden, Texas. Oltre al cambio di location, nella seconda stagione sono stati apportati diversi cambiamenti, tra cui parte del cast e della trama. Damon Lindelof ha citato The Wire e Friday Night Lights come fonte d'ispirazione per la seconda stagione.    ",
                8.427084922790527
            ],
            [
                "Episodi di The Leftovers - Svaniti nel nulla (terza stagione). era un mondo \"speculare\", in cui il 98% delle persone era sparito improvvisamente, il 14 ottobre, ed erano rimasti solo i \"nostri\" dipartiti. Con fatica era riuscita a ritornare a Mapleton e si era nascosta davanti alla sua vecchia casa; aveva visto i suoi figli, ormai grandi, e suo marito che nel frattempo aveva trovato un'altra moglie. In quel momento si era resa conto che in quel mondo non c'era posto per lei, perch\u00e9 la sua famiglia si era faticosamente abituata alla nuova realt\u00e0 e aveva ritrovato il sorriso. Consapevole di questa verit\u00e0, Nora decide di cercare l'inventore del dispositivo (che era stato anche il primo ad utilizzarlo) e di chiedergli di crearne un altro che potesse invertire la rotta, facendola tornare nel suo mondo.",
                9.000348091125488
            ],
            [
                "Cicero (Illinois). Un tempo era sei volte pi\u00f9 grande, ma poi centri come Oak Park e Berwyn se ne sono distaccati, mentre altre porzioni pi\u00f9 orientali della citt\u00e0, come Austin, sono state assorbite da Chicago. Una volta caratterizzata dalla presenza di immigrati boemi, oggi vede la presenza massiccia di immigrati ispanici (77%).     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Cicero    Collegamenti esterni   (EN) Sito ufficiale, su thetownofcicero.com.  (EN) Cicero, su Enciclopedia Britannica, Encyclop\u00e6dia Britannica, Inc.  (EN) Cicero (divisione amministrativa) / Cicero (insediamento umano), su Geographic Names Information System, USGS.",
                9.390172958374023
            ],
            [
                "Episodi di The Leftovers - Svaniti nel nulla (terza stagione). il 14 ottobre (in Australia era gi\u00e0 il 15), al momento della Dipartita, era fuori casa e quando \u00e8 rientrata il marito ed i figli non c'erano pi\u00f9. Aveva pensato che fossero tutti dipartiti ma, tempo dopo, nella sua propriet\u00e0 erano stati ritrovati i resti di cinque bambini; il pap\u00e0 era dipartito ed i piccoli, non sapendo come rintracciare la mamma, si sono incamminati nei campi e l\u00ec hanno trovato la morte. La donna si sente terribilmente in colpa per non aver mai pensato di cercarli da qualche parte e per questo aveva messo la croce di legno l\u00ec dove avevano trovato i suoi bambini e dove Kevin si era accasciato. Gli dice inoltre che aveva trovato la pagina del manoscritto di Matt e che, quando aveva letto di un uomo che era annegato e poi risorto, aveva pensato che quell'uomo potesse permetterle di parlare con i suoi figli nel regno dei morti, per l'ultima volta.",
                9.569032669067383
            ]
        ]
    },
    "tst-it-111": {
        "input": "Nel capitolo 8 del videogioco F.E.A.R. il protagonista di chi ha una visione?",
        "query": "Nel capitolo 8 del videogioco F.E.A.R., il protagonista Sam Fisher ha una visione. Questa visione gli mostra un futuro in cui un bambino, che si rivela essere Adam Jensen (il protagonista del gioco \"Deus Ex: Human Revolution\" e \"Deus Ex: Mankind Divided\"), viene ucciso. Questa visione \u00e8 un elemento chiave della trama del gioco e porta Sam Fisher a prendere decisioni importanti per cercare di evitare il tragico destino del bambino.",
        "results": [
            [
                "Sam Fisher. Blacklist Aftermath Tom Clancy's Splinter Cell: Firewall    Note     Bibliografia   Sam Fisher, in Speciali The Games Machine - Gli eroi dei videogiochi, n. 8, Sprea Editori, novembre 2008,  pp. 34-36, ISSN 1826-9117.    Collegamenti esterni   (EN) Sam Fisher, su Goodreads.  (EN) Sam Fisher, su Behind The Voice Actors, Inyxception Enterprises.",
                7.6148600578308105
            ],
            [
                "Tom Clancy's Splinter Cell. La versione GBA \u00e8 completamente diversa dalle versioni per console per limitazioni di carattere tecnico. La storia \u00e8 identica, ma il gioco \u00e8 in 2D a scorrimento laterale, e l'arma di Fisher \u00e8 una pistola tranquillante, con la quale pu\u00f2 stordire le guardie senza bisogno di ucciderle. Dopo il successo del gioco vari autori sotto lo pseudonimo di David Michaels scrissero una serie di romanzi.     Trama  Ottobre 2004, la CIA invia nel Caucaso sotto copertura gli agenti Alison Madison e Robert Blaustein, per scoprire se la Georgia stesse tramando qualcosa ai danni degli USA.",
                7.920740127563477
            ],
            [
                "Tom Clancy's Splinter Cell. Anche se Fisher \u00e8 dotato di un'arma da fuoco automatica, pu\u00f2 trasportare al massimo 60 colpi che impediscono quindi di affrontare un'intera missione a viso aperto.   L'SC-20K pu\u00f2 andare in modalit\u00e0 di mira, che pu\u00f2 essere pi\u00f9 o meno accurata facendo trattenere il respiro a Fisher Sam Fisher dovr\u00e0 spesso confrontarsi con gli allarmi all'interno delle missioni: le missioni che comprendono la massiccia presenza di civili, di solito, presentano il divieto assoluto di farne scattare uno, mentre le altre prevedono un numero massimo di due allarmi attivabili senza conseguenze. Gli allarmi prevedono anche un aumento della difficolt\u00e0 di neutralizzazione dei nemici, che indosseranno prima un giubbotto antiproiettile e in seguito l'elmetto.     20\u00ba anniversario  Nel 2022 per li ventesimo anniversario del titolo, Ubisoft regala dal 18 al 30 novembre 2022 il gioco versione PC tramite la piattaforma Connect, e pubblica delle artwork di Splinter Cell Remake annunciato nel 2021.    ",
                8.22070598602295
            ],
            [
                "Tom Clancy's Splinter Cell. La morte di Nikoladze viene attribuita alle guardie del Presidente Cristavi, nel tentativo di proteggerlo da un secondo tentativo di golpe del magnate. La campagna si chiude quindi con il presidente degli Stati Uniti che si congratula con le forze armate, mentre Sam ride davanti alla televisione, nel salotto di casa sua.     Modalit\u00e0 di gioco  Nel gioco il protagonista si muove nell'oscurit\u00e0 per nascondersi dalle guardie.   La tuta di Fisher \u00e8 equipaggiata di cellule fotosensibili capaci di indicare quanto si \u00e8 visibili all'occhio nemico. Per il combattimento, Fisher \u00e8 equipaggiato con una pistola silenziata e un SC-20K che pu\u00f2 essere utilizzato sia come fucile d'assalto, sia come fucile di precisione.",
                9.294059753417969
            ],
            [
                "Sam Fisher. questo evento colpisce pesantemente Sam, il quale cade in una profonda depressione. Nel corso di una missione a Malta, per\u00f2, si scopre che la morte di Sarah non \u00e8 mai avvenuta ed \u00e8 stata inscenata per spingere Sam a sventare i piani di Tom Reed, suo ex capo, il quale aveva organizzato una cospirazione allo scopo di uccidere il presidente George Bush Jr.    Apparizioni     Videogiochi  Tom Clancy's Splinter Cell Tom Clancy's Splinter Cell: Team Stealth Action Tom Clancy's Splinter Cell: Pandora Tomorrow Tom Clancy's Splinter Cell: Chaos Theory Tom Clancy's Splinter Cell:",
                9.335594177246094
            ]
        ]
    },
    "tst-it-112": {
        "input": "In quale cantone si trova il comune francese Mercy-le-Haut?",
        "query": "Il comune francese di Mercy-le-Haut si trova nel cantone di Oise-Nord-Est nel dipartimento di Aisne, nella regione dell'Alta Francia in Francia. L'Aisne \u00e8 il fiume pi\u00f9 lungo della Francia, e il suo delta influenza significativamente il comune di Mercy-le-Haut, situato alla sua foce. Il fiume Dordogna si trova a nord del comune e il fiume C\u00e8re ad ovest. La costa settentrionale della regione della Normandia \u00e8 anche visibile in lontananza ad est.",
        "results": [
            [
                "Mercy-le-Haut. Mercy-le-Haut \u00e8 un comune francese di 246 abitanti situato nel dipartimento della Meurthe e Mosella nella regione del Grand Est.     Societ\u00e0     Evoluzione demografica  Abitanti censiti    Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Mercy-le-Haut",
                4.18654727935791
            ],
            [
                "Normandia. a Mont-Saint-Michel, a Caen, l'abbazia di Saint-Ouen a Rouen, di Jumi\u00e8ges, di Hambye, di F\u00e9camp, e molte altre. Fra i santi normanni troviamo Santa Teresa di Lisieux, Giovanna d'Arco (martirizzata a Rouen), san Tommaso Becket (anglo-normanno) e altri. Ma \u00e8 l'arcangelo Michele che \u00e8 da lungo tempo il pi\u00f9 venerato nella regione. L'anglicanesimo \u00e8 la religione di Stato nelle isole del Canale, ma sono rappresentate anche le minoranze cattoliche e metodiste.     Simboli   Il simbolo della regione \u00e8 lo stemma rosso con due leoni dorati.",
                8.176229476928711
            ],
            [
                "Normandia. a Mont-Saint-Michel, a Caen, l'abbazia di Saint-Ouen a Rouen, di Jumi\u00e8ges, di Hambye, di F\u00e9camp, e molte altre. Fra i santi normanni troviamo Santa Teresa di Lisieux, Giovanna d'Arco (martirizzata a Rouen), san Tommaso Becket (anglo-normanno) e altri. Ma \u00e8 l'arcangelo Michele che \u00e8 da lungo tempo il pi\u00f9 venerato nella regione. L'anglicanesimo \u00e8 la religione di Stato nelle isole del Canale, ma sono rappresentate anche le minoranze cattoliche e metodiste.     Simboli   Il simbolo della regione \u00e8 lo stemma rosso con due leoni dorati.",
                8.176229476928711
            ],
            [
                "Francia. locuzione avverbiale che per i francesi significa \"in Belgio\" e per i belgi \"in Francia\". Oltre Quesnon (Outre-Couesnon), locuzione avverbiale che faceva storicamente riferimento al fiume Couesnon, che nel 1009 divenne la linea di separazione fra la Bretagna (allora stato indipendente) e la Francia. Per i bretoni questa locuzione significava \"in Francia\". La Francia dell'interno (France de l'int\u00e9rieur), la Francia dal punto di vista dell'Alsazia-Lorena quando, una volta, questa regione non faceva parte della Francia e ormai spesso indicata per distinguere il diritto locale da quello generale.     Sport     Calcio   Lo sport pi\u00f9 seguito in Francia \u00e8 il calcio, il campionato calcistico pi\u00f9 importante \u00e8 la Ligue 1, che occupa la quinta posizione del Ranking UEFA.",
                8.439421653747559
            ],
            [
                "Francia. locuzione avverbiale che per i francesi significa \"in Belgio\" e per i belgi \"in Francia\". Oltre Quesnon (Outre-Couesnon), locuzione avverbiale che faceva storicamente riferimento al fiume Couesnon, che nel 1009 divenne la linea di separazione fra la Bretagna (allora stato indipendente) e la Francia. Per i bretoni questa locuzione significava \"in Francia\". La Francia dell'interno (France de l'int\u00e9rieur), la Francia dal punto di vista dell'Alsazia-Lorena quando, una volta, questa regione non faceva parte della Francia e ormai spesso indicata per distinguere il diritto locale da quello generale.     Sport     Calcio   Lo sport pi\u00f9 seguito in Francia \u00e8 il calcio, il campionato calcistico pi\u00f9 importante \u00e8 la Ligue 1, che occupa la quinta posizione del Ranking UEFA.",
                8.439421653747559
            ]
        ]
    },
    "tst-it-113": {
        "input": "Chi fu il doppiatore italiano del Sergente Debbie Callahan nel film scuola di polizia dell'84?",
        "query": "Il doppiatore italiano del Sergente Debbie Callahan nel film \"Scuola di polizia\" del 1984 \u00e8 stato Franco Ferrini.",
        "results": [
            [
                "Scuola di polizia (film). 23 marzo 1984 negli Stati Uniti (Police Academy) 5 agosto 1984 in Italia (Scuola di polizia) 5 settembre 1984 in Francia (Police Academy)    Accoglienza     Incassi  Si \u00e8 classificato al 7\u00ba posto tra i primi 100 film di maggior incasso della stagione cinematografica italiana 1984-1985, mentre negli Stati Uniti si \u00e8 classificato al 6\u00ba posto con un incasso al botteghino di 81.198.894 dollari.     Critica  Nonostante il successo commerciale e la sua natura comica, la pellicola ha ricevuto anche pareri positivi, soprattutto per aver portato sul grande schermo, in chiave demenziale e dissacratoria, un mondo di istituzioni che per molto tempo sono state tab\u00f9 e per questo presentate in modo austero e con enfasi evidentemente propagandistiche.     Seguito  Il film ebbe sei seguiti, per un totale quindi di sette pellicole pi\u00f9 una serie animata e una serie televisiva:   Scuola di polizia 2 - Prima missione (Police Academy 2: Their First Assignment) (1985) Scuola di polizia 3 - Tutto da rifare (Police Academy 3: Back in Training) (1986) Scuola di polizia 4 - Cittadini in... guardia (Police Academy 4: Citizens on Patrol) (1987) Scuola di polizia 5 - Destinazione Miami (Police Academy 5: Assignment:",
                12.076499938964844
            ],
            [
                "Scuola di polizia (film). Produzione     Sviluppo  Il produttore Paul Maslansky racconta di aver ricevuto l'idea del film a San Francisco, dove stava girando Uomini veri: \"Una volta mi accorsi di pittoreschi cadetti di polizia addestrati in modo informale da un sergente frustrato. Si trattava di tipi insoliti per essere poliziotti, tra i quali una ragazza che pesava pi\u00f9 di un quintale, e un uomo sovrappeso oltre i cinquant'anni. Chiesi di loro al sergente, e lui mi rispose che il sindaco aveva ordinato al suo dipartimento di arruolare cadetti di ogni genere, indipendentemente dai tratti fisici. Continu\u00f2 dicendo:",
                12.890356063842773
            ],
            [
                "Scuola di polizia (film). Seguito  Il film ebbe sei seguiti, per un totale quindi di sette pellicole pi\u00f9 una serie animata e una serie televisiva:   Scuola di polizia 2 - Prima missione (Police Academy 2: Their First Assignment) (1985) Scuola di polizia 3 - Tutto da rifare (Police Academy 3: Back in Training) (1986) Scuola di polizia 4 - Cittadini in... guardia (Police Academy 4: Citizens on Patrol) (1987) Scuola di polizia 5 - Destinazione Miami (Police Academy 5: Assignment: Miami Beach) (1988) Scuola di polizia 6 - La citt\u00e0 \u00e8 assediata (Police Academy 6: City Under Siege) (1989) Scuola di polizia 7 - Missione a Mosca (Police Academy 7: Mission to Moscow) (1994)    Note     Voci correlate  Scuola di polizia (serie animata) - del 1988, 65 episodi, trasmessi in Italia da Italia 1 e da Boing.     Altri progetti    Wikiquote contiene citazioni di o su Scuola di polizia  Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Scuola di polizia    Collegamenti esterni   (EN) Sito ufficiale, su warnerbros.com.   ",
                13.035741806030273
            ],
            [
                "Scuola di polizia (film). Scuola di polizia, su MYmovies.it, Mo-Net Srl.    Scuola di polizia, su Movieplayer.it, NetAddiction S.r.l..    Scuola di polizia, su FilmTv.it, Arnoldo Mondadori Editore.    Scuola di polizia, su Il mondo dei doppiatori, AntonioGenna.net.   ",
                13.607002258300781
            ],
            [
                "Scuola di polizia (film). City Under Siege) (1989) Scuola di polizia 7 - Missione a Mosca (Police Academy 7: Mission to Moscow) (1994)    Note     Voci correlate  Scuola di polizia (serie animata) - del 1988, 65 episodi, trasmessi in Italia da Italia 1 e da Boing.     Altri progetti    Wikiquote contiene citazioni di o su Scuola di polizia  Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Scuola di polizia    Collegamenti esterni   (EN) Sito ufficiale, su warnerbros.com.    Scuola di polizia, su CineDataBase, Rivista del cinematografo.    Scuola di polizia, su MYmovies.it, Mo-Net Srl.    Scuola di polizia, su Movieplayer.it, NetAddiction S.r.l..   ",
                13.762746810913086
            ]
        ]
    },
    "tst-it-114": {
        "input": "Dove affond\u00f2 l'incrociatore leggero Emden nel '45?",
        "query": "L'incrociatore leggero Emden affond\u00f2 nel golfo di Aden nel 1941, non nel 1945. Fu affondato dal sommergibile britannico HMS \"Tiger\".",
        "results": [
            [
                "SMS Emden (1908). M\u00fcller diede quindi ordine di camuffare la sua nave in modo da farla assomigliare a un incrociatore leggero britannico, procedendo poi verso nord-ovest parallelo alla costa di Giava e Sumatra. Il 5 settembre 1914 lo Emden entr\u00f2 nel golfo del Bengala ottenendo una completa sorpresa, visto che le autorit\u00e0 britanniche lo ritenevano ancora aggregato alla squadra di Spee. Dopo alcuni giorni passati alla ricerca del nemico, il 10 settembre l'incrociatore si mosse sulla rotta Colombo-Calcutta, dove ferm\u00f2 e perquis\u00ec la carboniera greca Pontoporros: la nave trasportava un carico di carbone per conto dei britannici, ma M\u00fcller decise di attenersi scrupolosamente alle norme internazionali in materia di guerra navale, e visto che la convenzione dell'Aia prevedeva la confisca del carico ma non della nave, l'ufficiale tedesco decise di pagare l'equipaggio greco perch\u00e9 lo seguisse come unit\u00e0 di rifornimento. Nei due giorni seguenti l'incrociatore intercett\u00f2 altre cinque unit\u00e0:",
                6.587327003479004
            ],
            [
                "SMS Emden (1908). Il 9 novembre 1914, durante un'incursione alle isole Cocos, lo Emden fu affrontato dall'incrociatore australiano HMAS Sydney: meglio armata, l'unit\u00e0 australiana fu ben presto capace di mettere fuori combattimento la nave tedesca, finita poi arenata sulla spiaggia dell'isola di North Keeling.     Caratteristiche   Lo Emden fu la seconda e ultima unit\u00e0 della classe Dresden. Differiva dall'unit\u00e0 capoclasse, la SMS Dresden, solo in alcuni dettagli. Lo scafo era lungo fuori tutto 118,3 metri, con una larghezza massima di 13,5 metri e un pescaggio di 5,53 metri;",
                7.347196102142334
            ],
            [
                "SMS Emden (1908). Il relitto fu recuperato e assegnato alla Francia come preda di guerra, per poi essere avviato alla demolizione nel 1926. Il terzo Emden fu un incrociatore leggero unico della sua classe, entrato in servizio il 15 ottobre 1925 con la nuova Reichsmarine, prima nave da guerra ad essere varata in Germania dalla fine della Grande Guerra; passato alla Kriegsmarine, combatt\u00e9 nella seconda guerra mondiale per poi autoaffondarsi il 3 maggio 1945 a Kiel. La quarta Emden fu una fregata della classe K\u00f6ln, entrata in servizio il 24 ottobre 1961 con la marina militare della Repubblica federale di Germania e radiata il 30 giugno 1983. La quinta Emden, infine, fu una fregata missilistica della classe Bremen, entrata in servizio il 7 ottobre 1983 con la marina militare della Repubblica federale di Germania e radiata il 29 novembre 2013.    ",
                7.351677894592285
            ],
            [
                "SMS Emden (1908). parti della nave rimasero a lungo sparpagliate nell'area.     L'eredit\u00e0  La crociera corsara dell'Emden dest\u00f2 profonda ammirazione in Germania, e altre quattro unit\u00e0 della marina militare tedesca ne ricevettero il nome:  il secondo Emden fu un incrociatore leggero della classe K\u00f6nigsberg, entrato in servizio con la Kaiserliche Marine il 16 dicembre 1916; partecip\u00f2 alle fasi finali della prima guerra mondiale e all'autoaffondamento della flotta tedesca a Scapa Flow del 21 giugno 1919. Il relitto fu recuperato e assegnato alla Francia come preda di guerra, per poi essere avviato alla demolizione nel 1926. Il terzo Emden fu un incrociatore leggero unico della sua classe, entrato in servizio il 15 ottobre 1925 con la nuova Reichsmarine, prima nave da guerra ad essere varata in Germania dalla fine della Grande Guerra;",
                7.414281845092773
            ],
            [
                "SMS Emden (1908). in meno di un mese di operazioni corsare, lo Emden aveva provocato un crollo delle esportazioni indiane pari al 61,2% del loro valore totale. Dopo il raid di Madras, M\u00fcller aveva progettato un appuntamento con le sue carboniere presso l'isola di Simalur, nelle Indie olandesi, ma decise invece di procedere verso sud per compiere una puntata nelle acque dell'isola di Ceylon. Il 25 settembre l'incrociatore ferm\u00f2 e affond\u00f2 il piroscafo Tymeric e poco dopo cattur\u00f2 il Gry Fevale perch\u00e9 facesse da nave-prigione; due giorni dopo fu affondato il mercantile Foyle, mentre la carboniera Buresk fu catturata e dotata di un equipaggio tedesco perch\u00e9 fungesse da nave rifornimento. Il 28 settembre il Gry Fevale fu lasciato libero di raggiungere Colombo con i prigionieri, e lo Emden si diresse a un appuntamento con la Markomannia per fare rifornimento di combustibile;",
                7.485844612121582
            ]
        ]
    },
    "tst-it-115": {
        "input": "Quali squadre giocarono la Supercoppa UEFA 2011?",
        "query": "La Supercoppa UEFA 2011 fu disputata tra il Real Madrid, vincitore della UEFA Champions League 2010-2011, e il Chelsea, vincitore della UEFA Europa League 2010-2011.",
        "results": [
            [
                "Supercoppa UEFA 2011. La Supercoppa UEFA 2011 \u00e8 stata la trentaseiesima edizione della Supercoppa UEFA. Si \u00e8 svolta venerd\u00ec 26 agosto 2011 allo stadio Louis II di Monaco, dove si sono affrontate la squadra vincitrice della Champions League 2010-2011, gli spagnoli del Barcellona, e la squadra vincitrice dell'Europa League 2010-2011, i portoghesi del Porto. Il Barcellona, vincitore di questa edizione di Supercoppa UEFA, \u00e8 stato il successore del precedente detentore del trofeo, l'Atl\u00e9tico Madrid.     Partecipanti     La partita  Durante la prima frazione di gioco \u00e8 il Porto che prova a trovare la via del gol: prima con un calcio di punizione di Hulk, che termina sopra la traversa, e poi con una conclusione da fuori area di Jo\u00e3o Moutinho, la quale impegna V\u00edctor Vald\u00e9s in uscita.",
                4.295782089233398
            ],
            [
                "Supercoppa UEFA 2011. I blaugrana si aggiudicano cos\u00ec per la quarta volta la Supercoppa UEFA.     Tabellino     Note     Voci correlate  UEFA Champions League 2010-2011 UEFA Europa League 2010-2011    Collegamenti esterni   Sito ufficiale della Supercoppa UEFA, su it.uefa.com.",
                5.845681667327881
            ],
            [
                "Supercoppa UEFA. il trofeo si assegna in gara unica da disputarsi in campo neutro: dal 1998 al 2012 ha avuto sede fissa disputata allo stadio Louis II di Monte Carlo, nel Principato di Monaco; a partire dall'edizione del 2013 la sede dell'evento \u00e8 diventata itinerante, come accade per le finali di Champions League ed Europa League. La Supercoppa \u00e8 stata vinta da 25 squadre di 12 Paesi diversi. Il club che ha scritto pi\u00f9 volte il suo nome nell'albo d'oro \u00e8 il Real Madrid, con 6 affermazioni, seguito dal Barcellona e dal Milan, con 5 successi a testa;",
                7.751138687133789
            ],
            [
                "Supercoppa UEFA. il trofeo si assegna in gara unica da disputarsi in campo neutro: dal 1998 al 2012 ha avuto sede fissa disputata allo stadio Louis II di Monte Carlo, nel Principato di Monaco; a partire dall'edizione del 2013 la sede dell'evento \u00e8 diventata itinerante, come accade per le finali di Champions League ed Europa League. La Supercoppa \u00e8 stata vinta da 25 squadre di 12 Paesi diversi. Il club che ha scritto pi\u00f9 volte il suo nome nell'albo d'oro \u00e8 il Real Madrid, con 6 affermazioni, seguito dal Barcellona e dal Milan, con 5 successi a testa;",
                7.751138687133789
            ],
            [
                "UEFA Europa League. Dal 2000, in luogo della soppressa Coppa delle Coppe, la squadra campione acquisisce il diritto a partecipare alla Supercoppa UEFA contro la detentrice della Champions League; il club vincitore dell'Europa League, inoltre, dal 2015 ottiene la qualificazione d'ufficio alla successiva edizione della Champions League, e dal 2023 il diritto a partecipare alla UEFA-CONMEBOL Club Challenge contro i vincitori della Coppa Sudamericana. Il trofeo \u00e8 stato vinto finora da trenta societ\u00e0 diverse, quattordici delle quali lo hanno conquistato due o pi\u00f9 volte. La squadra pi\u00f9 titolata \u00e8 il Siviglia, con sette successi in altrettante finali disputate (anch'esso record); \u00e8 inoltre ad oggi l'unico club capace di aggiudicarsi la manifestazione per tre stagioni consecutive.",
                7.812118053436279
            ]
        ]
    },
    "tst-it-116": {
        "input": "Quante presenze fece in campionato nell'Arsenal il calciatore Moritz Volz?",
        "query": "Moritz Volz ha fatto 249 presenze in campionato con l'Arsenal Football Club.",
        "results": [
            [
                "Moritz Volz. Moritz Volz (Siegen, 21 gennaio 1983) \u00e8 un allenatore di calcio, dirigente sportivo ed ex calciatore tedesco, di ruolo difensore.     Carriera      Giocatore     Nazionale  Ha partecipato agli Europei Under-21 del 2004 ed a quelli del 2006.     Palmar\u00e8s     Club     Competizioni nazionali  FA Youth Cup: 1 Arsenal:",
                7.554421424865723
            ],
            [
                "Moritz Volz. Palmar\u00e8s     Club     Competizioni nazionali  FA Youth Cup: 1 Arsenal: 2000-2001    Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Moritz Volz    Collegamenti esterni    Sito ufficiale, su volzy.com.   Moritz Volz, su UEFA.com, UEFA.  (DE, EN, IT) Moritz Volz (calciatore), su Transfermarkt, Transfermarkt GmbH & Co. KG.   (DE, EN, IT)",
                8.944133758544922
            ],
            [
                "Moritz Volz. KG.    Moritz Volz, su smr.worldfootball.net, HEIM: SPIEL Medien GmbH.  (EN) Moritz Volz, su soccerbase.com, Racing Post.  (DE) Moritz Volz, su fussballdaten.de, Fussballdaten Verlags GmbH.  (EN, ES, CA) Moritz Volz, su BDFutbol.com.",
                11.278780937194824
            ],
            [
                "Moritz Volz. SPIEL Medien GmbH.  (EN) Moritz Volz, su soccerbase.com, Racing Post.  (DE) Moritz Volz, su fussballdaten.de, Fussballdaten Verlags GmbH.  (EN, ES, CA) Moritz Volz, su BDFutbol.com.",
                12.418792724609375
            ],
            [
                "Moritz Volz. KG.   (DE, EN, IT) Moritz Volz (allenatore), su Transfermarkt, Transfermarkt GmbH & Co. KG.   ",
                13.31936264038086
            ]
        ]
    },
    "tst-it-117": {
        "input": "In quale comune si trova la collina Auk\u0161tojas?",
        "query": "La collina Auk\u0161tojas si trova nel comune di Jelgava, in Lettonia.",
        "results": []
    },
    "tst-it-118": {
        "input": "Come mor\u00ec il generale tedesco Adolf Joseph Ferdinand Galland?",
        "query": "Il generale tedesco Adolf Joseph Ferdinand Galland mor\u00ec il 5 febbraio 1942, durante una missione per distruggere una base navale britannica a Scapa Flow, Isole Orcadi, in Scozia. Il suo aereo fu abbattuto da un aereo britannico e cadde in mare.",
        "results": [
            [
                "Adolf Galland. Adolf Joseph Ferdinand Galland (Westerholt, 19 marzo 1912 \u2013 Remagen, 9 febbraio 1996) \u00e8 stato un generale e aviatore tedesco. Gli vennero accreditate 104 vittorie aeree conseguite contro gli Alleati occidentali, con i reparti JG 27 e JG 26. Venne nominato generale della Luftwaffe, grado che mantenne dal dicembre del 1941 al dicembre del 1944. Galland divenne celebre durante la seconda guerra mondiale, che lo consacr\u00f2 come uno dei maggiori \"assi\" dell'aviazione. In seguito ad alcuni contrasti con Hermann G\u00f6ring, venne rimosso dagli incarichi operativi e fu ostracizzato dai principali gerarchi nazisti.",
                7.880308151245117
            ],
            [
                "Adolf Galland. Il 14 maggio del 1945, Galland fu trasferito in volo in Inghilterra ed interrogato da personale della RAF sulla Luftwaffe, la sua organizzazione, il suo ruolo in essa e questioni tecniche. Galland torn\u00f2 in Germania il 24 agosto ed imprigionato a Hohenpei\u00dfenberg. Il 7 ottobre, Galland fu riportato in Inghilterra per ulteriori interrogatori. Galland fu rilasciato definitivamente il 28 aprile 1947.     I contrasti con G\u00f6ring  Nel libro di Albert Speer:",
                7.903691291809082
            ],
            [
                "Adolf Galland. Galland rivendic\u00f2 il suo terzo abbattimento pi\u00f9 tardi, nello stesso giorno, nel cielo di Tirlemont. Egli ritenne a lungo che i suoi nemici fossero Belgi, ma il piccolo contingente di Hurricane in servizio in quel Paese era stato distrutto al suolo durante le prime 48 ore di combattimenti senza mai riuscire ad entrare in azione. Il 29 maggio, Galland torn\u00f2 a St.Pol con il suo Messerschmitt coperto d'olio rivendicando l'abbattimento di un Bristol Blenheim sul mare. Ma l'aereo avrebbe potuto essere uno dei bombardieri del No. 21 Squadron che riusc\u00ec a tornare alla base ed effettu\u00f2 un atterraggio a carrello retratto.",
                8.239742279052734
            ],
            [
                "Adolf Galland. Il 1\u00ba agosto 1940 Galland divenne il terzo pilota di caccia ad essere insignito della Croce di Cavaliere (Ritterkreuz des Eisernen Kreuzes). Dal giugno 1940, Galland come Gruppenkommandeur del III./JG 26, combatt\u00e9 la Battaglia d'Inghilterra pilotando un Messerschmitt Bf 109 \"Emil\" dalle basi del Passo di Calais. In luglio, Galland venne promosso Major. Galland fu premiato con la Croce di Ferro il 25 settembre per i suoi 40 abbattimenti.   Verso met\u00e0 agosto, l'insoddisfazione di G\u00f6ring per il rendimento dei caccia lo spinse a rimpiazzare i comandanti degli stormi caccia pre-bellici con le giovani e pi\u00f9 promettenti leve.",
                8.365209579467773
            ],
            [
                "Adolf Galland. 18 luglio 1940: promosso Major (maggiore) ed insignito della Croce di Cavaliere. 1\u00ba agosto 1940: insignito della Croce di ferro. 22 agosto 1940: Geschwaderkommodore del JG 26. Appena prima dello scoppio della seconda guerra mondiale, Galland fu promosso Hauptmann e prese parte a 50 missioni di attacco al suolo nell'invasione della Polonia con la 4.(S)/LG 2 equipaggiato con l'Henschel Hs 123: uno \"Stuka biplano\" dal 1\u00ba settembre 1939 in poi.",
                8.42670726776123
            ]
        ]
    },
    "tst-it-119": {
        "input": "Qual'era la specialit\u00e0 dell'atleta ungherese Gergely Kulcs\u00e1r?",
        "query": "Gergely Kulcs\u00e1r era un nuotatore ungherese che vinse due medaglie d'oro olimpiche nel 1952.",
        "results": [
            [
                "Gergely Kulcs\u00e1r. Gergely Kulcs\u00e1r (Nagyhal\u00e1sz, 10 marzo 1934 \u2013 V\u00e1c, 12 agosto 2020) \u00e8 stato un giavellottista ungherese.     Biografia  Partecip\u00f2 a quattro edizioni dei Giochi olimpici (1960, 1964, 1968, 1972) e fu il portabandiera per l'Ungheria nelle ultime tre di esse. Vinse tre medaglie olimpiche (due bronzi ed un argento) e fu il primo ungherese di sempre a lanciare un giavellotto oltre gli 80 metri. Dopo il ritiro dall'attivit\u00e0 agonistica, tra il 1975 e il 1980 ricopr\u00ec il ruolo di allenatore dei giavellottisti ungheresi.     Palmar\u00e8s     Altre competizioni internazionali  1967  Bronzo in Coppa Europa ( Kiev), lancio del giavellotto - 79,46 m    Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Gergely Kulcs\u00e1r    Collegamenti esterni   (EN) Gergely KULCS\u00c1R, su worldathletics.org, World Athletics.  (EN, FR) Gergely Kulcs\u00e1r, su olympics.com, Comitato Olimpico Internazionale.  (EN) Gergely Kulcs\u00e1r, su Olympedia.  (EN) Gergely Kulcs\u00e1r, su sports-reference.com, Sports Reference LLC (archiviato dall'url originale il 1\u00ba novembre 2017).",
                3.609726667404175
            ],
            [
                "Gergely Kulcs\u00e1r. Dopo il ritiro dall'attivit\u00e0 agonistica, tra il 1975 e il 1980 ricopr\u00ec il ruolo di allenatore dei giavellottisti ungheresi.     Palmar\u00e8s     Altre competizioni internazionali  1967  Bronzo in Coppa Europa ( Kiev), lancio del giavellotto - 79,46 m    Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Gergely Kulcs\u00e1r    Collegamenti esterni   (EN) Gergely KULCS\u00c1R, su worldathletics.org, World Athletics.  (EN, FR) Gergely Kulcs\u00e1r, su olympics.com, Comitato Olimpico Internazionale.  (EN) Gergely Kulcs\u00e1r, su Olympedia.  (EN) Gergely Kulcs\u00e1r, su sports-reference.com, Sports Reference LLC (archiviato dall'url originale il 1\u00ba novembre 2017).",
                6.157937049865723
            ],
            [
                "Gergely Kulcs\u00e1r. Dopo il ritiro dall'attivit\u00e0 agonistica, tra il 1975 e il 1980 ricopr\u00ec il ruolo di allenatore dei giavellottisti ungheresi.     Palmar\u00e8s     Altre competizioni internazionali  1967  Bronzo in Coppa Europa ( Kiev), lancio del giavellotto - 79,46 m    Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Gergely Kulcs\u00e1r    Collegamenti esterni   (EN) Gergely KULCS\u00c1R, su worldathletics.org, World Athletics.  (EN, FR) Gergely Kulcs\u00e1r, su olympics.com, Comitato Olimpico Internazionale.  (EN) Gergely Kulcs\u00e1r, su Olympedia.  (EN) Gergely Kulcs\u00e1r, su sports-reference.com, Sports Reference LLC (archiviato dall'url originale il 1\u00ba novembre 2017).",
                3.4028234663852886e+38
            ],
            [
                "Gergely Kulcs\u00e1r. Dopo il ritiro dall'attivit\u00e0 agonistica, tra il 1975 e il 1980 ricopr\u00ec il ruolo di allenatore dei giavellottisti ungheresi.     Palmar\u00e8s     Altre competizioni internazionali  1967  Bronzo in Coppa Europa ( Kiev), lancio del giavellotto - 79,46 m    Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Gergely Kulcs\u00e1r    Collegamenti esterni   (EN) Gergely KULCS\u00c1R, su worldathletics.org, World Athletics.  (EN, FR) Gergely Kulcs\u00e1r, su olympics.com, Comitato Olimpico Internazionale.  (EN) Gergely Kulcs\u00e1r, su Olympedia.  (EN) Gergely Kulcs\u00e1r, su sports-reference.com, Sports Reference LLC (archiviato dall'url originale il 1\u00ba novembre 2017).",
                3.4028234663852886e+38
            ],
            [
                "Gergely Kulcs\u00e1r. Dopo il ritiro dall'attivit\u00e0 agonistica, tra il 1975 e il 1980 ricopr\u00ec il ruolo di allenatore dei giavellottisti ungheresi.     Palmar\u00e8s     Altre competizioni internazionali  1967  Bronzo in Coppa Europa ( Kiev), lancio del giavellotto - 79,46 m    Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Gergely Kulcs\u00e1r    Collegamenti esterni   (EN) Gergely KULCS\u00c1R, su worldathletics.org, World Athletics.  (EN, FR) Gergely Kulcs\u00e1r, su olympics.com, Comitato Olimpico Internazionale.  (EN) Gergely Kulcs\u00e1r, su Olympedia.  (EN) Gergely Kulcs\u00e1r, su sports-reference.com, Sports Reference LLC (archiviato dall'url originale il 1\u00ba novembre 2017).",
                3.4028234663852886e+38
            ]
        ]
    },
    "tst-it-120": {
        "input": "Qual \u00e8 il capoluogo della contea di Gogebic negli Stati Uniti?",
        "query": "Il capoluogo della contea di Gogebic \u00e8 Iron Mountain.",
        "results": [
            [
                "Contea di Gogebic. Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su contea di Gogebic    Collegamenti esterni   (EN) Sito ufficiale, su gogebic.org.  (EN) Contea di Gogebic, su Geographic Names Information System, USGS.",
                5.964966297149658
            ],
            [
                "Contea di Gogebic. La contea di Gogebic, in inglese Gogebic County, \u00e8 una contea dello Stato del Michigan, negli Stati Uniti. La popolazione al censimento del 2000 era di 17 370 abitanti. Il capoluogo di contea \u00e8 Bessemer.     Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su contea di Gogebic    Collegamenti esterni   (EN) Sito ufficiale, su gogebic.org.  (EN) Contea di Gogebic, su Geographic Names Information System, USGS.",
                7.649408340454102
            ],
            [
                "UTC-6. Contea di Dickinson Contea di Gogebic Contea di Iron Contea di Menominee Minnesota Mississippi Missouri Nebraska (centro ed est) Oklahoma Tennessee: Middle Tennessee West Tennessee Contea di Bledsoe Contea di Cumberland Contea di Marion Contea di Sequatchie Texas (per la maggior parte) Wisconsin  Guatemala  Honduras  Messico: Aguascalientes Campeche Coahuila Distretto Federale Messicano Colima Chiapas Durango Guanajuato Guerrero Hidalgo Jalisco Messico Michoac\u00e1n Morelos Nuevo Le\u00f3n Oaxaca Puebla Quer\u00e9taro San Luis Potos\u00ed Tabasco Tamaulipas Tlaxcala Veracruz Yucat\u00e1n Zacatecas  Nicaragua  El Salvador    Geografia  In teoria UTC-6 corrisponde a una zona di longitudine compresa tra 97,5\u00b0 W e 82,5\u00b0 W e l'ora utilizzata corrispondeva all'ora solare media del 90\u00ba meridiano ovest (riferimento soppiantato dall'UTC nel 1972). Negli Stati Uniti e in Canada, il fuso orario \u00e8 chiamato Central Standard Time (CST).     Ora legale  Tra le zone di UTC-6 che adottano l'ora legale ci sono il Canada (eccetto il Saskatchewan, ma la regione di Creighton la osserva ufficiosamente), gli Stati Uniti, il Messico e l'isola di Pasqua, che passano cos\u00ec a UTC-5.",
                9.973705291748047
            ],
            [
                "Stati Uniti d'America. Le Montagne Rocciose al margine occidentale delle Grandi Pianure si estendono da nord a sud attraverso tutto il Paese, raggiungendo altitudini superiori ai 4 300 metri in Colorado. Pi\u00f9 a ovest si incontrano le rocce del Gran Bacino e deserti come il Mojave. Le catene montuose della Sierra Nevada e la Catena delle Cascate si snodano prossimi oramai alla costa del Pacifico. Con i suoi 6 194 metri sul livello del mare il monte Denali in Alaska \u00e8 la vetta pi\u00f9 elevata del Paese. Vulcani attivi sono comuni e presenti in tutta la regione costiera che va dall'arcipelago Alessandro alle isole Aleutine, attraversando la penisola di Alaska, oltre che nell'arcipelago delle Hawaii.",
                12.164663314819336
            ],
            [
                "Stati Uniti d'America. Le Montagne Rocciose al margine occidentale delle Grandi Pianure si estendono da nord a sud attraverso tutto il Paese, raggiungendo altitudini superiori ai 4 300 metri in Colorado. Pi\u00f9 a ovest si incontrano le rocce del Gran Bacino e deserti come il Mojave. Le catene montuose della Sierra Nevada e la Catena delle Cascate si snodano prossimi oramai alla costa del Pacifico. Con i suoi 6 194 metri sul livello del mare il monte Denali in Alaska \u00e8 la vetta pi\u00f9 elevata del Paese. Vulcani attivi sono comuni e presenti in tutta la regione costiera che va dall'arcipelago Alessandro alle isole Aleutine, attraversando la penisola di Alaska, oltre che nell'arcipelago delle Hawaii.",
                12.164663314819336
            ]
        ]
    },
    "tst-it-121": {
        "input": "Quale Brigata perpetr\u00f2 l'azione nominata Gukurahundi in Zimbabwe?",
        "query": "Il nome della brigata che perpetr\u00f2 l'azione nominata Gukurahundi in Zimbabwe \u00e8 la Brigata di Fanteria di Montagna di Harare.",
        "results": [
            [
                "Battaglia di Caporetto. dal monte Rombon al fiume Vipacco In prima linea:   IV Corpo d'armata (tenente generale Alberto Cavaciocchi) Schieramento: dal monte Rombon a Dolje 50\u00aa Divisione (maggior generale Giovanni Arrighi) Brigata \"Friuli\" - 87\u00ba e 88\u00ba reggimento fanteria Brigata \"Foggia\" - 280\u00ba reggimento fanteria Battaglioni alpini \"Borgo S. Dalmazzo\", \"Dronero\" e \"Saluzzo\" 2\u00ba Gruppo alpini - battaglioni \"Ceva\", \"Mondov\u00ec\", \"Monviso\" 43\u00aa Divisione (tenente generale Angelo Farisoglio) Brigata \"Genova\" - 97\u00ba e 98\u00ba reggimento fanteria Elementi, Brigata \"Etna\" - 223\u00ba reggimento fanteria V raggruppamento alpini: 5\u00ba gruppo (battaglioni \"Monte Albergian\", \"Val Chisone\", \"Belluno\") 9\u00ba reggimento bersaglieri 46\u00aa Divisione (tenente generale Giulio Amadei) Brigata \"Caltanissetta\" - 147\u00ba e 148\u00ba reggimento fanteria Brigata \"Alessandria\" - 155\u00ba e 156\u00ba reggimento fanteria Elementi, Brigata \"Etna\" - 224\u00ba reggimento fanteria 2\u00ba reggimento bersaglieri 34\u00aa Divisione (tenente generale Luigi Basso), riserva di corpo d'armata Brigata \"Foggia\" - 281\u00ba e 282\u00ba reggimento fanteria Battaglione alpini \"Monte Argentera\".",
                8.172667503356934
            ],
            [
                "Zimbabwe. una \u00e8 stata conseguita ai boicottati giochi estivi di Mosca del 1980 in hockey su prato, tre alle Olimpiadi di Atene del 2004 e quattro alle Olimpiadi di Pechino nel nuoto per opera di Kirsty Coventry. In questa disciplina sono stati ottenuti risultati buoni anche ai Giochi del Commonwealth e a quelli africani.     Note     Voci correlate  Geografia dello Zimbabwe Rhodesia Rhodesia Meridionale Storia dello Zimbabwe Storia della Rhodesia Harare Bulawayo Nazionale di calcio dello Zimbabwe Nazionale di rugby a 15 dello Zimbabwe Grande Zimbabwe Gloriosa, fiore nazionale Zimbabwe, canzone di Bob Marley Nero Zimbabwe, tipo di roccia    Altri progetti    Wikizionario contiene il lemma di dizionario \u00abZimbabwe\u00bb  Wikinotizie contiene notizie di attualit\u00e0 sullo Zimbabwe  Wikimedia Commons contiene immagini o altri file sullo Zimbabwe  Wikivoyage contiene informazioni turistiche sullo Zimbabwe    Collegamenti esterni    Sito ufficiale, su zim.gov.zw.   Zimbabwe, su Treccani.it \u2013 Enciclopedie on line, Istituto dell'Enciclopedia Italiana.   Zimbabwe, in Dizionario di storia, Istituto dell'Enciclopedia Italiana, 2010.  (IT, DE, FR) Zimbabwe, su hls-dhs-dss.ch, Dizionario storico della Svizzera.  (EN) Clyde William Sanger, Kenneth Ingham e Kenneth Bradley, Zimbabwe, su Enciclopedia Britannica, Encyclop\u00e6dia Britannica, Inc.  (EN) Opere riguardanti Zimbabwe, su Open Library, Internet Archive.  (EN) Zimbabwe, in Catholic Encyclopedia, Robert Appleton Company.  (EN) Zimbabwe, su comicvine.gamespot.com, GameSpot.   Zimbabwe, su viaggiaresicuri.it.   Amnesty International annual report 2007 on Zimbabwe, su thereport.amnesty.org. URL consultato il 5 novembre 2007 (archiviato dall'url originale il 30 maggio 2012).  ",
                8.412198066711426
            ],
            [
                "Zimbabwe. una \u00e8 stata conseguita ai boicottati giochi estivi di Mosca del 1980 in hockey su prato, tre alle Olimpiadi di Atene del 2004 e quattro alle Olimpiadi di Pechino nel nuoto per opera di Kirsty Coventry. In questa disciplina sono stati ottenuti risultati buoni anche ai Giochi del Commonwealth e a quelli africani.     Note     Voci correlate  Geografia dello Zimbabwe Rhodesia Rhodesia Meridionale Storia dello Zimbabwe Storia della Rhodesia Harare Bulawayo Nazionale di calcio dello Zimbabwe Nazionale di rugby a 15 dello Zimbabwe Grande Zimbabwe Gloriosa, fiore nazionale Zimbabwe, canzone di Bob Marley Nero Zimbabwe, tipo di roccia    Altri progetti    Wikizionario contiene il lemma di dizionario \u00abZimbabwe\u00bb  Wikinotizie contiene notizie di attualit\u00e0 sullo Zimbabwe  Wikimedia Commons contiene immagini o altri file sullo Zimbabwe  Wikivoyage contiene informazioni turistiche sullo Zimbabwe    Collegamenti esterni    Sito ufficiale, su zim.gov.zw.   Zimbabwe, su Treccani.it \u2013 Enciclopedie on line, Istituto dell'Enciclopedia Italiana.   Zimbabwe, in Dizionario di storia, Istituto dell'Enciclopedia Italiana, 2010.  (IT, DE, FR) Zimbabwe, su hls-dhs-dss.ch, Dizionario storico della Svizzera.  (EN) Clyde William Sanger, Kenneth Ingham e Kenneth Bradley, Zimbabwe, su Enciclopedia Britannica, Encyclop\u00e6dia Britannica, Inc.  (EN) Opere riguardanti Zimbabwe, su Open Library, Internet Archive.  (EN) Zimbabwe, in Catholic Encyclopedia, Robert Appleton Company.  (EN) Zimbabwe, su comicvine.gamespot.com, GameSpot.   Zimbabwe, su viaggiaresicuri.it.   Amnesty International annual report 2007 on Zimbabwe, su thereport.amnesty.org. URL consultato il 5 novembre 2007 (archiviato dall'url originale il 30 maggio 2012).  ",
                8.412198066711426
            ],
            [
                "Battaglia di Caporetto. dal monte Rombon a Dolje 50\u00aa Divisione (maggior generale Giovanni Arrighi) Brigata \"Friuli\" - 87\u00ba e 88\u00ba reggimento fanteria Brigata \"Foggia\" - 280\u00ba reggimento fanteria Battaglioni alpini \"Borgo S. Dalmazzo\", \"Dronero\" e \"Saluzzo\" 2\u00ba Gruppo alpini - battaglioni \"Ceva\", \"Mondov\u00ec\", \"Monviso\" 43\u00aa Divisione (tenente generale Angelo Farisoglio) Brigata \"Genova\" - 97\u00ba e 98\u00ba reggimento fanteria Elementi, Brigata \"Etna\" - 223\u00ba reggimento fanteria V raggruppamento alpini: 5\u00ba gruppo (battaglioni \"Monte Albergian\", \"Val Chisone\", \"Belluno\") 9\u00ba reggimento bersaglieri 46\u00aa Divisione (tenente generale Giulio Amadei) Brigata \"Caltanissetta\" - 147\u00ba e 148\u00ba reggimento fanteria Brigata \"Alessandria\" - 155\u00ba e 156\u00ba reggimento fanteria Elementi, Brigata \"Etna\" - 224\u00ba reggimento fanteria 2\u00ba reggimento bersaglieri 34\u00aa Divisione (tenente generale Luigi Basso), riserva di corpo d'armata Brigata \"Foggia\" - 281\u00ba e 282\u00ba reggimento fanteria Battaglione alpini \"Monte Argentera\". XXVII Corpo d'armata (tenente generale Pietro Badoglio) Schieramento: da Dolje a Breg 19\u00aa Divisione (maggior generale Giovanni Villani) Brigata \"Napoli\" - 75\u00ba e 76\u00ba reggimento fanteria Brigata \"Spezia\" - 125\u00ba e 126\u00ba reggimento fanteria Brigata \"Taro\" - 207\u00ba e 208\u00ba reggimento fanteria (meno un battaglione) 65\u00aa",
                8.690633773803711
            ],
            [
                "Zimbabwe. Il 25 ottobre dello stesso anno \u00e8 deceduto Nhamo Musekiwa, guardia del corpo di Tsvangirai, anche lui per le conseguenze delle aggressioni ricevute l'11 marzo. Dopo la sua incursione la polizia ha arrestato circa cinquanta importanti dissidenti, tra i quali il leader del MDC. Tutti sono stati picchiati e torturati, e infine rilasciati dopo alcuni giorni. Anche nel 2008 gli scontri sono continuati e hanno visto il culmine nelle elezioni presidenziali. Tra le varie iniziative varate del governo, da segnalare la lotta alle perversioni sessuali, probabilmente intentata con l'obiettivo di fornire al governo una moralit\u00e0 da tempo perduta.",
                8.767217636108398
            ]
        ]
    },
    "tst-it-122": {
        "input": "Da chi fu liberato il dio Ares dopo essere stato catturato da gli Aloadi?",
        "query": "Il dio Ares fu liberato da Apollo dopo essere stato catturato da gli Aloadi.",
        "results": [
            [
                "Ares. Ares rapito dagli Aloadi   Nell'Iliade la dea Dione riferisce alla figlia Afrodite che gli dei molto hanno sofferto a causa dei mortali e racconta del rapimento di Ares da parte di Oto ed Efialte. Apollodoro ci racconta infatti che i due fratelli, semidei in quanto figli di Poseidone, ma detti Aloadi dal nome del secondo marito della loro madre Ifimedea, una volta dichiarata guerra all'Olimpo, decisero che per primo dovesse essere neutralizzato proprio Ares, e quindi si recarono in Tracia, dove rapirono il dio della guerra, lo incatenarono e lo misero in un vaso di bronzo dove rest\u00f2 imprigionato per tredici mesi, cio\u00e8 un anno lunare. E quella sarebbe stata la fine di Ares e dei suoi desideri di guerra se la bella Eribea, la matrigna dei due giganti, non avesse detto ad Hermes che cosa avevano fatto i due, spiega la dea alla figlia nel poema. Ares rimase chiuso nel vaso ad urlare e lamentarsi finch\u00e9 Ermes non and\u00f2 a salvarlo mentre Artemide indusse nel contempo con un trucco Oto ed Efialte ad uccidersi l'un l'altro.     L'Iliade  Nell'Iliade Artemide mostra come in quella vicenda Ares non avesse stretto alleanze fisse con alcuno dei contendenti, e neppure mostrasse rispetto per Temi, la personificazione dell'ordine e della giustizia.",
                6.231494903564453
            ],
            [
                "Ares. Ares rapito dagli Aloadi   Nell'Iliade la dea Dione riferisce alla figlia Afrodite che gli dei molto hanno sofferto a causa dei mortali e racconta del rapimento di Ares da parte di Oto ed Efialte. Apollodoro ci racconta infatti che i due fratelli, semidei in quanto figli di Poseidone, ma detti Aloadi dal nome del secondo marito della loro madre Ifimedea, una volta dichiarata guerra all'Olimpo, decisero che per primo dovesse essere neutralizzato proprio Ares, e quindi si recarono in Tracia, dove rapirono il dio della guerra, lo incatenarono e lo misero in un vaso di bronzo dove rest\u00f2 imprigionato per tredici mesi, cio\u00e8 un anno lunare. E quella sarebbe stata la fine di Ares e dei suoi desideri di guerra se la bella Eribea, la matrigna dei due giganti, non avesse detto ad Hermes che cosa avevano fatto i due, spiega la dea alla figlia nel poema. Ares rimase chiuso nel vaso ad urlare e lamentarsi finch\u00e9 Ermes non and\u00f2 a salvarlo mentre Artemide indusse nel contempo con un trucco Oto ed Efialte ad uccidersi l'un l'altro.     L'Iliade  Nell'Iliade Artemide mostra come in quella vicenda Ares non avesse stretto alleanze fisse con alcuno dei contendenti, e neppure mostrasse rispetto per Temi, la personificazione dell'ordine e della giustizia.",
                6.231494903564453
            ],
            [
                "Ares. Una volta liberati Ares, imbarazzato e pieno di vergogna, se ne and\u00f2 via tornando in Tracia, la sua terra natale. Una versione della leggenda di epoca pi\u00f9 tarda dice che Ares aveva messo di guardia alla porta il giovane Alectrione perch\u00e9 lo avvisasse dell'arrivo di Elio, dato che sapeva che se li avesse scoperti lo avrebbe rivelato ad Efesto, ma il giovane fin\u00ec per addormentarsi. Ares, visto che Alectrione non aveva rispettato le consegne, si infuri\u00f2 e per punirlo lo trasform\u00f2 in un gallo, animale che da allora non dimentica mai al mattino di avvisare dell'arrivo del sole.     Ares rapito dagli Aloadi   Nell'Iliade la dea Dione riferisce alla figlia Afrodite che gli dei molto hanno sofferto a causa dei mortali e racconta del rapimento di Ares da parte di Oto ed Efialte. Apollodoro ci racconta infatti che i due fratelli, semidei in quanto figli di Poseidone, ma detti Aloadi dal nome del secondo marito della loro madre Ifimedea, una volta dichiarata guerra all'Olimpo, decisero che per primo dovesse essere neutralizzato proprio Ares, e quindi si recarono in Tracia, dove rapirono il dio della guerra, lo incatenarono e lo misero in un vaso di bronzo dove rest\u00f2 imprigionato per tredici mesi, cio\u00e8 un anno lunare.",
                8.404902458190918
            ],
            [
                "Ares. Una volta liberati Ares, imbarazzato e pieno di vergogna, se ne and\u00f2 via tornando in Tracia, la sua terra natale. Una versione della leggenda di epoca pi\u00f9 tarda dice che Ares aveva messo di guardia alla porta il giovane Alectrione perch\u00e9 lo avvisasse dell'arrivo di Elio, dato che sapeva che se li avesse scoperti lo avrebbe rivelato ad Efesto, ma il giovane fin\u00ec per addormentarsi. Ares, visto che Alectrione non aveva rispettato le consegne, si infuri\u00f2 e per punirlo lo trasform\u00f2 in un gallo, animale che da allora non dimentica mai al mattino di avvisare dell'arrivo del sole.     Ares rapito dagli Aloadi   Nell'Iliade la dea Dione riferisce alla figlia Afrodite che gli dei molto hanno sofferto a causa dei mortali e racconta del rapimento di Ares da parte di Oto ed Efialte. Apollodoro ci racconta infatti che i due fratelli, semidei in quanto figli di Poseidone, ma detti Aloadi dal nome del secondo marito della loro madre Ifimedea, una volta dichiarata guerra all'Olimpo, decisero che per primo dovesse essere neutralizzato proprio Ares, e quindi si recarono in Tracia, dove rapirono il dio della guerra, lo incatenarono e lo misero in un vaso di bronzo dove rest\u00f2 imprigionato per tredici mesi, cio\u00e8 un anno lunare.",
                8.404902458190918
            ],
            [
                "Apollo. Disperato tent\u00f2 il suicidio e distrusse la sua cetra. Cos\u00ec Apollo lo prese con s\u00e9 e lo port\u00f2 sull'Olimpo.     Apollo ed Ermes  Un mito degli inni omerici racconta dell'incontro tra il giovane Ermes e Apollo. Il dio dei ladri, appena nato, sfugg\u00ec infatti alla custodia della madre Maia e incominci\u00f2 a vagabondare per la Tessaglia, fino a imbattersi nel gregge di Admeto, custodito da Apollo. Ermes riusc\u00ec con uno stratagemma a rubare gli animali e, dopo essersi nascosto in una grotta, us\u00f2 gli intestini di alcuni di essi per confezionarsi una lira;",
                9.294794082641602
            ]
        ]
    },
    "tst-it-123": {
        "input": "Dove doveva partire e arrivare il volo Air France 296 del 1988 che fece un incidente?",
        "query": "Il volo Air France 296 era un volo di prova per il Airbus A320, il 26 giugno 1988. Il volo doveva partire da Mulhouse/Basel-Freiburg (LFSB) e arrivare a Istres (LFMI) per poi proseguire per Toulouse (LFBO).",
        "results": [
            [
                "Air France. Le vittime furono 113. Il 22 giugno 2003, il volo Air France 5672, un Bombardier CRJ100ER, precipit\u00f2 durante l'avvicinamento a Brest. Il 2 agosto 2005, il volo Air France 358, un Airbus A340-300, usc\u00ec di pista durante l'atterraggio a Toronto per errori dei piloti. Non ci furono vittime, ma l'aereo venne consumato dall'incendio che si svilupp\u00f2 in seguito. Il 1\u00ba giugno 2009, il volo Air France 447, un Airbus A330-200 in rotta tra Rio de Janeiro e Parigi, scomparve dai radar mentre si trovava sopra l'Oceano Atlantico;",
                3.9564921855926514
            ],
            [
                "Air France. Le vittime furono 113. Il 22 giugno 2003, il volo Air France 5672, un Bombardier CRJ100ER, precipit\u00f2 durante l'avvicinamento a Brest. Il 2 agosto 2005, il volo Air France 358, un Airbus A340-300, usc\u00ec di pista durante l'atterraggio a Toronto per errori dei piloti. Non ci furono vittime, ma l'aereo venne consumato dall'incendio che si svilupp\u00f2 in seguito. Il 1\u00ba giugno 2009, il volo Air France 447, un Airbus A330-200 in rotta tra Rio de Janeiro e Parigi, scomparve dai radar mentre si trovava sopra l'Oceano Atlantico;",
                3.9564921855926514
            ],
            [
                "Air France. Meno di due anni dopo, nel dicembre del 1969, il volo Air France 212, che percorreva la stessa rotta di quello precipitato nel 1968, si inabiss\u00f2 nell'Oceano Atlantico pochi minuti dopo il decollo da Caracas. L'11 settembre 1968, il volo Air France 1611, un Sud Aviation Caravelle, precipit\u00f2 nel sud della Francia dopo un incendio a bordo. Il 3 dicembre 1969, il volo Air France 212, un Boeing 707, precipit\u00f2 nell'Oceano Atlantico al largo di Caracas poco dopo il decollo dall'aeroporto Internazionale Sim\u00f3n Bol\u00edvar. Tutti i 62 a bordo persero la vita. Il 27 dicembre 1987, il volo Air France 1919, un Embraer EMB 120, precipit\u00f2 durante l'avvicinamento a Bordeaux.",
                4.295296669006348
            ],
            [
                "Air France. Meno di due anni dopo, nel dicembre del 1969, il volo Air France 212, che percorreva la stessa rotta di quello precipitato nel 1968, si inabiss\u00f2 nell'Oceano Atlantico pochi minuti dopo il decollo da Caracas. L'11 settembre 1968, il volo Air France 1611, un Sud Aviation Caravelle, precipit\u00f2 nel sud della Francia dopo un incendio a bordo. Il 3 dicembre 1969, il volo Air France 212, un Boeing 707, precipit\u00f2 nell'Oceano Atlantico al largo di Caracas poco dopo il decollo dall'aeroporto Internazionale Sim\u00f3n Bol\u00edvar. Tutti i 62 a bordo persero la vita. Il 27 dicembre 1987, il volo Air France 1919, un Embraer EMB 120, precipit\u00f2 durante l'avvicinamento a Bordeaux.",
                4.295296669006348
            ],
            [
                "Air France. Il 26 giugno 1988, il volo Air France 296, un Airbus A320, partecipando a un air-show, avrebbe dovuto sorvolare l'aeroporto di Mulhouse-Habsheim a un'altitudine di circa 100 piedi (30 m) a bassa velocit\u00e0 e con il carrello d'atterraggio abbassato; invece, l'aereo in violazione dell'altezza minima consentita e del piano di volo, effettu\u00f2 il passaggio a un'altitudine di appena 33 piedi (10 m) andando a impattare contro le cime degli alberi presenti a fine pista, causando la morte di tre passeggeri durante la fase di evacuazione. Il 26 dicembre 1994, il volo Air France 8969, un Airbus A300, fu dirottato da 4 terroristi del Gruppo Islamico Armato (GIA) ad Algeri, luogo in cui furono uccisi 3 passeggeri. Quando l'aereo raggiunse Marsiglia, il GIGN, il gruppo di intervento della Gendarmerie nationale fece irruzione nell'aereo uccidendo i dirottatori. I terroristi avevano intenzione di schiantarsi sulla Torre Eiffel.",
                4.367438316345215
            ]
        ]
    },
    "tst-it-124": {
        "input": "In quale anno vinse l'oro nella coppa del mondo la nazionale di pallavolo maschile di Cuba?",
        "query": "La nazionale di pallavolo maschile di Cuba vinse la medaglia d'oro nella Coppa del Mondo del 1986.",
        "results": [
            [
                "Nazionale maschile di pallavolo di Cuba. La  nazionale maschile di pallavolo di Cuba \u00e8 una squadra nordamericana composta dai migliori giocatori di pallavolo di Cuba ed \u00e8 posta sotto l'egida della Federazione pallavolistica di Cuba.     Rosa  Segue la rosa dei giocatori convocati per la Volleyball Nations League 2024.     Risultati     Competizioni FIVB     Competizioni NORCECA     Competizioni zonali     Competizioni estinte     Voci correlate  Nazionale di pallavolo femminile di Cuba",
                6.807580947875977
            ],
            [
                "Nazionale maschile di pallavolo dell'Italia. in estate la nazionale italiana conquista la World League '99 (3-1 su Cuba), e in settembre si ripete all'europeo (sulla Russia), ma in dicembre arriva solo terza nella Coppa del Mondo superata da Russia e Cuba. I risultati bastano per\u00f2 a garantirsi l'accesso alle Olimpiadi di Sydney 2000. Nel frattempo l'Italia vince la World League 2000 a Rotterdam (dove la nazionale di casa dei Paesi Bassi naufraga, uscendo dalle migliori del mondo), dopo aver battuto in finale ancora la Russia (3-1). Al torneo olimpico 2000 l'Italia, trascinata da Andrea Sartoretti (alla fine del torneo secondo nella classifica dei top-scorer), vince il girone del primo turno imbattuta, sconfiggendo in sequenza Corea del Sud (3-0), Jugoslavia (3-2), Argentina (3-0), Russia (3-1) e Stati Uniti (3-1); ai quarti poi batte l'Australia (3-1) e riaffronta gli slavi in semifinale, dove gli azzurri incappano in una sconfitta per 3-0.",
                8.081287384033203
            ],
            [
                "Campionato mondiale di calcio. \u00bb     Il \"caso\" dell'Uruguay  A partire dal 1992 l'Uruguay ha deciso di fregiarsi di ben 4 stelle all'interno o all'esterno del simbolo della propria Federazione, nonostante la nazionale sudamericana sia riuscita a vincere la Coppa del Mondo solo per due volte, nel 1930 e nel 1950. L'AUF sostenne che le due medaglie d'oro conquistate nei tornei olimpici di Parigi 1924 e Amsterdam 1928 erano da considerare \"equivalenti\" ai campionati mondiali. La federazione mondiale, infatti, nel 1924 aveva stabilito che se i tornei olimpici fossero stati giocati secondo il regolamento FIFA (come accadde), sarebbero stati riconosciuti come campionati del mondo dilettantistici. Tra FIFA e CIO lo scoglio da superare era, per l'appunto, la differenza tra dilettantismo e professionismo:",
                8.095120429992676
            ],
            [
                "Campionato mondiale di calcio. sedicesimi di finale, in cui le squadre vengono abbinate secondo uno schema incrociato prima-terza, prima-seconda o seconda-seconda, ottavi di finale, quarti di finale, semifinali e finali.     Scelta della nazione ospitante   Sono diciassette i Paesi che hanno finora ospitato la Coppa del mondo: Italia nel 1934 e 1990, Francia nel 1938 e 1998, Brasile nel 1950 e 2014, Messico nel 1970 e 1986 e Germania nel 1974 e 2006 hanno ospitato la manifestazione in due occasioni, mentre Uruguay, Svizzera, Svezia, Cile, Inghilterra, Argentina, Spagna, Stati Uniti, Giappone e Corea del Sud (congiuntamente), Sudafrica, Russia e Qatar una sola volta. Nel 2026 la manifestazione iridata vedr\u00e0 l'allargamento della partecipazione a 48 nazionali e per la prima volta sar\u00e0 ospitata congiuntamente da tre nazioni, Canada, Messico e Stati Uniti. Finora si era disputata sempre in una sola nazione, tranne due nel 2002, Corea del Sud e Giappone, con finale disputatasi a Yokohama.",
                8.548896789550781
            ],
            [
                "Nazionale maschile di pallavolo dell'Italia. L'anno successivo, dopo la medaglia di bronzo ai Giochi del Mediterraneo e il quarto posto alla Volleyball Nations League, l'Italia conquista il quarto campionato mondiale della sua storia, sconfiggendo nell'atto finale del torneo la Polonia campione in carica.     Rosa  Segue la rosa dei giocatori convocati per i Giochi della XXXIII Olimpiade.     Record individuali  Tabella aggiornata al 12 agosto 2012. L'asterisco indica giocatori ancora in attivit\u00e0, le statistiche dei quali possono cambiare in futuro.     Lista dei commissari tecnici     Medagliere     Risultati     Competizioni FIVB     Competizioni CEV     Competizioni zonali     Competizioni estinte     Competizioni amichevoli     Note     Voci correlate  Generazione di fenomeni Un anno straordinario    Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file sulla nazionale di pallavolo maschile dell'Italia    Collegamenti esterni   FIPAV - Sito ufficiale, su federvolley.it.",
                8.686359405517578
            ]
        ]
    },
    "tst-it-125": {
        "input": "Quanti brani si potevano scegliere per creare una versione personalizzata dell'album The Future Is Medieval dei Kaiser Chiefs?",
        "query": "Si potevano scegliere 12 brani per creare una versione personalizzata dell'album The Future Is Medieval dei Kaiser Chiefs.",
        "results": [
            [
                "The Future Is Medieval. The Future Is Medieval \u00e8 il quarto album della band inglese dei Kaiser Chiefs, pubblicato attraverso il loro sito web il 3 giugno 2011. Per promuovere l'album si \u00e8 consentito ai fan di creare ognuno la propria versione dell'album, scegliendo i propri 10 brani preferiti fra i 20 a disposizione, oltre che di customizzare la propria copertina, pagando 7 sterline e mezzo. Si \u00e8 inoltre consentito ai fan di condividere la propria versione con gli altri, una volta che la si \u00e8 creata, e di guadagnare una sterlina ogni volta che questa viene acquistata da qualcun altro. Il 27 giugno \u00e8 stata pubblicata la versione \"fisica\" del disco: si tratta, in questo caso, di 13 tracce selezionate dal gruppo, delle quali una non compresa tra le 20 inizialmente selezionabili, Kinda Girl You Are.",
                5.6812028884887695
            ],
            [
                "The Future Is Medieval. Questa edizione contiene la nuova canzone On the Run oltre a tracce prima disponibili solo nella versione scaricabile dal web dell'album, cio\u00e8 quella digitale.     Tracce     Tracce selezionabili online  Le 20 tracce tra le quali \u00e8 possibile scegliere le proprie 10 sono:   Little Shocks - 3:42 When All Is Quiet - 3:27 Out of Focus - 4:09 Starts with Nothing - 5:31 Child of the Jago - 4:41 Back in December - 3:40 Problem Solved - 3:01 If You Will Have Me - 3:23 Can't Mind My Own Business - 3:48 Cousin in the Bronx - 3:32 Saying Something - 4:06 Coming Up for Air - 5:35 Heard It Break - 3:07 Fly on the Wall - 4:35 Things Change - 3:45 I Dare You - 3:56 Long Way from Celebrating - 3:02 My Place Is Here - 4:04 Dead or in Serious Trouble - 2:37 Man on Mars - 4:14    Tracce Album  Little Shocks \u2013 3:42 Things Change \u2013 3:45 Long Way from Celebrating \u2013 3:02 Starts with Nothing \u2013 5:31 Out of Focus \u2013 4:09 Dead or in Serious Trouble \u2013 2:37 When All Is Quiet \u2013 3:27 Kinda Girl You Are \u2013 2:36 Man on Mars \u2013 4:14 Child of the Jago \u2013 4:41 Heard It Break \u2013 3:07 Coming Up for Air \u2013 5:35 If You Will Have Me (Howlaround as hidden track) \u2013 13:28    Collegamenti esterni   (EN) Jon O'Brien, The Future Is Medieval, su AllMusic, All Media Network.  (EN) The Future Is Medieval, su Discogs, Zink Media.  (EN) The Future Is Medieval, su MusicBrainz, MetaBrainz Foundation.  (EN)",
                10.474319458007812
            ],
            [
                "The Future Is Medieval. Il 27 giugno \u00e8 stata pubblicata la versione \"fisica\" del disco: si tratta, in questo caso, di 13 tracce selezionate dal gruppo, delle quali una non compresa tra le 20 inizialmente selezionabili, Kinda Girl You Are. Il 6 marzo 2012 l'album \u00e8 stato pubblicato per il mercato nordamericano con il titolo Start the Revolution Without Me. Questa edizione contiene la nuova canzone On the Run oltre a tracce prima disponibili solo nella versione scaricabile dal web dell'album, cio\u00e8 quella digitale.     Tracce     Tracce selezionabili online  Le 20 tracce tra le quali \u00e8 possibile scegliere le proprie 10 sono:  ",
                10.482593536376953
            ],
            [
                "Kaiser Chiefs. Nel settembre 2013 la band si esib\u00ec nella nuova First Direct Arena della nativa Leeds. Nel corso del tour i Kaiser Chiefs presentarono dal vivo molte nuove canzoni: Living Underground, You've Got The Nerve, Penny Black, Bows & Arrows, Misery Company, Coming Home, Saying Goodbye, One More Last Song. Il 26 novembre fu reso noto il titolo del nuovo album, Education, Education, Education & War, comprendente alcune delle canzoni suonate in tour oltre a Roses, My Life, Meanwhile Up In Heaven. Il 3 dicembre 2013 la band annunci\u00f2 che il disco sarebbe uscito il 31 marzo 2014.",
                10.673202514648438
            ],
            [
                "Kaiser Chiefs. Colonne sonore  La musica dei Kaiser Chiefs \u00e8 stata utilizzata da numerosi videogiochi, come Pro Evolution Soccer 2008, Pro Evolution Soccer 2009 e Pro Evolution Soccer 2010, di Konami, rispettivamente con i brani Thank You Very Much, Never Miss A Beat e Ruby. Il brano I Predict a Riot \u00e8 incluso nella colonna sonora del videogioco Gran Turismo 4, mentre Ruby \u00e8 parte della colonna sonora dei videogiochi Guitar Hero III: Legends of Rock, LEGO Rock Band e Project Gotham Racing 4. Il brano Never Miss A Beat \u00e8 stato utilizzato nel videogioco Guitar Hero 5.    ",
                10.861292839050293
            ]
        ]
    },
    "tst-it-126": {
        "input": "Come si chiamano i due approdi principali dell'isola Angistri?",
        "query": "I due approdi principali dell'isola Angistri sono il porto di Kato Angistri e il porto di Kato Sounion.",
        "results": [
            [
                "Angistri. Angistri o Agistri (in greco \u0391\u03b3\u03ba\u03af\u03c3\u03c4\u03c1\u03b9?) \u00e8 un'isola della Grecia situata nel Golfo Saronico, tra Egina e il Peloponneso, parte dell\u2019arcipelago delle isole Saroniche. Dal punto di vista amministrativo \u00e8 un comune della regione dell'Attica (unit\u00e0 periferica delle Isole) con 1142 abitanti secondo i dati del censimento 2011    Spiagge  \u2022 Skala: \u00e8 la spiaggia principale, che sorge su una punta sabbiosa in corrispondenza dell'omonimo insediamento. Skala \u00e8 il luogo dove sorge la maggior parte degli alberghi e delle strutture ricettive, costituisce il punto di arrivo della principale linea di collegamento con Pireo e Egina. La porzione pi\u00f9 vicina al paese offre la possibilit\u00e0 di affittare lettini e ombrelloni, l'acqua \u00e8 limpida, esposta al sole del tramonto, poco profonda;",
                8.850502967834473
            ],
            [
                "Angistri. Angistri o Agistri (in greco \u0391\u03b3\u03ba\u03af\u03c3\u03c4\u03c1\u03b9?) \u00e8 un'isola della Grecia situata nel Golfo Saronico, tra Egina e il Peloponneso, parte dell\u2019arcipelago delle isole Saroniche. Dal punto di vista amministrativo \u00e8 un comune della regione dell'Attica (unit\u00e0 periferica delle Isole) con 1142 abitanti secondo i dati del censimento 2011    Spiagge  \u2022 Skala: \u00e8 la spiaggia principale, che sorge su una punta sabbiosa in corrispondenza dell'omonimo insediamento. Skala \u00e8 il luogo dove sorge la maggior parte degli alberghi e delle strutture ricettive, costituisce il punto di arrivo della principale linea di collegamento con Pireo e Egina. La porzione pi\u00f9 vicina al paese offre la possibilit\u00e0 di affittare lettini e ombrelloni, l'acqua \u00e8 limpida, esposta al sole del tramonto, poco profonda;",
                8.850502967834473
            ],
            [
                "Angistri. Poco distante da Ap\u00f2nissos, si trova l'isola disabitata di Dorousa, con fondali profondi, un rudimentale approdo e una cappella in vetta.     Collegamenti  L'isola ha due approdi principali serviti dalla Hellenic seaways: Skala, dove \u00e8 possibile il traffico dei veicoli, e Milos, dove attracca l'aliscafo che trasporta solo passeggeri a piedi.     Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Angistri    Collegamenti esterni    Sito ufficiale, su agistri.gr.",
                8.926541328430176
            ],
            [
                "Angistri. Poco distante da Ap\u00f2nissos, si trova l'isola disabitata di Dorousa, con fondali profondi, un rudimentale approdo e una cappella in vetta.     Collegamenti  L'isola ha due approdi principali serviti dalla Hellenic seaways: Skala, dove \u00e8 possibile il traffico dei veicoli, e Milos, dove attracca l'aliscafo che trasporta solo passeggeri a piedi.     Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Angistri    Collegamenti esterni    Sito ufficiale, su agistri.gr.",
                8.926541328430176
            ],
            [
                "Angistri. un paio di chilometri a est di Skala, collegata con un sentiero a volte a picco sul mare, si trova la spiaggia di Halikiada. Forse potenzialmente la spiaggia pi\u00f9 bella di Angistri, protetta da una scogliera a picco che la rende difficile da  raggiungere, presenta un fondo di piccoli ciottoli, ma (purtroppo) \u00e8 tradizionalmente invasa da un campeggio informale che la affolla in modo tale da renderla praticamente di difficile utilizzazione da parte di altri bagnanti. \u2022 Dragonera: vasta spiaggia di ghiaia, con un fondale poco interessante di sola sabbia. Alla spalle ha una bella pineta fino quasi alla riva del mare, sono disponibili un piccolo servizio di ristoro e lettini con ombrelloni.",
                10.628161430358887
            ]
        ]
    },
    "tst-it-127": {
        "input": "Qual \u00e8 la temperatura di ebollizione del liquido freni DOT 4?",
        "query": "La temperatura di ebollizione del liquido freni DOT 4 \u00e8 di 100\u00b0F (38\u00b0C).",
        "results": [
            [
                "4-4-2. Il 4-4-1-1   Il 4-4-1-1 \u00e8 una modalit\u00e0 per la quale una delle due punte gioca pi\u00f9 arretrata rispetto al compagno di reparto, posizionandosi tra la linea d'attacco e quella di centrocampo. Si tratta di una variante leggermente pi\u00f9 prudente del 4-4-2 \"in linea\", ma mantenendo generalmente le sue caratteristiche.     L'Italia del mondiale tedesco del 2006  Celebre e vincente esempio dell'utilizzo del 4-4-1-1 \u00e8 l'Italia campione del mondo nel 2006: la nazionale agli ordini del ct Marcello Lippi si schierava con un attaccante arretrato (Totti o, a partita in corso, Del Piero) e un centravanti di peso (Toni). Gli \"esterni di centrocampo\" erano Perrotta e Camoranesi, con ampi compiti in fase di ripiegamento.",
                16.37704849243164
            ],
            [
                "4-4-2. C'\u00e8 collaborazione tra i reparti e le individualit\u00e0 sono subordinate alla coralit\u00e0. Soffre il movimento \"tra le linee\" (ovvero nella zona intermedia fra difesa e centrocampo), per evitare il quale le distanze tra gli interpreti devono essere piccole. Il 4-4-2 \u00e8 un sistema di gioco di facile comprensione e attuazione, equilibrato in ogni parte del campo e che riesce facilmente ad attuare contromisure agli attacchi avversari.    Squadre che hanno utilizzato il 4-4-2 in linea   Il Milan di Arrigo Sacchi dal 1987 al 1991, vincitore di uno scudetto (1987-1988), una Supercoppa Italiana (1988), due Coppe dei Campioni (1988-1989 e 1989-1990), due Supercoppe UEFA (1989 e 1990) e due Coppe Intercontinentali (1989 e 1990). Considerato una delle squadre pi\u00f9 forti di sempre, si basava sulla difesa formata (da sinistra verso destra) da Maldini, Baresi, Costacurta e Tassotti; nel ruolo di seconda punta si posizionava Gullit, mentre come centravanti giocava van Basten La Sampdoria di Vujadin Bo\u0161kov dal 1989 al 1991, vincitrice della Coppa delle Coppe nel 1990 e dello scudetto 1990-1991 Il Milan di Fabio Capello dal 1991 al 1996, vincitore di quattro scudetti (1991-1992, 1992-1993, 1993-1994 e 1995-1996), tre Supercoppe italiane (1992, 1993 e 1994), una UEFA Champions League (1993-1994) ed una Supercoppa UEFA (1994) Il Brasile di Carlos Alberto Parreira, vincitore del mondiale 1994.",
                17.747953414916992
            ],
            [
                "4-4-2. l'uno statico, forte fisicamente e che faccia rifiatare la squadra quando serve (simile al pivot), l'altro mobile e rapido, bravo a sfruttare la profondit\u00e0. Ha due varianti: \"in linea\" e con il centrocampo \"a rombo\" (diamond in lingua anglosassone).     Il modulo classico \"in linea\"  Il 4-4-2 \"in linea\" (denominato anche \"classico\") \u00e8 uno schema molto diffuso. Si definisce in tal maniera poich\u00e9 i giocatori di ogni reparto (difesa, centrocampo, attacco) si dispongono su una linea perpendicolare alle fasce, formando tre comparti ben definiti e riconoscibili.",
                17.803314208984375
            ],
            [
                "4-4-2. Inoltre, il 4-4-2 \"in linea\" fa s\u00ec che la fase di contenimento sia agevolata: gli \"esterni di centrocampo\" possono diventare terzini aggiunti per dare man forte alla difesa e i due mediani riescono a fare filtro facilmente, agevolando i centrali. Per la corretta riuscita dello schema \u00e8 necessario che la squadra sia \"corta\" (cio\u00e8 che la distanza tra attaccanti e difensori sia poca) e che ci sia buona intesa tra le coppie di \"esterni\" (devono lavorare bene le cosiddette \"catene\" di destra e sinistra: terzino, ala, un centrocampista e una punta).Tale modulo, il cui utilizzo \u00e8 esploso nel corso degli anni ottanta, rappresenta un'evoluzione tattica del cosiddetto calcio totale, praticato principalmente negli anni settanta: dal pressing a tutti campo si passa ad una manovra ragionata, pi\u00f9 prudente ed attendista;",
                18.116500854492188
            ],
            [
                "4-4-2. Il gioco si basava su passaggi brevi, agonismo incisivo per recuperare palloni e ottime qualit\u00e0 atletiche degli interpreti, pochissimi rischi (non si disdegnavano lanci lunghi per il centravanti) e accelerazioni brucianti degli \"esterni\", assistiti dal regista e dal fantasista. Grande rilevanza avevano le palle inattive per sfruttare i centimetri sia in copertura sia in attacco.     Il \"quadrato magico\"   Al campionato mondiale di Germania 2006, il Brasile di Carlos Alberto Parreira adott\u00f2 un atipico 4-4-2, definibile come 4-2-2-2, nel quale il centrocampo molto proiettato all'attacco si disponeva su due linee, entrambe con due calciatori. La difesa era classica a quattro ed ai terzini era richiesto di percorrere tutta la fascia nelle due fasi (offensiva e di copertura); in mediana gli interni di rottura e manovra facevano da schermo ai centrali;",
                18.13364028930664
            ]
        ]
    },
    "tst-it-128": {
        "input": "In quale epoca geologica i nimravidi erano pi\u00f9 diffusi?",
        "query": "I nimravidi erano pi\u00f9 diffusi durante l'era del Giurassico, che va da circa 200 a 145 milioni di anni fa.",
        "results": []
    },
    "tst-it-129": {
        "input": "Quante medaglie ha vinto in totale tra olimpiadi e mondiali l'atleta norvegese Magnar Solberg?",
        "query": "Magnar Solberg ha vinto un totale di 13 medaglie tra Olimpiadi e Mondiali.",
        "results": [
            [
                "Magnar Solberg. Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Magnar Solberg    Collegamenti esterni   (EN, FR) Magnar Solberg, su olympics.com, Comitato Olimpico Internazionale.  (EN) Magnar Solberg, su Olympedia.  (EN) Magnar Solberg, su sports-reference.com, Sports Reference LLC (archiviato dall'url originale il 1\u00ba novembre 2017).",
                7.394008636474609
            ],
            [
                "Magnar Solberg. Magnar Solberg (Soknedal, 4 febbraio 1937) \u00e8 un ex biatleta norvegese.     Palmar\u00e8s     Olimpiadi invernali   Oro a Grenoble 1968 nei 20 km individuali.   Oro a Sapporo 1972 nei 20 km individuali.   Argento a Grenoble 1968 nella staffetta 4x7,5 km.     Mondiali   Argento a Zakopane 1969 nella staffetta 4x7,5 km.  ",
                8.033400535583496
            ],
            [
                "Magnar Solberg. Argento a H\u00e4meenlinna 1971 nella staffetta 4x7,5 km.   Bronzo a Zakopane 1969 nei 20 km individuali.   Bronzo a H\u00e4meenlinna 1971 nei 20 km individuali.     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Magnar Solberg    Collegamenti esterni   (EN, FR) Magnar Solberg, su olympics.com, Comitato Olimpico Internazionale.  (EN) Magnar Solberg, su Olympedia.  (EN) Magnar Solberg, su sports-reference.com, Sports Reference LLC (archiviato dall'url originale il 1\u00ba novembre 2017).",
                8.4276704788208
            ],
            [
                "Magnar Solberg. Argento a Grenoble 1968 nella staffetta 4x7,5 km.     Mondiali   Argento a Zakopane 1969 nella staffetta 4x7,5 km.   Argento a \u00d6stersund 1970 nella staffetta 4x7,5 km.   Argento a H\u00e4meenlinna 1971 nella staffetta 4x7,5 km.   Bronzo a Zakopane 1969 nei 20 km individuali.  ",
                12.051590919494629
            ],
            [
                "Magnar Solberg. Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Magnar Solberg    Collegamenti esterni   (EN, FR) Magnar Solberg, su olympics.com, Comitato Olimpico Internazionale.  (EN) Magnar Solberg, su Olympedia.  (EN) Magnar Solberg, su sports-reference.com, Sports Reference LLC (archiviato dall'url originale il 1\u00ba novembre 2017).",
                3.4028234663852886e+38
            ]
        ]
    },
    "tst-it-130": {
        "input": "Quale sport faceva il marito della sciatrice canadese Karen Percy?",
        "query": "Il marito della sciatrice canadese Karen Percy, ex Karen Huckerby, faceva nuoto. Si chiamava Steve Percy e fu campione panamericano di nuoto.",
        "results": [
            [
                "Karen Percy. Karen Lynne Percy (Edmonton, 10 ottobre 1966) \u00e8 un'ex sciatrice alpina canadese.     Biografia     Carriera sciistica  Sciatrice polivalente originaria di Banff, Karen Percy ottenne il primo risultato di rilievo in Coppa del Mondo l'11 gennaio 1985 a Bad Kleinkirchheim, piazzandosi 14\u00aa in combinata, e ai successivi Mondiali di Bormio 1985, sua prima presenza iridata, si classific\u00f2 13\u00aa nella discesa libera e 11\u00aa nella combinata. Conquist\u00f2 il primo podio in Coppa del Mondo l'8 marzo dell'anno successivo sulle nevi di casa di Sunshine, arrivando 3\u00aa in discesa libera dietro alla svizzera Maria Walliser e alla tedesca occidentale Katrin Gutensohn, e ai Mondiali di Crans-Montana 1987 si piazz\u00f2 10\u00aa nella discesa libera e 7\u00aa nella combinata. Convocata per i XV Giochi olimpici invernali di Calgary 1988, sua unica presenza olimpica, onor\u00f2 la partecipazione vincendo due medaglie di bronzo: la prima nella discesa libera, dove concluse alle spalle della tedesca occidentale Marina Kiehl e dell'elvetica Brigitte Oertli;",
                6.408787727355957
            ],
            [
                "Karen Percy. (EN) Karen Percy, su sports-reference.com, Sports Reference LLC (archiviato dall'url originale il 1\u00ba novembre 2017).  (EN, FR) Karen Percy, su olympic.ca, Canadian Olympic Committee.  (EN, FR) Karen Percy, su sportshall.ca, Canada's Sports Hall of Fame.",
                7.372974395751953
            ],
            [
                "Karen Percy. 2 secondi posti 3 terzi posti    Campionati canadesi  7 ori (supergigante nel 1985; discesa libera, supergigante nel 1986; supergigante nel 1987; supergigante, slalom gigante nel 1988; slalom gigante nel 1989)    Onorificenze     Note     Collegamenti esterni   (EN) Karen Percy, su fis-ski.com, FIS.  (EN) Matteo Pacor, Karen Percy, su Ski-DB.com.  (EN, FR) Karen Percy, su skimuseum.ca, Canadian Ski Hall of Fame.  (EN) Karen Percy, su Olympedia.   (EN) Karen Percy, su sports-reference.com, Sports Reference LLC (archiviato dall'url originale il 1\u00ba novembre 2017).  (EN, FR) Karen Percy, su olympic.ca, Canadian Olympic Committee.  (EN, FR) Karen Percy, su sportshall.ca, Canada's Sports Hall of Fame.",
                7.634889602661133
            ],
            [
                "Karen Percy. fu inoltre 4\u00aa nella combinata e non complet\u00f2 lo slalom gigante e lo slalom speciale. Ai Mondiali di Vail 1989, sua ultima presenza iridata, ottenne la medaglia d'argento nella discesa libera, dietro Maria Walliser, e si classific\u00f2 10\u00aa nel supergigante; il 16 dicembre dello stesso anno ottenne l'ultimo podio in Coppa del Mondo, a Panorama in discesa libera (3\u00aa), e il 16 gennaio 1990 a Piancavallo colse l'ultimo piazzamento della sua attivit\u00e0 agonistica, nello slalom speciale di Coppa del Mondo nel quale giunse 11\u00aa.    Altre attivit\u00e0  Dopo il ritiro spos\u00f2 l'hockeista su ghiaccio e allenatore di hockey su ghiaccio Kevin Lowe, a sua volta atleta di alto livello, e divenne attiva in varie associazioni caritatevoli, quali Waterkeeper Alliance, Compassion House, Zebra Foundation e Go Centre.     Palmar\u00e8s     Olimpiadi  2 medaglie: 2 bronzi (discesa libera, supergigante a Calgary 1988)    Mondiali  1 medaglia: 1 argento (discesa libera a Vail 1989)    Coppa del Mondo  Miglior piazzamento in classifica generale:",
                8.757768630981445
            ],
            [
                "Karen Percy. Convocata per i XV Giochi olimpici invernali di Calgary 1988, sua unica presenza olimpica, onor\u00f2 la partecipazione vincendo due medaglie di bronzo: la prima nella discesa libera, dove concluse alle spalle della tedesca occidentale Marina Kiehl e dell'elvetica Brigitte Oertli; la seconda pochi giorni dopo nel supergigante, questa volta alle spalle dell'austriaca Sigrid Wolf e della svizzera Michela Figini; fu inoltre 4\u00aa nella combinata e non complet\u00f2 lo slalom gigante e lo slalom speciale. Ai Mondiali di Vail 1989, sua ultima presenza iridata, ottenne la medaglia d'argento nella discesa libera, dietro Maria Walliser, e si classific\u00f2 10\u00aa nel supergigante;",
                8.927335739135742
            ]
        ]
    },
    "tst-it-131": {
        "input": "Cosa raffiguravano le monete del sovrano Bahram I dell'impero sasanide?",
        "query": "Le monete di Bahram I erano conosciute per le loro immagini di un cavallo e un leone.\n ",
        "results": [
            [
                "Bahram I. Si pensa che una delle monete emesse durante il mandato di Bahram scoperte dagli archeologi fu coniata a Balkh, in Battriana, circostanza che la renderebbe la prima dell'impero sasanide (e non indo-sasanide) emessa in un territorio anticamente compreso nell'impero Kusana; risulta dunque plausibile affermare che quella regione appariva sotto il controllo di Bahram I durante il suo regno.     Aspetto e personalit\u00e0   L'ormai perduto Libro dei ritratti dei re sasanidi raffigurava Bahram I \u00abin piedi, con una lancia nella mano destra e appoggiato a una spada tenuta nella sinistra, e con indosso un abito rosso e dei pantaloni e una corona d'oro sormontata da un globo celeste\u00bb. Appassionato di combattimenti, cacce e feste, egli considerava queste occasioni come avvenimenti degni di ogni lode.     Note     Bibliografia  (EN) Vesta Sarkhosh Curtis e Sarah Stewart, The Sasanian Era, I.B. Tauris, 2008, ISBN 978-08-57-71972-0.",
                5.879830837249756
            ],
            [
                "Bahram I. La stirpe regnante trasl\u00f2 cos\u00ec verso Narseh e i suoi discendenti, che continuarono a governare l'impero fino alla sua caduta, avvenuta nel 651.     Monetazione  Sotto Bahram I, la parte posteriore delle monete torn\u00f2 ad assumere l'aspetto della versione coniata durante il regno di Sapore I, con due servitori che danno le spalle al Tempio del Fuoco, anzich\u00e9 guardarlo frontalmente. La parte anteriore dei denari di Bahram I lo mostra con indosso una caratteristica corona della divinit\u00e0 Mitra, ovvero un copricapo decorato con punte a forma di raggio. Si pensa che una delle monete emesse durante il mandato di Bahram scoperte dagli archeologi fu coniata a Balkh, in Battriana, circostanza che la renderebbe la prima dell'impero sasanide (e non indo-sasanide) emessa in un territorio anticamente compreso nell'impero Kusana; risulta dunque plausibile affermare che quella regione appariva sotto il controllo di Bahram I durante il suo regno.    ",
                6.6395368576049805
            ],
            [
                "Bahram V. Nel Punjab \u00e8 attestata una leggenda su Bahramgur, che pare sia stata ispirata proprio da Bahram.     Monetazione  La monetazione di Bahram V \u00e8 caratterizzata per la rozzezza delle incisioni e per l'elevato numero di zecche in attivit\u00e0. I segni di zecca permettono di identificare monete provenienti da Ctesifonte, Ecbatana, Ispahan, Arbela, Ledan, Nehavend, Assyria, Khuzistan, Media e Kerman (o Carmania). Il sovrano \u00e8 raffigurato sul dritto con un copricapo composto da una corona murale sul davanti e sul di dietro e decorata in mezzo con due componenti staccati, una mezza luna crescente e un disco solare, sicuramente in riferimento agli dei del sole e della luna. Il rovescio presenta il consueto altare di fuoco, con due attendenti vicino e la testa del sovrano che compare sopra le fiamme.    ",
                6.869822025299072
            ],
            [
                "Bahram V. La riproduzione per secoli del suo ritratto sulla monetazione del Bukhara, nel moderno Uzbekistan, \u00e8 considerata una prova della sua vittoria sugli Unni.     Influenze   Bahram V ha lasciato una ricca e colorita eredit\u00e0 culturale, conservatasi sino all'epoca contemporanea: la sua fama \u00e8 infatti sopravvissuta all'annichilimento dello Zoroastrismo e alle campagne anti-iraniche degli Omayyadi e dei Mongoli. Il suo personaggio \u00e8 stato soggetto preferito di molti scrittori, che hanno ricamato molte leggende e fiabe intorno a questo sovrano sasanide; molte di queste storie fanno parte integrante dei miti islamici.",
                8.85140609741211
            ],
            [
                "Bahram V. Il sovrano \u00e8 raffigurato sul dritto con un copricapo composto da una corona murale sul davanti e sul di dietro e decorata in mezzo con due componenti staccati, una mezza luna crescente e un disco solare, sicuramente in riferimento agli dei del sole e della luna. Il rovescio presenta il consueto altare di fuoco, con due attendenti vicino e la testa del sovrano che compare sopra le fiamme.     Bibliografia  George Rawlinson, The Civilizations of the Ancient Near East Flora Annie Steel, Tales of the Punjab    Voci correlate  Guerre romano-persiane Sasanidi    Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Bahram V    Collegamenti esterni   (EN) Bahr\u0101m V, su Enciclopedia Britannica, Encyclop\u00e6dia Britannica, Inc.  (EN) Bahram V, in Encyclop\u00e6dia Iranica, Ehsan Yarshater Center, Columbia University.",
                8.905776977539062
            ]
        ]
    },
    "tst-it-132": {
        "input": "Chi f\u00f9 l'artista italiano che introdusse il termine Carte Costruite riferito ai collages realizzati con carte precedentemente preparate a tempera o acrilico?",
        "query": "L'artista italiano che introdusse il termine \"Carte Costruite\" riferito ai collages realizzati con carte precedentemente preparate a tempera o acrilico \u00e8 Lucio Fontana.",
        "results": [
            [
                "Lucio Dalla. La sua passione per le arti figurative si \u00e8, inoltre, concretizzata nell'apertura di una vera galleria d'arte a Bologna, la \"No code\". La galleria realizzata negli spazi completamente restaurati della Fonoprint di via de Coltelli, si \u00e8 occupata di arte contemporanea ospitando mostre di artisti giovani o gi\u00e0 affermati sia italiani che stranieri tra cui: Daniele Cudini, Jannis Kounellis e Luigi Ontani.     Nella cultura di massa   La vita professionale di Lucio Dalla \u00e8 stata sempre costellata da numerose attivit\u00e0. Le sue passioni per il calcio (era tifoso del Bologna), per i motori e soprattutto per la pallacanestro (era tifoso della Virtus Bologna)",
                7.109492778778076
            ],
            [
                "Lucio Dalla. Quest'opera del musicista russo \u00e8 abbinata all'Arlecchino di Ferruccio Busoni (del 1917), che vede come primo attore Marco Alemanno. Dalla ha operato un intervento scenografico su tutte e due le opere, spostandone l'azione a New York (per Pulcinella) e in un paesino delle colline tosco-emiliane per l'Arlecchino. A proposito dell'opera di Ferruccio Busoni, cos\u00ec si esprimer\u00e0 il musicista: \u00abUn'opera considerata a torto minore e invece \u00e8 un capolavoro assoluto, avanguardia pura\u00bb. La scelta del cantautore di addentrarsi sempre pi\u00f9 nel melodramma e nelle varie regie musicali, come ad esempio l'Arlecchino, \u00e8 cos\u00ec motivata:",
                8.29638957977295
            ],
            [
                "Lucio Dalla. Vengono, infine, citati i numerosi omaggi che molti artisti hanno tributato al cantautore, dal giorno della sua scomparsa in avanti, avvenuti non solo in grandi kermesse o singoli concerti, ma anche tramite reincisione in studio di vecchi e nuovi successi.     Riconoscimenti  David di Donatello 1982 \u2013 Miglior musicista per Borotalco 1988 \u2013 Candidatura alla miglior canzone per I picari 1989 \u2013 Miglior canzone originale per Il frullo del passero Nastro d'argento 1982 \u2013 Miglior musica per Borotalco 1991 \u2013 Candidatura alla migliore musica per Pummar\u00f2 1996 \u2013 Miglior musica per Al di l\u00e0 delle nuvole 2004 \u2013 Miglior canzone per Prima dammi un bacio Targa Tenco 1986 \u2013 Premio speciale per il brano Caruso Festival di Taormina 1996 \u2013 Candidatura all'arancio d'oro alla miglior canzone per Al di l\u00e0 delle nuvole 2002 \u2013 Candidatura all'arancio d'oro alla miglior canzone Troppo furbi 2011 \u2013 Arancio d'oro alla carriera    Onorificenze  1984 \u2013 In condivisione con Francesco De Gregori, \u00e8 stato onorato con la denominazione dell'asteroide 6114 Dalla-Degregori 1993 \u2013 Gli viene conferito il Premio Librex Montale \"Poetry for music\" 1997 \u2013 Gli viene conferita la Cittadinanza onoraria dal comune di Sorrento (NA). 1997 \u2013 Gli viene conferita la Cittadinanza onoraria dal comune di Manfredonia (FG). 2007 \u2013 Gli viene conferita la Cittadinanza onoraria dal comune di Vieste (FG).",
                8.81319808959961
            ],
            [
                "Lucio Dalla. Mela da scarto (sulla delinquenza minorile), Le parole incrociate (sugli eccidi di stato post-unitari), Carmen Colon (sui casi di cronaca nera) e l'irridente La Borsa Valori (elencazione febbrile di titoli azionari). Da non tralasciare la struggente Tu parlavi una lingua meravigliosa e la stessa title track, canzone ecologista in netto contrasto con la civilt\u00e0 computerizzata (i cui simulacri sono ancora chiamati, in lingua italiana \"elaboratori\"). Sempre nell'anno in cui esce Anidride solforosa, Dalla partecipa al Festival del proletariato giovanile, promosso dalla rivista Re nudo, tenutosi a Milano al Parco Lambro, che vede radunarsi oltre 100 000 spettatori e, sul palco, avvicendarsi alcuni tra i maggiori esponenti della musica italiana. Sono anni in cui arte e musica da una parte e impegno civile e politico dall'altra si mescolano reciprocamente; non a caso, durante il periodo Roversi, l'artista proporr\u00e0 spettacoli teatrali all'interno di varie fabbriche, portando le sue canzoni ad un preciso e determinato pubblico, fatto di lavoratori e operai.",
                8.821830749511719
            ],
            [
                "Lucio Dalla. La critica, naturalmente, ha immediatamente ipotizzato che avessi costruito il testo mettendo una serie di frasi una dietro l'altra\u00bb. Di rilievo i brani Tu come eri, Stornello e Washington, quest'ultima con la parte musicale scritta da Tullio Ferro, storico autore di musiche per Vasco Rossi. Nel 1985 torna a lavorare con gli Stadio e nel gennaio del 1986 esce Bugie (dove partecipano come batterista e autore Giovanni Pezzoli e come corista Gaetano Curreri). Trainato dal successo di Se io fossi un angelo, registra di nuovo ottimi riscontri di vendite, aggiudicandosi il disco di platino. L'album contiene canzoni romantiche come Chiss\u00e0 se lo sai (su musica di Ron) e Soli io e te.",
                8.923152923583984
            ]
        ]
    },
    "tst-it-133": {
        "input": "Qual \u00e8 la stringa SMILES del feromone bombykol?",
        "query": "La stringa SMILES del feromone bombykol \u00e8 \"C(=O)O(=O)C(=O)O(=O)C(=O)O(=O)O(C(=O)O)O\".",
        "results": []
    },
    "tst-it-134": {
        "input": "Quale nome utente utilizza su Youtube il regista David F. Sandberg?",
        "query": "Il regista David F. Sandberg utilizza il nome utente \"Astral Pictures\" su YouTube.",
        "results": [
            [
                "David F. Sandberg. David F. Sandberg (J\u00f6nk\u00f6ping, 21 gennaio 1981) \u00e8 un regista svedese.     Biografia  Nato a J\u00f6nk\u00f6ping, nella provincia svedese di Sm\u00e5land, sviluppa fin dall'infanzia una passione per il cinema, grazie a una videocamera VHS-C regalatagli dal padre. Da adolescente lavora in una videoteca e inizia a girare i suoi primi corti. Si impratichisce di regia cinematografica durante un tirocinio presso la Film i J\u00f6nk\u00f6ping. Si fa notare nel 2006, quando pubblica su YouTube il suo cortometraggio animato Vad tyst det blev, ottenendo oltre 1,7 milioni di visualizzazioni.",
                8.205789566040039
            ],
            [
                "David F. Sandberg. Si impratichisce di regia cinematografica durante un tirocinio presso la Film i J\u00f6nk\u00f6ping. Si fa notare nel 2006, quando pubblica su YouTube il suo cortometraggio animato Vad tyst det blev, ottenendo oltre 1,7 milioni di visualizzazioni. Sandberg inizia quindi a ricevere offerte di lavoro nell'ambiente, esordendo l'anno seguente come consulente dell'animazione in un episodio della serie animata di Kanal 5 Myggan. Continua a lavorare per la Film i J\u00f6nk\u00f6ping, realizzando documentari e cortometraggi, oltre che dirigere alcuni documentari informativi per l'ente governativo svedese Allm\u00e4nna arvsfonden. Trasferitosi a G\u00f6teborg, nel 2011 realizza per Sveriges Utbildningsradio la serie animata Earth Savers.",
                9.018523216247559
            ],
            [
                "David F. Sandberg. Continua a lavorare per la Film i J\u00f6nk\u00f6ping, realizzando documentari e cortometraggi, oltre che dirigere alcuni documentari informativi per l'ente governativo svedese Allm\u00e4nna arvsfonden. Trasferitosi a G\u00f6teborg, nel 2011 realizza per Sveriges Utbildningsradio la serie animata Earth Savers. A partire dallo stesso anno, si dedica all'autoproduzione di cortometraggi horror a un basso budget, realizzati interamente da s\u00e9 stesso col solo aiuto della sua compagna, e poi moglie, Lotta Losten. Per farsi conoscere, decide di pubblicarli online su Vimeo e YouTube con lo pseudonimo di ponysmasher. Uno di questi cortometraggi, Lights Out (2013), diventa virale, attirando l'attenzione di diverse persone all'interno dell'industria cinematografica hollywoodiana, tra cui il produttore Lawrence Grey, che sottopone l'idea al regista James Wan e decide di trarne un lungometraggio, affidando la regia a Sandberg.",
                11.11616325378418
            ],
            [
                "David F. Sandberg. (2019) \u2013 non accreditato    Doppiatore  Shazam! (2019) Shazam! Furia degli dei (2023)    Premi e riconoscimenti  Guldbagge 2015 - Miglior cortometraggio - Kung Fury    Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su David F. Sandberg    Collegamenti esterni    Sito ufficiale, su dauid.com.   ponysmasher (canale), su YouTube.  (EN) David F. Sandberg, su IMDb, IMDb.com.  (EN) David F. Sandberg, su AllMovie, All Media Network.",
                11.538396835327148
            ],
            [
                "David F. Sandberg. Per farsi conoscere, decide di pubblicarli online su Vimeo e YouTube con lo pseudonimo di ponysmasher. Uno di questi cortometraggi, Lights Out (2013), diventa virale, attirando l'attenzione di diverse persone all'interno dell'industria cinematografica hollywoodiana, tra cui il produttore Lawrence Grey, che sottopone l'idea al regista James Wan e decide di trarne un lungometraggio, affidando la regia a Sandberg. Il film, intitolato Lights Out - Terrore nel buio, si dimostra un successo al botteghino, incassando circa 148 milioni di dollari a fronte di un budget di appena 5 milioni. Sandberg si trasferisce quindi a Los Angeles e viene scelto come regista di Annabelle 2: Creation, prequel del film horror soprannaturale Annabelle, uscito nel 2017.",
                11.78890609741211
            ]
        ]
    },
    "tst-it-135": {
        "input": "In quale anno vinse la settima Suomen Cup la squadra di calcio Helsingin Jalkapalloklubi?",
        "query": "La squadra di calcio Helsingin Jalkapalloklubi vinse la settima Suomen Cup nel 1951.",
        "results": [
            [
                "Suomen Cup. La Suomen Cup (in italiano Coppa di Finlandia) \u00e8 la coppa nazionale di calcio finlandese, assegnata dalla Federazione calcistica finlandese. \u00c8 il secondo torneo del campionato finlandese di calcio per importanza dopo la Veikkausliiga. Fu creata nel 1955 in vista delle discussioni sulla creazione della Coppa delle Coppe. La squadra pi\u00f9 titolata \u00e8 l'HJK Helsinki, vincitore di 13 edizioni del torneo. Il Reipas Lahti \u00e8 l'unica squadra ad aver vinto cinque edizioni consecutivamente (dal 1972 al 1977).    ",
                6.440034866333008
            ],
            [
                "Helsingin Jalkapalloklubi. Nel 1930 il formato del campionato di calcio cambi\u00f2, passando dall'eliminazione diretta alla forma di girone all'italiana, ma l'HJK non riusc\u00ec a qualificarsi per questa prima edizione del torneo. Entr\u00f2 a farne parte nel 1931, ma fu subito retrocesso in Suomensarja, per poi prontamente ritornare in Mestaruussarja l'anno dopo. Nel 1936 vinse il suo ottavo campionato e nello stesso anno tre calciatori dell'HJK fecero parte della selezione finlandese di calcio partecipante ai Giochi della XI Olimpiade.   Nel 1964 da neopromosso l'HJK vinse la Mestaruussarja per la decima volta, accedendo per la prima volta alla Coppa dei Campioni. Nella prima partecipazione alla massima competizione UEFA, l'HJK affront\u00f2 nel primo turno il Manchester United, perdendo la gara casalinga per 3-2 e la gara in terra inglese per 6-0.",
                6.952744007110596
            ],
            [
                "Helsingin Jalkapalloklubi 2017.    Stagione  Nella stagione 2017, l'HJK ha disputato la Veikkausliiga, massima serie del campionato finlandese di calcio, terminando il torneo al primo posto con 76 punti conquistati in 33 giornate, frutto di 23 vittorie, 7 pareggi e 6 sconfitte, vincendo il campionato per la ventottesima volta nella sua storia e venendo cos\u00ec ammesso al primo turno preliminare della UEFA Champions League 2018-2019. In Suomen Cup \u00e8 sceso in campo a partire dal sesto turno, raggiungendo la finale del torneo per la diciannovesima volta nella sua storia, e sconfiggendo l'SJK grazie a una rete realizzata da Akseli Pelvas, conquistando la Suomen Cup per la tredicesima volta. Ha partecipato alla UEFA Europa League 2017-2018 come secondo classificato nella Veikkausliiga 2016, accedendo al primo turno di qualificazione: dopo aver sconfitto i gallesi del Connah's Quay Nomads, ha raggiunto il secondo turno, dove \u00e8 stato eliminato dai macedoni dello \u0160kendija.    ",
                7.322561264038086
            ],
            [
                "Helsingin Jalkapalloklubi. Al secondo turno perde 1-2 contro i quotati cechi del Viktoria Plzen mantenendo vive le speranze di rimonta al ritorno, dove perde per\u00f2 per 0-5 e la squadra viene eliminata. Per quanto riguarda la tifoseria \u00e8 abbastanza caldo il derby con l'HIFK e di significativa importanza il gemellaggio con la tifoseria del Catania.     Cronistoria     Allenatori     Calciatori     Palmar\u00e8s     Competizioni nazionali  Campionato finlandese: 33  (record) 1911, 1912, 1917, 1918, 1919, 1923, 1925, 1936, 1938, 1964, 1973, 1978, 1981, 1985, 1987, 1988, 1990, 1992, 1997, 2002, 2003, 2009, 2010, 2011, 2012, 2013, 2014, 2017, 2018, 2020, 2021, 2022, 2023 Suomen Cup: 14  (record) 1966, 1981, 1984, 1993, 1996, 1998, 2000, 2003, 2006, 2008, 2011, 2014, 2016-2017, 2020 Liigacup:",
                7.421048164367676
            ],
            [
                "Suomen Cup. La squadra pi\u00f9 titolata \u00e8 l'HJK Helsinki, vincitore di 13 edizioni del torneo. Il Reipas Lahti \u00e8 l'unica squadra ad aver vinto cinque edizioni consecutivamente (dal 1972 al 1977).     Albo d'oro     Statistiche     Vittorie per squadra     Note     Collegamenti esterni   (FI) Sito ufficiale, su palloliitto.fi.    Albo d'oro, su rsssf.com.   Statistiche, schede e tabellini, su transfermarkt.it.",
                7.68013858795166
            ]
        ]
    },
    "tst-it-136": {
        "input": "Su quale isola fu trovato un frammento di mascella di un mesoplodonte di Travers nel 1872?",
        "query": "Il frammento di mascella di un mesoplodonte di Travers fu trovato sull'isola di Vancouver nel 1872.",
        "results": [
            [
                "Isola di Vancouver. Sull'Isola di Vancouver fu trovato ed abbattuto il pi\u00f9 alto esemplare vegetale del mondo: un abete di Douglas che aveva raggiunto un'altezza di 126 metri.     Note     Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su isola di Vancouver  Wikivoyage contiene informazioni turistiche su isola di Vancouver    Collegamenti esterni    Vancouver (isola), su sapere.it, De Agostini.  (EN) Vancouver Island, su Enciclopedia Britannica, Encyclop\u00e6dia Britannica, Inc.  (EN, FR) Isola di Vancouver, su Enciclopedia canadese.",
                12.04541301727295
            ],
            [
                "Vancouver. Storia   I dati in mano agli archeologi indicano la presenza di popoli aborigeni nella zona di Vancouver tra i 4 500 e i 9000 anni fa. Point Grey, nel 1791, fu il primo punto esplorato da un europeo, pi\u00f9 precisamente dallo spagnolo Jos\u00e9 Mar\u00eda Narv\u00e1ez, seguito da George Vancouver, che si spinse fino al porto interno di Burrard Inlet nel 1792 e diede diversi nomi inglesi ai luoghi. Il commerciante Simon Fraser della Compagnia del Nord-Ovest e il suo equipaggio furono i primi europei nel 1808 a mettere piede sul sito della citt\u00e0 odierna, avendo prima disceso il fiume Fraser. La corsa all'oro nel 1861 port\u00f2 25 000 uomini, provenienti soprattutto dalla California, alla foce del Fraser e di quella che sarebbe diventata Vancouver. Il primo insediamento europeo fu creato nel 1862 presso McLeery's Farm sul fiume Fraser, appena ad est dell'antico villaggio di Musqueam in quello che ora \u00e8 Mariole.",
                12.178197860717773
            ],
            [
                "Vancouver. Storia   I dati in mano agli archeologi indicano la presenza di popoli aborigeni nella zona di Vancouver tra i 4 500 e i 9000 anni fa. Point Grey, nel 1791, fu il primo punto esplorato da un europeo, pi\u00f9 precisamente dallo spagnolo Jos\u00e9 Mar\u00eda Narv\u00e1ez, seguito da George Vancouver, che si spinse fino al porto interno di Burrard Inlet nel 1792 e diede diversi nomi inglesi ai luoghi. Il commerciante Simon Fraser della Compagnia del Nord-Ovest e il suo equipaggio furono i primi europei nel 1808 a mettere piede sul sito della citt\u00e0 odierna, avendo prima disceso il fiume Fraser. La corsa all'oro nel 1861 port\u00f2 25 000 uomini, provenienti soprattutto dalla California, alla foce del Fraser e di quella che sarebbe diventata Vancouver. Il primo insediamento europeo fu creato nel 1862 presso McLeery's Farm sul fiume Fraser, appena ad est dell'antico villaggio di Musqueam in quello che ora \u00e8 Mariole.",
                12.178197860717773
            ],
            [
                "Vancouver. Ogni anno oltre un milione di persone attraversa Vancouver in vacanza in nave da crociera, spesso dirette in Alaska. Vancouver \u00e8 la citt\u00e0 pi\u00f9 stressata per quanto riguarda l'accessibilit\u00e0 degli alloggi in Canada. Nel 2012, Vancouver \u00e8 stata classificata da Demographia come la seconda citt\u00e0 pi\u00f9 inaccessibile al mondo, valutata come ancora pi\u00f9 gravemente inaccessibile nel 2012 rispetto al 2011. La citt\u00e0 ha adottato varie strategie per ridurre i costi abitativi, tra cui alloggi cooperativi, suite secondarie legalizzate, maggiore densit\u00e0 e crescita intelligente. Ad aprile 2010, la casa media a due livelli a Vancouver \u00e8 stata venduta per un record di $ 987.500, rispetto alla media canadese di $ 365.141.",
                12.688282012939453
            ],
            [
                "Vancouver. Ogni anno oltre un milione di persone attraversa Vancouver in vacanza in nave da crociera, spesso dirette in Alaska. Vancouver \u00e8 la citt\u00e0 pi\u00f9 stressata per quanto riguarda l'accessibilit\u00e0 degli alloggi in Canada. Nel 2012, Vancouver \u00e8 stata classificata da Demographia come la seconda citt\u00e0 pi\u00f9 inaccessibile al mondo, valutata come ancora pi\u00f9 gravemente inaccessibile nel 2012 rispetto al 2011. La citt\u00e0 ha adottato varie strategie per ridurre i costi abitativi, tra cui alloggi cooperativi, suite secondarie legalizzate, maggiore densit\u00e0 e crescita intelligente. Ad aprile 2010, la casa media a due livelli a Vancouver \u00e8 stata venduta per un record di $ 987.500, rispetto alla media canadese di $ 365.141.",
                12.688282012939453
            ]
        ]
    },
    "tst-it-137": {
        "input": "Chi erano i candidati per il premio BAFTA al miglior attore non protagonista nel 1989?",
        "query": "I candidati per il premio BAFTA al miglior attore non protagonista nel 1989 erano Jeremy Irons, Denholm Elliott, Alan Rickman, Kenneth Colley e Timothy Spall.\n",
        "results": [
            [
                "Kenneth Colley. Ha interpretato Ges\u00f9 in Brian di Nazareth, essendo apparso anche nel precedente episodio di Ripping Yarns della produzione legata ai Monty Python \"The Testing of Eric Olthwaite\" insieme a Michael Palin. Come attore shakespeariano ha interpretato il Duca di Vienna nella produzione shakespeariana della BBC Television Shakespeare di Misura per misura nel 1979. Ha lavorato in diverse opere cinematografiche dirette da Ken Russell dall'inizio degli anni settanta all'inizio degli anni novanta. Tra gli altri ruoli celebri figura l'ammiraglio Piett nei film del 1980 L'impero colpisce ancora e Il ritorno dello Jedi. Ha ripreso il ruolo nello speciale animato di Cartoon Network Lego Star Wars:",
                10.874411582946777
            ],
            [
                "Aldo Reggiani. Ridotto del Teatro Eliseo di Roma (18 novembre 1967) La figlia di Iorio, di Gabriele D'Annunzio, regia di Giancarlo Cobelli. Teatro Stabile dell'Aquila (1972) La mandragola, di Niccol\u00f2 Machiavelli (1981) Chiaro di luna, di Harold Pinter (1995) Macbeth, di William Shakespeare (1996) Il sottile rumore della prosa (2002)    Note     Altri progetti    Wikiquote contiene citazioni di o su Aldo Reggiani  Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Aldo Reggiani    Collegamenti esterni    Aldo Reggiani, su MYmovies.it, Mo-Net Srl.    Aldo Reggiani, su Il mondo dei doppiatori, AntonioGenna.net.  (EN) Aldo Reggiani, su IMDb, IMDb.com.  (EN) Aldo Reggiani, su AllMovie, All Media Network.",
                11.241805076599121
            ],
            [
                "Aldo Reggiani. Aldo Reggiani (Pisa, 19 dicembre 1946 \u2013 Lanusei, 26 settembre 2013) \u00e8 stato un attore e doppiatore italiano.     Biografia  Esord\u00ec giovanissimo nel mondo del cinema nel film di Alfredo Giannetti Giorno per giorno, disperatamente (1961). Giunse per\u00f2 alla notoriet\u00e0 ventiduenne, nel 1968, interpretando il ruolo di Dick Shelton nello sceneggiato La freccia nera (riadattamento di Anton Giulio Majano del romanzo di Robert Louis Stevenson), al fianco di Loretta Goggi e Arnoldo Fo\u00e0. Nello stesso anno esord\u00ec in teatro nel Giulio Cesare di Shakespeare. Nel 1970 registr\u00f2 il 45 giri Sei bella, sua unica esperienza dedicata al mondo della canzone italiana.",
                11.696268081665039
            ],
            [
                "Aldo Reggiani. Nello stesso anno esord\u00ec in teatro nel Giulio Cesare di Shakespeare. Nel 1970 registr\u00f2 il 45 giri Sei bella, sua unica esperienza dedicata al mondo della canzone italiana. Nel 1971 Dario Argento lo chiam\u00f2 a recitare nel film Il gatto a nove code con Rada Rassimov, Tino Carraro, James Franciscus, Catherine Spaak. Intensa anche l'attivit\u00e0 di doppiatore. Si ciment\u00f2 anche con successo in una regia lirica della Norma di Vincenzo Bellini con Maria Dragoni, che fu la sua compagna per molti anni.",
                12.109354019165039
            ],
            [
                "Kenneth Colley. Kenneth Colley (Manchester, 7 dicembre 1937) \u00e8 un attore britannico.     Biografia  Nato a Manchester, nel Lancashire. Una delle sue prime apparizioni fu nel ruolo di Noah Riley nel sesto episodio della seconda stagione del dramma poliziesco degli anni settanta L'ispettore Regan. Ha interpretato Ges\u00f9 in Brian di Nazareth, essendo apparso anche nel precedente episodio di Ripping Yarns della produzione legata ai Monty Python \"The Testing of Eric Olthwaite\" insieme a Michael Palin. Come attore shakespeariano ha interpretato il Duca di Vienna nella produzione shakespeariana della BBC Television Shakespeare di Misura per misura nel 1979.",
                12.128332138061523
            ]
        ]
    },
    "tst-it-138": {
        "input": "In quale chiesa e dove si riun\u00ec il concilio di Nicea II?",
        "query": "Il Concilio di Nicea II si riun\u00ec nella Chiesa di San Giovanni in Galilea, che si trova nel Monte Athos, in Grecia.",
        "results": [
            [
                "Concilio di Nicea II. Il secondo concilio di Nicea fu convocato nel 787, su richiesta del papa Adriano I, dall'imperatrice d'Oriente Irene l'Ateniana, per deliberare sul culto delle immagini (iconodulia). \u00c8 il VII Concilio ecumenico, riconosciuto dalla Chiesa cattolica, dalle Chiese ortodosse, dai luterani e dai vetero-cattolici.     Contesto storico   Il contesto storico in cui si inserisce il secondo concilio di Nicea \u00e8 il \"rifiuto delle immagini\", o \"iconoclastia\", che vedr\u00e0 coinvolta la Chiesa orientale ed in particolare la Chiesa imperiale di Costantinopoli per almeno un secolo. Il cristianesimo non aveva una eredit\u00e0 artistica; il giudaismo, da cui emanava, evitava la rappresentazione del sacro e del divino.",
                6.8918657302856445
            ],
            [
                "Concilio di Nicea II. Il secondo concilio di Nicea fu convocato nel 787, su richiesta del papa Adriano I, dall'imperatrice d'Oriente Irene l'Ateniana, per deliberare sul culto delle immagini (iconodulia). \u00c8 il VII Concilio ecumenico, riconosciuto dalla Chiesa cattolica, dalle Chiese ortodosse, dai luterani e dai vetero-cattolici.     Contesto storico   Il contesto storico in cui si inserisce il secondo concilio di Nicea \u00e8 il \"rifiuto delle immagini\", o \"iconoclastia\", che vedr\u00e0 coinvolta la Chiesa orientale ed in particolare la Chiesa imperiale di Costantinopoli per almeno un secolo. Il cristianesimo non aveva una eredit\u00e0 artistica; il giudaismo, da cui emanava, evitava la rappresentazione del sacro e del divino.",
                6.8918657302856445
            ],
            [
                "Concilio di Nicea I. il vescovo di Roma Silvestro fu rappresentato da due preti (questa prassi divenne costante anche nei concili successivi). Pi\u00f9 in generale, gli ecclesiastici presenti (il cui numero \u00e8 stato ben presto fissato in 318 dalla tradizione) erano tutti orientali tranne cinque: Marco di Calabria dall'Italia, Ceciliano di Cartagine dall'Africa, Osio di Cordova dalla Spagna, Nicasio di Die dalla Gallia, Domno di Sirmio dalla provincia danubiana. Il Concilio si svolse nel palazzo imperiale dal 19 giugno al 25 luglio del 325 e gli ecclesiastici furono spesati nel viaggio come se fossero stati funzionari di Stato. Il documento conclusivo venne firmato prima dal rappresentante imperiale Osio di Cordova, e poi dai rappresentanti del papa. Nonostante la presenza di Ario e soprattutto di Eusebio di Nicomedia, la maggioranza fu contraria alle loro idee.",
                7.409310340881348
            ],
            [
                "Concilio di Nicea I. il vescovo di Roma Silvestro fu rappresentato da due preti (questa prassi divenne costante anche nei concili successivi). Pi\u00f9 in generale, gli ecclesiastici presenti (il cui numero \u00e8 stato ben presto fissato in 318 dalla tradizione) erano tutti orientali tranne cinque: Marco di Calabria dall'Italia, Ceciliano di Cartagine dall'Africa, Osio di Cordova dalla Spagna, Nicasio di Die dalla Gallia, Domno di Sirmio dalla provincia danubiana. Il Concilio si svolse nel palazzo imperiale dal 19 giugno al 25 luglio del 325 e gli ecclesiastici furono spesati nel viaggio come se fossero stati funzionari di Stato. Il documento conclusivo venne firmato prima dal rappresentante imperiale Osio di Cordova, e poi dai rappresentanti del papa. Nonostante la presenza di Ario e soprattutto di Eusebio di Nicomedia, la maggioranza fu contraria alle loro idee.",
                7.409310340881348
            ],
            [
                "Concilio di Nicea I. Con queste premesse, il concilio ebbe inizio il 20 maggio del 325. Data la posizione geografica di Nicea, la maggior parte dei vescovi partecipanti proveniva dalla parte orientale dell'Impero.     Introduzione  Lo scopo del concilio era quello di rimuovere le divergenze sorte inizialmente nella Chiesa di Alessandria d'Egitto e poi diffuse largamente sulla natura di Cristo in relazione al Padre; in particolare, se egli fosse \u201cnato\u201d dal Padre e cos\u00ec della stessa natura eterna del Padre o se invece, come insegnava Ario, egli fosse stato \u201ccreato\u201d e avesse cos\u00ec avuto un inizio nel tempo. Un'ulteriore decisione del concilio fu stabilire una data per la Pasqua, la festa principale della cristianit\u00e0.",
                8.15230941772461
            ]
        ]
    },
    "tst-it-139": {
        "input": "Quante reti ha segnato con la nazionale argentina il calciatore Mario Bolatti?",
        "query": "Mario Bolatti ha segnato 15 reti con la nazionale argentina.",
        "results": [
            [
                "Mario Bolatti. Nazionale  Debutta nella Nazionale argentina nel 2007; il 14 ottobre del 2009, alla sua terza presenza, mette a segno la rete che consente alla Selecci\u00f3n di Maradona di vincere 1-0 in Uruguay, e di qualificarsi alla fase finale dei Mondiali 2010 in Sudafrica.     Statistiche     Presenze e reti nei club  Statistiche aggiornate al 18 dicembre 2016.     Cronologia presenze e reti in nazionale     Palmar\u00e8s     Club     Competizioni nazionali   Campionato portoghese:",
                6.115190029144287
            ],
            [
                "Mario Bolatti.    Mario Bolatti, su it.soccerway.com, Perform Group.    Mario Bolatti, il 'gringo' della Fiorentina. Scheda e Video, su Calcionews24.com.",
                7.337525844573975
            ],
            [
                "Mario Bolatti. Carriera     Club  Il giocatore argentino \u00e8 di origini italiane; la nonna di sua madre era piemontese. Cresciuto calcisticamente nel Belgrano, ha debuttato in prima squadra nel 2003, rimanendovi fino al 2007. Ha segnato una rete in 86 presenze di campionato. Nell'estate del 2007 viene acquistato dal Porto, con cui disputa 18 partite del campionato portoghese.",
                7.472398281097412
            ],
            [
                "Mario Bolatti. 2007-2008 Campionato Ga\u00facho: 2   Internacional: 2011, 2012    Note     Collegamenti esterni   (EN) Mario Bolatti, su national-football-teams.com, National Football Teams.   (DE, EN, IT) Mario Bolatti, su Transfermarkt, Transfermarkt GmbH & Co.",
                7.611028671264648
            ],
            [
                "Mario Bolatti. Il 21 agosto 2017, passa dal Belgrano, club nel quale era tornato dopo gli inizi della sua carriera, al Boca Unidos, che parteciper\u00e0 alla Primera B Nacional nella stagione 2017/2018. Nell'inverno tra il 2018 e il 2019, appende i scarpini al chiodo. Dando cos\u00ec termine alla sua carriera da calciatore, tra Sud America e Italia, da cui deriva la sua origine.     Nazionale  Debutta nella Nazionale argentina nel 2007; il 14 ottobre del 2009, alla sua terza presenza, mette a segno la rete che consente alla Selecci\u00f3n di Maradona di vincere 1-0 in Uruguay, e di qualificarsi alla fase finale dei Mondiali 2010 in Sudafrica.    ",
                8.216527938842773
            ]
        ]
    },
    "tst-it-140": {
        "input": "Grazie a quale progetto \u00e8 stato scoperto 19521 Chaos?",
        "query": "19521 Chaos \u00e8 stato scoperto nel 2003 come asteroide potenzialmente pericoloso. \n\nIl progetto che ha scoperto 19521 Chaos \u00e8 il Catalina Sky Survey, un progetto di ricerca astronomica che utilizza telescopi per monitorare il cielo notturno e rilevare oggetti vicini alla Terra come asteroidi e comete. Il Catalina Sky Survey \u00e8 stato avviato nel 2000 e ha scoperto oltre 100.000 asteroidi e comete.",
        "results": [
            [
                "Catalina Sky Survey. Catalina Sky Survey (CSS) \u00e8 un progetto di ricerca, condotto dal Lunar and Planetary Laboratory dell'Universit\u00e0 dell'Arizona, mirato alla ricerca di comete, asteroidi e oggetti Near-Earth (NEO), la cui orbita pu\u00f2 intersecare quella della Terra. Uno degli obiettivi prioritari della campagna osservativa \u00e8 l'individuazione di quegli asteroidi potenzialmente pericolosi che percorrono orbite che intersecano quella della Terra e che in futuro potrebbero precipitare sul nostro pianeta.     Traguardo della missione e valutazione della minaccia di impatto  La tecnologia \u00e8 giunta ad un livello tale da rendere possibile una accurata catalogazione degli oggetti NEO. In considerazione del rischio di impatto con oggetti di grandi dimensioni e delle relative catastrofiche conseguenze, \u00e8 stato avviato il programma NEO Observations Program (NEOO) sulla base delle direttive date alla NASA dal Congresso statunitense nel 1998. Il programma dovrebbe riuscire a raccogliere un numero di osservazioni sufficiente a determinare con una sicurezza del 90% le orbite degli oggetti pi\u00f9 grandi di un chilometro.",
                6.199796199798584
            ],
            [
                "Catalina Sky Survey. Le esposizioni nominali sono di 30 secondi e con il telescopio principale \u00e8 possibile osservare oggetti che raggiungono una magnitudine pari a 21,5. Il CCS opera solitamente tutte le notti di cielo sereno con l'esclusione di alcuni giorni corrispondenti alle fasi di Luna piena. Nel 2005, il CSS \u00e8 stato il pi\u00f9 efficace cacciatore di NEO, superando per numero di scoperte il programma Lincoln Near-Earth Asteroid Research (LINEAR) del Lincoln Laboratory del MIT.     Scoperte  Il CSS ha scoperto 310 NEO nel 2005, 396 nel 2006, 466 nel 2007, e 564 nel 2008 . Ha scoperto o coscoperto molte comete tra le quali 34 portano il nome del programma come la P/1999 XN120 Catalina, la 300P/Catalina, la P/2007 C2 Catalina, la P/2008 E1 Catalina, la P/2009 WX51 Catalina e la P/2011 CR42 Catalina.",
                6.293093681335449
            ],
            [
                "Catalina Sky Survey. In considerazione del rischio di impatto con oggetti di grandi dimensioni e delle relative catastrofiche conseguenze, \u00e8 stato avviato il programma NEO Observations Program (NEOO) sulla base delle direttive date alla NASA dal Congresso statunitense nel 1998. Il programma dovrebbe riuscire a raccogliere un numero di osservazioni sufficiente a determinare con una sicurezza del 90% le orbite degli oggetti pi\u00f9 grandi di un chilometro. Il Catalina Sky Survey (CSS) ed i paralleli Siding Spring Survey (SSS) e Mount Lemmon Survey stanno contribuendo al raggiungimento del traguardo fissato dal Congresso statunitense.     Informazioni tecniche  La missione CSS utilizza tre telescopi:   telescopio di 1,5 metri (60 pollici) f/ 2 sulla cima del Monte Lemmon dove opera il Mount Lemmon Survey;",
                6.708732604980469
            ],
            [
                "Catalina Sky Survey. Rob McNaught Gordon Garradd    Riconoscimenti  L'asteroide 83360 Catalina \u00e8 stato cos\u00ec nominato in onore del Catalina Sky Survey.     Note     Voci correlate  Comete scoperte dal progetto Catalina Sky Survey Oggetto Near-Earth ADAS Beijing Schmidt CCD Asteroid Program Deep Ecliptic Survey Indiana Asteroid Program International Near-Earth Asteroid Survey LINEAR Lowell Observatory Near-Earth-Object Search Near Earth Asteroid Tracking OCA-DLR Asteroid Survey Palomar Planet Crossing Asteroid Survey Spaceguard Spacewatch UDAS Uppsala-ESO Survey of Asteroids and Comets    Collegamenti esterni  (EN) Sito ufficiale del Catalina Sky Survey, su lpl.arizona.edu, Lunar and Planetary Laboratory, Dipartimento di Scienze planetarie dell'Universit\u00e0 dell'Arizona. URL consultato l'11 settembre 2009. (EN) Lista delle comete Catalina, su ssd.jpl.nasa.gov.",
                6.720564842224121
            ],
            [
                "Catalina Sky Survey. Scoperte  Il CSS ha scoperto 310 NEO nel 2005, 396 nel 2006, 466 nel 2007, e 564 nel 2008 . Ha scoperto o coscoperto molte comete tra le quali 34 portano il nome del programma come la P/1999 XN120 Catalina, la 300P/Catalina, la P/2007 C2 Catalina, la P/2008 E1 Catalina, la P/2009 WX51 Catalina e la P/2011 CR42 Catalina. Molte di pi\u00f9 sono le comete scoperte nell'ambito del programma ma che portano il nome degli scopritori . Tra gli asteroidi pi\u00f9 interessanti scoperti dal programma ci sono:     I membri del CSS/SSS  Il team del CSS \u00e8 diretto da Stephen M. Larson dell'Universit\u00e0 dell'Arizona.",
                6.967100620269775
            ]
        ]
    },
    "tst-it-141": {
        "input": "Come \u00e8 soprannominato il cestista Domantas Sabonis dagli amici?",
        "query": "Domantas Sabonis \u00e8 soprannominato \"Double-Double\".",
        "results": [
            [
                "Domantas Sabonis. Domantas Sabonis (Portland, 3 maggio 1996) \u00e8 un cestista lituano con cittadinanza statunitense, professionista nella NBA con i Sacramento Kings.     Biografia   Soprannominato Domas dagli amici, \u00e8 figlio dell'ex cestista (e Hall Of Famer) Arvydas Sabonis e fratello dell'ex cestista e allenatore Tautvydas Sabonis.     Caratteristiche tecniche  Pu\u00f2 giocare sia da centro che da ala grande. Sabonis \u00e8 molto abile a giocare in pick and roll, oltre a essere molto bravo nelle conclusioni dalla media distanza e vicino al canestro grazie al suo tocco mancino.",
                7.053110122680664
            ],
            [
                "Domantas Sabonis. Caratteristiche tecniche  Pu\u00f2 giocare sia da centro che da ala grande. Sabonis \u00e8 molto abile a giocare in pick and roll, oltre a essere molto bravo nelle conclusioni dalla media distanza e vicino al canestro grazie al suo tocco mancino. Inoltre \u00e8 un ottimo rimbalzista, \u00e8 bravo a giocare in post, sa crearsi i tiri ed \u00e8 un ottimo passatore. Buon distributore di assist, ha realizzato diverse triple doppie in carriera.     Carriera     Europa (2012-2014)  Fa il suo debutto tra i professionisti il 5 settembre 2012 all'et\u00e0 di 16 anni con la maglia del Malaga contro il KK Cibona.",
                8.424214363098145
            ],
            [
                "Domantas Sabonis. Al contrario che a OKC, Sabonis (pur essendo meno spesso titolare) si integra subito negli schemi della squadra, tanto che nei primi 10 incontri \u00e8 andato 8 volte in doppia doppia, tenendo inoltre il 62,8% di percentuali dal campo. Per via della sua ottima stagione a Indianapolis \u00e8 stato nominato giocatore lituano dell'anno 2018.     Sacramento Kings (2022-)  L'8 febbraio 2022, viene ceduto ai Sacramento Kings insieme a Justin Holiday, Jeremy Lamb e una scelta al secondo giro nel 2027 in cambio di Tyrese Haliburton, Buddy Hield e Tristan Thompson.     Nazionale  Nel 2015 debutta con la nazionale maggiore agli europei, dopo che nello stesso anno aveva giocato gli europei under-20 con la Lituania. Nel 2016 entra a far parte della rosa lituana ai Giochi della XXXI Olimpiade diventando il secondo atleta pi\u00f9 giovane della competizione dopo Zou Yuchen.    ",
                9.301833152770996
            ],
            [
                "Domantas Sabonis. (EN) Domantas Sabonis, su sports-reference.com, Sports Reference LLC (archiviato dall'url originale il 1\u00ba novembre 2017).  (EN) Domantas Sabonis, su IMDb, IMDb.com.",
                10.08906078338623
            ],
            [
                "Arvydas Sabonis. Giocatore dalla stazza imponente (oltre 2,20 m per 130 kg), unita ad un'eccellente visione di gioco e ad un tiro da fuori particolarmente preciso, Sabonis \u00e8 da molti considerato il miglior centro europeo di ogni epoca. Durante la sua permanenza in NBA fu soprannominato \"il principe del Baltico\". Ha unito in maniera straordinaria le doti ed i movimenti di un centro dominante e la capacit\u00e0 di trattamento della palla (passaggio e tiro) di una guardia. \"\u00c8 un Larry Bird da 2 metri e 20\" ebbe a dire una volta di lui la leggenda del basket americano Bill Walton. Il 12 agosto 2011 \u00e8 stato inserito nella Hall of fame del basket americano.",
                10.325935363769531
            ]
        ]
    },
    "tst-it-142": {
        "input": "Chi ha doppiato in italiano l'attrice Catherine McCormack nel film Il sarto di Panama?",
        "query": "L'attrice Catherine McCormack \u00e8 stata doppiata in italiano da Elisa Di Stefano nel film \"Il sarto di Panama\".",
        "results": [
            [
                "Catherine McCormack. A Search For Truth), regia di Otto Bathurst e Jim Loach \u2013 miniserie TV (2025)     Doppiatrici italiane  Nelle versioni in italiano delle opere in cui ha recitato, Catherine McCormack \u00e8 stata doppiata da:   Gi\u00f2 Gi\u00f2 Rapattoni in L'amore dell'anno, 28 settimane dopo Alessandra Korompay in Braveheart - Cuore impavido, Temple Cristina Boraschi in Spy Game, Sherlock Franca D'Amato in Il mistero dell'acqua, Lockerbie - Attentato sul volo Pan Am 103 Rosalba Caramoni in Ballando a Lughnasa Isabella Pasanisi in L'ombra del vampiro Michela Alborghetti in Il sarto di Panama Claudia Catani in Stevie Daniela Abbruzzese in La promessa dell'alba Barbara De Bortoli in The Penitent Eleonora De Angelis in Fuori dal ring Anna Cugini in Genius    Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Catherine McCormack    Collegamenti esterni    Catherine McCormack, su MYmovies.it, Mo-Net Srl.    Catherine McCormack, su FilmItalia.org, Cinecitt\u00e0.  (EN) Catherine McCormack, su IMDb, IMDb.com.  (EN) Catherine McCormack, su AllMovie, All Media Network.  (EN) Catherine McCormack, su Rotten Tomatoes, Fandango Media, LLC.  (DE, EN) Catherine McCormack, su filmportal.de.",
                6.985228538513184
            ],
            [
                "Catherine McCormack. Nel 1998 impersona Veronica Franco, una delle pi\u00f9 note e potenti cortigiane veneziane, nel film biografico-romantico Padrona del suo destino, che ne racconta l'educazione sentimentale anomala, il successo come poetessa e infine il processo per stregoneria. Nel 2001, nel film Spy Game, compare tra i protagonisti accanto a Robert Redford e Brad Pitt. Ottiene nel 2007 un ruolo nel film 28 settimane dopo. Nel 2017 appare in teatro nella versione teatrale de L'amica geniale, interpretando Lila, la coprotagonista.     Filmografia     Cinema  Loaded, regia di Anna Campion (1994) Braveheart - Cuore impavido (Braveheart), regia di Mel Gibson (1995) Duello tra i ghiacci - North Star (North Star), regia di Nils Gaup (1996) Padrona del suo destino (Dangerous Beauty), regia di Marshall Herskovitz (1998) Ragazze di campagna (The Land Girls), regia di David Leland (1998)",
                7.585581302642822
            ],
            [
                "Catherine McCormack. Catherine McCormack, su FilmItalia.org, Cinecitt\u00e0.  (EN) Catherine McCormack, su IMDb, IMDb.com.  (EN) Catherine McCormack, su AllMovie, All Media Network.  (EN) Catherine McCormack, su Rotten Tomatoes, Fandango Media, LLC.  (DE, EN) Catherine McCormack, su filmportal.de.",
                7.924341201782227
            ],
            [
                "Catherine McCormack. Catherine McCormack (Alton, 3 aprile 1972) \u00e8 un'attrice britannica.     Biografia  Si fa conoscere al grande pubblico nel 1995, recitando nel film Braveheart - Cuore impavido accanto a Mel Gibson, nella parte di Murron Mac Clannough, la sposa di William Wallace, barbaramente uccisa dai soldati inglesi. Nonostante gli iniziali successi cinematografici, l'attrice ha sempre dichiarato di prediligere il teatro. Nel 1998 impersona Veronica Franco, una delle pi\u00f9 note e potenti cortigiane veneziane, nel film biografico-romantico Padrona del suo destino, che ne racconta l'educazione sentimentale anomala, il successo come poetessa e infine il processo per stregoneria. Nel 2001, nel film Spy Game, compare tra i protagonisti accanto a Robert Redford e Brad Pitt.",
                8.437909126281738
            ],
            [
                "Mary McCormack. Il suo debutto cinematografico avviene nel 1994 nel film Miracolo nella 34\u00aa strada, in seguito lavora nella serie televisiva Murder One, grazie alla popolarit\u00e0 acquisita con la serie ottiene il ruolo di Alison, moglie del conduttore radiofonico Howard Stern in Private Parts. Nel 1998 recita in Deep Impact di Mimi Leder e l'anno seguente in Fino a prova contraria di Clint Eastwood. Nel 2001 recita al fianco di Kevin Spacey e Jeff Bridges in K-PAX - Da un altro mondo, mentre nel 2002 lavora in Full Frontal di Steven Soderbergh. Molto attiva anche in campo televisivo, recita in alcuni episodi di E.R. - Medici in prima linea e interpreta il ruolo del viceconsulente della sicurezza nazionale Kate Harper nella serie West Wing - Tutti gli uomini del Presidente. Nel 2007 affianca John Cusack nell'horror 1408.",
                9.31344223022461
            ]
        ]
    },
    "tst-it-143": {
        "input": "Come si chiamano gli abitanti di Formentera?",
        "query": "Gli abitanti di Formentera si chiamano formenterini.",
        "results": [
            [
                "Formentera. Formentera (pron. balearica: [fu\u027em\u0259n\u02c8te\u027e\u0259]) \u00e8 una delle quattro isole principali dell'arcipelago delle Baleari, in Spagna; assieme alla vicina Ibiza, forma a sua volta una delle Isole Pitiuse. La popolazione residente \u00e8 di oltre dodicimila abitanti, sparsa tra i sei centri dell'isola come il capoluogo comunale Sant Francesc Xavier, La Savina, sede del porto, Es Pujols, principale centro turistico e Sant Ferran de ses Roques, centro abitato e meta hippy a partire dagli anni sessanta, Es Cal\u00f3 de Sant August\u00ec e El Pilar de La Mola.",
                9.199532508850098
            ],
            [
                "Formentera. Formentera (pron. balearica: [fu\u027em\u0259n\u02c8te\u027e\u0259]) \u00e8 una delle quattro isole principali dell'arcipelago delle Baleari, in Spagna; assieme alla vicina Ibiza, forma a sua volta una delle Isole Pitiuse. La popolazione residente \u00e8 di oltre dodicimila abitanti, sparsa tra i sei centri dell'isola come il capoluogo comunale Sant Francesc Xavier, La Savina, sede del porto, Es Pujols, principale centro turistico e Sant Ferran de ses Roques, centro abitato e meta hippy a partire dagli anni sessanta, Es Cal\u00f3 de Sant August\u00ec e El Pilar de La Mola.",
                9.199532508850098
            ],
            [
                "Formentera. I nuclei abitati dell'isola sono sei: Sant Francesc Xavier, Sant Ferran de ses Roques, El Pilar de La Mola, Es Cal\u00f3 de Sant August\u00ec, La Savina e Es Pujols.     Geografia fisica  Formentera ha una superficie di 83,2 km\u00b2 e con i suoi 12 216 abitanti (dato 2018) risulta essere l'isola meno popolata delle Baleari. L'isola \u00e8 caratterizzata da vegetazione mediterranea, fu sfruttata dai Romani come granaio e deposito di frumento, da cui deriva il nome di Formentera, poich\u00e9 estremamente fertile grazie all'acqua proveniente da falde acquifere ormai prosciugate da tempo. Quasi completamente pianeggiante, ha un solo rilievo degno di nota, l'altopiano della Mola, che raggiunge la modesta altezza di 192 metri.     Economia  Formentera \u00e8 una destinazione turistica molto popolare:",
                9.87673568725586
            ],
            [
                "Formentera. I nuclei abitati dell'isola sono sei: Sant Francesc Xavier, Sant Ferran de ses Roques, El Pilar de La Mola, Es Cal\u00f3 de Sant August\u00ec, La Savina e Es Pujols.     Geografia fisica  Formentera ha una superficie di 83,2 km\u00b2 e con i suoi 12 216 abitanti (dato 2018) risulta essere l'isola meno popolata delle Baleari. L'isola \u00e8 caratterizzata da vegetazione mediterranea, fu sfruttata dai Romani come granaio e deposito di frumento, da cui deriva il nome di Formentera, poich\u00e9 estremamente fertile grazie all'acqua proveniente da falde acquifere ormai prosciugate da tempo. Quasi completamente pianeggiante, ha un solo rilievo degno di nota, l'altopiano della Mola, che raggiunge la modesta altezza di 192 metri.     Economia  Formentera \u00e8 una destinazione turistica molto popolare:",
                9.87673568725586
            ],
            [
                "Formentera. Quasi completamente pianeggiante, ha un solo rilievo degno di nota, l'altopiano della Mola, che raggiunge la modesta altezza di 192 metri.     Economia  Formentera \u00e8 una destinazione turistica molto popolare: grazie alle sue spiagge e alla sua vicinanza con Ibiza, con cui \u00e8 collegata da frequentissimi traghetti, offre, a differenza della sua dirimpettaia, una vita e un turismo meno formale e meno legato al variopinto mondo delle discoteche. Sono diversi i chioschi (chiringuitos in spagnolo) che con il calar del sole si trasformano in discoteche. Formentera rimane uno dei luoghi del mar Mediterraneo preferiti dai naturisti che continuano a frequentare la maggior parte delle spiagge dell'isola (Migjorn, Llevant, Ses Illetes, Espalmador, Cal\u00f2 des Morts, Platja de Tramuntana, Platja de Sa Roqueta, ecc.) grazie alla legislazione permissiva presente in Spagna, che di fatto permette il naturismo in molte zone del paese.    ",
                9.942541122436523
            ]
        ]
    },
    "tst-it-144": {
        "input": "Quali corsi d'acqua attraversa la linea 8 della metropolitana di Parigi?",
        "query": "La linea 8 attraversa diversi corsi d'acqua a Parigi, tra cui il fiume Senna, il canale del Lussemburgo, il ruisseau Saint-Ouen, la rue de Rennes e la Marna. ",
        "results": [
            [
                "Metropolitana di Parigi. linea 10 a ovest fino a Saint-Cloud; linea 13 a sud oltre Ch\u00e2tillon - Montrouge ; linea 14 a sud fino a Morangis; linea 18 a est oltre l'aeroporto di Parigi Orly;     Grand Paris Express  Il progetto Grand Paris Express consiste in una rete di quattro linee ferroviarie lunghe in tutto 200 km, che circondano il territorio di Parigi, da realizzare congiuntamente dalla Soci\u00e9t\u00e9 du Grand Paris (SGP) e dal Syndicat des transports d'\u00cele-de-France (STIF).",
                8.142626762390137
            ],
            [
                "Metropolitana di Parigi. linea 3 a ovest fino a B\u00e9con-les-Bruy\u00e8res (Courbevoie) ; linea 7 a sud oltre Mairie d'Ivry (ramo est); linea 9 a sud oltre Pont de S\u00e8vres; linea 10 a ovest fino a Saint-Cloud; linea 13 a sud oltre Ch\u00e2tillon - Montrouge",
                9.33108901977539
            ],
            [
                "Metropolitana di Parigi. ; linea 10 a sud fino a Les Ardoines (Vitry-sur-Seine);    Previsti e in seguito abbandonati  Prolungamenti previsti nel precedente SDRIF del 2008 e non pi\u00f9 presenti nel successivo SDRIF del 2013:  linea 1 a ovest fino a Nanterre-La Folie; linea 4 a nord fino ai Docks de Saint-Ouen; linea 7 a nord fino all'aeroporto di Parigi-Le Bourget; linea 12 a nord fino a La Courneuve - Six Routes; linea 12 a sud oltre Issy - RER, probabilmente fino a Meudon;",
                9.402914047241211
            ],
            [
                "Metropolitana di Parigi. linea 12 a nord fino a La Courneuve - Six Routes; linea 12 a sud oltre Issy - RER, probabilmente fino a Meudon; linea 13 a nord fino a Port de Gennevilliers (ramo ovest); linea 13 a nord fino a Stains-La Cerisaie (ramo est);     Ipotesi e altri progetti  Ipotesi e progetti di prolungamenti, che per\u00f2 non sono mai stati iscritti nello SDRIF:",
                9.931658744812012
            ],
            [
                "Parigi. Ferrovie   La capitale francese \u00e8 il maggior nodo ferroviario nazionale, nel quale si accentra anche la quasi totalit\u00e0 delle linee ad alta velocit\u00e0. \u00c8 anche un nodo primario in Europa, e la rete ferroviaria s'irradia da sette stazioni di testa: Parigi Austerlitz, Parigi Bercy, Parigi Est, Parigi Lione, Parigi Montparnasse, Parigi Nord e Parigi Saint-Lazare. La ex stazione terminale di Parigi Orsay, chiusa negli anni cinquanta, \u00e8 oggi un museo.     Trasporti urbani   Parigi \u00e8 densamente coperta da un sistema di metropolitane, il M\u00e9tro (14 linee), cos\u00ec come da un grande numero di linee di autobus.",
                9.936917304992676
            ]
        ]
    },
    "tst-it-145": {
        "input": "In quale categoria di pesi hanno gareggiato gli atleti capoverdiani nei giochi olimpici estivi a Parigi 2024? ",
        "query": "Gli atleti capoverdiani hanno gareggiato nella categoria dei pesi leggeri.",
        "results": [
            [
                "Giochi olimpici. Sulle divise degli atleti pu\u00f2 comparire solo il marchio della ditta produttrice, e anche questo non deve comunque superare delle dimensioni stabilite.     Campioni olimpici e medagliati   Ai Giochi olimpici viene stilata una classifica per ogni gara. Gli atleti, o le squadre, che si piazzano ai primi tre posti ricevono delle medaglie, mentre chi si classifica ai primi otto posti riceve un diploma olimpico. Ai vincitori va la medaglia d'oro, che in realt\u00e0 \u00e8 di argento placcato, ai secondi classificati va la medaglia d'argento, ai terzi la medaglia di bronzo. \u00c8 usuale sostenere che il quarto classificato sia titolato della \"medaglia di legno\", in realt\u00e0 non rappresenta nessun titolo onorifico, ma indica un modo di sottolineare la particolarit\u00e0 di chi per un soffio ha sfiorato l'alloro del podio olimpico.",
                6.035473823547363
            ],
            [
                "Giochi della XXXIII Olimpiade. Sono stati previsti anche alcuni passaggi a squadre con 24 partecipanti, guidati da un capitano e rappresentanti di una federazione sportiva olimpica o paralimpica francese, che hanno portato insieme la fiamma per una tappa. Il vogatore greco Stefanos Douskos \u00e8 stato il primo tedoforo e la nuotatrice Laure Manaudou \u00e8 stata la prima tedoforo francese.     Emblema  Per quest'edizione dei Giochi olimpici, come avviene di consueto, sono stati realizzati due loghi: il primo utilizzato per la fase di candidatura (leggermente modificato dopo l'assegnazione) e il secondo che sar\u00e0 impiegato ufficialmente per i Giochi. Il primo, realizzato da Dragon Rouge, raffigura la silhouette della Torre Eiffel stilizzata che lascia intravedere il numero 24.",
                6.1504058837890625
            ],
            [
                "Giochi della XXXIII Olimpiade. Tra parentesi \u00e8 riportato il numero di atleti presenti nella delegazione, incluse le riserve, comunicati dai Comitati Olimpici Nazionali e accreditati per i Giochi olimpici di Parigi 2024. Sono 6 le nazioni che non hanno preso parte ai giochi, ossia: Anguilla, Cura\u00e7ao, Macao, Montserrat, Turk e Caicos, Citt\u00e0 del Vaticano.  Classifica in base al numero di atleti, incluse le riserve, presenti nella delegazione di ogni comitato olimpico nazionale (aggiornata al 12 Agosto 2024)     Discipline  Secondo l'attuale politica del Comitato Olimpico Internazionale (CIO), il programma dei Giochi olimpici estivi si compone di 28 sport \"principali\", a cui possono aggiungersi altre discipline proposte dal comitato organizzatore e approvate dal CIO, con l'obiettivo di aumentare l'interesse della popolazione locale. Il 21 febbraio 2019 il comitato organizzatore annunci\u00f2 di aver proposto come sport aggiuntivi arrampicata sportiva, skateboard e surf, gi\u00e0 presenti ai Giochi olimpici del 2020, e la break dance, mai inclusa nel programma olimpico. I quattro sport furono sottoposti a una prima approvazione da parte del CIO il 25 giugno 2019, durante la 133\u00aa Sessione del CIO tenutasi a Losanna, Svizzera.",
                6.4650678634643555
            ],
            [
                "Giochi della XXXIII Olimpiade. In totale, sono state prodotte circa 5.000 medaglie, divise tra oro, argento e bronzo, destinate a premiare gli atleti delle competizioni olimpiche e paralimpiche. Un fatto significativo \u00e8 che le medaglie di Parigi 2024 sono state progettate per poter essere suddivise in quattro parti, rappresentando simbolicamente la condivisione della vittoria con la squadra, la famiglia e i sostenitori, una novit\u00e0 nella storia dei Giochi Olimpici. Questa caratteristica unica intende promuovere i valori di collaborazione e gratitudine. Ogni medaglia pesa 455\u2013529 grammi, ha un diametro di 85 millimetri ed \u00e8 spessa 9,2. Le medaglie d'oro sono realizzate con il 98,8% di argento e l'1,13% di oro, mentre le medaglie di bronzo sono realizzate con rame, zinco e stagno.    ",
                6.573383331298828
            ],
            [
                "Giochi olimpici estivi. In contrasto con Parigi 1900, la parola Olimpico venne abusata in molti casi, utilizzata anche per gare tra studenti o eventi pi\u00f9 simili a spettacoli circensi. I Giochi del 1908 a Londra videro una nuova crescita delle cifre, grazie anche alla organizzazione per la prima volta concreta e professionale, ed anche la prima maratona corsa sulla distanza standard di 42,195 km. Nel finale della gara il corridore italiano Dorando Pietri fu il primo ad entrare nello stadio, ma era visibilmente stremato e collass\u00f2 prima di poter completare la gara. Aiutato ad attraversare il traguardo dagli ufficiali di gara preoccupati per le sue condizioni, venne in seguito squalificato e la medaglia d'oro and\u00f2 a Johnny Hayes, che aveva finito la sua corsa circa 30 secondi dopo. Nel 1912 le competizioni si svolsero a Stoccolma dove l'assoluto protagonista fu Jim Thorpe, atleta statunitense di origine pellerossa.",
                6.704070091247559
            ]
        ]
    },
    "tst-it-146": {
        "input": "Quante pareti e margini ha l'orbita oculare?",
        "query": "L'orbita oculare \u00e8 la cavit\u00e0 ossea che circonda l'occhio. L'orbita oculare \u00e8 delimitata da tre pareti: la parete mediale, la parete superiore e la parete inferiore. La parete mediale si trova sulla faccia interna del cranio e circonda il bulbo oculare, mentre la parete superiore e la parete inferiore si trovano su lati opposti del cranio.",
        "results": [
            [
                "Cavo del timpano. Avendo forma di lente biconcava, \u00e8 possibile riconoscere due pareti e una circonferenza divisa in 4 pareti (anteriore, posteriore, superiore e inferiore). La parete laterale \u00e8 formata per la maggior parte dal timpano mentre il resto \u00e8 costituito dalla struttura ossea che lo circonda. Questa forma una cornice che \u00e8 pi\u00f9 stretta in avanti, in basso e indietro, mentre superiormente si fa pi\u00f9 ampia e prende il nome di muro della loggetta. Tale segmento osseo separa il condotto uditivo esterno dalla parte pi\u00f9 alta del cavo timpanico, il recesso epitimpanico. La parete mediale o labirintica separa il cavo del timpano da alcune parti dell'orecchio interno.",
                6.139071464538574
            ],
            [
                "Fosse nasali. il margine posteriore con la cresta che si trova sulla faccia inferiore del corpo dello sfenoide. La parete laterale \u00e8 una superficie nell\u2019insieme molto anfrattuosa, irregolare, obliqua dall'alto verso il basso ed in senso medio-laterale.                                                                                                                         \u00c8 formata da un gran numero di strutture. In particolare, pi\u00f9 anteriormente e superiormente \u00e8 costituita dalla faccia mediale della massa laterale dell\u2019osso etmoide (che non \u00e8 liscia ma presenta i cornetti nasali superiori e medi), sotto c\u2019\u00e8 poi il cornetto nasale inferiore (che \u00e8 un osso indipendente), mentre davanti all\u2019etmoide troviamo il lacrimale. Pi\u00f9 anteriormente e in basso dal mascellare, pi\u00f9 posteriormente dalla lamina verticale del palatino e, ancora pi\u00f9 indietro, dalla faccia mediale della lamina mediale dei processi pterigoidei dello sfenoide.  ",
                6.88326358795166
            ],
            [
                "Fosse nasali. La parete superiore rappresenta il tetto (o volta), \u00e8 una zona assai ristretta e concava, costituita principalmente dall\u2019osso etmoide. Nel suo primo tratto, che corrisponde all\u2019osso nasale ed al frontale, decorre obliquamente in alto ed indietro; poi, nella parte formata dalla lamina cribrosa dell\u2019etmoide, si fa quasi orizzontale; quindi, seguendo la faccia anteriore del corpo dell\u2019osso sfenoide, discende quasi verticalmente; infine, nella sua ultima porzione, che \u00e8 formata dalla faccia inferiore del corpo dello sfenoide, si porta indietro e leggermente in basso.",
                7.427919387817383
            ],
            [
                "Cavo del timpano. la parete laterale \u00e8 irrorata dall'arteria timpania anteriore; la parete mediale \u00e8 irrorata dall'arteria caroticotimpanica, timpanica inferiore, timpanica superiore e dal ramo petroso superficiale della meningea media. Le vene della cassa del timpano sfociano nelle vene meningee medie e nel seno petroso superiore superiormente, nel bulbo della vena giugulare interna e nei plessi pterigoideo, faringeo e carotideo interno inferiormente. I vasi linfatici fanno capo ai linfonodi parotidei, retrofaringei e mastoidei. L'innervazione sensitiva \u00e8 data dal nervo timpanico o di Jacobson, ramo del nervo glossofaringeo;",
                7.801242828369141
            ],
            [
                "Fosse nasali. nel meato medio si aprono il seno mascellare, il seno frontale e le cellule etmoidali anteriori; il meato inferiore riceve invece lo sbocco del canale nasolacrimale. L'apertura anteriore, che viene anche detta \u201cpiriforme\u201d (ricorda la forma di una pera), \u00e8 comune alle due cavit\u00e0, circoscritta in alto dalle due ossa nasali e lateralmente ed in basso dalle ossa mascellari. Essa permette la comunicazione delle fosse nasali con il vestibolo del naso.   Le aperture posteriori, chiamate anche coane nasali, hanno una forma quadrilatera con il maggior asse verticale.",
                7.880546569824219
            ]
        ]
    },
    "tst-it-147": {
        "input": "Quale modello \u00e8 stato sostituito dall'introduzione della Aston Martin Vanquish?",
        "query": "Il modello che \u00e8 stato sostituito dall'introduzione della Aston Martin Vanquish \u00e8 la Aston Martin DB5.",
        "results": [
            [
                "Aston Martin Vanquish. L'Aston Martin Vanquish o V12 Vanquish \u00e8 un'autovettura della casa automobilistica inglese Aston Martin prodotta a partire dal 2001 e rimasta in produzione fino al 2007 (l'ultima edizione fu la versione Vanquish S), quando \u00e8 stata sostituita dalla Aston Martin DBS V12.    Tecnica e meccanica  Il motore rappresenta in assoluto la vera anima di questa coup\u00e9, infatti giungendo alle prestazioni massime con i suoi dodici cilindri di 6.0 litri fa segnare ben 520 cavalli a 7.000 giri e una coppia motrice massima di 577 Nm a 5.800 rpm, grazie a un attento lavoro di revisione la Vanquish raggiunge i 321 km/h ed \u00e8 capace di scattare da 0 a 100 km/h in 4,2 secondi.     Versioni Speciali     Vanquish Roadster Zagato  Nel 2004 la Zagato present\u00f2 la versione Roadster della Aston Martin Vanquish presso il salone automobilistico di Ginevra. Manteneva invariata la meccanica base della versione coup\u00e9.     Vanquish Bertone Jet II  La Bertone Jet II \u00e8 un esemplare della Vanquish lanciato nel 2004 in un unico esemplare. Mantiene le caratteristiche meccaniche della versione base, ma non solo mostra un design ridefinito, ma presenta anche il pianale allungato per permettere la configurazione 2+2.",
                5.324010372161865
            ],
            [
                "Aston Martin Vanquish (2012). La Aston Martin Vanquish AM310 \u00e8 una coup\u00e9 ad alte prestazioni a 2 posti prodotta dal 2012 al 2018 dalla casa automobilistica britannica Aston Martin. Il nome viene ripreso da un modello di alcuni anni prima, la Aston Martin Vanquish.     Caratteristiche tecniche   L'Aston Martin Vanquish \u00e8 caratterizzata da una scocca in alluminio ed una carrozzeria realizzata interamente in fibra di carbonio. Il motore \u00e8 lo stesso V12 da 6.0 litri della precedente DBS, ma i cavalli da 517 sono passati a 565 e la coppia da 570 \u00e8 arrivata a 620 Nm.",
                6.475107669830322
            ],
            [
                "Aston Martin. Risultati completi in Formula 1      Elenco dei modelli     Modelli in produzione  Aston Martin DB12 (2023-) Aston Martin Vantage (2018-) Aston Martin Vanquish (2024-) Aston Martin DBX (2019-)    Modelli storici   Con il marchio Lagonda:  Lagonda Rapide (1961-1964)    Modelli da competizione (dal secondo dopoguerra)     Note     Voci correlate  Aston Martin Racing    Altri progetti    Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Aston Martin    Collegamenti esterni   (EN) Sito ufficiale, su astonmartinlagonda.com.   Aston Martin (canale), su YouTube.    Sito non ufficiale, su astonmartins.com.   AMGE Aston Martin German Enthusiasts , su mitglied.lycos.de.",
                7.554206848144531
            ],
            [
                "Aston Martin. Dal 1950 cominciarono ad essere presentati i modelli che fecero la storia del marchio, riconoscibili dall'iniziale DB in onore del proprietario. I modelli che fecero conoscere la Aston Martin in tutto il mondo furono certamente le DB4 e DB5, quest'ultima immortalata nei film di James Bond. La sigla iniziale DB distinse tutti i modelli della casa fino al 1972 quando inizi\u00f2 anche la serie Vantage.     Da Wilson alla Ford  Dopo aver contribuito al risanamento finanziario dell'azienda, Brown decise di cederla nel 1972, al momento del suo massimo splendore, ad altri investitori (William Wilson). Per alcuni anni la propriet\u00e0 pass\u00f2 di mano in mano per approdare nel 1986 alla Ford.",
                8.608027458190918
            ],
            [
                "Aston Martin Vanquish (2012). La Aston Martin produce anche la versione \"Volante\" della Vanquish, ovvero la declinazione a tetto scoperto in chiave cabriolet della coup\u00e9 con la medesima motorizzazione, ma con una capote in tela completamente elettrica.     Evoluzione     Vanquish Volante  La Volante, versione convertibile della Vanquish, ha esordito all'edizione del 2013 del Pebble Beach Concours d'Elegance. Ha esclusivamente quattro posti. La sua velocit\u00e0 massima rimane invariata, ma la sua accelerazione da 0 a 100 km/h \u00e8 scesa a 4,2 secondi. Con un peso di 1.844 chilogrammi, la Vanquish Volante \u00e8 105 chilogrammi pi\u00f9 pesante della coup\u00e9 e 34 chilogrammi pi\u00f9 pesante della DBS Volante.",
                8.708024024963379
            ]
        ]
    },
    "tst-it-148": {
        "input": "Come si chiama e in che anno \u00e8 uscito il primo film diretto da Sergej Iosifovi\u010d Parad\u017eanov?",
        "query": "Il primo film diretto da Sergej Iosifovi\u010d Parad\u017eanov \u00e8 \"La casa dei telefoni bianchi\" (Belyj paro\u017e, in russo: \u0411\u0435\u043b\u044b\u0439 \u043f\u0430\u0440\u043e\u0301\u0436?), uscito nel 1967.",
        "results": [
            [
                "Il colore del melograno. \u0546\u057c\u0561\u0576 \u0563\u0578\u0582\u0575\u0576\u0568, N\u0159an guyn\u0259) \u00e8 un film del 1969 diretto da Sergej Iosifovi\u010d Parad\u017eanov. Il film ha incontrato difficolt\u00e0 di distribuzione a causa della censura nell'ex Unione Sovietica. \u00c8 stato inserito in alcuni elenchi critici sui migliori film di tutti i tempi.     Trama   Il film racconta la vita del trovatore armeno del Settecento Sayat-Nova, dall'infanzia alla corte regale, dal ritiro in un convento alla morte.",
                6.635520935058594
            ],
            [
                "Sergej Iosifovi\u010d Parad\u017eanov. Il film viene immediatamente ritirato dalle autorit\u00e0 per \"estrema deviazione dal realismo russo\". Tre anni pi\u00f9 tardi, l'opera viene rieditata da parte di un altro regista. Nel 1971 Parad\u017eanov \u00e8 costretto ad interrompere a met\u00e0 le riprese di Affreschi di Kiev, rievocazione surrealista della nascita della capitale ucraina che critica la distruzione degli affreschi nelle chiese di Kiev: il progetto viene dichiarato antisovietico. Nel 1974 il regista viene arrestato con varie accuse, tra cui furto di oggetti d'arte e omosessualit\u00e0, ed \u00e8 condannato a cinque anni da trascorrere in un campo di riabilitazione.",
                6.850258827209473
            ],
            [
                "Sergej Iosifovi\u010d Parad\u017eanov. Nel 1964 si celebra il centenario dello scrittore ucraino Ko\u010dubinskij, e Parad\u017eanov decide di ridurre per lo schermo un suo racconto, Le ombre degli avi dimenticati. Uscito l'anno seguente, il film si rivela un'opera fuori dal comune nella cinematografia sovietica per l'ampio spazio riservato al folclore di una piccola comunit\u00e0 dei Carpazi, i Gutzul, anche se l'opera si allontana dai tradizionali canoni del cinema di carattere etnografico: fotografia e colore, utilizzati dal regista in maniera surreale, forniscono al film un senso di vertigine, di sogno misto a realt\u00e0. Il filo narrativo del film viene infatti continuamente stravolto da sorprendenti soluzioni visive che collocano l'opera entro un formalismo espressivo che rimanda alle Avanguardie sovietiche. La critica ufficiale accoglie male il film che per un certo tempo subisce anche il ritiro dalla circolazione, salvo riapparire all'estero presso alcuni festival cinematografici dove ottiene alcuni premi (primo premio al festival di Mar del Plata) - nonostante al regista non venga mai concesso di accompagnare l'opera. Nel 1968 Parad\u017eanov ritorna in Armenia, dove prosegue la sua ricerca di un cinema libero nella sua espressione.",
                7.304941177368164
            ],
            [
                "Sergej Iosifovi\u010d Parad\u017eanov. il progetto viene dichiarato antisovietico. Nel 1974 il regista viene arrestato con varie accuse, tra cui furto di oggetti d'arte e omosessualit\u00e0, ed \u00e8 condannato a cinque anni da trascorrere in un campo di riabilitazione. A seguito di una mobilitazione internazionale (capeggiata dal surrealista francese Louis Aragon), Parad\u017eanov viene liberato nel 1977, ma gli viene impedito di girare film. Arrestato nuovamente nel 1982, \u00e8 rilasciato qualche mese dopo. In seguito al relativo rilassamento della censura, nel 1984 dirige La leggenda della fortezza di Suram e nel 1988 Asik Kerib - Storia di un ashug innamorato.",
                7.680706977844238
            ],
            [
                "Il colore del melograno. Il colore del melograno (russo: \u0426\u0432\u0435\u0442 \u0433\u0440\u0430\u043d\u0430\u0442\u0430, Tsvet granata; armeno: \u0546\u057c\u0561\u0576 \u0563\u0578\u0582\u0575\u0576\u0568, N\u0159an guyn\u0259) \u00e8 un film del 1969 diretto da Sergej Iosifovi\u010d Parad\u017eanov. Il film ha incontrato difficolt\u00e0 di distribuzione a causa della censura nell'ex Unione Sovietica.",
                7.7737603187561035
            ]
        ]
    },
    "tst-it-149": {
        "input": "Chi ha allenato nel 2017 la squadra di calcio Fredrikstad Fotballklubb?",
        "query": "Nel 2017, la squadra di calcio Fredrikstad Fotballklubb \u00e8 stata allenata da Tor Erik Hermansen.",
        "results": [
            [
                "Tor Erik Moen. Nazionale  Moen ha rappresentato la Norvegia a livello Under-16, Under-17, Under-19 e Under-20. Per quanto concerne la selezione Under-19, ha partecipato al campionato europeo 2002, che oltre a determinare la squadra vincitrice della rassegna continentale avrebbe qualificato le prime tre classificate al mondiale Under-20 2003. Moen ha giocato tutte e tre le partite della Norvegia nel torneo, in cui gli scandinavi sono stati eliminati alla fase a gironi.     Statistiche     Presenze e reti nei club  Statistiche aggiornate al 5 gennaio 2017.     Note     Collegamenti esterni   (DE, EN, IT) Tor Erik Moen, su Transfermarkt, Transfermarkt GmbH & Co.",
                8.91049575805664
            ],
            [
                "Tor Erik Moen. Moen \u00e8 tornato poi al Moss in vista del campionato 2012. Nel corso del 2013 si \u00e8 preso una pausa dal calcio per motivi lavorativi, ma nel 2014 ha ricominciato a giocare regolarmente per il Moss. A gennaio 2017 \u00e8 passato al R\u00e5de.     Nazionale  Moen ha rappresentato la Norvegia a livello Under-16, Under-17, Under-19 e Under-20. Per quanto concerne la selezione Under-19, ha partecipato al campionato europeo 2002, che oltre a determinare la squadra vincitrice della rassegna continentale avrebbe qualificato le prime tre classificate al mondiale Under-20 2003.",
                10.172165870666504
            ],
            [
                "Tor Erik Moen. Ha debuttato in \u00darvalsdeild il 6 agosto, sostituendo Eysteinn H\u00fani Hauksson Kjer\u00falf nella vittoria per 3-1 sul Valur. Ha totalizzato 8 presenze in squadra, senza realizzare alcuna rete. Nel 2010 ha fatto ritorno in Norvegia per giocare nell'H\u00e5llingen, in 5. divisjon, sesto livello del campionato locale. L'anno successivo ha giocato invece nel Namsos, in 3.",
                10.27607536315918
            ],
            [
                "Tor Erik Moen. Tor Erik Moen (Namsos, 3 ottobre 1983) \u00e8 un ex calciatore norvegese, di ruolo centrocampista.     Carriera     Club  Moen ha cominciato la carriera nelle giovanili del Namsos, per poi entrare in quelle del Rosenborg. In vista del campionato 2003 \u00e8 stato aggregato in prima squadra, ma nella sessione estiva del calciomercato \u00e8 stato ceduto allo Skeid con la formula del prestito. Ha quindi esordito in 1. divisjon in data 28 settembre, subentrando a Mohammed Abdellaoue nel pareggio esterno per 2-2 contro l'H\u00f8dd.",
                10.652412414550781
            ],
            [
                "Tor Erik Moen. Nel 2009, Moen si \u00e8 trasferito al Vard Haugesund, in 2. divisjon. Nell'agosto dello stesso anno \u00e8 stato ingaggiato dagli islandesi del Grindav\u00edk. Ha debuttato in \u00darvalsdeild il 6 agosto, sostituendo Eysteinn H\u00fani Hauksson Kjer\u00falf nella vittoria per 3-1 sul Valur. Ha totalizzato 8 presenze in squadra, senza realizzare alcuna rete.",
                10.73628044128418
            ]
        ]
    },
    "tst-it-150": {
        "input": "Come si chiamano i candidati ammessi alle elezioni presidenziali in Iran del 2013 che si sono ritirati durante la campagna elettorale?",
        "query": "I candidati ammessi alle elezioni presidenziali in Iran del 2013 che si sono ritirati durante la campagna elettorale sono stati:\n\n1. Riza Aziz: Riza Aziz \u00e8 stato il candidato del Consiglio dei Guardiani, ma si \u00e8 ritirato dalla corsa presidenziale il 15 febbraio 2013.\n\n2. Mohammad Reza Aref: Mohammad Reza Aref \u00e8 stato il candidato del Partito della Repubblica Islamica, ma si \u00e8 ritirato dalla corsa presidenziale il 14 febbraio 2013.\n\n3. Akbar Hashemi Rafsanjani: Akbar Hashemi Rafsanjani \u00e8 stato il candidato del Partito della Repubblica Islamica, ma si \u00e8 ritirato dalla corsa presidenziale il 12 febbraio 2013.\n\n4. Abdolvahed Bokhari: Abdolvahed Bokhari \u00e8 stato il candidato del Partito della Repubblica Islamica, ma si \u00e8 ritirato dalla corsa presidenziale il 10 febbraio 2013.\n\n5. Mohammad Taghizadeh: Mohammad Taghizadeh \u00e8 stato il candidato del Partito della Repubblica Islamica, ma si \u00e8 ritirato dalla corsa presidenziale il 9 febbraio 2013.\n\n6. Ali Akbar Mohtashemi: Ali Akbar Mohtashemi \u00e8 stato il candidato del Partito della Repubblica Islamica, ma si \u00e8 ritirato dalla corsa presidenziale il 7 febbraio 2013.",
        "results": [
            [
                "Il fuoco della vendetta - Out of the Furnace. Tutto cambia quando Rodney convince Petty a organizzare un ultimo incontro con cui spera di guadagnare una grossa somma. Le cose non vanno come sperato e dopo il combattimento Petty e Rodney vengono uccisi da Harlan DeGroat, un farabutto squilibrato e pericoloso, a capo di una cerchia di criminali dei bassifondi. Da quel momento la rabbia in Russell prevale su ogni altro sentimento e per lui inizia la strada della vendetta.     Produzione     Sviluppo  Inizialmente il progetto prevedeva il regista Rupert Sanders dietro la macchina da presa, ma quest'ultimo rifiut\u00f2 e fu sostituito da Scott Cooper.     Riprese  Le riprese del film sono iniziate nell'aprile del 2012 e si sono svolte negli Stati della Pennsylvania e della Virginia Occidentale, precisamente nelle citt\u00e0 di Braddock, Beaver Falls e Moundsville.",
                12.115259170532227
            ],
            [
                "Il fuoco della vendetta - Out of the Furnace. La ragazza di fuoco, con 27 milioni. Il film in totale ha incassato 15,6 milioni di dollari.     Critica  Sull'aggregatore Rotten Tomatoes il film riceve il 54% delle recensioni professionali positive, con un voto medio di 6 su 10 basato su 196 recensioni, mentre su Metacritic ottiene un punteggio di 63 su 100, basato su 40 critiche, indicando \"recensioni generalmente favorevoli\".     Riconoscimenti  2013 - Festival Internazionale del Film di Roma Premio Taodue Camera d'oro per la Migliore Opera Prima/Seconda a Scott Cooper Candidatura per il Marc'Aurelio d'Oro per il miglior film 2014 - Satellite Award Candidatura per il miglior attore non protagonista a Casey Affleck 2014 - Saturn Award Candidatura per il miglior film indipendente 2014 - London Critics Circle Film Awards Candidatura per il miglior attore britannico dell'anno a Christian Bale 2014 - American Black Film Festival Candidatura per l'artista dell'anno a Forest Whitaker    Note     Collegamenti esterni   (EN) Out of the Furnace, su Enciclopedia Britannica, Encyclop\u00e6dia Britannica, Inc.  (EN) Il fuoco della vendetta - Out of the Furnace, su IMDb, IMDb.com.  (EN) Il fuoco della vendetta - Out of the Furnace, su AllMovie, All Media Network.   (EN) Il fuoco della vendetta - Out of the Furnace, su Rotten Tomatoes, Fandango Media, LLC.  (EN, ES) Il fuoco della vendetta - Out of the Furnace, su FilmAffinity.  (EN) Il fuoco della vendetta - Out of the Furnace, su Metacritic, Red Ventures.  (EN) Il fuoco della vendetta - Out of the Furnace, su Box Office Mojo, IMDb.com.",
                12.748764991760254
            ],
            [
                "Il fuoco della vendetta - Out of the Furnace. Riconoscimenti  2013 - Festival Internazionale del Film di Roma Premio Taodue Camera d'oro per la Migliore Opera Prima/Seconda a Scott Cooper Candidatura per il Marc'Aurelio d'Oro per il miglior film 2014 - Satellite Award Candidatura per il miglior attore non protagonista a Casey Affleck 2014 - Saturn Award Candidatura per il miglior film indipendente 2014 - London Critics Circle Film Awards Candidatura per il miglior attore britannico dell'anno a Christian Bale 2014 - American Black Film Festival Candidatura per l'artista dell'anno a Forest Whitaker    Note     Collegamenti esterni   (EN) Out of the Furnace, su Enciclopedia Britannica, Encyclop\u00e6dia Britannica, Inc.  (EN) Il fuoco della vendetta - Out of the Furnace, su IMDb, IMDb.com.  (EN) Il fuoco della vendetta - Out of the Furnace, su AllMovie, All Media Network.   (EN) Il fuoco della vendetta - Out of the Furnace, su Rotten Tomatoes, Fandango Media, LLC.  (EN, ES) Il fuoco della vendetta - Out of the Furnace, su FilmAffinity.  (EN) Il fuoco della vendetta - Out of the Furnace, su Metacritic, Red Ventures.  (EN) Il fuoco della vendetta - Out of the Furnace, su Box Office Mojo, IMDb.com.    Out of the Furnace, in MYmovies.it, Mo-Net Srl.",
                13.20063591003418
            ],
            [
                "The Wolf of Wall Street. Come ha fatto a diventare quello che \u00e8 diventato e, infine, come \u00e8 finito?\u00bb. Winter ha anche ricordato che le uniche cose ad essere state modificate sono solo alcuni dei nomi, per esempio: il personaggio di Donnie Azoff si basa su Danny Porush, il cui nome venne cambiato dopo che Porush minacci\u00f2 di citare in giudizio i realizzatori; l'agente dell'FBI noto come Patrick Denham si chiama in realt\u00e0 Gregory Coleman; mentre l'avvocato Manny Riskin si basa su Ira Lee Sorkin.",
                13.32773208618164
            ],
            [
                "The Wolf of Wall Street. Inoltre, ricordiamo: Brian Sacca, Henry Zebrowski, Kenneth Choi, P. J. Byrne e Jon Bernthal che interpretano, rispettivamente, Robbie Feinberg, Alden Kupferberg detto \"la lontra\", Chester Ming, Nicky Koskoff detto \"tappetino\" e Brad Bodnick, gli amici di Jordan. Il vero Jordan Belfort compare in un cameo nella scena finale del film, presentando durante una convention il s\u00e9 stesso impersonato da DiCaprio che, uscito di prigione, \u00e8 diventato un motivatore. La stilista Natasha Newman Thomas interpreta l'impiegata Danielle Harrison nella scena della rasatura in azienda: si \u00e8 lasciata realmente rasare a zero per il film.     Riprese   Le riprese del film, costato complessivamente circa 100 milioni di dollari, iniziarono a New York l'8 agosto 2012.",
                13.420960426330566
            ]
        ]
    }
}