{
    "tst-de-1": {
        "input": "Welche Filme produzierte David Sandberg im Jahr 2014?",
        "query": "David Sandbergs Filme im Jahre 2014 waren \"The Amazing Spider-Man 2: Rise of Electro\" (2014), \"Die Tribute von Panem - Mockingjay Teil 2\" (\"The Hunger Games: MOCKINGJAY - Part 2\", 2014), und \"Der Hobbit: Die Schlacht der f\u00fcnf Heere\" \"(The Hobit: The Battle of the Five Armies\", 2015).",
        "results": [
            [
                "David F. Sandberg. Not So Fast (Kurzfilm) 2014: Coffer (Kurzfilm) 2014: See You Soon (Kurzfilm) 2015: Attic Panic (Kurzfilm) 2016: Closet Space (Kurzfilm) 2016: Lights Out 2017: Annabelle 2 (Annabelle: Creation) 2019: Shazam! 2023: Shazam! Fury of the Gods    Weblinks   David F. Sandberg bei IMDb Offizielle Webseite (englisch) David Sandberg bei YouTube (englisch)     Einzelnachweise",
                7.454323768615723
            ],
            [
                "David F. Sandberg. Sein zweiter Spielfilm Annabelle 2, ebenfalls von Wan produziert, wurde 2017 ver\u00f6ffentlicht. Dar\u00fcber hinaus \u00fcbernahm er die Regie zur Comicverfilmung Shazam!, dessen Ver\u00f6ffentlichung im April 2019 stattfand. Zudem ist Lights Out 2 erneut mit Sandberg als Regisseur angek\u00fcndigt worden. Sandberg lebt mit seiner Frau Lotta Losten gegenw\u00e4rtig in Los Angeles, Kalifornien.     Filmografie (Auswahl)  2013: Cam Closer (Kurzfilm) 2013: Lights Out (Kurzfilm) 2014:",
                8.519055366516113
            ],
            [
                "David F. Sandberg. David F. Sandberg (* 1981 in J\u00f6nk\u00f6ping) ist ein schwedischer Filmemacher, bekannt als Regisseur von Lights Out, Annabelle 2 und Shazam!.     Leben  Sandberg begann seine Karriere als Filmemacher mit selbstproduzierten No-Budget-Kurzfilmen, die er unter anderem auf YouTube ver\u00f6ffentlichte. Sein Kurzfilm Lights Out wurde bisweilen mehrere Millionen Mal abgerufen, sodass der Regisseur und Produzent James Wan auf Sandberg aufmerksam wurde und eine Langfassung f\u00fcr das Kino mit Sandberg als Regisseur produzierte. Sein zweiter Spielfilm Annabelle 2, ebenfalls von Wan produziert, wurde 2017 ver\u00f6ffentlicht. Dar\u00fcber hinaus \u00fcbernahm er die Regie zur Comicverfilmung Shazam!, dessen Ver\u00f6ffentlichung im April 2019 stattfand.",
                8.905258178710938
            ],
            [
                "Sheryl Sandberg. Gemeinsam mit dem Psychologieprofessor Adam Grant schrieb Sandberg das Buch Option B: Wie wir durch Resilienz Schicksalsschl\u00e4ge \u00fcberwinden und Freude am Leben finden. Das Buch soll Menschen helfen, mit schweren Schicksalsschl\u00e4gen umzugehen. Am 1. Juni 2022 gab Sandberg bekannt, dass sie Meta im Herbst 2022 als COO verlassen, aber im Verwaltungsrat des Unternehmens bleiben werde.     Ver\u00f6ffentlichungen  Lean In: Women, Work, and the Will to Lead.",
                9.909912109375
            ],
            [
                "David F. Sandberg. Sandberg lebt mit seiner Frau Lotta Losten gegenw\u00e4rtig in Los Angeles, Kalifornien.     Filmografie (Auswahl)  2013: Cam Closer (Kurzfilm) 2013: Lights Out (Kurzfilm) 2014: Pictured (Kurzfilm) 2014: Not So",
                10.947685241699219
            ]
        ]
    },
    "tst-de-2": {
        "input": "Wann wurde das Benediktinerklosters Saint-Pierre de la Haute-Pierre gegr\u00fcndet?",
        "query": "\n\nDie Kirche Saint-Pierre de la Haute-Pierre wurde im Jahr 1875 erbaut. Das Kloster selbst wurde jedoch erst im Jahr 1902 gegr\u00fcndet.",
        "results": [
            [
                "St-Pierre de Montmartre. Die Kirche wurde sowohl als Pfarrkirche als auch als Klosterkirche genutzt. Die R\u00e4ume unter den ersten drei Jochen dienten als Pfarrkirche und waren dem Apostel Petrus geweiht, der \u00f6stliche Teil der Kirche war den Klosterfrauen vorbehalten und Maria und dem heiligen Dionysius von Paris (Denis) geweiht. 1622 glaubte man, unter einer Kapelle auf dem zum Kloster geh\u00f6renden Terrain den Ort des sanctum martyrium wiederentdeckt zu haben, an dem um das Jahr 250 \u2013 nach der Legende \u2013 der heilige Dionysius und seine beiden Begleiter Rusticus und Eleutherius enthauptet worden sein sollen. An dieser Stelle, in der Rue Yvonne-le-Tac Nr. 11, ungef\u00e4hr 300 Meter von ihren Klostergeb\u00e4uden entfernt, errichteten die Benediktinerinnen ein Priorat, das sie Abbaye d\u2019en bas (untere Abtei) nannten. 1686 gaben die Benediktinerinnen ihr urspr\u00fcngliches Kloster, die Abbaye d\u2019en haut (obere Abtei), auf und lie\u00dfen sich in der unteren Abtei nieder.",
                7.228724479675293
            ],
            [
                "St-Pierre de Montmartre. Neben der Kirche Saint-Jean l\u2019\u00c9vangeliste ist die dem Apostel Petrus geweihte Kirche eine der beiden Pfarrkirchen von Montmartre.     Geschichte   An der Stelle der heutigen Kirche gab es vermutlich bereits im 7. Jahrhundert eine Kapelle. Darauf weisen merowingische Sarkophage hin, die bei der Kirche gefunden wurden. 1133 gr\u00fcndete der franz\u00f6sische K\u00f6nig Ludwig VI.",
                7.958078861236572
            ],
            [
                "St-Pierre de Montmartre. Die Kirche Saint-Pierre de Montmartre geh\u00f6rt neben den ehemaligen Abteikirchen Saint-Germain-des-Pr\u00e9s und Saint-Martin-des-Champs als urspr\u00fcnglich romanischer Bau zu den \u00e4ltesten Kirchen von Paris, jedoch wurden Teile des Mittelschiffs und der Chor erst nach der Mitte des 13. Jahrhunderts vollendet, im Stil des Gothique primitif. Die heutigen Mittelschiffsgew\u00f6lbe sind sogar erst sp\u00e4tgotisch. Die Kirche steht auf einer Erhebung, der butte Montmartre, ganz in der N\u00e4he der Wallfahrtskirche Sacr\u00e9-C\u0153ur, in der Rue du Mont-Cenis Nr. 2 im 18. Arrondissement. Neben der Kirche Saint-Jean l\u2019\u00c9vangeliste ist die dem Apostel Petrus geweihte Kirche eine der beiden Pfarrkirchen von Montmartre.     Geschichte  ",
                8.191006660461426
            ],
            [
                "St-Pierre de Montmartre. Darauf weisen merowingische Sarkophage hin, die bei der Kirche gefunden wurden. 1133 gr\u00fcndete der franz\u00f6sische K\u00f6nig Ludwig VI. der Dicke mit seiner Gemahlin Adelheid von Savoyen auf Montmartre ein Benediktinerinnenkloster. Damals entstand die heutige Kirche, die 1147 von Papst Eugen III. geweiht wurde. Nach dem Tod von Ludwig VI. zog sich Adelheid in das Kloster zur\u00fcck, in dem sie 1154 starb.",
                8.503008842468262
            ],
            [
                "St-Pierre de Montmartre. Damals entstand die heutige Kirche, die 1147 von Papst Eugen III. geweiht wurde. Nach dem Tod von Ludwig VI. zog sich Adelheid in das Kloster zur\u00fcck, in dem sie 1154 starb. Ihr Grabstein steht im n\u00f6rdlichen Seitenschiff der Kirche. Die Kirche wurde sowohl als Pfarrkirche als auch als Klosterkirche genutzt. Die R\u00e4ume unter den ersten drei Jochen dienten als Pfarrkirche und waren dem Apostel Petrus geweiht, der \u00f6stliche Teil der Kirche war den Klosterfrauen vorbehalten und Maria und dem heiligen Dionysius von Paris (Denis) geweiht.",
                8.716240882873535
            ]
        ]
    },
    "tst-de-3": {
        "input": "Zu welchem Verein wechselte Dawda Bah im Jahr 2011?",
        "query": "Dawda Bah wechselt im Jahre 1998 zum Verein Borussia Dortmund.\n<|im_end|>  \n",
        "results": [
            [
                "Borussia Dortmund. Meister in der Zweiten Bundesliga Nord (2): 2004, 2009 Meister in der Zweiten Bundesliga: 2024    Spieler und Trainer der Fu\u00dfballabteilung   F\u00fcr mehr Informationen zu den handelnden Personen bei Borussia Dortmund: Borussia Dortmund/Zahlen und Fakten#Personen. F\u00fcr eine komplette Auflistung aller Erstliga-Spieler des BV Borussia Dortmund seit 1947 siehe Liste der Fu\u00dfballspieler von Borussia Dortmund.     Erste Mannschaft     Kader 2024/25  Kapit\u00e4n der Mannschaft ist Emre Can, seine Stellvertreter sind Julian Brandt und Nico Schlotterbeck.",
                4.997783660888672
            ],
            [
                "Borussia Dortmund. In der Saison 2021/22 kam es nach der Bundesliga-R\u00fcckkehr des VfL Bochum zum ersten Mal seit der Bundesliga-Saison 2009/10 wieder zu Spielen zwischen dem BVB und dem VfL.    Vereinslieder   Das offizielle Vereinslied von Borussia Dortmund tr\u00e4gt den Titel Wir halten fest und treu zusammen und wurde 1934 anl\u00e4sslich der Feier des 25-j\u00e4hrigen Vereinsjubil\u00e4ums gedichtet. Als Melodie wurde der Kaisermarsch von Georg Kunoth aus dem Jahr 1892 verwendet. Der Text stammt von Heinrich Kersten, der mehrere Jahre lang Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Vereins war. Das Lied besteht im Original aus vier Strophen, von denen \u00fcblicherweise nur die ersten beiden mit dem Refrain gesungen werden.",
                5.058355808258057
            ],
            [
                "Borussia Dortmund. Borussia Dortmund wird nie untergeh\u2019n! Da im Refrain die Worte Ball Heil Hurra, Borussia auftauchen, die an den nationalsozialistischen Gru\u00df Sieg Heil erinnerten, hatte die fr\u00fchere Clubf\u00fchrung um Gerd Niebaum diese Passage durch die Worte Hipp Hipp Hurra, Borussia ersetzen lassen und zwei neue Strophen integriert. In der Mitgliederversammlung 2005 schlie\u00dflich wurde die alte Version auf Antrag der Fanabteilung wieder zum offiziellen Vereinslied erkl\u00e4rt. In den Jahren 2004 und 2005, als Borussia Dortmund seine schwere Finanzkrise durchmachte, wurde das Lied bei einigen Heimspielen in der neunten Spielminute kurz angespielt und im Stadion w\u00e4hrend des Spiels von den Fans bis zur letzten Zeile gesungen. Popul\u00e4rer und deutlich bekannter als Wir halten fest und treu zusammen ist das Lied Heja BVB (von Karl-Heinz Bandosz gesungen) aus dem Jahr 1977.",
                5.2164812088012695
            ],
            [
                "Borussia Dortmund. Die aktuellen wirtschaftlichen Kennzahlen ergeben sich aus dem Jahresabschluss der Borussia Dortmund GmbH & Co. Kommanditgesellschaft auf Aktien zum 30. Juni 2019:     Unternehmensleitung  Vorsitzender der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung, zust\u00e4ndig f\u00fcr Unternehmenstsrategie, Unternehmenskommunikation, Kommunikation und Personal: Hans-Joachim Watzke Direktor Kommunikation: Sascha Fligge Direktorin Personal: Corinna Timmermann Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Sport: Lars Ricken Direktor Sport: Sebastian Kehl Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Finanzen, Organisation, Recht & IR: Thomas Tre\u00df Direktor Organisation: Christian Hockenjos Direktor Finanzen: Mark Stahlschmidt Direktor Recht & IR: Robin Steden Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Marketing & Vertrieb, Digitalisierung & Internationalisierung: Carsten Cramer Direktor Marketing & Vertrieb: Alexander M\u00fchl Direktor Internationalisierung & Commercial Partnerships: Benedikt Scholz    Aufsichtsrat   Stand: November 2024  ",
                5.268671035766602
            ],
            [
                "Borussia Dortmund. Im Fr\u00fchjahr 2009 wurde ein R\u00fcckzug der Tischtennisabteilung aus dem Profisport erwogen, der jedoch durch Bildung einer Sponsorengruppe aus acht Unternehmen aus der Region abgewendet werden konnte. Aus den genannten finanziellen Gr\u00fcnden wurde nach der erneuten Zweitligameisterschaft 2008/09 auf einen Aufstieg in die Bundesliga verzichtet. 2024 belegte Dortmund in der zweiten Liga erneut den ersten Platz und nahm diesmal das Aufstiegsrecht wahr. Literatur  Bernd M\u00f6llmann: Chronik der Tischtennisabteilung von Borussia Dortmund, Zeitschrift tischtennis, 2018/7 Region 3 Seite 8\u201310     Frauenfu\u00dfball   ",
                5.569110870361328
            ]
        ]
    },
    "tst-de-4": {
        "input": "Wie viele Zoofachgesch\u00e4fte gab es 2020 in Deutschland?",
        "query": "\n\nDie Anzahl der Zoofachgesch\u00e4fte in Deutschland variiert je nach Quelle. Eine Studie des Bundesverbands Deutscher Tier\u00e4rzte (BDT) aus dem Jahr 2019 z\u00e4hlte etwa 3.500 Tierkliniken und Tierschutzvereine im Land. Es ist jedoch wichtig anzumerken, dass nicht alle dieser Einrichtungen als Zoofachgesch\u00e4fte betrachtet werden k\u00f6nnen, da sie auch andere Funktionen haben k\u00f6nnen.\n\nEs gibt keine aktuellen Informationen \u00fcber die genaue Anzahl der Zoofachgesch\u00e4fte in Deutschland. Es ist ratsam, sich an lokale Quellen oder Branchenverb\u00e4nde zu wenden, um diese Informationen zu erhalten.",
        "results": [
            [
                "Deutschland. 20a Grundgesetz verankertes Staatsziel. Dem Naturschutz dienen 16 Nationalparks (siehe Nationalparks in Deutschland), 19 Biosph\u00e4renreservate, 105 Naturparks sowie tausende von Naturschutzgebieten, Landschaftsschutzgebieten und Naturdenkm\u00e4lern.     Fauna    In Deutschland sind etwa 48.000 Tierarten nachgewiesen, darunter 104 S\u00e4ugetier-, 328 Vogel-, 13 Reptilien-, 22 Lurch- und 197 Fischarten sowie \u00fcber 33.000 Insektenarten, womit das Land \u201eaufgrund der erdgeschichtlichen Entwicklung und der geographischen Lage zu den eher arten\u00e4rmeren Gebieten\u201c z\u00e4hlt. Zu diesen Arten kommen \u00fcber 1.000 Krebs-, fast 3.800 Spinnen-, 635 Weichtiere sowie \u00fcber 5.300 andere Wirbellose.",
                4.191110610961914
            ],
            [
                "Deutschland. 20a Grundgesetz verankertes Staatsziel. Dem Naturschutz dienen 16 Nationalparks (siehe Nationalparks in Deutschland), 19 Biosph\u00e4renreservate, 105 Naturparks sowie tausende von Naturschutzgebieten, Landschaftsschutzgebieten und Naturdenkm\u00e4lern.     Fauna    In Deutschland sind etwa 48.000 Tierarten nachgewiesen, darunter 104 S\u00e4ugetier-, 328 Vogel-, 13 Reptilien-, 22 Lurch- und 197 Fischarten sowie \u00fcber 33.000 Insektenarten, womit das Land \u201eaufgrund der erdgeschichtlichen Entwicklung und der geographischen Lage zu den eher arten\u00e4rmeren Gebieten\u201c z\u00e4hlt. Zu diesen Arten kommen \u00fcber 1.000 Krebs-, fast 3.800 Spinnen-, 635 Weichtiere sowie \u00fcber 5.300 andere Wirbellose.",
                4.191110610961914
            ],
            [
                "Deutschland. In Deutschland sind etwa 48.000 Tierarten nachgewiesen, darunter 104 S\u00e4ugetier-, 328 Vogel-, 13 Reptilien-, 22 Lurch- und 197 Fischarten sowie \u00fcber 33.000 Insektenarten, womit das Land \u201eaufgrund der erdgeschichtlichen Entwicklung und der geographischen Lage zu den eher arten\u00e4rmeren Gebieten\u201c z\u00e4hlt. Zu diesen Arten kommen \u00fcber 1.000 Krebs-, fast 3.800 Spinnen-, 635 Weichtiere sowie \u00fcber 5.300 andere Wirbellose. Zu den in Deutschland heimischen wilden S\u00e4ugetieren z\u00e4hlen unter anderem Rehe, Wildschweine, Rot- und Damhirsche sowie F\u00fcchse, Marder und Luchse. Biber und Otter sind seltene Bewohner der Flussauen, mit teilweise wieder steigenden Best\u00e4nden. In den bayerischen Alpen leben Alpensteinbock, Alpenmurmeltier und die G\u00e4mse;",
                4.892891883850098
            ],
            [
                "Deutschland. In Deutschland sind etwa 48.000 Tierarten nachgewiesen, darunter 104 S\u00e4ugetier-, 328 Vogel-, 13 Reptilien-, 22 Lurch- und 197 Fischarten sowie \u00fcber 33.000 Insektenarten, womit das Land \u201eaufgrund der erdgeschichtlichen Entwicklung und der geographischen Lage zu den eher arten\u00e4rmeren Gebieten\u201c z\u00e4hlt. Zu diesen Arten kommen \u00fcber 1.000 Krebs-, fast 3.800 Spinnen-, 635 Weichtiere sowie \u00fcber 5.300 andere Wirbellose. Zu den in Deutschland heimischen wilden S\u00e4ugetieren z\u00e4hlen unter anderem Rehe, Wildschweine, Rot- und Damhirsche sowie F\u00fcchse, Marder und Luchse. Biber und Otter sind seltene Bewohner der Flussauen, mit teilweise wieder steigenden Best\u00e4nden. In den bayerischen Alpen leben Alpensteinbock, Alpenmurmeltier und die G\u00e4mse;",
                4.892891883850098
            ],
            [
                "Deutschland. Im Zeitraum 2023/2024 existierten in Deutschland insgesamt 209 best\u00e4tigte Rudel, 46 Paare und 19 territoriale Einzeltiere, die gr\u00f6\u00dftenteils in den L\u00e4ndern Sachsen, Brandenburg, Niedersachsen und Mecklenburg-Vorpommern leben. 2013 wurde eine Herde Wisente im Rothaargebirge ausgewildert und hat sich inzwischen auf etwa 40 Tiere vermehrt. Im Oktober 2019 wurde im Landkreis Garmisch-Partenkirchen ein vermutlich aus Italien zugewanderter Braunb\u00e4r von einer Wildtierkamera fotografiert. In den darauf folgenden Monaten konnte das Tier mehrfach erneut nachgewiesen werden. B\u00e4rensichtungen gab es in den folgenden Jahren im deutschen Alpenraum immer wieder.",
                5.35342264175415
            ]
        ]
    },
    "tst-de-5": {
        "input": "Zu welcher Familie geh\u00f6rt die Kaukasische Linde?",
        "query": "Die Kaukaische Lilie geh\u00f6rt zur Familie der Malvengew\u00e4chse.",
        "results": [
            [
                "Der kaukasische Kreidekreis. Einzelnachweise",
                9.141359329223633
            ],
            [
                "Der kaukasische Kreidekreis. Seine verw\u00f6hnte Frau Natella kann den Wirren der Revolution entkommen, l\u00e4sst aber ihren Sohn Michel einfach zur\u00fcck (denn Kleider sind ihr wichtiger). Die einfache Magd Grusche nimmt sich nach einigem Z\u00f6gern des Kindes an, das bereits von den neuen Machthabern gesucht wird, und flieht mit ihm in die Berge. Die Schergen des F\u00fcrsten Kazbeki (die Panzerreiter) sind Grusche auf den Fersen. Im Gebirge gelangt sie schlie\u00dflich durch alle Gefahren und unter vielen Opfern zu ihrem Bruder in Sicherheit, der inzwischen mit einer sehr frommen Frau verheiratet ist. Obwohl Grusche mit dem Soldaten Simon verlobt ist, heiratet sie einen offenbar sterbenskranken Bauern, Jussup, um ihr Ziehkind durch ein Papier mit Stempel angesichts des wachsenden Misstrauens ihrer Schw\u00e4gerin zu legitimieren.",
                10.430013656616211
            ],
            [
                "Der kaukasische Kreidekreis. In dem St\u00fcck entscheidet der Kaiser \u2013 \u00e4hnlich wie hier Azdak \u2013 mit Hilfe des Kreidekreises \u00fcber die Mutterschaft, wobei allerdings der tats\u00e4chlichen Kindesmutter das Sorgerecht zugesprochen wird (auch sie l\u00e4sst das Kind mehrfach im entscheidenden Augenblick los). Brecht, in seinem dialektischen Zweifel, kehrt die Idee der Sage jedoch ins Gegenteil und widerspricht damit Klabund, der die Zerrei\u00dfprobe im Kreidekreis als Verherrlichung der Mutterschaft einsetzt. Brecht misstraut den arg strapazierten Gef\u00fchlswerten ebenso wie dem Vorrecht der Geburt und dem Mythos von der Sprache des Blutes. Das Motiv der \u201eKreidekreisprobe\u201c hat Brecht mehrfach besch\u00e4ftigt. In einer grotesken Zwischenszene taucht es bereits 1926 in Mann ist Mann auf.",
                10.64018440246582
            ],
            [
                "Der kaukasische Kreidekreis. Die Hauptrollen in Der kaukasische Kreidekreis spielten: Franziska Troegner (Grusche Vachnadze), Ekkehard Schall (Azdak), Hans-Peter Reinecke (Simon Chachava), Peter Tepper (S\u00e4nger), Christine Gloger (Natella Abaschwili), Heinz-Dieter Knaup (Arsen Kazbeki).     Rezeption  1964 wurde das St\u00fcck am Wiener Volkstheater unter der Regie von Gustav Manker aufgef\u00fchrt, nachdem im Jahr davor an diesem Theater mit Brechts Mutter Courage und ihre Kinder der Wiener Brecht-Boykott gebrochen wurde. Hilde Sochor spielte die Grusche, Fritz Muliar den Dorfrichter Azdak und Kurt Sowinetz den Schauwa. Die Auff\u00fchrung erntete \u201eeinm\u00fctigen, fast demonstrativen Applaus f\u00fcr Wiens tapferstes Theater\u201c (Ernst Lothar am 27. April 1964 im Express). Die Salzburger Nachrichten schrieben: \u201eWurde die Verbannung Brechts mit \u201aMutter Courage\u2018 erstmals unterbrochen, so scheint sie mit dem \u201aKreidekreis\u2018 nunmehr aufgehoben\u201c und Die B\u00fchne nannte die Auff\u00fchrung ein \u201eTheaterereignis\u201c.",
                10.708815574645996
            ],
            [
                "Der kaukasische Kreidekreis. Im Vorspiel treffen sich Vertreter zweier Kolchosen nach der Befreiung Georgiens im Jahr 1944, um dar\u00fcber zu verhandeln, welche Kolchose ein fruchtbares Tal bewirtschaften soll. Die Delegierten der Ziegenzuchtkolchose Galinsk \u00fcberlassen nach einer Debatte der Obstbau-Kolchose Rosa Luxemburg das Tal, weil diese zum Wohl der Gemeinschaft einen weit besseren Ertrag daraus erzielen wird. Der Entschluss f\u00e4llt zugunsten der Obstbauern aus, obwohl vor dem Krieg die Ziegenz\u00fcchter das Gebiet bewirtschafteten. Zum Dank spielen die Obstbauern im Klubhaus das St\u00fcck Der Kreidekreis, welches aus dem Chinesischen stammt und alte und neue Weisheit vereinen soll.",
                10.79734992980957
            ]
        ]
    },
    "tst-de-6": {
        "input": "Welcher Fluss grenzt im S\u00fcden an Herpy-l\u2019Arl\u00e9sienne?",
        "query": "\nDer Fluss, der im S\u00fcdwesten an die Stadt Herbey les Arlesiens grenzt, ist die Rhone.",
        "results": []
    },
    "tst-de-7": {
        "input": "Wie heisst der \u00e4lteste Sohn von Hans Egede?",
        "query": "\nDer \u00e4lteste von drei S\u00f6hnen von Egedes Vater Hans war Egesaker.",
        "results": [
            [
                "Hans. 1798\u20131854), deutscher Geigenbauer und Geiger Konstanzer Hans (Johann Baptist Herrenberger; 1759\u20131793), deutscher R\u00e4uber Bruder Hans (auch Hans der Bruder), Mariendichter und Mystiker, erw\u00e4hnt 1391 Schinderhannes, eigentlich Johannes B\u00fcckler (1779\u20131803), deutscher R\u00e4uber    Fiktive Figuren  H\u00e4nsel und Gretel, M\u00e4rchen der Br\u00fcder Grimm Hans im Gl\u00fcck, ebenso Hans mein Igel, ebenso Der gescheite Hans, ebenso Der Eisenhans, ebenso Die beiden H\u00e4nse, Peter Rosegger, Roman H\u00e4nsel und Gretel (Oper), Oper von Engelbert Humperdinck Hans Sachs (Oper), Oper von Albert Lortzing Hans Heiling, Oper von Heinrich Marschner Hanns Guck-in-die-Luft, Figur aus dem Struwwelpeter Hanswurst, alte Puppenspielrolle, \u00e4hnlich dem Kasperle Hansdampf in allen Gassen, umgangssprachlich f\u00fcr Tausendsassa    Orte  Hans-Insel, Insel im Nordpolarmeer Hans (Marne), franz\u00f6sische Landgemeinde im D\u00e9partement Marne    Tiere  Kluger Hans, individuelles Pferd Lachender Hans, J\u00e4gerliest, Eisvogel Hansi ist ein Name f\u00fcr Wellensittiche und Kanarienv\u00f6gel    Hans in der Punjabisprache  Unabh\u00e4ngig von dieser hebr\u00e4isch-europ\u00e4ischen Etymologie gibt es das Wort \u201ehans\u201c in der Panjabi-Sprache, wo es \u201eSchwan\u201c bedeutet. Mit dieser Grundbedeutung kommt es auch als Name vor, z. B. f\u00fcr eine Bev\u00f6lkerungsgruppe im pakistanischen Punja oder den indischen S\u00e4nger Hans Raj Hans.     Sonstiges   Der blanke Hans ist ein Synonym f\u00fcr die Sturmflut an der Nordsee, insbesondere an der nordfriesischen K\u00fcste.",
                8.710347175598145
            ],
            [
                "Hans. 1798\u20131854), deutscher Geigenbauer und Geiger Konstanzer Hans (Johann Baptist Herrenberger; 1759\u20131793), deutscher R\u00e4uber Bruder Hans (auch Hans der Bruder), Mariendichter und Mystiker, erw\u00e4hnt 1391 Schinderhannes, eigentlich Johannes B\u00fcckler (1779\u20131803), deutscher R\u00e4uber    Fiktive Figuren  H\u00e4nsel und Gretel, M\u00e4rchen der Br\u00fcder Grimm Hans im Gl\u00fcck, ebenso Hans mein Igel, ebenso Der gescheite Hans, ebenso Der Eisenhans, ebenso Die beiden H\u00e4nse, Peter Rosegger, Roman H\u00e4nsel und Gretel (Oper), Oper von Engelbert Humperdinck Hans Sachs (Oper), Oper von Albert Lortzing Hans Heiling, Oper von Heinrich Marschner Hanns Guck-in-die-Luft, Figur aus dem Struwwelpeter Hanswurst, alte Puppenspielrolle, \u00e4hnlich dem Kasperle Hansdampf in allen Gassen, umgangssprachlich f\u00fcr Tausendsassa    Orte  Hans-Insel, Insel im Nordpolarmeer Hans (Marne), franz\u00f6sische Landgemeinde im D\u00e9partement Marne    Tiere  Kluger Hans, individuelles Pferd Lachender Hans, J\u00e4gerliest, Eisvogel Hansi ist ein Name f\u00fcr Wellensittiche und Kanarienv\u00f6gel    Hans in der Punjabisprache  Unabh\u00e4ngig von dieser hebr\u00e4isch-europ\u00e4ischen Etymologie gibt es das Wort \u201ehans\u201c in der Panjabi-Sprache, wo es \u201eSchwan\u201c bedeutet. Mit dieser Grundbedeutung kommt es auch als Name vor, z. B. f\u00fcr eine Bev\u00f6lkerungsgruppe im pakistanischen Punja oder den indischen S\u00e4nger Hans Raj Hans.     Sonstiges   Der blanke Hans ist ein Synonym f\u00fcr die Sturmflut an der Nordsee, insbesondere an der nordfriesischen K\u00fcste.",
                8.710347175598145
            ],
            [
                "Hans. Pseudonym   Knobloch Hans (Hilda Knobloch; 1880\u20131960), \u00f6sterreichische Schriftstellerin Elenhans (Hans-Jerg Brendlin; 1609\u20131677), deutscher Aufst\u00e4ndischer Geigenhans (Johann Georg Strau; 1798\u20131854), deutscher Geigenbauer und Geiger Konstanzer Hans (Johann Baptist Herrenberger; 1759\u20131793), deutscher R\u00e4uber Bruder Hans (auch Hans der Bruder), Mariendichter und Mystiker, erw\u00e4hnt 1391 Schinderhannes, eigentlich Johannes B\u00fcckler (1779\u20131803), deutscher R\u00e4uber    Fiktive Figuren  H\u00e4nsel und Gretel, M\u00e4rchen der Br\u00fcder Grimm Hans im Gl\u00fcck, ebenso Hans mein Igel, ebenso Der gescheite Hans, ebenso Der Eisenhans, ebenso Die beiden H\u00e4nse, Peter Rosegger, Roman H\u00e4nsel und Gretel (Oper), Oper von Engelbert Humperdinck Hans Sachs (Oper), Oper von Albert Lortzing Hans Heiling, Oper von Heinrich Marschner Hanns Guck-in-die-Luft, Figur aus dem Struwwelpeter Hanswurst, alte Puppenspielrolle, \u00e4hnlich dem Kasperle Hansdampf in allen Gassen, umgangssprachlich f\u00fcr Tausendsassa    Orte  Hans-Insel, Insel im Nordpolarmeer Hans (Marne), franz\u00f6sische Landgemeinde im D\u00e9partement Marne    Tiere  Kluger Hans, individuelles Pferd Lachender Hans, J\u00e4gerliest, Eisvogel Hansi ist ein Name f\u00fcr Wellensittiche und Kanarienv\u00f6gel    Hans in der Punjabisprache  Unabh\u00e4ngig von dieser hebr\u00e4isch-europ\u00e4ischen Etymologie gibt es das Wort \u201ehans\u201c in der Panjabi-Sprache, wo es \u201eSchwan\u201c bedeutet.",
                9.271578788757324
            ],
            [
                "Hans. Pseudonym   Knobloch Hans (Hilda Knobloch; 1880\u20131960), \u00f6sterreichische Schriftstellerin Elenhans (Hans-Jerg Brendlin; 1609\u20131677), deutscher Aufst\u00e4ndischer Geigenhans (Johann Georg Strau; 1798\u20131854), deutscher Geigenbauer und Geiger Konstanzer Hans (Johann Baptist Herrenberger; 1759\u20131793), deutscher R\u00e4uber Bruder Hans (auch Hans der Bruder), Mariendichter und Mystiker, erw\u00e4hnt 1391 Schinderhannes, eigentlich Johannes B\u00fcckler (1779\u20131803), deutscher R\u00e4uber    Fiktive Figuren  H\u00e4nsel und Gretel, M\u00e4rchen der Br\u00fcder Grimm Hans im Gl\u00fcck, ebenso Hans mein Igel, ebenso Der gescheite Hans, ebenso Der Eisenhans, ebenso Die beiden H\u00e4nse, Peter Rosegger, Roman H\u00e4nsel und Gretel (Oper), Oper von Engelbert Humperdinck Hans Sachs (Oper), Oper von Albert Lortzing Hans Heiling, Oper von Heinrich Marschner Hanns Guck-in-die-Luft, Figur aus dem Struwwelpeter Hanswurst, alte Puppenspielrolle, \u00e4hnlich dem Kasperle Hansdampf in allen Gassen, umgangssprachlich f\u00fcr Tausendsassa    Orte  Hans-Insel, Insel im Nordpolarmeer Hans (Marne), franz\u00f6sische Landgemeinde im D\u00e9partement Marne    Tiere  Kluger Hans, individuelles Pferd Lachender Hans, J\u00e4gerliest, Eisvogel Hansi ist ein Name f\u00fcr Wellensittiche und Kanarienv\u00f6gel    Hans in der Punjabisprache  Unabh\u00e4ngig von dieser hebr\u00e4isch-europ\u00e4ischen Etymologie gibt es das Wort \u201ehans\u201c in der Panjabi-Sprache, wo es \u201eSchwan\u201c bedeutet.",
                9.271578788757324
            ],
            [
                "Hans. Einmal Hans mit scharfer So\u00dfe ist der Titel eines autobiografischen Buches der deutsch-t\u00fcrkischen Journalistin Hatice Ak\u00fcyn sowie der Titel des gleichnamigen Films von 2013. Gro\u00dfer Hans, Mehlspeise H\u00e4nschen klein, Kinderlied H\u00e4nschen klein, ging allein ist ein autobiografisches Buch von Hans-J\u00fcrgen Massaquoi. Hans Beimer (\u2020 2018), Spitzname Hansemann, war eine von Joachim Hermann Luger verk\u00f6rperte Figur in der ARD-Fernsehserie Lindenstra\u00dfe. Als Prozesshansel bezeichnet man umgangssprachlich einen Menschen, der h\u00e4ufig als Kl\u00e4ger in Zivilprozesse verwickelt ist. Hansel nennt man auch umgangssprachlich einen charakterlich unzul\u00e4nglichen Menschen.",
                10.167655944824219
            ]
        ]
    },
    "tst-de-8": {
        "input": "Was ist ein Kaimy\u014d?",
        "query": "Ein Kaimon ist eine Art von japanischem Schwert, das in der Edo-Zeit (1603-1868) popul\u00e4r war. Es ist auch als Samuraischwert bekannt und wird oft als Symbol ritterlicher Ehre und Loyalit\u00e4t angesehen.",
        "results": [
            [
                "Japanische Sprache. \uff08\u308a\u3087\u3046\u3057\u3093\uff09 \u3068\u3092\u6388 \uff08\u3055\u305a \uff09 \u3051\u3089\u308c\u3066\u304a\u308a\u3001\u4e92\uff08\u305f\u304c\uff09\u3044\u306b\u540c\u80de\uff08\u3069\u3046\u307b\u3046\uff09\u306e\u7cbe\u795e",
                10.936685562133789
            ],
            [
                "Edo. In der Edo-Zeit war es vor allem das Hie-jinja, Sann\u014d-matsuri genannt, aber auch ein solches Fest noch am Kanda My\u014djin. Dem Gelehrten Sugawara Michizane wurden die Schreine Yushima Tenman-g\u016b und der am Ostrand der Stadt liegende Kameido Tenmang\u016b gewidmet. Ieyasu, der im fernen Nikk\u014d begraben ist, wurden zwei kleine Schreine, T\u014dsh\u014dg\u016b, in Edo gewidmet, wobei der auf dem Ueno-H\u00fcgel alle Erdbeben, den Boshin-Krieg und den Weltkrieg \u00fcberstanden hat und zu den \u00e4ltesten Geb\u00e4uden Tokios z\u00e4hlt.     Die Unterstadt  \u201eUnterstadt\u201c ist w\u00f6rtlich zu nehmen: die flachen Gebiete zum Meer hin wurden zwar haupts\u00e4chlich von St\u00e4dtern \u2013 ch\u014dnin \u2013 (\u753a\u4eba) bewohnt, aber es gibt dort auch zahlreiche Daimy\u014d-Residenzen. Auf der anderen Seite im Yamanote-Gebiet waren an Stra\u00dfen und in den engen T\u00e4lern Arbeiter und Handwerker angesiedelt, die f\u00fcr Arbeiten in den Residenzen (als sog. \"goy\u014d-kiki\") zur Verf\u00fcgung standen.",
                11.78162670135498
            ],
            [
                "Edo-Zeit. Die Kojiki, Nihongi und Man'yoshu wurden auf der Suche nach dem japanischen Geist von neuem studiert. Einige Puristen in der Kokugaku-Bewegung kritisierten selbst die konfuzianistischen und buddhistischen Einfl\u00fcsse wegen ihrer Kontaminierung der antiken japanischen Wege aufgrund ihrer eigentlich ausl\u00e4ndischen Herkunft. Japan war das Land der Kami (G\u00f6tter) und hatte deswegen ein besonderes Schicksal. Wissen \u00fcber den Westen war in der fr\u00fchen Edo-Zeit beschr\u00e4nkt auf eine kleine Denkschule namens Rangaku. Sie war haupts\u00e4chlich in Nagasaki ans\u00e4ssig, wo sich der niederl\u00e4ndische Au\u00dfenposten auf der Insel Dejima befand.    ",
                12.346332550048828
            ],
            [
                "Edo. Die N\u00e4he zum Volk hat sich der Sens\u014d-ji bis heute erhalten k\u00f6nnen. Die meisten Tempel sp\u00e4ter in Edo waren eher mit dem Schwertadel verbunden. So besuchte Tokugawa Ieyasu bei seinem ersten Eintreffen in Edo 1590 den Z\u014dj\u014d-ji, dessen M\u00f6nche ihn so gut aufnahmen, dass er ihn zum Begr\u00e4bnistempel (bodai-ji) f\u00fcr seine Familie machte. Als Begr\u00e4bnistempel der Shogune neben dem Z\u014dj\u014d-ji kam dem 1625 errichtete Kan'ei-ji eine besondere Rolle zu. Im Nordosten der Stadt gelegen, der in der traditionellen Onmy\u014dd\u014d (Kosmologie/Geomantie) als gef\u00e4hrliche Richtung galt, sch\u00fctzte der Tempel auch vor b\u00f6sen Geistern.",
                12.59709358215332
            ],
            [
                "Edo. Als Begr\u00e4bnistempel der Shogune neben dem Z\u014dj\u014d-ji kam dem 1625 errichtete Kan'ei-ji eine besondere Rolle zu. Im Nordosten der Stadt gelegen, der in der traditionellen Onmy\u014dd\u014d (Kosmologie/Geomantie) als gef\u00e4hrliche Richtung galt, sch\u00fctzte der Tempel auch vor b\u00f6sen Geistern. Mit dem Zuzug der Samurai und der Residenzpflicht der Daimy\u014d wurden viele Tempel in allen Stadtteilen gebaut. Bekannt wurde der 1612 errichtete Sengaku-ji, der 1701/03 zur Begr\u00e4bnisst\u00e4tte der 47 Samurai und ihres Herren wurde. Das Volk, das eher dem Shint\u014d zugeneigt war, besuchte seine Schreine.",
                12.861000061035156
            ]
        ]
    },
    "tst-de-9": {
        "input": "Wo beginnt die Bundesautobahn 73?",
        "query": "\nDie Bundes-Autobahn A73 beginnt in der N\u00e4he von Bamberg und f\u00fchrt \u00fcber Coburg, Suhl, Erfurt, Jena, Gera, Leipzig, Halle, Bitterfeld, Dessau, Wittenberg, Potsdam, Berlin, N\u00fcrnberg, Bamberg, Coburg und Lichtenfels bis nach Sugenheim.",
        "results": [
            [
                "Bundesautobahn 73. Die Bundesautobahn 73 (Abk\u00fcrzung: BAB 73) \u2013 Kurzform: Autobahn 73 (Abk\u00fcrzung: A 73) \u2013 ist eine 167 km lange deutsche Autobahn, die von Suhl \u00fcber Coburg, Bamberg und N\u00fcrnberg nach Feucht f\u00fchrt. Sie durchquert dabei die Bundesl\u00e4nder Th\u00fcringen und Bayern. Neben einer \u00fcberregionalen Nord-S\u00fcd-Verbindung stellt sie einen wichtigen Verkehrsweg im Ballungsraum N\u00fcrnberg dar. Der s\u00fcdliche Teil der BAB 73 zwischen Bamberg und N\u00fcrnberg ging zum gr\u00f6\u00dften Teil aus der Umwidmung der seit den 1960er Jahren autobahn\u00e4hnlich ausgebauten B 4 hervor und wird auch als Frankenschnellweg bezeichnet. Das Teilst\u00fcck s\u00fcdlich von N\u00fcrnberg bestand in seinen Grundz\u00fcgen seit der Zeit des Nationalsozialismus und war als Zubringer zu den Reichsautobahnen N\u00fcrnberg\u2013Heilbronn und Berlin\u2013M\u00fcnchen konzipiert.",
                4.06478214263916
            ],
            [
                "Lichtenfels (Oberfranken). Mit Inbetriebnahme der Schnellfahrstrecke N\u00fcrnberg\u2013Erfurt entfiel dieser Halt, da die Neubaustrecke westlich an Lichtenfels vorbeif\u00fchrt, seitdem verkehrt nur noch ein ICE nach M\u00fcnchen t\u00e4glich. Der n\u00e4chstgelegene regelm\u00e4\u00dfige Fernverkehrshalt ist Bamberg. Dar\u00fcber hinaus gibt es Regionalverkehr in Richtung Sonneberg, Coburg, N\u00fcrnberg, Bamberg, Saalfeld und Hof/Bayreuth. Seit 1. Januar 2015 ist die Stadt Mitglied des Verkehrsverbunds Gro\u00dfraum N\u00fcrnberg.     Luftverkehr  ",
                4.816684722900391
            ],
            [
                "Bamberg. Im Fernverkehr liegt Bamberg an der Schnellfahrstrecke N\u00fcrnberg\u2013Erfurt und wird grunds\u00e4tzlich st\u00fcndlich von ICE-Z\u00fcgen der Verbindung (Hamburg \u2013) Berlin \u2013 M\u00fcnchen angefahren. Vor der Er\u00f6ffnung der Schnellfahrstrecke 2017 fuhren ICE-Z\u00fcge zwischen Leipzig und N\u00fcrnberg \u00fcber Saalfeld und Jena, seitdem wird die Verbindung \u00fcber Erfurt gef\u00fchrt. Bamberg ist Endpunkt der Bahnstrecke N\u00fcrnberg\u2013Bamberg, des Weiteren beginnen in Bamberg die Bahnstrecke Bamberg\u2013Hof sowie die Bahnstrecke Bamberg\u2013Rottendorf.   Der Bahnhof Bamberg ist der Ausgangspunkt von Regionalexpress- und Regionalbahnlinien nach:  Erlangen \u2013 N\u00fcrnberg Lichtenfels \u2013 Hof/Bayreuth \u2013 N\u00fcrnberg Lichtenfels \u2013 Coburg \u2013 Sonneberg Lichtenfels \u2013 Kronach \u2013 Saalfeld (Saale) Coburg \u2013 Erfurt Schweinfurt \u2013 W\u00fcrzburg \u2013 Frankfurt am Main Breiteng\u00fc\u00dfbach \u2013 EbernDiese Strecke wird bis Breiteng\u00fc\u00dfbach von DB Regio und von Agilis befahren.",
                5.026402473449707
            ],
            [
                "Bamberg. Im Fernverkehr liegt Bamberg an der Schnellfahrstrecke N\u00fcrnberg\u2013Erfurt und wird grunds\u00e4tzlich st\u00fcndlich von ICE-Z\u00fcgen der Verbindung (Hamburg \u2013) Berlin \u2013 M\u00fcnchen angefahren. Vor der Er\u00f6ffnung der Schnellfahrstrecke 2017 fuhren ICE-Z\u00fcge zwischen Leipzig und N\u00fcrnberg \u00fcber Saalfeld und Jena, seitdem wird die Verbindung \u00fcber Erfurt gef\u00fchrt. Bamberg ist Endpunkt der Bahnstrecke N\u00fcrnberg\u2013Bamberg, des Weiteren beginnen in Bamberg die Bahnstrecke Bamberg\u2013Hof sowie die Bahnstrecke Bamberg\u2013Rottendorf.   Der Bahnhof Bamberg ist der Ausgangspunkt von Regionalexpress- und Regionalbahnlinien nach:  Erlangen \u2013 N\u00fcrnberg Lichtenfels \u2013 Hof/Bayreuth \u2013 N\u00fcrnberg Lichtenfels \u2013 Coburg \u2013 Sonneberg Lichtenfels \u2013 Kronach \u2013 Saalfeld (Saale) Coburg \u2013 Erfurt Schweinfurt \u2013 W\u00fcrzburg \u2013 Frankfurt am Main Breiteng\u00fc\u00dfbach \u2013 EbernDiese Strecke wird bis Breiteng\u00fc\u00dfbach von DB Regio und von Agilis befahren.",
                5.026402473449707
            ],
            [
                "Bitterfeld. Mit Beginn des Ersten Weltkriegs wurde der elektrische Betrieb eingestellt und erst 1922/1923 wieder aufgenommen. Die Reichsautobahn von Berlin nach N\u00fcrnberg (die heutige A 9) ber\u00fchrt den Kreis und wurde 1938 er\u00f6ffnet. Im ehemaligen Landkreis Bitterfeld gibt es drei Auffahrten zur A 9: Dessau-S\u00fcd, Bitterfeld-Wolfen und Brehna. Durch das Stadtgebiet verlaufen die Bundesstra\u00dfen 100 (Halle/Saale\u2013Bitterfeld-Wolfen\u2013Lutherstadt Wittenberg), 183 (K\u00f6then\u2013Bitterfeld-Wolfen\u2013Torgau\u2013Bad Liebenwerda) und 184 (Magdeburg\u2013Zerbst\u2013Dessau\u2013Bitterfeld-Wolfen\u2013Leipzig). Der Bahnhof Bitterfeld ist Fernverkehrshalt der Intercity-Express-Linie Hamburg\u2013Berlin\u2013Halle\u2013Erfurt\u2013M\u00fcnchen.",
                5.073532581329346
            ]
        ]
    },
    "tst-de-10": {
        "input": "Wer entwarf den Pennard Golf Club?",
        "query": "Der Pennsylvania Golf and Country Club wurde von dem Architekten John C. Penn entworfen. Er war ein ber\u00fchmter Architekt, der viele Golfpl\u00e4tze in den Vereinigten Staaten entworfen hat.",
        "results": [
            [
                "William Penn. William Penn (* 14. Oktober 1644 in London; \u2020 30. Juli 1718 in Ruscombe, Berkshire) gr\u00fcndete die Kolonie Pennsylvania im Gebiet der heutigen USA. 1693 verfasste er den Essay towards the Present and Future Peace of Europe.     Leben    Penn war ein Sohn des gleichnamigen Admirals Sir William Penn, der zu den reichsten und einflussreichsten M\u00e4nnern Englands geh\u00f6rte, und dessen Frau Margaret, der Tochter des reichen Kaufmanns John Jasper aus Rotterdam.",
                11.155555725097656
            ],
            [
                "William Penn. Jean R. Soderlund (Hrsg.): William Penn and the founding of Pennsylvania, 1680\u20131684. A documentary history. University of Pennsylvania Press u. a., Philadelphia PA 1983, ISBN 0-8122-7862-3.    Weblinks   Literatur von und \u00fcber William Penn im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek William Penn in der Datenbank Find a GraveVorlage:Findagrave/Wartung/Gleiche Kenner im Quelltext und in Wikidata William Penn: An Essay Towards the Present and Future Peace of Europe.",
                11.712743759155273
            ],
            [
                "William Penn. Das Gebiet umfasste die beiden heutigen US-Bundesstaaten Pennsylvania und Delaware. Im September 1682 begann er in Deal auf der Welcome seine \u00dcberfahrt in die Neue Welt. Er kam am 27. Oktober dort an und begegnete erstmals dem \u201eRoten Mann\u201c, da bei seiner Ankunft auch der H\u00e4uptling der Lenni Lenape mit einer Gruppe seines Stammes zugegen war. Noch im gleichen Jahr gr\u00fcndete Penn die Hauptstadt Philadelphia, die damit zu den \u00e4ltesten St\u00e4dten der USA z\u00e4hlt. \u201eThe Great Treaty\u201c wurde im Juni 1683 unter der Gro\u00dfen Ulme von Schakamaxon unterzeichnet.",
                11.714715957641602
            ],
            [
                "William Penn. Als das von der britischen Krone abgelehnt wurde, schlug er als Name \u201eSylvania\u201c vor. Karl II. verf\u00fcgte dann den endg\u00fcltigen Namen Pennsylvania als Ehrung f\u00fcr Admiral Sir William Penn. Das Gebiet umfasste die beiden heutigen US-Bundesstaaten Pennsylvania und Delaware. Im September 1682 begann er in Deal auf der Welcome seine \u00dcberfahrt in die Neue Welt.",
                12.054048538208008
            ],
            [
                "William Penn. A biography. Lippincott, Philadelphia PA u. a. 1957. Jean R. Soderlund (Hrsg.): William Penn and the founding of Pennsylvania, 1680\u20131684. A documentary history. University of Pennsylvania Press u. a., Philadelphia PA 1983, ISBN 0-8122-7862-3.    Weblinks   Literatur von und \u00fcber William",
                12.158470153808594
            ]
        ]
    },
    "tst-de-11": {
        "input": "Welche Regierungsbezirke grenzen im Norden an das indonesische Tapin?",
        "query": "Im Nordwesten grenzt der Regierungbezirk Tapanuli Tengah an Tanggamus, im Osten an Padang Pariaman und im S\u00fcdosten an Solok.\n\n<|im_end|>  \n",
        "results": [
            [
                "Tapanuli Tengah. In den Grenzgebieten zwischen den drei Tapanuli-Regierungsbezirken lebt der Tapanuli-Orang-Utan.     Geschichte   Mit dem Gesetz Nr. 7 wurden 1956 in der Provinz Sumatra Utara 17 Kabupaten gebildet, darunter alle drei \u201eTapanuli-Kabupaten\u201c. Der Kabupaten Tapanuli Tengah blieb in seine \u00e4u\u00dferen Grenzen unver\u00e4ndert, nur intern wurden einige neue Distrikte gebildet,  so wurden Mitte 2007 die vier neuen Kecamatan Pasaribu Tobing (aus dem Kecamatan Sorkam Barat gebildet), Barus Utara (aus Barus) sowie Suka Bangun und Lumut (beide aus Sibabangung) geschaffen. Danach folgte der Kecamatan Sarudik, Ende 2007 errichtet aus einigen D\u00f6rfern des Kecamatan Pandan.",
                5.792403221130371
            ],
            [
                "Tapanuli Tengah. Zum Bezirk geh\u00f6ren 32 benannte Inseln, 20 davon liegen im Kecamatan Tapian Nauli. De Bezirk grenzt im Norden an die Provinz Aceh (Kabupaten Aceh Singkil), im Nordosten an die Kabupaten Humbang Hasundutan und Pakpak Bharat, im Osten an Tapanuli Utara sowie im S\u00fcdosten an Tapanuli Selatan. Im Westen bildet die ca. 200 km lange K\u00fcste des Indischen Ozeans eine nat\u00fcrliche Grenze, in einer Bucht an diesem Meer ist die autonome Stadt (indonesisch Kota) Sibolga ringsum vom Kabupaten Tapanuli Tengah eingeschlossen.     Wetter und Klima      Verwaltungsgliederung  ",
                5.915761947631836
            ],
            [
                "Tapanuli-Orang-Utan. Dort kommt er im Batang-Toru-Wald im Grenzgebiet der Regierungsbezirke Tapanuli Selatan, Tapanuli Tengah und Tapanuli Utara in der Provinz Nordsumatra vor. Der Batang-Toru-Wald bildet ein geschlossenes Waldgebiet, das lediglich durch den Fluss Batang Toru und ein Seitental zerschnitten wird. Es erstreckt sich \u00fcber H\u00f6henlagen von 150 bis 1800 m, teilweise herrschen sehr steile Hanglagen vor. Die dominierenden Pflanzenfamilien stellen Sapotengew\u00e4chse, Myrtengew\u00e4chse und Lorbeergew\u00e4chse dar. Das gesamte Verbreitungsgebiet des Tapanuli-Orang-Utans in dem Waldgebiet wird auf eine Fl\u00e4che von rund 1000 km\u00b2 gesch\u00e4tzt.",
                6.192259311676025
            ],
            [
                "Padang Pariaman. Im Norden grenzt der Bezirk an den Kabupaten Agam, im Osten an Tanah Datar und die Stadt Padang Panjang sowie im S\u00fcdosten an den Kabupaten Solok. Die 42,11 Kilometer lange K\u00fcstenlinie des Indischen Ozeans bildet im Westen eine nat\u00fcrlich Grenze. Ebenfalls an der K\u00fcste und ringsum eingeschlossen liegt die unabh\u00e4ngige Stadt (indonesisch Kota) Pariaman, die 2002 von dem sie umgebenden Kabupaten Padang Pariaman abgetrennt wurde. Zum Bezirk geh\u00f6ren noch zwei kleine Inseln: Pieh und Bando.     Wetter und Klima  ",
                6.604273319244385
            ],
            [
                "Tapanuli Tengah. Tapanuli Tengah (Zentral-Tapanuli) ist ein indonesischer Regierungsbezirk (Kabupaten) in der indonesischen Provinz Sumatra Utara. Mitte 2023 leben hier 366.982 Menschen auf 2.307,68 Quadratkilometer, was einer Bev\u00f6lkerungsdichte von 159 Ein w. je km\u00b2 entspricht. Es herrscht M\u00e4nner\u00fcberschuss (50,29 % oder 184.568 M\u00e4nner \u00f7 182.414 Frauen). Verwaltungssitz des Regierungsbezirks ist der Kelruahan Pandan.     Geographie  Tapanuli Tengah liegt im S\u00fcdwesten der Provinz Sumatra Utara am Indischen Ozean.",
                7.327653884887695
            ]
        ]
    },
    "tst-de-12": {
        "input": "Wie gro\u00df ist der H\u00f6henunterschied zwischen dem tiefsten und dem h\u00f6chsten Punkt in der Schweizer Gemeinde Quarten?",
        "query": "Der H\u00f6hendifferenz zwischen den tats\u00e4chlichen H\u00f6chst- und Tiefstpunkten in Quatern betr\u00e4gt 1.008 Meter.\n\nQuellen:\n<|im_end|>  \n",
        "results": [
            [
                "Gemeinde (Deutschland). Die Gemeinde mit dem h\u00f6chsten Punkt ist Grainau mit der Zugspitze, \u00fcber deren 2962 m hohen Gipfel die Grenze zwischen Deutschland und \u00d6sterreich verl\u00e4uft, die gleichzeitig die s\u00fcdliche Gemeindegrenze ist. Die Gemeinde mit dem tiefsten Punkt im Gel\u00e4nde (3,5 m unter NN) ist Neuendorf-Sachsenbande in Schleswig-Holstein.     Eine deutsche Gemeinde in der Schweiz   B\u00fcsingen am Hochrhein ist eine deutsche Gemeinde am rechten Ufer des Rheins im baden-w\u00fcrttembergischen Landkreis Konstanz. Der Ort aber ist g\u00e4nzlich vom Schweizer Staatsgebiet umgeben. Als \u00d6sterreich 1770 seine Rechte an den D\u00f6rfern Ramsen und D\u00f6rflingen an das eidgen\u00f6ssische Z\u00fcrich verkaufte, wurde B\u00fcsingen zu einer Enklave in der Schweizer Eidgenossenschaft und seitdem trennen 680 Meter Luftlinie B\u00fcsingen von seinem Mutterland Deutschland.    ",
                5.352709770202637
            ],
            [
                "Schweiz. Die maximale Nord-S\u00fcd-Ausdehnung betr\u00e4gt 220,1 Kilometer (von Bargen nach Chiasso), die gr\u00f6sste West-Ost-Ausdehnung 348,4 Kilometer (von Chancy nach Val M\u00fcstair). Der h\u00f6chste Punkt in der Schweiz ist die 4634 m \u00fc. M. hohe Dufourspitze an der Grenze zu Italien, der tiefste Punkt ist das Ufer des Lago Maggiore auf 193 m \u00fc. M., ebenfalls an der italienischen Grenze. Die h\u00f6chstgelegene Siedlung Juf im Kanton Graub\u00fcnden liegt auf 2126 m \u00fc. M.; die tiefstgelegenen Siedlungen liegen am Lago Maggiore im Kanton Tessin auf 196 m \u00fc. M. Der geographische Mittelpunkt der Schweiz ist im Kanton Obwalden auf der \u00c4lggi-Alp.",
                5.401614189147949
            ],
            [
                "Schweiz. Der h\u00f6chste Schweizer Jura-Berg ist der Mont Tendre mit 1679 m \u00fc. M. Weitere bedeutende Berge sind La D\u00f4le (1677 m \u00fc. M.), Chasseral (1607 m \u00fc. M.), Chasseron (1607 m \u00fc. M.) und Suchet (1588 m \u00fc. M.). Der \u00f6stlichste Ausl\u00e4ufer des Juras ist der Randen im Kanton Schaffhausen.     Gletscher    Das Schweizer Hochgebirge wird massgeblich durch die vielen Gletscher gepr\u00e4gt.",
                6.105686187744141
            ],
            [
                "Schweiz. Er geh\u00f6rt zur Mischabelgruppe und ist 4546 m \u00fc. M. hoch. Der wohl bekannteste Berg in den Schweizer Alpen ist das 4478 m \u00fc. M. hohe Matterhorn. Im Berner Oberland bilden der Eiger (3967 m \u00fc. M.), der M\u00f6nch (4110 m \u00fc. M.) und die Jungfrau (4158 m \u00fc. M.) eine bekannte und auch vom Mittelland aus sichtbare Gruppe. Markante Punkte der Ostalpen sind der Piz Bernina (4048 m \u00fc. M.), der \u00f6stlichste Viertausender der Alpen und einzige Viertausender der Ostalpen, der T\u00f6di sowie der Piz Kesch, weitere Berge mit mehr als 1500 Metern Prominenz. In den Voralpen sind die Erhebungen niedriger, jedoch sind die Berge aufgrund ihrer Dominanz und Schartenh\u00f6he nicht weniger imposant.",
                6.178586006164551
            ],
            [
                "Schweiz. Gebirge    In der Schweiz gibt es mehr als 3350 Gipfel \u00fcber 2000 Meter H\u00f6he. Die sechzehn h\u00f6chsten Gipfel der Schweiz liegen alle in den Walliser Alpen. Der h\u00f6chste Gipfel ist die 4634 m \u00fc. M. hohe Dufourspitze im Monte-Rosa-Massiv, dem m\u00e4chtigsten Bergmassiv der Alpen. Die Dufourspitze ist damit der h\u00f6chste Punkt der Schweiz.",
                6.595608234405518
            ]
        ]
    },
    "tst-de-13": {
        "input": "In welchem Land fand die 5. Eishockeyweltmeisterschaft statt?",
        "query": "Die 1930 stattgefundene 4. Weltmeisterschaft wurde in den USA ausgetragen. Die 6. WM fiel aus, daher war die n\u00e4chste WM die f\u00fcnfte. Diese fanden 2021 in Lettland statt.\n\nQuelle:\n<|im_end|>  \n",
        "results": [
            [
                "Eishockey-Weltmeisterschaft. Nach dem \u00dcberfall Russlands auf die Ukraine wurden die russische und die belorussische Mannschaft erst vom Turnier 2022, sp\u00e4ter auch unbeschr\u00e4nkt von den Weltmeisterschaften ausgeschlossen. Ebenso wurde Russland die Ausrichtung der Weltmeisterschaft 2023 entzogen. Kurzfristig sprangen Finnland und Lettland als Ausrichter ein. Bei der Weltmeisterschaft 2023 konnte Deutschland erstmals nach 70 Jahren wieder die Silbermedaille gewinnen. Im Finale unterlag man Kanada mit 2:5.",
                5.027968406677246
            ],
            [
                "Eishockey-Weltmeisterschaft. Diese Regelung galt erstmals 1980 und dann auch f\u00fcr die beiden folgenden Olympischen Winterspiele 1984 und 1988. Von 1978 bis 1985 blieb die sowjetische Mannschaft bei Weltmeisterschaften 45 Spiele in Folge ungeschlagen. Mit Modus\u00e4nderungen versuchte die IIHF die WM spannender zu machen. Ab 1983 z\u00e4hlten f\u00fcr die Finalrunde, f\u00fcr die sich die besten vier der Vorrunde qualifizierten, die Ergebnisse der Vorrunde nicht mehr \u2013 anders als in der Abstiegsrunde der letzten Vier. 1985 landete die gastgebende Tschechoslowakei auf Platz vier der Vorrunde, konnte aber durch drei Siege in der Finalrunde, unter anderem einem 2:1 gegen die Sowjetunion, ihre insgesamt sechste Weltmeisterschaft holen.",
                6.116500377655029
            ],
            [
                "Eishockey-Weltmeisterschaft. Der Vorg\u00e4nger der sp\u00e4teren B-Weltmeisterschaft, heute Division I, war geboren. Auch 1952, als der Weltmeister wieder bei den Olympischen Spielen gek\u00fcrt wurde, wurde ein Criterium Europ\u00e9en der schw\u00e4cheren Mannschaften ausgespielt. Das Turnier 1952 sah au\u00dferdem die R\u00fcckkehr Deutschlands in die Weltmeisterschaft, vertreten durch die westdeutsche Nationalmannschaft -- die DDR deb\u00fctierte erst 1957. 1953 gab es mit Schweden eine f\u00fcnfte Nation als Weltmeister. Allerdings verweigerte Kanada die Teilnahme und die tschechoslowakische Mannschaft brach das Turnier auf Grund des sich abzeichnenden Todes des tschechoslowakischen Pr\u00e4sidenten Klement Gottwald ab.  ",
                6.397932052612305
            ],
            [
                "Eishockey-Weltmeisterschaft. 1953 gab es mit Schweden eine f\u00fcnfte Nation als Weltmeister. Allerdings verweigerte Kanada die Teilnahme und die tschechoslowakische Mannschaft brach das Turnier auf Grund des sich abzeichnenden Todes des tschechoslowakischen Pr\u00e4sidenten Klement Gottwald ab.   1952 trat der Eishockeyverband der Sowjetunion der LIHG bei. Eishockey gab es in der UdSSR erst seit etwa 1945, zuvor war eher Bandy vorherrschend. Doch schon bei der ersten WM-Teilnahme 1954 gelang den Sowjets der Titelgewinn \u2013 ohne Niederlage bei nur einem Remis und mit einem Torverh\u00e4ltnis von 37:10.",
                6.559869289398193
            ],
            [
                "Eishockey-Weltmeisterschaft. Bisher haben 20 L\u00e4nder das jeweilige Top-Turnier der Weltmeisterschaft ausgerichtet. Die folgende Tabelle enth\u00e4lt die ausrichtenden L\u00e4nder sowie die Anzahl der dort stattfindenden Turniere, einschlie\u00dflich der geplanten, bereits vergebenen Turniere.   Anmerkungen:  Turniere die in zwei L\u00e4ndern stattfanden/stattfinden (2012, 2013, 2017, 2023, 2025) werden f\u00fcr beide L\u00e4nder gez\u00e4hlt. 1930 wurde das Turnier in Frankreich abgebrochen und mit zwei Spielen in Deutschland sowie einem Spiel in \u00d6sterreich beendet. Das Turnier wird f\u00fcr alle drei L\u00e4nder gez\u00e4hlt.",
                6.822628974914551
            ]
        ]
    },
    "tst-de-14": {
        "input": "Wie viele olympische Medaillen gewann Kayle Browning?",
        "query": "Kayle Brownning hat bei den Olympischen Spielen 2021 in Tokio eine Goldmedaille im Trap-Schie\u00dfen gewonnen.\n\nQuelle:\nhttps://www.olympic.org/tokyo-22/results/athletics/trap-shooting/women\n<|im_end|>  \n",
        "results": [
            [
                "Kayle Browning. 2018 folgte der Gewinn der Bronzemedaille mit der Mannschaft bei den Weltmeisterschaften in Changwon. Ihren bis dahin gr\u00f6\u00dften Erfolg erzielte sie schlie\u00dflich 2019, als sie mit der Mannschaft in Lonato del Garda Weltmeisterin wurde. Bei den 2021 ausgetragenen Olympischen Spielen 2020 in Tokio trat Browning in zwei Wettbewerben an. Im Einzel qualifizierte sie sich mit 121 Punkten f\u00fcr das Finale und setzte dort ihre gute Leistung fort. Nachdem vier ihrer f\u00fcnf Konkurrentinnen ausgeschieden waren, unterlag sie im letzten Durchgang nur der Slowakin Zuzana Reh\u00e1k-\u0160tefe\u010dekov\u00e1 und gewann mit insgesamt 42 Treffern vor Alessandra Perilli aus San Marino die Silbermedaille.",
                5.734647750854492
            ],
            [
                "Kayle Browning. Sie begann im Alter von acht Jahren mit dem Sportschie\u00dfen, als sie zw\u00f6lf war, nahm sie an ihren ersten Wettbewerben teil. Ihre ersten internationalen Medaillen gewann sie bei den Panamerikanischen Spielen. 2011 belegte sie in Guadalajara in der Einzelkonkurrenz den dritten Platz und gewann in dieser vier Jahre sp\u00e4ter in Toronto die Silbermedaille. 2018 folgte der Gewinn der Bronzemedaille mit der Mannschaft bei den Weltmeisterschaften in Changwon. Ihren bis dahin gr\u00f6\u00dften Erfolg erzielte sie schlie\u00dflich 2019, als sie mit der Mannschaft in Lonato del Garda Weltmeisterin wurde.",
                8.48921012878418
            ],
            [
                "Kayle Browning. Im Einzel qualifizierte sie sich mit 121 Punkten f\u00fcr das Finale und setzte dort ihre gute Leistung fort. Nachdem vier ihrer f\u00fcnf Konkurrentinnen ausgeschieden waren, unterlag sie im letzten Durchgang nur der Slowakin Zuzana Reh\u00e1k-\u0160tefe\u010dekov\u00e1 und gewann mit insgesamt 42 Treffern vor Alessandra Perilli aus San Marino die Silbermedaille. Weniger erfolgreich verlief dagegen der Wettkampf im Mixed. Zusammen mit Derrick Mein schoss Browning nur 140 Punkte",
                9.395662307739258
            ],
            [
                "Kayle Browning. Kayle Browning (* 9. Juli 1992 in Conway, Arkansas) ist eine US-amerikanische Sportsch\u00fctzin.     Erfolge   Kayle Browning tritt bei internationalen Wettk\u00e4mpfen im Trap an. Sie begann im Alter von acht Jahren mit dem Sportschie\u00dfen, als sie zw\u00f6lf war, nahm sie an ihren ersten Wettbewerben teil. Ihre ersten internationalen Medaillen gewann sie bei den Panamerikanischen Spielen.",
                10.15438461303711
            ],
            [
                "Kayle Browning. Browning absolvierte ein Studium der Innenarchitektur an der University of Central Arkansas.     Weblinks   Kayle Browning in der Datenbank der International Shooting Sport Federation (englisch) Kayle Browning beim United States Olympic Committee (englisch) Kayle Browning in der Datenbank von Olympedia.org (englisch)     Einzelnachweise",
                11.398833274841309
            ]
        ]
    },
    "tst-de-15": {
        "input": "Zu welchem Kanton geh\u00f6rt die franz\u00f6sische Gemeinder Chiddes?",
        "query": "Die franz\u00f6sische Gemeinde Chieddes geh\u00f6rt zum Kanton Waadt.",
        "results": [
            [
                "Chiddes (Sa\u00f4ne-et-Loire). Chiddes ist eine franz\u00f6sische Gemeinde mit 83 Einwohnern (Stand: 1. Januar 2022) im D\u00e9partement Sa\u00f4ne-et-Loire in der Region Bourgogne-Franche-Comt\u00e9 (vor 2016 Bourgogne). Sie geh\u00f6rt zum Arrondissement M\u00e2con und zum Kanton Cluny (bis 2015: Kanton Saint-Bonnet-de-Joux).     Geographie  Chiddes liegt etwa 50 Kilometer s\u00fcdwestlich von Chalon-sur-Sa\u00f4ne. Nachbargemeinden von Chiddes sind Pressy-sous-Dondin im Norden, Saint-Vincent-des-Pr\u00e9s im Nordosten, La Vineuse sur Fregande im Osten, Buffi\u00e8res im S\u00fcden und S\u00fcdosten, Sivignon im S\u00fcden sowie Suin im Westen und S\u00fcdwesten.     Bev\u00f6lkerungsentwicklung     ",
                6.199221611022949
            ],
            [
                "Chiddes (Sa\u00f4ne-et-Loire). Nachbargemeinden von Chiddes sind Pressy-sous-Dondin im Norden, Saint-Vincent-des-Pr\u00e9s im Nordosten, La Vineuse sur Fregande im Osten, Buffi\u00e8res im S\u00fcden und S\u00fcdosten, Sivignon im S\u00fcden sowie Suin im Westen und S\u00fcdwesten.     Bev\u00f6lkerungsentwicklung      Sehensw\u00fcrdigkeiten  Kirche Saint-\u00c9tienne, seit 1927 Monument historique    Weblinks",
                7.70189905166626
            ],
            [
                "Kanton (Schweiz). Geschichte      Wortherkunft und weitere Bezeichnungen   Die Bezeichnung \u00abKanton\u00bb f\u00fcr ein Glied der Eidgenossenschaft findet sich erstmals 1475 oder 1467 aus Freiburg belegt. Da cantone in Oberitalien seit dem 11. Jahrhundert f\u00fcr \u00abLandesteil\u00bb steht, nimmt Walther von Wartburg an, das Wort sei von lombardischen Kaufleuten in die heutige Westschweiz gebracht worden, wo es dann als Kanton ins Deutsche und als canton ins Franz\u00f6sische \u00fcbernommen wurde. Italienisch cantone ist eine Vergr\u00f6sserungsform von canto, was \u00abEcke, Rand, Winkel, St\u00fcck, Teil\u00bb bedeutet.",
                13.38382339477539
            ],
            [
                "Kanton (Schweiz). Die Kantone ihrerseits gew\u00e4hren ihren Gemeinden eine gewisse Autonomie. Diese ist in der \u00f6stlichen Schweiz tendenziell gr\u00f6sser als in der westlichen. In zwei Kantonen \u2013 Glarus und Appenzell Innerrhoden \u2013 erl\u00e4sst das Volk die kantonalen Gesetze an einer Versammlung aller B\u00fcrger, der Landsgemeinde. Im Kanton Appenzell Innerrhoden werden an der Landsgemeinde \u00fcberdies die Mitglieder der kantonalen Regierung und der kantonalen Gerichte gew\u00e4hlt.",
                13.573381423950195
            ],
            [
                "Kanton (Schweiz). Im Folgenden wird f\u00fcr ganz oder teilweise deutschsprachige Kantone diejenige Dialektlautung angegeben, die in der jeweiligen Regionalmundart gilt.     Ehemalige Kantone      1513\u20131597  Kanton Appenzell    1501\u20131798 und 1803\u20131833   Kanton Basel    ",
                13.593656539916992
            ]
        ]
    },
    "tst-de-16": {
        "input": "Sprechen die meisten Einwohner in Prad am Stilfserjoch deutsch oder italienisch?",
        "query": "Die meisten Bewohner in der Gemeinde Prato am Stilferjoch sprechen deutsch, aber es gibt auch eine kleine italienische Minderheit.",
        "results": [
            [
                "Prad am Stilfserjoch. Prad am Stilfserjoch ([pra\u02d1t]; italienisch: Prato allo Stelvio) ist eine italienische Gemeinde mit 3734 Einwohnern (Stand 31. Dezember 2022) im Vinschgau in S\u00fcdtirol rund 20 Kilometer westlich von Schlanders. Sie ist etwa 15 Stra\u00dfenkilometer von der schweizerischen und rund 30 von der \u00f6sterreichischen Grenze entfernt.     Geografie    Die Gemeinde Prad liegt im Vinschgau im Westen S\u00fcdtirols.",
                8.836698532104492
            ],
            [
                "Prad am Stilfserjoch. Bildung   In der Gemeinde Prad gibt es Bildungseinrichtungen f\u00fcr die deutsche Sprachgruppe. Zu diesen geh\u00f6ren zwei Kinderg\u00e4rten und Grundschulen im Hauptort Prad und in Lichtenberg sowie eine Mittelschule im Hauptort.     Verkehr   F\u00fcr den Kraftverkehr ist Prad in erster Linie durch die SS 38 erschlossen, die den Hauptort der Gemeinde durchquert und von hier \u00fcber das Sulden- und Trafoital weiter zum Stilfser Joch ansteigt.",
                9.298839569091797
            ],
            [
                "Italienische Sprache. Verbreitung  Italienisch wird von etwa 65 Millionen Menschen weltweit als Muttersprache gesprochen. Der italienische Sprachraum in Europa umfasst neben Italien auch Gebiete der angrenzenden Schweiz. Als Amtssprache ist Italienisch als Zweit- und erlernte Fremdsprache auch unter den zahlreichen Volksgruppen und sprachlichen Minderheiten in Italien verbreitet: die Deutschen und Ladiner in S\u00fcdtirol, die Slowenen in Friaul-Julisch Venetien, die Frankoprovenzalen im Aostatal und die Okzitanen im Piemont, die Friauler, die Sarden, die albanischen und griechischsprachigen Minderheiten S\u00fcditaliens, die Moliseslawen. Italienisch ist Amtssprache in folgenden Staaten:  Zudem ist Italienisch die Amtssprache des Malteserordens. Den Status einer regionalen Amtssprache genie\u00dft das Italienische in Slowenien und Kroatien, in den Gebieten der historischen Region Julisch Venetien.",
                9.828329086303711
            ],
            [
                "Italienische Sprache. [\u0292] kommt in der italienischen Sprache nur in Fremdw\u00f6rtern oder in der Affrikata [d\u0292] vor. [f, v] labiodentaler Engelaut (zwischen Unterlippe und oberen Schneidez\u00e4hnen): fino, vino [\u0283] post-alveolarer Engelaut: sciare, sciopero [s, z] dental-alveolarer Engelaut: basse, base (Die stimmhafte Aussprache [z] kann nur zwischen Vokalen vorkommen, tritt dort allerdings auch nicht konsequent auf.) [j] palatal-dorsal: nazione, dizionario    Laterale  Laterale sind Laute, bei denen durch die Zungenr\u00e4nder und die Backenz\u00e4hne eine Begrenzung gebildet wird.  ",
                10.238418579101562
            ],
            [
                "Prad am Stilfserjoch. Es handelt sich um einen h\u00e4ufigen Tiroler Flurnamen, der auf lateinisch prata  \u201aHeide\u2018 zur\u00fcckgeht. Die Gemeinde Prad wurde 1929 durch die Angliederung der bis dahin eigenst\u00e4ndigen Gemeinden Lichtenberg und Stilfs deutlich vergr\u00f6\u00dfert; Stilfs wurde jedoch 1953 wieder zur selbstst\u00e4ndigen Gemeinde erhoben.   1958/59 wurde der Hauptplatz neu gestaltet. Auch der M\u00fchlbach wurde verbaut bzw. \u00fcberdeckt, er flie\u00dft nur noch im S\u00fcdosten des Ortes oberirdisch.",
                10.245953559875488
            ]
        ]
    },
    "tst-de-17": {
        "input": "Welche Mannschaften spielten im UEFA-Super-Cup 2011?",
        "query": "\n\nDie Mannschaften, die im UEFA-Super-Cup 2011 gespielt haben, waren Atl\u00e9tico Madrid und FC Porto.",
        "results": [
            [
                "Liste der UEFA-Super-Cup-Spiele. Mit Atl\u00e9tico Madrid gewann zum 18. Mal der Vertreter des vermeintlich schw\u00e4cher besetzten Wettbewerbs den Supercup. Spielstatistik:    2011   Die 37. Ausspielung des Wettbewerbs fand im August 2011 in Monaco zwischen dem Sieger der UEFA Champions League 2010/11 FC Barcelona und dem Sieger der UEFA Europa League 2010/11 FC Porto statt. Barcelona gewann bei seiner achten Teilnahme seinen vierten Supercup-Titel nach 1992, 1997 und 2009. Spielstatistik:    2012  Die 38. Ausspielung des Wettbewerbs fand im August 2012 letztmals in Monaco zwischen dem Sieger der UEFA Champions League 2011/12 FC Chelsea und dem Sieger der UEFA Europa League 2011/12 Atl\u00e9tico Madrid statt.",
                6.931341648101807
            ],
            [
                "Liste der UEFA-Super-Cup-Spiele. Mit Atl\u00e9tico Madrid gewann zum 18. Mal der Vertreter des vermeintlich schw\u00e4cher besetzten Wettbewerbs den Supercup. Spielstatistik:    2011   Die 37. Ausspielung des Wettbewerbs fand im August 2011 in Monaco zwischen dem Sieger der UEFA Champions League 2010/11 FC Barcelona und dem Sieger der UEFA Europa League 2010/11 FC Porto statt. Barcelona gewann bei seiner achten Teilnahme seinen vierten Supercup-Titel nach 1992, 1997 und 2009. Spielstatistik:    2012  Die 38. Ausspielung des Wettbewerbs fand im August 2012 letztmals in Monaco zwischen dem Sieger der UEFA Champions League 2011/12 FC Chelsea und dem Sieger der UEFA Europa League 2011/12 Atl\u00e9tico Madrid statt.",
                6.931341648101807
            ],
            [
                "Liste der UEFA-Super-Cup-Spiele. Barcelona gewann bei seiner achten Teilnahme seinen vierten Supercup-Titel nach 1992, 1997 und 2009. Spielstatistik:    2012  Die 38. Ausspielung des Wettbewerbs fand im August 2012 letztmals in Monaco zwischen dem Sieger der UEFA Champions League 2011/12 FC Chelsea und dem Sieger der UEFA Europa League 2011/12 Atl\u00e9tico Madrid statt. Mit Atl\u00e9tico Madrid gewann zum 19. Mal der Vertreter der Europa League den Supercup. Zudem feierten die Rojiblancos ihren zweiten Sieg bei ihrer zweiten Teilnahme. Spielstatistik:    2013  Die 39. Ausspielung des Wettbewerbs fand am Freitag, 30. August 2013, zwischen dem Sieger der UEFA Champions League 2012/13 FC Bayern M\u00fcnchen, und dem Sieger der UEFA Europa League 2012/13 FC Chelsea, statt.",
                7.112827777862549
            ],
            [
                "Liste der UEFA-Super-Cup-Spiele. Barcelona gewann bei seiner achten Teilnahme seinen vierten Supercup-Titel nach 1992, 1997 und 2009. Spielstatistik:    2012  Die 38. Ausspielung des Wettbewerbs fand im August 2012 letztmals in Monaco zwischen dem Sieger der UEFA Champions League 2011/12 FC Chelsea und dem Sieger der UEFA Europa League 2011/12 Atl\u00e9tico Madrid statt. Mit Atl\u00e9tico Madrid gewann zum 19. Mal der Vertreter der Europa League den Supercup. Zudem feierten die Rojiblancos ihren zweiten Sieg bei ihrer zweiten Teilnahme. Spielstatistik:    2013  Die 39. Ausspielung des Wettbewerbs fand am Freitag, 30. August 2013, zwischen dem Sieger der UEFA Champions League 2012/13 FC Bayern M\u00fcnchen, und dem Sieger der UEFA Europa League 2012/13 FC Chelsea, statt.",
                7.112827777862549
            ],
            [
                "Atl\u00e9tico Madrid. Auch der UEFA Supercup 2018 ging an Atl\u00e9tico Madrid, sie bezwangen Champions-League-Sieger und Stadtrivale Real Madrid mit 4:2 nach Verl\u00e4ngerung.     2019\u2013heute \u2013 Die \u00c4ra Simeone II.: zweite Meisterschaft   Der Sommer 2019 sah einen Kaderumbruch bei Atl\u00e9tico. Abl\u00f6sefrei verlie\u00dfen die langj\u00e4hrigen Leistungstr\u00e4ger Diego God\u00edn, Juanfran und Filipe Luis den Verein. Eigengew\u00e4chs Lucas Hern\u00e1ndez zog es f\u00fcr 80 Millionen Euro zum FC Bayern und Mittelfeldspieler Rodri f\u00fcr 70 Millionen zu Manchester City. Starst\u00fcrmer Antoine Griezmann, der im Sommer zuvor noch seinen Vertrag verl\u00e4ngert hatte, schloss sich unterdessen f\u00fcr 120 Millionen Euro dem FC Barcelona an.",
                7.800338268280029
            ]
        ]
    },
    "tst-de-18": {
        "input": "Wie viele L\u00e4nderspiele absolvierte Moritz Volz?",
        "query": "\n\nMoritz Volz hat 103 L\u00e4nderspiele f\u00fcr Deutschland absolviert.",
        "results": [
            [
                "Deutschland. Im Hallenradsport ist Deutschland nach der Anzahl der Weltmeistertitel die f\u00fchrende Nation. Mit \u00fcber 70 Prozent der gewonnenen WM-Titel ist Deutschland \u2013 die DDR eingeschlossen \u2013 f\u00fchrend in den Disziplinen Radball und Kunstradfahren. Der Deutsche Sch\u00fctzenbund hat etwa 1,4 Millionen Mitglieder, deutschlandweit gibt es rund sechs Millionen Sportsch\u00fctzen. Im Deutschen Schachbund sind 2024 knapp 95.000 Mitglieder in rund 2250 Vereinen organisiert. Von 1894 bis 1921 war der Deutsche Emanuel Lasker der zweite Schachweltmeister.",
                9.342939376831055
            ],
            [
                "Deutschland. Im Hallenradsport ist Deutschland nach der Anzahl der Weltmeistertitel die f\u00fchrende Nation. Mit \u00fcber 70 Prozent der gewonnenen WM-Titel ist Deutschland \u2013 die DDR eingeschlossen \u2013 f\u00fchrend in den Disziplinen Radball und Kunstradfahren. Der Deutsche Sch\u00fctzenbund hat etwa 1,4 Millionen Mitglieder, deutschlandweit gibt es rund sechs Millionen Sportsch\u00fctzen. Im Deutschen Schachbund sind 2024 knapp 95.000 Mitglieder in rund 2250 Vereinen organisiert. Von 1894 bis 1921 war der Deutsche Emanuel Lasker der zweite Schachweltmeister.",
                9.342939376831055
            ],
            [
                "Deutschland. Im Deutschen Schachbund sind 2024 knapp 95.000 Mitglieder in rund 2250 Vereinen organisiert. Von 1894 bis 1921 war der Deutsche Emanuel Lasker der zweite Schachweltmeister. Heute ist Deutschland in der Weltspitze mit Vincent Keymer vertreten. Gro\u00dfe Erfolge konnten deutsche Sportler auch in weiteren Sportarten wie Fechten, Reiten, Ringen, Rudern, Kanusport, im Hockey, in der Leichtathletik und im Schwimmsport erreichen. Im Tischtennis geh\u00f6ren Timo Boll und Dimitrij Ovtcharov, im Golf Stephan J\u00e4ger, Bernhard Langer und Esther Henseleit zu den besten Spielern der Welt.",
                9.488438606262207
            ],
            [
                "Deutschland. Im Deutschen Schachbund sind 2024 knapp 95.000 Mitglieder in rund 2250 Vereinen organisiert. Von 1894 bis 1921 war der Deutsche Emanuel Lasker der zweite Schachweltmeister. Heute ist Deutschland in der Weltspitze mit Vincent Keymer vertreten. Gro\u00dfe Erfolge konnten deutsche Sportler auch in weiteren Sportarten wie Fechten, Reiten, Ringen, Rudern, Kanusport, im Hockey, in der Leichtathletik und im Schwimmsport erreichen. Im Tischtennis geh\u00f6ren Timo Boll und Dimitrij Ovtcharov, im Golf Stephan J\u00e4ger, Bernhard Langer und Esther Henseleit zu den besten Spielern der Welt.",
                9.488438606262207
            ],
            [
                "Volz. Volz gilt urspr\u00fcnglich als Kurzform des Vornamens Volkmar. Es ist der Familienname folgender Personen:    Namenstr\u00e4ger  Amalie Volz (1878\u20131962), deutsche Fabrikantentochter und Gr\u00fcnderin einer M\u00fctterschule Andreas Volz (* 1971), deutscher Musiker August Volz (1851\u20131926), deutscher Bildhauer Berthold Volz (1839\u20131899), deutscher Geograph und Geschichtsforscher Cora Volz (* 1966), deutsche Bildhauerin Dietrich Volz (1909\u20131996), deutscher Jurist und Richter Eric Volz (* 1979), US-amerikanischer Staatsb\u00fcrger, der in Nicaragua wegen Mordes verurteilt wurde Erwin Volz (* 1949), deutscher Politiker (SPD) Eugen Volz (1932\u20132019), deutscher Jurist und Politiker (CDU) Friedrich Volz (1944\u20131988), deutscher Politiker (CDU) Gerd Volz (1944\u20132010), deutscher Ringer Gustav Berthold Volz (1871\u20131938), deutscher Historiker Hans Volz (1904\u20131978), deutscher Historiker, Herausgeber und Propagandist Heiko Volz (* 1961), deutscher Autor und Synchronsprecher Heinrich Volz (1791\u20131879), deutscher Landwirtschaftslehrer Herbert Volz (Politiker), deutscher Politiker (NSDAP), Bezirksb\u00fcrgermeister von Berlin-Lichtenberg Herbert Volz (Bildhauer) (* 1944), deutscher Bildhauer Hermann Volz (Maler) (1814\u20131894), deutscher Portr\u00e4t- und Genremaler Hermann Volz (Bildhauer) (1847\u20131941), deutscher Bildhauer Hermann Volz (Gewichtheber), deutscher Gewichtheber Jean-Jacques Volz (1928\u20132020), Schweizer K\u00fcnstler Johann Christian Ludwig Volz (1784\u20131848), w\u00fcrttembergischer Oberamtmann Jochen Volz (* 1971), deutscher Kunsthistoriker und Ausstellungskurator Karlheinz Volz (* 1947), deutscher Fu\u00dfballspieler Karl-Reinhard Volz (* 1947), deutscher Forstwissenschaftler Karl Wilhelm Volz (1796\u20131857), deutscher Kulturhistoriker Kathrin Volz (* 1982), deutsche Du- und Triathletin, siehe Kathrin Paetzold Kerstin Volz (* 1971), deutsche Physikerin Lenore Volz (1913\u20132009), deutsche Pfarrerin Lorenz Volz (1893\u20131993), deutscher Verwaltungsjurist Ludwig Volz (1934\u20132011), deutscher Theologe und Religionsp\u00e4dagoge Matthias Volz (1910\u20132004), deutscher Ger\u00e4teturner Moritz Volz (* 1983), deutscher Fu\u00dfballspieler Nedra Volz (1908\u20132003), US-amerikanische Schauspielerin Patrick Volz (* 1999), deutscher Handballspieler Paul Volz (Theologe, 1480) (1480\u20131544), Theologe und Humanist aus dem Heiligen R\u00f6mischen Reich Paul Volz (Theologe, 1871) (1871\u20131941), deutscher Theologe Robert Volz (Verleger) (Ludwig Emil Robert Volz; 1897\u20131984), deutscher Wirtschaftswissenschaftler und Verleger Robert Volz (Schriftsteller) (1887\u20131958), deutscher Dramaturg, Schriftsteller, Schriftleiter und Feuilletonist Robert Wilhelm Volz (1806\u20131882), deutscher Arzt und Mediziner, Funktion\u00e4r und Geheimrat Rudolf Volz (* 1956), deutscher Mathematiker und Autor f\u00fcr Musiktheater Sabine Volz (* 1990), deutsche Kanutin Udo Volz (* 1964), deutscher Diplomat Verena Volz (* 1981), deutsche Fu\u00dfballtorh\u00fcterin Walter Volz (1875\u20131907), Schweizer Zoologe und Geologe Wilhelm Volz (K\u00fcnstler) (1855\u20131901), deutscher Maler und Grafiker Wilhelm Volz (Geograph) (1870\u20131958), deutscher Geograph und Geologe Wilhelm August Volz (1877\u20131929), deutscher Maler und Hochschullehrer Wilhelm Ludwig Volz (1799\u20131855), deutscher Offizier und Hochschullehrer Wolfgang Volz (* 1948), deutscher Fotograf    Siehe auch  Wo\u0142cza Wielka (deutscher Name Gro\u00df Volz), Dorf in der Woiwodschaft Pommern in Polen",
                10.592103958129883
            ]
        ]
    },
    "tst-de-19": {
        "input": "Wie hei\u00dfen die Nachbargemeinden von Chassagnes?",
        "query": "Die Nachbarorte von La Ch\u00e2taigneraie sind:\n\n- im Norden: Saint-Aubin-le-Cloud, Saint Martin-de-M\u00e2con, La Roche-Vineuse, Charnay-l\u00e8s-Chalon, Sampigny-la-Rivi\u00e8re, und Chalindrey\n  - im Osten: La Chapelle-sous-Brancion, Brancions, Montbellet, Varennes-Saint-Sauveur, Leynes, Lugny, M\u00e2lon-et-Cl\u00e9ry, Bissy, Cormatin, Clessy und Saint Julien\n   -im S\u00fcden: Ch\u00e2tillon-sur-Cher, Marcilly-en-Gault, Neuvy\n    -  im Westen : Saint Amand-Montrond, Noyers-Sur-Jourdan<|im_end|>  \n",
        "results": [
            [
                "Chassagnes. Umgeben wird Chassagnes von den Nachbargemeinden Saint-Pr\u00e9jet-Armandon im Norden, Collat im Nordosten, Sainte-Marguerite im Osten und S\u00fcdosten, Mazerat-Aurouze im S\u00fcden sowie Paulhaguet im Westen und Nordwesten.     Bev\u00f6lkerungsentwicklung      Sehensw\u00fcrdigkeiten  Kirche Saint-Pierre-aux-Liens Kapelle Notre-Dame    Weblinks",
                3.122253894805908
            ],
            [
                "Chassagnes. Umgeben wird Chassagnes von den Nachbargemeinden Saint-Pr\u00e9jet-Armandon im Norden, Collat im Nordosten, Sainte-Marguerite im Osten und S\u00fcdosten, Mazerat-Aurouze im S\u00fcden sowie Paulhaguet im Westen und Nordwesten.     Bev\u00f6lkerungsentwicklung      Sehensw\u00fcrdigkeiten  Kirche Saint-Pierre-aux-Liens Kapelle Notre-Dame    Weblinks",
                3.122253894805908
            ],
            [
                "Montbellet. Weitere Nachbargemeinden von Montbellet sind Uchizy im Norden, Saint-B\u00e9nigne im Osten, Pont-de-Vaux im S\u00fcdosten (beide im D\u00e9partement Ain), Vir\u00e9 und Fleurville im S\u00fcden, sowie Lugny und Burgy im Westen.     Geschichte   Die Gegend war bereits zur gallo-r\u00f6mischen Zeit hochzivilisiert, wie der Fund der f\u00fcnf Starnadeln von Montbellet aus Bronze, Kupfer und Silbereinlagen, die auf das Jahr 100 datiert wurden und im Museum Mus\u00e9e Greuze in Tournus ausgestellt sind, bezeugt. Mit diesem chirurgischen Instrument wurde in der Antike der sogenannte Starstich ausgef\u00fchrt. Im Mittelalter war Montbellet Sitz einer der vier Baronien des M\u00e2connais und im 12. Jahrhundert errichtete das Haus Montbellet dort eine Burg.",
                5.465461730957031
            ],
            [
                "Kanton La Ch\u00e2taigneraie. Sainte-Hermine und Saint-Jean-de-Beugn\u00e9 \u2192 Saint-Jean-d\u2019Hermine 2024: Fusion Cezais, Saint-Sulpice-en-Pareds und Thouarsais-Bouildroux \u2192 Rives-du-Fougerais 2023: Fusion Breuil-Barret, La Chapelle-aux-Lys und La Tardi\u00e8re \u2192 Terval 2016: Fusion Mouilleron-en-Pareds und Saint-Germain-l \u2019",
                5.931966781616211
            ],
            [
                "Saint-Julien (Wein). Ihr Anteil ist damit h\u00f6her als in allen anderen kommunalen Appellationen des M\u00e9doc. Diese Tatsache verleiht dem Saint-Julien seine qualitative Homogenit\u00e4t. Die ber\u00fchmtesten Ch\u00e2teaux sind:  Ch\u00e2teau Beychevelle Ch\u00e2teau Branaire-Ducru Ch\u00e2teau Ducru-Beaucaillou Ch\u00e2teau Gruaud-Larose Ch\u00e2teau Lagrange Ch\u00e2teau Langoa-Barton Ch\u00e2teau L\u00e9oville-las-Cases Ch\u00e2teau L\u00e9oville-Poyferr\u00e9 Ch\u00e2teau L\u00e9oville-Barton Ch\u00e2teau Saint-Pierre Ch\u00e2teau",
                6.04328727722168
            ]
        ]
    },
    "tst-de-20": {
        "input": "Wann wurde die Kirche in Rosendorf (Th\u00fcringen) gebaut?",
        "query": "Die Kirche von Rosenthal wurde im 12. Jahrhundert erbaut.\n\nQuelle:\n<|im_end|>  \n",
        "results": [
            [
                "Berlin-Rosenthal. Geschichte    Rosenthal wurde um 1230 als Angerdorf angelegt. Urkundlich wurde es erstmals 1356 als Pfarrdorf Rosendalle erw\u00e4hnt, was die Existenz einer Pfarrkirche, der im 13. Jahrhundert errichteten Rosenthaler Dorfkirche, voraussetzt. Im Landbuch Karls IV. (1375) wurden f\u00fcr Rosental 72 Hufen ausgewiesen, davon vier Pfarrhufen (Wedemhof). Es gab auch einen Krug.",
                4.4934868812561035
            ],
            [
                "Wallfahrtskirche Rosenthal. Geschichte und Architektur   Die Wallfahrtskirche Rosenthal tr\u00e4gt das Patrozinium Heilige Maria von der Linde. Sp\u00e4testens seit dem 16. Jahrhundert ist Rosenthal Wallfahrtsort. Seit 1754 steht die Kirche unter dem Patronat der Zisterzienserabtei Marienstern (Panschwitz-Kuckau). Der heutige Bau wurde 1778 erbaut.",
                5.616717338562012
            ],
            [
                "Berlin-Rosenthal. Dorfkirche, um 1250 erbaut Gemeindehaus von 1898 in der Hauptstra\u00dfe 138 Gutshaus mit Stall von 1820  und Landarbeiterkaserne von 1840/1850. Der Stall wird seit dem Ende des 20. Jahrhunderts von den Rosenthaler Werkst\u00e4tten genutzt, einem Verbund von Spezialisten aus Kunst und Handwerk. Amtshaus in der Hauptstra\u00dfe 94, von Maurermeister Schreiber 1901\u20131903 erbaut, seit 1990 genutzt als Kinder- und Jugendeinrichtung Landhaus Berlin-Rosenthal Evangelische Kirche",
                6.6157684326171875
            ],
            [
                "Berlin-Rosenthal. Sehensw\u00fcrdigkeiten und Kultur      Baudenkmale   Das Bauensemble des Rosenthaler Angers ist als Kulturdenkmal ausgewiesen.   Dorfkirche, um 1250 erbaut Gemeindehaus von 1898 in der Hauptstra\u00dfe 138 Gutshaus mit Stall von 1820  und Landarbeiterkaserne von 1840/1850. Der Stall wird seit dem Ende des 20. Jahrhunderts von den Rosenthaler Werkst\u00e4tten genutzt, einem Verbund von Spezialisten aus Kunst und Handwerk.",
                6.744823932647705
            ],
            [
                "Berlin-Rosenthal. Das Kirchengeb\u00e4ude entstand im Jugendstil und verf\u00fcgt \u00fcber eine Orgel der Firma Ferdinand Dinse. Im Predigtsaal steht eine Orgel der Orgelbauer Gebr\u00fcder Dinse. Reste des Feldsteinfundaments des Rosenthaler Wohnturms westlich der Kirche (als Bodendenkmal ausgewiesen)  \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t     Wasserwerk   Zum Zeitpunkt der Eingemeindung von Rosenthal nach Berlin im Jahre 1920 verf\u00fcgte die Gemeinde \u00fcber ein eigenes Wasserwerk auf einem zw\u00f6lf Morgen gro\u00dfen Grundst\u00fcck.",
                6.765366554260254
            ]
        ]
    },
    "tst-de-21": {
        "input": "Welche Vereine trainierte Bert Olmstead?",
        "query": "Bert Olsteads Trainerkarriere begann in den fr\u00fchen 1970er Jahren, als er den FC Liverpool und den AFC Sunderland trainierten. In den sp\u00e4ten 1970ern und fr\u00fchen 1980ern trainiere er die Blackburn Rovers, den Bolton Wanderers und die Wolverhampton Wanderes.",
        "results": [
            [
                "Bert Olmstead. Murray Bert Olmstead (* 4. September 1926 in Sceptre, Saskatchewan; \u2020 16. November 2015 in High River, Alberta) war ein kanadischer Eishockeyspieler (Linksau\u00dfen) und -trainer, der von 1948 bis 1962 f\u00fcr die Chicago Black Hawks, Canadiens de Montr\u00e9al und Toronto Maple Leafs in der National Hockey League spielte.     Karriere   Die Rechte f\u00fcr die NHL an ihm lagen bei den Canadiens de Montr\u00e9al und diese schickten ihn zu den Kansas City Pla-Mors in der USHL.",
                11.909307479858398
            ],
            [
                "Bert Olmstead. Als Trainer war er eine Spielzeit in der WHL bei den Vancouver Canucks, bevor er in der Saison 1967/68 als erster Trainer die Oakland Seals \u00fcbernahm. Nach einer entt\u00e4uschenden Saison beendete er seine Trainerlaufbahn. 1985 wurde er mit der Aufnahme in die Hockey Hall of Fame geehrt. Bert Olmstead starb am 16. November 2015 im Alter von 89 Jahren in High River.     NHL-Statistik     ",
                12.442584991455078
            ],
            [
                "Bert Olmstead. Sein Trainer Punch Imlach sagte \u00fcber ihn, dass man ihm kaum Anweisungen geben musste und er sich gewisserma\u00dfen selbst trainierte. Er fungierte als verl\u00e4ngerter Arm Imlachs auf dem Eis. Er spielte in einer Reihe mit Frank Mahovlich und Bob Nevin. In der Saison 1961/62 gewann er mit den Maple Leafs den f\u00fcnften Stanley Cup seiner Karriere. Gro\u00df war seine \u00dcberraschung, aber auch seine Entt\u00e4uschung, als er erfuhr, dass die Leafs ihn in einem Intra-League Draft an die New York Rangers abgegeben hatten.",
                13.180622100830078
            ],
            [
                "Bert Olmstead. Er stand in einer Reihe mit Metro Prystai und Bep Guidolin. Nach einer guten Saison 1949/50, in der er 20 Tore erzielte und sich als Stammspieler in der NHL festsetzte, wurde er im Dezember 1950 an die Detroit Red Wings abgegeben, die ihn vor seinem ersten Spiel bereits neun Tage sp\u00e4ter an die Montr\u00e9al Canadiens abgaben. Nachdem Toe Blake seine Karriere beendet hatte, \u00fcbernahm er dessen Position in einer Reihe mit Elmer Lach und Maurice Richard. In seinen acht Jahren mit den Canadiens gewann er viermal den Stanley Cup. Er war kein gro\u00dfer Scorer, doch in der Saison 1955/56 bereitete er 56 Tore vor und stellte damit eine Bestleistung auf, die erst f\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter von Jean B\u00e9liveau, mit dem er auch in einer Sturmreihe gespielt hatte, \u00fcbertroffen wurde.",
                15.012560844421387
            ],
            [
                "Bert Olmstead. Doch besonders sch\u00e4tzte man ihn f\u00fcr seine F\u00fchrungsqualit\u00e4ten. Nachdem die \u00c4rzte der Canadiens nach der Saison 1957/58 den Zustand seiner Knie als kritisch eingestuft hatten, wechselte er zu den Toronto Maple Leafs. Er half mit, dass die Maple Leafs wieder zu einer Spitzenmannschaft wurden. Sein Trainer Punch Imlach sagte \u00fcber ihn, dass man ihm kaum Anweisungen geben musste und er sich gewisserma\u00dfen selbst trainierte. Er fungierte als verl\u00e4ngerter Arm Imlachs auf dem Eis.",
                15.061065673828125
            ]
        ]
    },
    "tst-de-22": {
        "input": "Wie gro\u00df waren die Bahamonde-Schnabelwale, die im Dezember 2010 am Opape Beach im Norden der neuseel\u00e4ndischen Nordinsel angeschwemmt wurden?",
        "query": "\nDie Schnabelwalskelette, deren \u00dcberreste am Strand von Opapere Beach gefunden wurden, waren etwa 2,5 Meter lang und hatten einen gesch\u00e4tzten Gewicht von etwa 1,2 Tonnen.",
        "results": [
            [
                "Bahamonde-Schnabelwal. Im Dezember 2010 wurden am Opape Beach im Norden der neuseel\u00e4ndischen Nordinsel zwei Schnabelwale angeschwemmt, die kurze Zeit sp\u00e4ter starben. Es handelte sich um ein 5,30 Meter langes Weibchen und ihr 3,50 Meter langes m\u00e4nnliches Kalb, die man zuerst f\u00fcr Camperdown-Wale (Mesoplodon grayi) hielt. Mittels DNA-Analyse konnten neuseel\u00e4ndische Wissenschaftler sp\u00e4ter zeigen, dass es sich bei den gestrandeten Tieren um die zuvor noch nie gesichteten Bahamonde-Schnabelwale handelte.   Am 4. Juli 2024 wurde ein etwa 5 Meter langes m\u00e4nnliches Tier nahe Dunedin, Neuseeland, angeschwemmt, das ebenfalls der Art angeh\u00f6rte. Im Dezember des Jahres wurden weitere Erkenntnisse ver\u00f6ffentlicht, die bei einer Obduktion gewonnen wurden.",
                3.66703200340271
            ],
            [
                "Bahamonde-Schnabelwal. Im Dezember 2010 wurden am Opape Beach im Norden der neuseel\u00e4ndischen Nordinsel zwei Schnabelwale angeschwemmt, die kurze Zeit sp\u00e4ter starben. Es handelte sich um ein 5,30 Meter langes Weibchen und ihr 3,50 Meter langes m\u00e4nnliches Kalb, die man zuerst f\u00fcr Camperdown-Wale (Mesoplodon grayi) hielt. Mittels DNA-Analyse konnten neuseel\u00e4ndische Wissenschaftler sp\u00e4ter zeigen, dass es sich bei den gestrandeten Tieren um die zuvor noch nie gesichteten Bahamonde-Schnabelwale handelte.   Am 4. Juli 2024 wurde ein etwa 5 Meter langes m\u00e4nnliches Tier nahe Dunedin, Neuseeland, angeschwemmt, das ebenfalls der Art angeh\u00f6rte. Im Dezember des Jahres wurden weitere Erkenntnisse ver\u00f6ffentlicht, die bei einer Obduktion gewonnen wurden.",
                3.66703200340271
            ],
            [
                "Bahamonde-Schnabelwal. Alle Kenntnisse beruhen auf Knochenfunden, einzelnen an Str\u00e4nden angeschwemmten Individuen und darauf basierenden DNA-Analysen. Aus den Funden schlie\u00dft man, dass das Verbreitungsgebiet den s\u00fcdlichen Pazifik umfasst, und sch\u00e4tzt anhand der Sch\u00e4del die L\u00e4nge des Bahamonde-Schnabelwals auf rund 5,5 Meter.     Merkmale    Das ausgewachsene Weibchen des Bahamonde-Schnabelwals unterscheidet sich nur wenig von anderen, verwandten Arten der Schnabelwale: R\u00fccken, Flossen und Schnabel sind dunkel, der Bauch ist wei\u00df gef\u00e4rbt.",
                6.260502338409424
            ],
            [
                "Bahamonde-Schnabelwal. Alle Kenntnisse beruhen auf Knochenfunden, einzelnen an Str\u00e4nden angeschwemmten Individuen und darauf basierenden DNA-Analysen. Aus den Funden schlie\u00dft man, dass das Verbreitungsgebiet den s\u00fcdlichen Pazifik umfasst, und sch\u00e4tzt anhand der Sch\u00e4del die L\u00e4nge des Bahamonde-Schnabelwals auf rund 5,5 Meter.     Merkmale    Das ausgewachsene Weibchen des Bahamonde-Schnabelwals unterscheidet sich nur wenig von anderen, verwandten Arten der Schnabelwale: R\u00fccken, Flossen und Schnabel sind dunkel, der Bauch ist wei\u00df gef\u00e4rbt.",
                6.260502338409424
            ],
            [
                "Neuseeland. Beim Hector-Delfin (Cephalorhynchus hectori) und Maui-Delfin (C. hectori maui) handelt es sich um vom Aussterben bedrohte Arten. Momentan gibt es noch 55 Maui-Delfine in den flachen K\u00fcstengew\u00e4ssern der Westk\u00fcste Neuseelands \u2013 in den 1970er Jahren waren es noch etwa 1500 Tiere. Schwalben lie\u00df der Landwirtschaftsminister zu Beginn des 20. Jahrhunderts in gr\u00f6\u00dferer Anzahl von Europa nach Neuseeland bringen. Des Weiteren ist Neuseeland die Heimat des Tuatara (Sphenodon punctatus), einer uralten Reptilienart, der Neuseel\u00e4ndischen Urfr\u00f6sche (Leiopelmatidae) und der Wetas (Anostostomatidae), einer Insektenfamilie, deren gr\u00f6\u00dfte Vertreter bis zu zehn Zentimeter lang werden k\u00f6nnen. Neuseeland ist eines der wenigen L\u00e4nder der Erde, in denen es keine terrestrischen Schlangen gibt (wohl aber drei Arten von Seeschlangen im umgebenden Meer).",
                6.97773551940918
            ]
        ]
    },
    "tst-de-23": {
        "input": "Wie viele Einwohner hat der ungarische Kreis F\u00fczesabony?",
        "query": "Der ungarische Landkreis F\u00fcesabona hat eine Bev\u00f6lkerung von etwa 6.000 Einwohnern.",
        "results": [
            [
                "Kreis F\u00fczesabony. Geschichte   Der Kreis ging w\u00e4hrend der ungarischen Verwaltungsreform Anfang 2013 unver\u00e4ndert mit allen 16 Gemeinden aus seinem Vorg\u00e4nger, dem gleichnamigen Kleingebiet hervor.     Gemeinde\u00fcbersicht   Der Kreis F\u00fczesabony hat eine durchschnittliche Gemeindegr\u00f6\u00dfe von 1.843 Einwohnern auf einer Fl\u00e4che von 36,16 Quadratkilometern. Die Bev\u00f6lkerungsdichte des drittgr\u00f6\u00dften Kreises liegt unter dem Komitatswert von 82 Einwohnern/km\u00b2.",
                6.418691635131836
            ],
            [
                "Kreis F\u00fczesabony. Der Kreis F\u00fczesabony hat eine durchschnittliche Gemeindegr\u00f6\u00dfe von 1.843 Einwohnern auf einer Fl\u00e4che von 36,16 Quadratkilometern. Die Bev\u00f6lkerungsdichte des drittgr\u00f6\u00dften Kreises liegt unter dem Komitatswert von 82 Einwohnern/km\u00b2. Der Verwaltungssitz befindet sich in der einzigen Stadt, F\u00fczesabony, im Norden des Kreises gelegen.     Quellen  PDF- und XLS-Dateien: Volksz\u00e4hlung 2011:  2013: ; 2016:     Einzelnachweise",
                8.369970321655273
            ],
            [
                "Kreis F\u00fczesabony. Der Kreis F\u00fczesabony (ungarisch F\u00fczesabonyi j\u00e1r\u00e1s) ist ein Kreis im Osten des nordungarischen Komitats Heves. Er grenzt im Norden an den Kreis Eger, im Westen an den Kreis Gy\u00f6ngy\u00f6s und im S\u00fcden an den Kreis Heves. Im Osten bildet das Komitat Borsod-Aba\u00faj-Zempl\u00e9n die Grenze.     Geschichte   Der Kreis ging w\u00e4hrend der ungarischen Verwaltungsreform Anfang 2013 unver\u00e4ndert mit allen 16 Gemeinden aus seinem Vorg\u00e4nger, dem gleichnamigen Kleingebiet hervor.    ",
                9.189722061157227
            ],
            [
                "Ungarische Sprache. Insgesamt gibt es im Ungarischen 27 Kasussuffixe, von denen 18 ohne Einschr\u00e4nkungen verwendet werden k\u00f6nnen. Sieht man von den Restriktionen im Gebrauch der \u00fcbrigen Kasussuffixe ab, besitzt das Ungarische 27 F\u00e4lle. Wegen der Besonderheit der Wortbildung ist man sich aber unter den Sprachwissenschaftlern nicht einig, wie viele F\u00e4lle es insgesamt in der ungarischen Sprache gibt. Manche Sprachwissenschaftler gehen von nur f\u00fcnf F\u00e4llen aus, andere z\u00e4hlen bis zu 40. Von den F\u00e4llen haben lediglich drei \u2013 Nominativ, Dativ und Akkusativ \u2013 Entsprechungen im Deutschen.",
                9.758769989013672
            ],
            [
                "Ungarische Sprache. Nach offiziellen Statistiken stieg somit der Anteil der magyarischen Bev\u00f6lkerung im K\u00f6nigreich Ungarn von etwa 29 % im Jahre 1780 auf 54 % im Jahre 1910. Durch den Ersten Weltkrieg und die darauf folgenden Friedensvertr\u00e4ge (Vertrag von Trianon) wurden etwa 3,2 Millionen Ungarn vom Mutterland getrennt; die H\u00e4lfte davon lebte in Grenzgebieten (vor allem in der S\u00fcdslowakei), die andere H\u00e4lfte im Innern der Nachbarstaaten, besonders in Nordsiebenb\u00fcrgen (Rum\u00e4nien) und in der Vojvodina (Nordserbien). Dadurch gibt es heute noch viele (nur) Ungarischsprechende in den genannten L\u00e4ndern. Nach dem Ungarischen Volksaufstand 1956 wanderten viele Ungarn aus.",
                10.412681579589844
            ]
        ]
    },
    "tst-de-24": {
        "input": "Welcher Schauspieler wurde am h\u00e4ufigsten f\u00fcr den Preis des besten Nebendarstellers bei den British Academy Film Awards nominiert?",
        "query": "Der Schauspielers Tom Wilkinson wurde viermal f\u00fcr die British-Academy-Film-Awards-Nominierung f\u00fcr \"Bester Nebdarsteller\" nominert.\n\nEr wurde f\u00fcr seine Leistungen in den Filmen \"The Full Monty\" (1997), \"In the Bedroom\"(2001),\"Shakespeare in Love\" und \"Michael Clayton\" jeweils nominier<|im_end|>  \n",
        "results": [
            [
                "Tom Wilkinson. Ganz oder gar nicht:   BAFTA Award f\u00fcr den besten Nebendarsteller Screen Actors Guild Award f\u00fcr das beste Ensemble Nominiert \u2013 MTV Movie Award f\u00fcr die beste Tanzsequenz Shakespeare in Love:  Screen Actors Guild Award f\u00fcr das beste Ensemble Nominiert \u2013 BAFTA Award f\u00fcr den besten Nebendarsteller John Adams \u2013 Freiheit f\u00fcr Amerika:  Golden Globe f\u00fcr den besten Nebendarsteller In the Bedroom:  Dallas-Fort Worth Film Critics Association Award f\u00fcr den besten Darsteller (3. Platz) Independent Spirit Award f\u00fcr den besten Darsteller Los Angeles",
                4.560210227966309
            ],
            [
                "Tom Wilkinson. Golden Globe Award f\u00fcr den besten Nebendarsteller Nominiert \u2013 London Critics Circle Film Award f\u00fcr den besten britischen Darsteller Nominiert \u2013 Online Film Critics Society Award f\u00fcr den besten Nebendarsteller Nominiert \u2013 Prism Award beste Leistung in einem Spielfilm Nominiert \u2013 Screen Actors Guild Award f\u00fcr den besten Nebendarsteller Nominiert \u2013 Vancouver Film Critics Circle Award f\u00fcr den besten Nebendarsteller    Weblinks   Tom Wilkinson bei IMDb    Einzelnachweise",
                4.601058483123779
            ],
            [
                "Tom Wilkinson. Festival Spezialpreis der Jury (zusammen mit Sissy Spacek) Nominiert \u2013 Academy Award f\u00fcr den besten Darsteller Nominiert \u2013 Nominated \u2013 American Film Institute Award f\u00fcr den besten Darsteller Nominiert \u2013 BAFTA Award f\u00fcr den besten Darsteller Nominiert \u2013 Chicago Film Critics Association Award f\u00fcr den besten Darsteller Nominiert \u2013 Chlotrudis Award f\u00fcr den besten Darsteller Nominiert \u2013 Online Film Critics Society Award f\u00fcr den besten Darsteller Nominiert \u2013 Screen Actors Guild Award f\u00fcr den besten Darsteller Nominiert \u2013 Screen Actors Guild Award f\u00fcr das beste Ensemble Nominiert \u2013 Vancouver Film Critics Circle Award f\u00fcr den besten Darsteller Michael Clayton:  London Critics Circle Film Award f\u00fcr den besten Nebendarsteller San Diego Film Critics Society Award f\u00fcr den besten Nebendarsteller Satellite Award f\u00fcr den besten Nebendarsteller Nominiert \u2013 Academy Award f\u00fcr den besten Nebendarsteller Nominiert \u2013 BAFTA Award f\u00fcr den besten Nebendarsteller Nominiert \u2013 Broadcast Film Critics Association Award f\u00fcr den besten Nebendarsteller Nominiert \u2013 Chicago Film Critics Association Award f\u00fcr den besten Nebendarsteller Nominiert \u2013 Dallas-Fort Worth Film Critics Association Award f\u00fcr den besten Nebendarsteller Nominiert \u2013 Golden Globe Award f\u00fcr den besten Nebendarsteller Nominiert \u2013 London Critics Circle Film Award f\u00fcr den besten britischen Darsteller Nominiert \u2013 Online Film Critics Society Award f\u00fcr den besten Nebendarsteller Nominiert \u2013 Prism Award beste Leistung in einem Spielfilm Nominiert \u2013 Screen Actors Guild Award f\u00fcr den besten Nebendarsteller Nominiert \u2013 Vancouver Film Critics Circle Award f\u00fcr den besten Nebendarsteller    Weblinks   Tom Wilkinson bei IMDb    Einzelnachweise",
                4.826150894165039
            ],
            [
                "Tom Wilkinson. Critics Award f\u00fcr den besten Darsteller (3. Platz) New York Film Critics Circle Award f\u00fcr den besten Darsteller Southeastern Film Critics Association Award f\u00fcr den besten Darsteller Sundance Film Festival Spezialpreis der Jury (zusammen mit Sissy Spacek) Nominiert \u2013 Academy Award f\u00fcr den besten Darsteller Nominiert \u2013 Nominated \u2013 American Film Institute Award f\u00fcr den besten Darsteller Nominiert \u2013 BAFTA Award f\u00fcr den besten Darsteller Nominiert \u2013 Chicago Film Critics Association Award f\u00fcr den besten Darsteller Nominiert \u2013 Chlotrudis Award f\u00fcr den besten Darsteller Nominiert \u2013 Online Film Critics Society Award f\u00fcr den besten Darsteller Nominiert \u2013 Screen Actors Guild Award f\u00fcr den besten Darsteller Nominiert \u2013 Screen Actors Guild Award f\u00fcr das beste Ensemble Nominiert \u2013 Vancouver Film Critics Circle Award f\u00fcr den besten Darsteller Michael Clayton:  London Critics Circle Film Award f\u00fcr den besten Nebendarsteller San Diego Film Critics Society Award f\u00fcr den besten Nebendarsteller Satellite Award f\u00fcr den besten Nebendarsteller Nominiert \u2013 Academy Award f\u00fcr den besten Nebendarsteller Nominiert \u2013 BAFTA Award f\u00fcr den besten Nebendarsteller Nominiert \u2013 Broadcast Film Critics Association Award f\u00fcr den besten Nebendarsteller Nominiert \u2013 Chicago Film Critics Association Award f\u00fcr den besten Nebendarsteller Nominiert \u2013 Dallas-Fort",
                5.516504764556885
            ],
            [
                "Tom Wilkinson. 2008 erhielt er eine weitere Oscar-Nominierung als bester Nebendarsteller, diesmal f\u00fcr seine Rolle in dem Thriller Michael Clayton. 2009 wurde er f\u00fcr seine Rolle als Benjamin Franklin in der Fernseh-Miniserie John Adams \u2013 Freiheit f\u00fcr Amerika mit einem Golden Globe ausgezeichnet. Daneben war Wilkinson auch am Theater t\u00e4tig, so unter anderem in Produktionen der Royal Shakespeare Company. Wilkinson war ab 1988 mit der Schauspielkollegin Diana Hardcastle verheiratet, mit der er zwei Kinder bekam. Wilkinson hatte keinen deutschen Stammsprecher und wurde in 56 zwischen 1976 und 2014 synchronisierten Filmen von sehr unterschiedlichen Sprechern gesprochen.",
                5.634038925170898
            ]
        ]
    },
    "tst-de-25": {
        "input": "Wann wurde das Zweite Konzil von Nic\u00e4a einberufen?",
        "query": "\nDas Zweite Nic\u00e4ische Konzils wurde im Jahr 325 in Nic\u00e4sia (heute Iznik in der T\u00fcrkei) einberaumt. Es war das zweite Konklave, das von Kaiser Konstantin I. einberufenen wurde.",
        "results": [
            [
                "Konstantin der Gro\u00dfe. Nachdem das Reich nach 324 wieder politisch geeint war, sollte nun auch die religi\u00f6se Einheit der von Konstantin favorisierten Religion sichergestellt werden. Konstantin machte Gebrauch von seiner neuen kaiserlichen Synodalgewalt und berief 325 ein allgemeines Konzil in die Stadt Nic\u00e4a (Nikaia) ein.     Das Konzil von Nic\u00e4a und seine Folgen    Das Konzil von Nic\u00e4a, das im Mai 325 zusammentrat, war das erste \u00f6kumenische Konzil. Anwesend waren \u00fcber 200 Bisch\u00f6fe, vor allem aus dem griechischsprachigen Osten.",
                5.98967170715332
            ],
            [
                "Konstantin der Gro\u00dfe. Das Konzil von Nic\u00e4a, das im Mai 325 zusammentrat, war das erste \u00f6kumenische Konzil. Anwesend waren \u00fcber 200 Bisch\u00f6fe, vor allem aus dem griechischsprachigen Osten. Sie befassten sich \u2013 nach Ansicht mehrerer Forscher unter dem Vorsitz Konstantins \u2013 vor allem mit dem arianischen Streit. Daneben ging es unter anderem auch um die Festsetzung des Ostertermins, der sich zu einem Osterfeststreit ausgeweitet hatte. Die Mehrheit der Konzilsteilnehmer scheint extremen Positionen abgeneigt gewesen zu sein.",
                6.5654215812683105
            ],
            [
                "Konstantin der Gro\u00dfe. Er trieb zahlreiche Reformen voran, welche die Grundlagen des sp\u00e4tr\u00f6mischen Staates schufen. Milit\u00e4rische und zivile \u00c4mter wurden strikt getrennt. Der Kaiser richtete einen Staatsrat (consistorium) und mehrere neue Zivil\u00e4mter ein. Darunter war das Amt des magister officiorum, des Leiters der Hofverwaltung und der Kanzlei (wohl kurz nach 312 sowohl in Konstantins Herrschaftsbereich als auch im Osten unter Licinius) und das des quaestor sacri palatii, der f\u00fcr Rechtsfragen zust\u00e4ndig war. Dem magister officiorum unterstanden auch die Leibwache und die agentes in rebus, die als kaiserliche Bevollm\u00e4chtigte in den Provinzen agierten und die Verwaltung \u00fcberwachten.",
                8.755901336669922
            ],
            [
                "Konstantin der Gro\u00dfe. Konstantin und Licinius: Der Kampf um die Alleinherrschaft (313\u2013324)    Nachdem Konstantin die Alleinherrschaft im Westen errungen hatte, traf er sich Anfang 313 in Mailand mit Licinius, der Konstantins Schwester Constantia nun heiratete. Die beiden Kaiser verabschiedeten dort die sogenannte Mail\u00e4nder Vereinbarung. Diese wird oft auch als Toleranzedikt von Mailand bezeichnet, was aber nicht korrekt ist, da die Absprache nicht in einem reichsweiten Edikt verk\u00fcndet wurde. In der Vereinbarung wurde den Christen ebenso wie allen anderen Religionen im ganzen Reich Kultfreiheit zugesichert.",
                9.014251708984375
            ],
            [
                "Konstantin der Gro\u00dfe. In der Folgezeit privilegierte Konstantin das Christentum. 325 berief er das Erste Konzil von Nic\u00e4a ein, um innerchristliche Streitigkeiten (arianischer Streit) beizulegen. Im Inneren trieb Konstantin mehrere Reformen voran, die das Reich w\u00e4hrend der weiteren Sp\u00e4tantike pr\u00e4gten. Au\u00dfenpolitisch gelang ihm eine Sicherung und Stabilisierung der Grenzen. Nach 324 verlegte Konstantin seine Residenz in den Osten des Reiches, in die nach ihm benannte Stadt Konstantinopel (\u201eKonstantinsstadt\u201c).",
                9.014464378356934
            ]
        ]
    },
    "tst-de-26": {
        "input": "Zu welchem Verein wechselte Mario Bolatti im Sommer 2007?",
        "query": "Mario Bolati wechselt im Jahr 1998 zum Verein AC Mailand.\n<|im_end|>  \n",
        "results": [
            [
                "Mario Bolatti. F\u00fcr die Saison 2014 schloss sich ein weiteres Leihgesch\u00e4ft an. Bolatti kam zum Botafogo FR, einem Ligakonkurrenten von Internacional. Im Juli 2015 wechselte zu seinem Jugendklub CA Belgrano. Im Dezember des Jahres erhielt er eine Vertragsverl\u00e4ngerung bis Jahresmitte 2017. Im August 2017 wurde sein Wechsel zum CA Boca Unidos bekannt.",
                5.109582901000977
            ],
            [
                "Mario Bolatti. Bolatti beendete die Saison 2010/11 bei Florenz nicht. Im Februar 2011 wechselte er nach Brasilien.     Weiterer Weg S\u00fcdamerika   Am 8. Februar 2011 wurde Bolatti als neuer Spieler von Internacional Porto Alegre vorgestellt. Nachdem er in der Staatsmeisterschaft von Rio Grande do Sul 2011 und der S\u00e9rie A 2011 noch zu regelm\u00e4\u00dfigen Eins\u00e4tzen gekommen war, spielte Bolatti in der Saison 2012 kaum noch eine Rolle und wurde zum Saisonstart 2013 f\u00fcr ein halbes Jahr in seine Heimat an den Racing Club (Avellaneda) ausgeliehen.",
                5.628615379333496
            ],
            [
                "Mario Bolatti. Am 8. Februar 2011 wurde Bolatti als neuer Spieler von Internacional Porto Alegre vorgestellt. Nachdem er in der Staatsmeisterschaft von Rio Grande do Sul 2011 und der S\u00e9rie A 2011 noch zu regelm\u00e4\u00dfigen Eins\u00e4tzen gekommen war, spielte Bolatti in der Saison 2012 kaum noch eine Rolle und wurde zum Saisonstart 2013 f\u00fcr ein halbes Jahr in seine Heimat an den Racing Club (Avellaneda) ausgeliehen. Nach seiner R\u00fcckkehr spielte er auch in der S\u00e9rie A 2013 keine Rolle mehr bei Internacional. F\u00fcr die Saison 2014 schloss sich ein weiteres Leihgesch\u00e4ft an. Bolatti kam zum Botafogo FR, einem Ligakonkurrenten von Internacional.",
                5.985392093658447
            ],
            [
                "Mario Bolatti. Weblinks  Mario Bolatti in der Datenbank von fussballzz.de Mario Bolatti in der Datenbank von soccerway.com Mario Bolatti in der Datenbank von transfermarkt.de Spielerprofil auf der Homepage des AC Florenz (Memento vom 22. Dezember 2012 im Webarchiv archive.today) auf violachannel.tv im Webarchiv (italienisch) Spielerprofil bei soccernet.espn.go.com (englisch) Spielerprofil auf goal.com (englisch) Spielerprofil auf bdfa.com (spanisch) Profil + Bericht \u00fcber Mario Bolatti auf calcionews24 (italienisch)    ",
                6.57966423034668
            ],
            [
                "Mario Bolatti. Aufgrund dieser herausragenden Leistungen wurde Bolatti in dieser Zeit zum Fu\u00dfballspieler des Jahres 2009 in seiner Heimatregion C\u00f3rdoba gew\u00e4hlt und feierte au\u00dferdem mit der Mannschaft den Vizemeistertitel der Clausura 2009. Auch im Torneo Apertura 2009 kam Bolatti f\u00fcr den CA Hurac\u00e1n zum Einsatz und brachte es dabei auf 17 Ligaeins\u00e4tze, in denen er jedoch torlos blieb.     F\u00fcr gesch\u00e4tzte 7 Millionen Euro nach Italien   Nachdem Ende 2009 bereits der FC Barcelona sein Interesse \u00fcber den engagierten Argentinier kundtat, machten sich zeitgleich Probleme bemerkbar, da der CA Hurac\u00e1n einen zwanzigprozentigen Anteil an Bolattis Transferrechten hatte und jeweils weitere 40 % der FC Porto bzw. eine Investorengruppe. Daneben waren zu dieser Zeit auch andere Topklubs wie z. B. FC Sevilla, Lazio Rom, RCD Espanyol, AC Florenz und einige englische Vereine an dem schnellen Mittelfeldspieler interessiert.",
                6.710363388061523
            ]
        ]
    },
    "tst-de-27": {
        "input": "Wie gro\u00df ist der S\u00fc\u00dfwasserfisch Gepunktetes Blauauge?",
        "query": "Das Gek\u00f6rnte Blaue Auge kann eine L\u00e4nge von bis zu 20 cm erreichen.\n\nQuelle:\n<|im_end|>\n",
        "results": [
            [
                "S\u00fc\u00dfwasserfisch. S\u00fc\u00dfwasserfische bewohnen die Binnengew\u00e4sser, die Seen und Fl\u00fcsse der Kontinente und Inseln. Fast alle S\u00fc\u00dfwasserfische geh\u00f6ren zu den Knochenfischen (Osteichthyes). Von den Knorpelfischen (Chondrichthyes) leben einige Rochenarten permanent im S\u00fc\u00dfwasser. Daneben gibt es wenige Haiarten, die gelegentlich die Flussm\u00fcndungen hinauf in S\u00fc\u00dfgew\u00e4sser wandern. Man unterscheidet die prim\u00e4ren S\u00fc\u00dfwasserfische, die sich urspr\u00fcnglich im S\u00fc\u00dfwasser entwickelt haben, die sekund\u00e4ren S\u00fc\u00dfwasserfische, die von marinen Vorfahren abstammen, und die peripheren S\u00fc\u00dfwasserfische, die Teile ihres Lebenszyklus im S\u00fc\u00dfwasser verbringen.",
                10.354110717773438
            ],
            [
                "S\u00fc\u00dfwasserfisch. S\u00fc\u00dfwasserfische bewohnen die Binnengew\u00e4sser, die Seen und Fl\u00fcsse der Kontinente und Inseln. Fast alle S\u00fc\u00dfwasserfische geh\u00f6ren zu den Knochenfischen (Osteichthyes). Von den Knorpelfischen (Chondrichthyes) leben einige Rochenarten permanent im S\u00fc\u00dfwasser. Daneben gibt es wenige Haiarten, die gelegentlich die Flussm\u00fcndungen hinauf in S\u00fc\u00dfgew\u00e4sser wandern. Man unterscheidet die prim\u00e4ren S\u00fc\u00dfwasserfische, die sich urspr\u00fcnglich im S\u00fc\u00dfwasser entwickelt haben, die sekund\u00e4ren S\u00fc\u00dfwasserfische, die von marinen Vorfahren abstammen, und die peripheren S\u00fc\u00dfwasserfische, die Teile ihres Lebenszyklus im S\u00fc\u00dfwasser verbringen.",
                10.354110717773438
            ],
            [
                "S\u00fc\u00dfwasserfisch. Die Trennung einer Population in geografisch isolierte Gebiete f\u00fchrt zur Bildung von neuen Arten. So entstehen oft sogenannte Artenschw\u00e4rme, z. B. bei den Lachsartigen der Gattung Coregonus in Nord- und Mitteleuropa und bei den mittelamerikanischen Lebendgeb\u00e4renden Zahnkarpfen der Gattung Xiphophorus. Im Unterschied zum Meer sind S\u00fc\u00dfgew\u00e4sser meistens relativ flach. Der Tanganjikasee und der Malawisee in Ostafrika sind mit 1.470 Meter bzw. 704 Meter zwar sehr tief. H\u00f6heres Leben ist aber unterhalb von 200 Metern nicht mehr m\u00f6glich.",
                10.447198867797852
            ],
            [
                "S\u00fc\u00dfwasserfisch. Die Trennung einer Population in geografisch isolierte Gebiete f\u00fchrt zur Bildung von neuen Arten. So entstehen oft sogenannte Artenschw\u00e4rme, z. B. bei den Lachsartigen der Gattung Coregonus in Nord- und Mitteleuropa und bei den mittelamerikanischen Lebendgeb\u00e4renden Zahnkarpfen der Gattung Xiphophorus. Im Unterschied zum Meer sind S\u00fc\u00dfgew\u00e4sser meistens relativ flach. Der Tanganjikasee und der Malawisee in Ostafrika sind mit 1.470 Meter bzw. 704 Meter zwar sehr tief. H\u00f6heres Leben ist aber unterhalb von 200 Metern nicht mehr m\u00f6glich.",
                10.447198867797852
            ],
            [
                "Speisefisch. 2014: 3.500 von 3.800 t insgesamt), Fischerei (nach Wildfisch) spielt nur eine untergeordnete wirtschaftliche Bedeutung. Die Produktion stammt fast ausschlie\u00dflich aus nat\u00fcrlichen oder wasserkreislaufeingebundenen Gew\u00e4ssern, Gehege und Kreislaufanlagen (Aquakultur im engeren Sinne) sind nur gering vertreten. Die Fischarten in der Produktion sind haupts\u00e4chlich (Angaben Lebendgewicht 2014):  Forelle: 1.600 t, davon Regenbogenforelle und Lachsforelle 1.300 t, Bachforelle, Seeforelle gut 300 t Saibling: 760 t, davon Bachsaibling 430 t, Seesaibling 150 t, Els\u00e4sser Saibling 180 t Karpfen: 600 t, mit geringen Anteilen Gras- und Silberkarpfen Wels: 550 t sonst finden sich in geringen Mengen von unter wenigen Dutzend Tonnen Huchen, \u00c4sche, Coregone (Reinanke, Felchen etc.), Schleie, Zander, Hecht, St\u00f6r/Hausen und Sonstiges.     Schweiz   Im Zeitraum von 2012 bis 2016 wurden 95,4 % der in der Schweiz konsumierten Fische importiert.",
                10.472116470336914
            ]
        ]
    },
    "tst-de-28": {
        "input": "Wie gro\u00df ist der chinesische Kreis Liangshan?",
        "query": "Der chinesische Liang-Shan-Kreis ist etwa 1.000 Quadratkilometer gro\u00df.",
        "results": [
            [
                "Liangshan (Jining). Der Kreis Liangshan (chinesisch \u6881\u5c71\u53bf, Pinyin Li\u00e1ngsh\u0101n Xi\u00e0n) ist ein Kreis in der ostchinesischen Provinz Shandong. Er geh\u00f6rt zum Verwaltungsgebiet der bezirksfreien Stadt Jining. Liangshan hat eine Fl\u00e4che von 960,8 km\u00b2 und z\u00e4hlt 730.652 Einwohner (Stand: Zensus 2010). Sein Hauptort ist die Gro\u00dfgemeinde Liangshan (\u6881\u5c71\u9547).     Administrative Gliederung  ",
                7.04518985748291
            ],
            [
                "Liangshan (Jining). Sein Hauptort ist die Gro\u00dfgemeinde Liangshan (\u6881\u5c71\u9547).     Administrative Gliederung   Auf Gemeindeebene setzt sich der Kreis aus neun Gro\u00dfgemeinden und f\u00fcnf Gemeinden zusammen.      Weblinks   Infoseite - Chinesisch    Einzelnachweise",
                8.395273208618164
            ],
            [
                "Chinesische Sprachen. W\u00e4hrend das Aktiv im Chinesischen unmarkiert ist, stehen zur Markierung des Passivs unterschiedliche M\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung. Im Altchinesischen blieb es urspr\u00fcnglich ebenfalls unmarkiert und konnte nur indirekt durch Angabe des Agens in einer Pr\u00e4positionalphrase angedeutet werden. Seit dem Ende der Zeit der Zhou-Dynastie bildeten sich Konstruktionen mit verschiedenen Hilfsverben wie \u898b / \u89c1,  ji\u00e0n, \u70ba / \u4e3a,  w\u00e9i, \u88ab,  b\u00e8i, \u53eb,  ji\u00e0o und \u8b93 / \u8ba9,  r\u00e0ng, die das unmarkierte Passiv aber nicht verdr\u00e4ngten.     Verbserialisierung  ",
                12.001655578613281
            ],
            [
                "Chinesische Sprachen. Die folgende Tabelle zeigt die Verh\u00e4ltnisse im Hochchinesischen:   Wenngleich alle chinesischen Sprachen \u00e4u\u00dferlich \u00e4hnliche Systeme besitzen, weisen die benutzten Morpheme gro\u00dfe Divergenzen auf. Das Hakka etwa benutzt die pr\u00e4verbalen Aspektpartikeln \u2205 (Imperfektiv), \u0294\u025b\u02e7\u02e8 (Perfektiv), t\u025bn\u02e7\u02e8 (Kontinuativ), ku\u0254\u02e6\u02e5 (\u201eErfahrungs-Perfektiv\u201c). W\u00e4hrend das Aktiv im Chinesischen unmarkiert ist, stehen zur Markierung des Passivs unterschiedliche M\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung. Im Altchinesischen blieb es urspr\u00fcnglich ebenfalls unmarkiert und konnte nur indirekt durch Angabe des Agens in einer Pr\u00e4positionalphrase angedeutet werden.",
                12.587736129760742
            ],
            [
                "Chinesische Sprachen. Umgangssprachlich bezeichnet H\u00e0ny\u01d4 allerdings eher das Hochchinesische, f\u00fcr das es einen eigenen Fachbegriff, das P\u01d4t\u014dnghu\u00e0 (\u666e\u901a\u8a71 / \u666e\u901a\u8bdd), gibt. Hu\u00e1y\u01d4 (\u83ef\u8a9e / \u534e\u8bed) hingegen wird meist als Begriff von Auslandschinesen in der Diaspora au\u00dferhalb Chinas benutzt. Das Zeichen hu\u00e1 \u83ef / \u534e leitet sich vom historischen Begriff Hu\u00e1xi\u00e0 (\u83ef\u590f / \u534e\u590f) f\u00fcr das antike China ab. W\u00e4hrend die Bezeichnung T\u00e1ngw\u00e9n (\u5510\u6587) bzw. T\u00e1nghu\u00e0 (\u5510\u8a71 / \u5510\u8bdd) f\u00fcr die chinesische Sprache sich vom Wort t\u00e1ng \u5510, das alte China der Tang-Dynastie, ableitet.    ",
                12.823205947875977
            ]
        ]
    },
    "tst-de-29": {
        "input": "Zu welchem H\u00f6henzug geh\u00f6rt die h\u00f6chste Erhebung Litauens?",
        "query": "Die h\u00f6chste nat\u00fcrliche Erhebung in Litauen ist der Berg \u017deimiai mit einer H\u00f6he von 493 Metern.",
        "results": [
            [
                "Litauen. Das H\u00fcgelland im S\u00fcdosten geh\u00f6rt zum Belarussischen H\u00f6henr\u00fccken. Hier liegen die mit 294 m h\u00f6chsten Erhebungen Litauens (Auk\u0161tasis kalnas und Juozapin\u0117s kalnas). Die gr\u00f6\u00dften Fl\u00fcsse sind Memel und Neris, die beide in Belarus entspringen. Im Nordosten befindet sich die Seenplatte von Hochlitauen. Zahlreiche Seen gibt es auch im S\u00fcden.",
                7.976027011871338
            ],
            [
                "Litauen. Das H\u00fcgelland im S\u00fcdosten geh\u00f6rt zum Belarussischen H\u00f6henr\u00fccken. Hier liegen die mit 294 m h\u00f6chsten Erhebungen Litauens (Auk\u0161tasis kalnas und Juozapin\u0117s kalnas). Die gr\u00f6\u00dften Fl\u00fcsse sind Memel und Neris, die beide in Belarus entspringen. Im Nordosten befindet sich die Seenplatte von Hochlitauen. Zahlreiche Seen gibt es auch im S\u00fcden.",
                7.976027011871338
            ],
            [
                "Litauen. Vor 20.000 Jahren, auf dem H\u00f6hepunkt der Weichselvereisung, blieb lediglich ein kleiner Streifen im \u00e4u\u00dfersten S\u00fcdosten eisfrei. Im Westen grenzt das Land mit Sandstr\u00e4nden an die Ostsee. Der Niederlitauische Landr\u00fccken im westlichen Teil Litauens geh\u00f6rt zum Baltischen Landr\u00fccken. Das H\u00fcgelland im S\u00fcdosten geh\u00f6rt zum Belarussischen H\u00f6henr\u00fccken. Hier liegen die mit 294 m h\u00f6chsten Erhebungen Litauens (Auk\u0161tasis kalnas und Juozapin\u0117s kalnas).",
                8.963912010192871
            ],
            [
                "Litauen. Vor 20.000 Jahren, auf dem H\u00f6hepunkt der Weichselvereisung, blieb lediglich ein kleiner Streifen im \u00e4u\u00dfersten S\u00fcdosten eisfrei. Im Westen grenzt das Land mit Sandstr\u00e4nden an die Ostsee. Der Niederlitauische Landr\u00fccken im westlichen Teil Litauens geh\u00f6rt zum Baltischen Landr\u00fccken. Das H\u00fcgelland im S\u00fcdosten geh\u00f6rt zum Belarussischen H\u00f6henr\u00fccken. Hier liegen die mit 294 m h\u00f6chsten Erhebungen Litauens (Auk\u0161tasis kalnas und Juozapin\u0117s kalnas).",
                8.963912010192871
            ],
            [
                "Litauen. Geografen des Institut G\u00e9ographique National, des nationalen Geographieinstituts Frankreichs, errechneten im Jahr 1989 den geographischen Mittelpunkt Europas und ermittelten eine Stelle im Dorf Purnu\u0161k\u0117s etwas n\u00f6rdlich von Vilnius.     Geologie    Litauen liegt innerhalb der Osteurop\u00e4ischen Plattform und ist daher tektonisch seit geologisch l\u00e4ngerer Zeit relativ ruhig. Die Oberfl\u00e4che wurde entscheidend durch die mehrmaligen Vorst\u00f6\u00dfe des Inlandeises w\u00e4hrend des Eiszeitalters gepr\u00e4gt. Nur ganz vereinzelt stehen deshalb \u00e4ltere Gesteine an der Erdoberfl\u00e4che an.",
                11.604723930358887
            ]
        ]
    },
    "tst-de-30": {
        "input": "Welche Rolle spielte Sophie N\u00e9lisse in dem Film \"Die B\u00fccherdiebin\" aus dem Jahr 2013?",
        "query": "Sophie N\u00e9llesse spielt die Hauptrolle der Liesel Meminger in \"Der Buechermarkt\" von 1939.\n\n<|im_end|>\n",
        "results": [
            [
                "Sophie N\u00e9lisse. 2012 hatte sie einen Auftritt in \u00c9sim\u00e9sac als Marie G\u00e9linas.   2013 konnte sie sich im Casting f\u00fcr die Rolle der Liesel Meminger in der Verfilmung von Markus Zusaks Roman Die B\u00fccherdiebin gegen Kandidatinnen aus aller Welt durchsetzen. Im Film spielte N\u00e9lisse ein neunj\u00e4hriges M\u00e4dchen, das zur Zeit des Nationalsozialismus w\u00e4hrend des Zweiten Weltkriegs im Deutschen Reich bei ihren Adoptiveltern Hans (Geoffrey Rush) und Rosa Hubermann (Emily Watson) unterkommt, w\u00e4hrend ihre Mutter (Heike Makatsch) als Kommunistin verfolgt wird. Auch diese Rolle brachte ihr zahlreiche Auszeichnungen, darunter der Phoenix Film Critics Society Award und der Satellite Award als bester Newcomer, sowie eine Nominierung f\u00fcr den Critics\u2019 Choice Movie Award als beste Jungdarstellerin ein.",
                4.054042816162109
            ],
            [
                "Die B\u00fccherdiebin (Film). Die B\u00fccherdiebin (Originaltitel: The Book Thief) ist ein US-amerikanisch-deutsches Filmdrama des Regisseurs Brian Percival aus dem Jahr 2013 mit Sophie N\u00e9lisse in der Hauptrolle. Es handelt sich um eine Literaturverfilmung des Romans Die B\u00fccherdiebin von Markus Zusak.     Handlung  Als Off-Stimme erz\u00e4hlt der Tod r\u00fcckblickend, wie im April 1938 die neunj\u00e4hrige Liesel Meminger sein Interesse geweckt hatte. Auf einer Zugfahrt mit ihrer Mutter und ihrem j\u00fcngeren Bruder stirbt dieser.",
                4.563884735107422
            ],
            [
                "Sophie N\u00e9lisse. Diese Rolle brachte ihr nicht nur nationale Bekanntheit, sondern auch einen Genie Award und einen Prix Jutra jeweils in der Kategorie Beste Nebendarstellerin. Eine weitere Nominierung erhielt sie als beste Schauspielerin in einem internationalen Spielfilm bei den Young Artist Awards 2013. 2011 war sie au\u00dferdem in elf Episoden der kanadischen Comedyserie Elternalarm \u2013 Die Familie Parent in der Rolle der Zo\u00e9 zu sehen. 2012 hatte sie einen Auftritt in \u00c9sim\u00e9sac als Marie G\u00e9linas.   2013 konnte sie sich im Casting f\u00fcr die Rolle der Liesel Meminger in der Verfilmung von Markus Zusaks Roman",
                6.051516532897949
            ],
            [
                "Sophie N\u00e9lisse. Weblinks   Sophie N\u00e9lisse bei IMDb Sophie N\u00e9lisse bei Moviepilot Sophie N\u00e9lisse bei filmportal.de  Sophie N\u00e9lisse in der Deutschen Synchronkartei    Einzelnachweise",
                6.334254264831543
            ],
            [
                "Sophie N\u00e9lisse. Als ihr \u00e4lterer Bruder Interesse an der Schauspielerei fand, nahm ihre Mutter alle drei Geschwister zu einem Talent-Agenten mit. Die damals siebenj\u00e4hrige N\u00e9lisse wurde anschlie\u00dfend in die Creative Artists Agency aufgenommen und erhielt Angebote f\u00fcr Werbespots. Nach kleineren Gastauftritten in kanadischen Fernsehserien gab sie 2011 ihr Filmdeb\u00fct im preisgekr\u00f6nten Filmdrama Monsieur Lazhar \u00fcber den algerischen Grundschullehrer Bachir Lazhar (Mohamed Fellag) als dessen Sch\u00fclerin Alice L\u2019\u00c9cuyer. Diese Rolle brachte ihr nicht nur nationale Bekanntheit, sondern auch einen Genie Award und einen Prix Jutra jeweils in der Kategorie Beste Nebendarstellerin. Eine weitere Nominierung erhielt sie als beste Schauspielerin in einem internationalen Spielfilm bei den Young Artist Awards 2013. 2011 war sie au\u00dferdem in elf Episoden der kanadischen Comedyserie Elternalarm \u2013",
                6.722912788391113
            ]
        ]
    },
    "tst-de-31": {
        "input": "Was studierte John Swinney an der Universit\u00e4t in Edinburgh?",
        "query": "John Swindley studiert an den Universit\u00e4ten in Glasgow und Edinburgh. Er hat einen Abschluss in Rechtswissenschaften.\n\nQuelle:\n<|im_end|>\n",
        "results": [
            [
                "John Swinney. Mit wechselnden Zust\u00e4ndigkeitsbereichen war er zwischen 2007 und 2023 Minister in den Regierungen von Alex Salmond und Nicola Sturgeon, wobei er ab 2014 unter Sturgeon als stellvertretender First Minister fungierte.     Leben  Swinney wurde 1964 in Edinburgh geboren und besuchte die Forrester High School im Westen der Stadt. Anschlie\u00dfend studierte er Politikwissenschaft an der University of Edinburgh und erwarb dort 1986 einen Masterabschluss. Nach einer vor\u00fcbergehenden T\u00e4tigkeit als Forscher beim Scottish Coal Project an der Edinburgh Napier University arbeitete er ab 1987 zun\u00e4chst f\u00fcnf Jahre lang als Managementberater und leitete ab 1992 bis zu seiner Wahl ins britische Parlament bei der Versicherung Scottish Amicable die strategische Planung. John Swinney ist mit der Fernsehreporterin Elizabeth Quigley verheiratet und hat mit ihr einen Sohn, der im Oktober 2010 zur Welt kam.",
                7.174468994140625
            ],
            [
                "John Swinney. Nach einer vor\u00fcbergehenden T\u00e4tigkeit als Forscher beim Scottish Coal Project an der Edinburgh Napier University arbeitete er ab 1987 zun\u00e4chst f\u00fcnf Jahre lang als Managementberater und leitete ab 1992 bis zu seiner Wahl ins britische Parlament bei der Versicherung Scottish Amicable die strategische Planung. John Swinney ist mit der Fernsehreporterin Elizabeth Quigley verheiratet und hat mit ihr einen Sohn, der im Oktober 2010 zur Welt kam. Aus einer fr\u00fcheren Ehe Swinneys gingen zwei weitere Kinder hervor.     Politische T\u00e4tigkeit  Im Alter von 15 Jahren trat Swinney 1979 der Scottish National Party bei und nahm in den folgenden Jahren innerhalb der Jugendorganisation eine prominente Rolle ein. 1986 wurde er mit erst 22 Jahren zum National Secretary der Partei gew\u00e4hlt.",
                7.33935022354126
            ],
            [
                "John Swinney. Wiederum am Tag darauf fand die offizielle Amtseinf\u00fchrung mit Vereidigung statt.     Weblinks   Kurzbiographie von Swinney (Memento vom 14. Oktober 2017 im Internet Archive) auf der Website der schottischen Regierung (englisch) Website Swinneys    Einzelnachweise",
                7.714730262756348
            ],
            [
                "John Swinney. Bei den folgenden Parlamentswahlen 1997 kandidierte er erneut gegen Walker und setzte sich diesmal durch, wodurch er ins House of Commons in London einzog. Zwei Jahre sp\u00e4ter erhielt er bei den schottischen Parlamentswahlen f\u00fcr den gleichen Wahlkreis einen Sitz im neu gegr\u00fcndeten schottischen Parlament. Das Mandat im britischen Unterhaus behielt er bis zur anschlie\u00dfenden Wahl 2001, bei der er nicht wieder antrat. Den Sitz im schottischen Parlament konnte Swinney bei den Wahlen 2003 und 2007 sowie seit der Aufl\u00f6sung seines alten Wahlkreis North Tayside im neugebildeten Wahlkreis Perthshire North auch 2011, 2016 und 2021 verteidigen. Von 1998 bis 2000 war John Swinney stellvertretender Vorsitzender der SNP.",
                10.085988998413086
            ],
            [
                "John Swinney. Den Sitz im schottischen Parlament konnte Swinney bei den Wahlen 2003 und 2007 sowie seit der Aufl\u00f6sung seines alten Wahlkreis North Tayside im neugebildeten Wahlkreis Perthshire North auch 2011, 2016 und 2021 verteidigen. Von 1998 bis 2000 war John Swinney stellvertretender Vorsitzender der SNP. Nach dem R\u00fccktritt des bisherigen Parteivorsitzenden Alex Salmond setzte er sich 2000 als Vertreter des gem\u00e4\u00dfigteren Parteifl\u00fcgels in der Vorsitzendenwahl gegen den fundamentalistischeren Alex Neil durch. Im September 2000 trat er daraufhin das Amt als Parteivorsitzender an, das er bis 2004 vier Jahre lang behielt. Nach aus Sicht der Partei entt\u00e4uschenden Ergebnissen bei der britischen Unterhauswahl 2001 sowie der schottischen Parlamentswahl 2003 forderte ihn im Sommer 2003 der Anh\u00e4nger des fundamentalistischeren Parteifl\u00fcgels Bill Wilson als Vorsitzender heraus, der Swinney und der Parteif\u00fchrung vorwarf, sich mit ihrer Akzeptanz der Devolution nicht ausreichend f\u00fcr das Ziel der schottischen Unabh\u00e4ngigkeit einzusetzen.",
                10.786731719970703
            ]
        ]
    },
    "tst-de-32": {
        "input": "Welcher niederl\u00e4ndische Ingenieur startete die Trockenlegung der englischen Fens im 17. Jahrhundert?",
        "query": "\nAntwort: Cornelis Vermuyden",
        "results": [
            [
                "Cornelius Vermuyden. Dieser verpflichtete niederl\u00e4ndische Arbeiter, was den Widerstand der einheimischen Bev\u00f6lkerung hervorrief, da das Projekt gleichzeitig ihre Fisch- und Jagdgr\u00fcnde zerst\u00f6rte. 1629 wurde er f\u00fcr seine Dienste zum Ritter geschlagen und 1633 englischer B\u00fcrger. Bis 1637 arbeitete er an der Entw\u00e4sserung der Great Fens in Cambridgeshire, diese wurden jedoch 1642 w\u00e4hrend des Englischen B\u00fcrgerkriegs aus milit\u00e4rischen Gr\u00fcnden wieder geflutet. Ab 1649 leitete Vermuyden die erneute Trockenlegung. Im Jahr 1653 f\u00fchrte er eine diplomatische Mission f\u00fcr eine politische Union mit den Niederlanden, die jedoch erfolglos blieb.",
                7.362682342529297
            ],
            [
                "Cornelius Vermuyden. Sir Cornelius Vermuyden (* 1595 in Tholen, Niederlande; \u2020 April 1683 in London) war ein niederl\u00e4ndischer Ingenieur, der niederl\u00e4ndische Landgewinnungsmethoden in England einf\u00fchrte und federf\u00fchrend war bei der Trockenlegung der Fens in East Anglia. K\u00f6nig Karl I. besch\u00e4ftigte ab 1626 den Deichbauingenieur Vermuyden zur Trockenlegung von Hatfield Chase auf der Isle of Axholme, Yorkshire. Dieser verpflichtete niederl\u00e4ndische Arbeiter, was den Widerstand der einheimischen Bev\u00f6lkerung hervorrief, da das Projekt gleichzeitig ihre Fisch- und Jagdgr\u00fcnde zerst\u00f6rte. 1629 wurde er f\u00fcr seine Dienste zum Ritter geschlagen und 1633 englischer B\u00fcrger.",
                7.396178722381592
            ],
            [
                "Cornelius Vermuyden. Literatur  A. W. Skempton: A Biographical Dictionary of Civil Engineers in Great Britain and Ireland: 1500-1830. ICE Publishing, London 2002, ISBN 072772939X, S. 739 ff.",
                9.178932189941406
            ],
            [
                "Cornelius Vermuyden. Ab 1649 leitete Vermuyden die erneute Trockenlegung. Im Jahr 1653 f\u00fchrte er eine diplomatische Mission f\u00fcr eine politische Union mit den Niederlanden, die jedoch erfolglos blieb. Sein Sohn ist Cornelius Vermuyden (1627\u20131693).     Literatur  A. W. Skempton: A Biographical Dictionary of Civil Engineers in Great Britain and Ireland: 1500-1830. ICE Publishing, London 2002, ISBN 072772939X, S. 739 ff.",
                9.347541809082031
            ],
            [
                "Sint Maartensdijk. Das monumentale Gemeindehaus, das 1628 mit finanzieller Unterst\u00fctzung von Friedrich Heinrich von Oranien gebaut wurde, h\u00e4ngen Portr\u00e4ts aus dem 17. Jahrhundert der Familie. 1971 wurde Sint Martensdijk mit anderen Orten zur Gemeinde Tholen zusammengelegt, beherbergt aber weiterhin das Rathaus.     Geboren in Sint Maartensdijk  Cornelis Vermuyden (1595\u20131683), Wasserbauer Keetie van Oosten-Hage (* 1949), Radrennfahrerin Bella van der Spiegel-Hage (* 1948), Radrennfahrerin    Weblinks   Sint-Maartensdijk: Website des Fremdenverkehrsvereins VVV Zeeland (deutsch, niederl\u00e4ndisch, englisch)     Einzelnachweise",
                11.02706527709961
            ]
        ]
    },
    "tst-de-33": {
        "input": "Wie weit ist \u00c9tiolles von Paris entfernt?",
        "query": "\n\nDie Entfernung zwischen Paris und \u00c9touil-sur-Vesle betr\u00e4gt etwa 120 Kilometer.",
        "results": [
            [
                "Paris. Die Stadt liegt im Zentrum des Pariser Beckens, in einer H\u00f6henlage von 28 bis 130 Metern (durchschnittlich 65 m). Die Seine verl\u00e4sst, je nach Wasserstand, in 25 m das Stadtgebiet. Paris ist umgeben von den beiden gro\u00dfen Stadtw\u00e4ldern Bois de Boulogne und Bois de Vincennes, die der Bev\u00f6lkerung als Naherholungsgebiete dienen.     Klima   Paris befindet sich in der gem\u00e4\u00dfigten Klimazone.",
                8.991828918457031
            ],
            [
                "Paris. Die Stadt liegt im Zentrum des Pariser Beckens, in einer H\u00f6henlage von 28 bis 130 Metern (durchschnittlich 65 m). Die Seine verl\u00e4sst, je nach Wasserstand, in 25 m das Stadtgebiet. Paris ist umgeben von den beiden gro\u00dfen Stadtw\u00e4ldern Bois de Boulogne und Bois de Vincennes, die der Bev\u00f6lkerung als Naherholungsgebiete dienen.     Klima   Paris befindet sich in der gem\u00e4\u00dfigten Klimazone.",
                8.991828918457031
            ],
            [
                "Paris. Heute (Dezember 2014) befahren die insgesamt neun Linien ein 105 Kilometer langes Streckennetz mit 183 Stationen. Die neue Linie T3 f\u00fchrt entlang der Boulevards des Mar\u00e9chaux in zwei Abschnitten von der Seine-Br\u00fccke Pont du Garigliano im S\u00fcdwesten bis zur Porte de Vincennes im Osten von Paris und von dort zur Porte de la Chapelle im Norden der Stadt. Die seit der Verl\u00e4ngerung im Dezember 2012 gut 22 Kilometer lange Strecke ist \u00fcberwiegend als Rasengleis ausgef\u00fchrt und f\u00fcr 270.000 Fahrg\u00e4ste pro Tag ausgelegt. Zugleich mit dem Streckenbau wurden die Stra\u00dfen entlang der Strecke architektonisch neu gestaltet, eine Auflage der Pariser Beh\u00f6rden. Dazu geh\u00f6ren auch zahlreiche neu gepflanzte B\u00e4ume, Freiluftkunstwerke und neu gestaltete Fahrrad- und Fu\u00dfwege.",
                9.983034133911133
            ],
            [
                "Paris. Heute (Dezember 2014) befahren die insgesamt neun Linien ein 105 Kilometer langes Streckennetz mit 183 Stationen. Die neue Linie T3 f\u00fchrt entlang der Boulevards des Mar\u00e9chaux in zwei Abschnitten von der Seine-Br\u00fccke Pont du Garigliano im S\u00fcdwesten bis zur Porte de Vincennes im Osten von Paris und von dort zur Porte de la Chapelle im Norden der Stadt. Die seit der Verl\u00e4ngerung im Dezember 2012 gut 22 Kilometer lange Strecke ist \u00fcberwiegend als Rasengleis ausgef\u00fchrt und f\u00fcr 270.000 Fahrg\u00e4ste pro Tag ausgelegt. Zugleich mit dem Streckenbau wurden die Stra\u00dfen entlang der Strecke architektonisch neu gestaltet, eine Auflage der Pariser Beh\u00f6rden. Dazu geh\u00f6ren auch zahlreiche neu gepflanzte B\u00e4ume, Freiluftkunstwerke und neu gestaltete Fahrrad- und Fu\u00dfwege.",
                9.983034133911133
            ],
            [
                "Paris. Paris wird von den Pariser Kan\u00e4len durchzogen und hat den zweitgr\u00f6\u00dften Binnenhafen in Europa (nach dem Duisport).     Stra\u00dfen-Fernverkehr    Paris ist \u00fcber ein Netz von Autobahnen und Schnellstra\u00dfen mit dem ganzen Land verbunden. Eine bedeutende Rolle spielt dabei der Boulevard p\u00e9riph\u00e9rique (Le P\u00e9riph\u2019). Diese achtspurige Stadtautobahn leitet den Verkehr rund um Paris und in die Stadt hinein.",
                10.159168243408203
            ]
        ]
    },
    "tst-de-34": {
        "input": "Was fand man bei Ausgrabungen in den H\u00f6hlen von Cerdon im Jahr 1914?",
        "query": "\nDie H\u00f6hlen wurden 1914 von dem franz\u00f6sischen Arch\u00e4ologen und Anthropologen Henri Breuil und dem Schweizer Arch\u00e4ozoologen Louis Agassiz-B\u00e9guyer ausgegraben. Sie fanden in der H\u00f6hle zahlreiche Knochen von H\u00f6hlenb\u00e4ren, die bis zu 20.000 Jahre alt waren. Au\u00dferdem fanden sie Werkzeuge aus Feuerstein, Knochen und Muscheln, sowie Tierknochen von Mammuts, Wollnash\u00f6rnern, H\u00f6hlenl\u00f6wen und H\u00f6hlenhy\u00e4nen.",
        "results": [
            [
                "Henri Breuil. Im Jahr 1912 inspizierte Abb\u00e9 Breuil die H\u00f6hlenmalereien in der Cueva de la Pileta beim Dorf Benaoaj\u00e1n in Andalusien; 1913 beschrieb er die H\u00f6hle Cova de les Calaveres beim valencianischen Benidoleig. Seine 1938 bis 1939 durchgef\u00fchrten Untersuchungen von Steintafeln aus dem Magdal\u00e9nien mit Ritzzeichnungen von Tieren und erstaunlich modern gekleideten Menschen, die in der H\u00f6hle von La Marche bei Lussac-les-Ch\u00e2teaux entdeckt wurden. best\u00e4tigten seine Theorie, dass die Menschen der Steinzeit schon weiter entwickelt gewesen sein musste als bis dahin angenommen.   Die pr\u00e4historische Kunst f\u00fchrte ihn in den 1940er und 1950er Jahren mehrfach auch ins s\u00fcdliche Afrika und ins heutige Namibia, wo er die bereits im Jahre 1918 entdeckten Felsbilder im Brandbergmassiv untersuchte und eines der Bilder als \u201eWei\u00dfe Dame\u201c interpretierte.",
                6.082583427429199
            ],
            [
                "Henri Breuil. Erforschung der altsteinzeitlichen Kunst    Zusammen mit Louis Capitan (1854\u20131929) und Denis Peyrony (1869\u20131954) entdeckte Breuil 1901 in den H\u00f6hlen Les Combarelles und Font de Gaume im D\u00e9partement Dordogne Wandmalereien der Cro-Magnon-Zeit. Diese belegen, dass es bereits vor 40.000 Jahren eine hoch entwickelte Kunst gab. 1902 lud ihn \u00c9mile Cartailhac ein, die Malereien von Marsoulas und Altamira zu studieren. Danach nahm er an der Untersuchung verschiedener Fundstellen in Frankreich, Spanien und S\u00fcdafrika teil.",
                7.3774094581604
            ],
            [
                "Henri Breuil. Dieses Buch ist das Ergebnis von mehr als 700 Tagen unterirdischer Forschung. Breuil strebte darin vor allem eine genaue Wiedergabe und Beschreibung der altsteinzeitlichen Werke und ihre Datierung an.     Anmerkungen      Literatur   Jacques Arnould: L\u2019abb\u00e9 Breuil.",
                8.595643997192383
            ],
            [
                "Henri Breuil. best\u00e4tigten seine Theorie, dass die Menschen der Steinzeit schon weiter entwickelt gewesen sein musste als bis dahin angenommen.   Die pr\u00e4historische Kunst f\u00fchrte ihn in den 1940er und 1950er Jahren mehrfach auch ins s\u00fcdliche Afrika und ins heutige Namibia, wo er die bereits im Jahre 1918 entdeckten Felsbilder im Brandbergmassiv untersuchte und eines der Bilder als \u201eWei\u00dfe Dame\u201c interpretierte. Heute ist sich die Forschung sicher, dass es sich um die Darstellung eines J\u00e4gers oder Kriegers handelt, doch die Namen \u201eDame blanche\u201c oder \u201eWhite Lady\u201c blieben bis heute erhalten. Ein weiterer Irrtum Henri Breuils war die von ihm formulierte Verbindung zwischen der schwarzafrikanischen Felskunst mit der altkretischen Malerei der griechischen Fr\u00fchzeit.     Ver\u00f6ffentlichungen  W\u00e4hrend seines Lebens ver\u00f6ffentlichte Abb\u00e9 Breuil \u00fcber 800 k\u00fcrzere Artikel in diversen Fachzeitschriften.",
                9.876222610473633
            ],
            [
                "Henri Breuil. Viele Felsbilder erhielten ihre Namen durch Abb\u00e9 Breuil und wurden durch dessen Untersuchungen bekannt. Er kopierte die Zeichnungen farbig mit der Hand. Diese wurden dann in der Fachliteratur ver\u00f6ffentlicht \u2013 so auch der \u201eDieu cornu\u201c oder \u201eZauberer von Les Trois-Fr\u00e9res\u201c (Drei-Br\u00fcder-H\u00f6hle), ein Mann-Tier-Mischwesen (siehe auch: Geh\u00f6rnter Gott). Im Jahr 1912 inspizierte Abb\u00e9 Breuil die H\u00f6hlenmalereien in der Cueva de la Pileta beim Dorf Benaoaj\u00e1n in Andalusien; 1913 beschrieb er die H\u00f6hle Cova de les Calaveres beim valencianischen Benidoleig.",
                9.90273666381836
            ]
        ]
    },
    "tst-de-35": {
        "input": "In welchem Stil ist die Kirche Saint-Pierre in Soustons gebaut?",
        "query": "Die Kirche von Sousten ist ein romanischer Bau, der im 12. Jahrhundert errichtet wurde. Sie ist eine dorische Basilika mit einem rechteckigen Grundriss und einem Glockenturm.",
        "results": [
            [
                "St-Pierre de Montmartre. Die Kirche wurde sowohl als Pfarrkirche als auch als Klosterkirche genutzt. Die R\u00e4ume unter den ersten drei Jochen dienten als Pfarrkirche und waren dem Apostel Petrus geweiht, der \u00f6stliche Teil der Kirche war den Klosterfrauen vorbehalten und Maria und dem heiligen Dionysius von Paris (Denis) geweiht. 1622 glaubte man, unter einer Kapelle auf dem zum Kloster geh\u00f6renden Terrain den Ort des sanctum martyrium wiederentdeckt zu haben, an dem um das Jahr 250 \u2013 nach der Legende \u2013 der heilige Dionysius und seine beiden Begleiter Rusticus und Eleutherius enthauptet worden sein sollen. An dieser Stelle, in der Rue Yvonne-le-Tac Nr. 11, ungef\u00e4hr 300 Meter von ihren Klostergeb\u00e4uden entfernt, errichteten die Benediktinerinnen ein Priorat, das sie Abbaye d\u2019en bas (untere Abtei) nannten. 1686 gaben die Benediktinerinnen ihr urspr\u00fcngliches Kloster, die Abbaye d\u2019en haut (obere Abtei), auf und lie\u00dfen sich in der unteren Abtei nieder.",
                5.448383331298828
            ],
            [
                "St-Pierre de Montmartre. Die Kirche Saint-Pierre de Montmartre geh\u00f6rt neben den ehemaligen Abteikirchen Saint-Germain-des-Pr\u00e9s und Saint-Martin-des-Champs als urspr\u00fcnglich romanischer Bau zu den \u00e4ltesten Kirchen von Paris, jedoch wurden Teile des Mittelschiffs und der Chor erst nach der Mitte des 13. Jahrhunderts vollendet, im Stil des Gothique primitif. Die heutigen Mittelschiffsgew\u00f6lbe sind sogar erst sp\u00e4tgotisch. Die Kirche steht auf einer Erhebung, der butte Montmartre, ganz in der N\u00e4he der Wallfahrtskirche Sacr\u00e9-C\u0153ur, in der Rue du Mont-Cenis Nr. 2 im 18. Arrondissement. Neben der Kirche Saint-Jean l\u2019\u00c9vangeliste ist die dem Apostel Petrus geweihte Kirche eine der beiden Pfarrkirchen von Montmartre.     Geschichte  ",
                5.778555870056152
            ],
            [
                "St-Pierre de Montmartre. Damals entstand die heutige Kirche, die 1147 von Papst Eugen III. geweiht wurde. Nach dem Tod von Ludwig VI. zog sich Adelheid in das Kloster zur\u00fcck, in dem sie 1154 starb. Ihr Grabstein steht im n\u00f6rdlichen Seitenschiff der Kirche. Die Kirche wurde sowohl als Pfarrkirche als auch als Klosterkirche genutzt. Die R\u00e4ume unter den ersten drei Jochen dienten als Pfarrkirche und waren dem Apostel Petrus geweiht, der \u00f6stliche Teil der Kirche war den Klosterfrauen vorbehalten und Maria und dem heiligen Dionysius von Paris (Denis) geweiht.",
                6.056413650512695
            ],
            [
                "Romanik. Sie waren Grabeskirchen wie der erste Dom in Gniezno, h\u00e4ufiger aber Palastkirchen. Die ersten dieser Rotunden werden eher noch der Vorromanik zugerechnet. Hingegen leitet die im fr\u00fchen 12. Jahrhundert errichtete Sankt-Prokop-Rotunde in Strzelno mit ihren Bandrippengew\u00f6lben schon zur Sp\u00e4tromanik \u00fcber. Die meisten gro\u00dfen romanische Basiliken in Ostmitteleuropa sind sp\u00e4ter gotischen Bauten gewichen. Einen Eindruck der \u00e4u\u00dferen Erscheinung vermittelt die Stiftskirche in Tum, der Innenraum ist jedoch seit einem Brand von Backsteingotik des 15. Jahrhunderts bestimmt.",
                6.135286808013916
            ],
            [
                "Basilika (Bautyp). Nach und nach \u00e4nderte sich auch der Charakter der Basilika im Kirchenbau. Das gilt sowohl f\u00fcr den Grundriss als auch f\u00fcr die Ausstattung.     Kreuzbasilika    Eine Kreuzbasilika entsteht dadurch, dass vor der Altartrib\u00fcne, nach der Breite des Geb\u00e4udes und aus dessen Seitenw\u00e4nden hervortretend, ein Querschiff von der H\u00f6he und Breite des mittleren Langschiffs angebracht ist. Ein solcher Grundriss hat die Gestalt eines Kreuzes, war aber m\u00f6glicherweise urspr\u00fcnglich nicht symbolisch gedacht, sondern diente dazu, w\u00e4hrend der Liturgie mehr Platz neben dem Chorraum zu schaffen.",
                6.18185567855835
            ]
        ]
    },
    "tst-de-36": {
        "input": "Wann wurde das Shared-Source-Programm von Microsoft ins Leben gerufen?",
        "query": "\n ASSISTANT: Das Shared-Source-Programm von Microsoft wurde im Jahr 2003 eingef\u00fchrt.",
        "results": [
            [
                "Microsoft. Im Oktober 2005 stellte Microsoft f\u00fcnf \u201efreie\u201c Software-Lizenzen im Rahmen des Shared-Source-Programms vor. Zwei von ihnen, die Microsoft Permissive License (Ms-PL) und die Microsoft Community License (Ms-CL), erf\u00fcllen laut Aussage der Free Software Foundation Europe die Kriterien f\u00fcr freie Software-Lizenzen. Nachdem diese zwei Lizenzen in Microsoft Public License und Microsoft Reciprocal License umbenannt wurden, sind sie am 12. Oktober 2007 von der Open Source Initiative anerkannt worden. Au\u00dferdem ver\u00f6ffentlichte Microsoft sogenannte Express-Versionen von einigen Visual-Studio-Anwendungen (C#, C++, Basic, Web Developer). Urspr\u00fcnglich sollten diese Versionen nur f\u00fcr ein Jahr kostenlos von Microsoft heruntergeladen werden k\u00f6nnen.",
                10.341089248657227
            ],
            [
                "Microsoft. Im Oktober 2005 stellte Microsoft f\u00fcnf \u201efreie\u201c Software-Lizenzen im Rahmen des Shared-Source-Programms vor. Zwei von ihnen, die Microsoft Permissive License (Ms-PL) und die Microsoft Community License (Ms-CL), erf\u00fcllen laut Aussage der Free Software Foundation Europe die Kriterien f\u00fcr freie Software-Lizenzen. Nachdem diese zwei Lizenzen in Microsoft Public License und Microsoft Reciprocal License umbenannt wurden, sind sie am 12. Oktober 2007 von der Open Source Initiative anerkannt worden. Au\u00dferdem ver\u00f6ffentlichte Microsoft sogenannte Express-Versionen von einigen Visual-Studio-Anwendungen (C#, C++, Basic, Web Developer). Urspr\u00fcnglich sollten diese Versionen nur f\u00fcr ein Jahr kostenlos von Microsoft heruntergeladen werden k\u00f6nnen.",
                10.341089248657227
            ],
            [
                "Microsoft. Unterhaltungs-, Wissens- und Kindersoftware der Produktlinie Microsoft Home heraus und versuchte damit, mehr Privatkunden anzuziehen.     Problematisches Vorgehen gegen Digital Research  Microsoft hatte nun eine Marktposition erreicht, aus der heraus eine Politik der Verdr\u00e4ngung der Konkurrenz in den Bereich des M\u00f6glichen geriet und auch betrieben wurde. Dabei bewegte man sich nicht immer im Rahmen der Legalit\u00e4t. So ergab die Offenlegung des internen Schriftwechsels im Rahmen eines Kartellverfahrens, dass 1991 mit Billigung der Unternehmensleitung eine Version von Windows 3.1 in Umlauf gebracht worden war, die eine vorget\u00e4uschte Fehlermeldung anzeigte, wenn Windows 3.1 auf DR-DOS, dem Betriebssystem des Konkurrenten Digital Research anstelle von MS-DOS installiert wurde.",
                10.43739128112793
            ],
            [
                "Microsoft. Unterhaltungs-, Wissens- und Kindersoftware der Produktlinie Microsoft Home heraus und versuchte damit, mehr Privatkunden anzuziehen.     Problematisches Vorgehen gegen Digital Research  Microsoft hatte nun eine Marktposition erreicht, aus der heraus eine Politik der Verdr\u00e4ngung der Konkurrenz in den Bereich des M\u00f6glichen geriet und auch betrieben wurde. Dabei bewegte man sich nicht immer im Rahmen der Legalit\u00e4t. So ergab die Offenlegung des internen Schriftwechsels im Rahmen eines Kartellverfahrens, dass 1991 mit Billigung der Unternehmensleitung eine Version von Windows 3.1 in Umlauf gebracht worden war, die eine vorget\u00e4uschte Fehlermeldung anzeigte, wenn Windows 3.1 auf DR-DOS, dem Betriebssystem des Konkurrenten Digital Research anstelle von MS-DOS installiert wurde.",
                10.43739128112793
            ],
            [
                "Microsoft. Damit Programmierer von Anwendungssoftware wettbewerbsf\u00e4hig bleiben k\u00f6nnen, ben\u00f6tigen sie rechtzeitig vor Erscheinen einer neuen Betriebssystemversion Informationen \u00fcber die Spezifikation der neuen Schnittstellen. Microsoft stellte diese Informationen nur im Rahmen von Vertraulichkeitsvereinbarungen zur Verf\u00fcgung, bei denen sich die Entwickler verpflichteten, drei Jahre lang keine Software f\u00fcr andere Betriebssysteme zu entwickeln. Ferner gew\u00e4hrte Microsoft den PC-Herstellern Rabatte, wenn sie bereit waren, nicht nur f\u00fcr jede Windows-Installation, sondern auch f\u00fcr mit anderen Betriebssystemen ausger\u00fcstete PCs Lizenzgeb\u00fchren zu zahlen, sodass Microsoft auch am Umsatz der Konkurrenz verdiente. Nach mehrj\u00e4hrigen Ermittlungen stimmte das Kartellamt einem Vergleich zu, bei dem Microsoft lediglich zusagte, von dieser Vertragspolitik k\u00fcnftig Abstand zu nehmen.     Kooperation mit IBM f\u00fcr OS/2   Microsoft entwickelte zusammen mit IBM das Betriebssystem OS/2, dessen Version 1.0 im Jahr 1987 erschien.",
                11.376373291015625
            ]
        ]
    },
    "tst-de-37": {
        "input": "Wie hei\u00dft die viertgr\u00f6\u00dfte Stadt Dagestans?",
        "query": "\n ASSISTANT: Die viertgr\u00f6\u00dfte Stadt Dagestans ist Khasawyurt.",
        "results": []
    },
    "tst-de-38": {
        "input": "Aus welchem Jahrhundert stammt die Kirche Annonciation de la Vierge Marie in der frans\u00f6sischen Gemeinde Joannas?",
        "query": "Die Kirche wurde im Jahr 1745 erbaut.",
        "results": [
            [
                "Joannas. Sehensw\u00fcrdigkeiten  romanische Kirche Annonciation de la Vierge Marie (Mari\u00e4 Verk\u00fcndigung) aus dem 13. Jahrhundert, restauriert und vergr\u00f6\u00dfert im 15. und 16. Jahrhundert Schloss Ch\u00e2teau de Joannas aus dem 11. und 12. Jahrhundert. Schloss Ch\u00e2teau de Pugn\u00e8res. Burg Ancien ch\u00e2teau f\u00e9odal de Log\u00e8res aus dem 12. Jahrhundert und im 18. Jahrhundert auf dem Fundament eines alten Baus aus dem 14. Jahrhundert rekonstruiert    ",
                6.616619110107422
            ],
            [
                "Joannas. Sehensw\u00fcrdigkeiten  romanische Kirche Annonciation de la Vierge Marie (Mari\u00e4 Verk\u00fcndigung) aus dem 13. Jahrhundert, restauriert und vergr\u00f6\u00dfert im 15. und 16. Jahrhundert Schloss Ch\u00e2teau de Joannas aus dem 11. und 12. Jahrhundert. Schloss Ch\u00e2teau de Pugn\u00e8res. Burg Ancien ch\u00e2teau f\u00e9odal de Log\u00e8res aus dem 12. Jahrhundert und im 18. Jahrhundert auf dem Fundament eines alten Baus aus dem 14. Jahrhundert rekonstruiert    ",
                6.616619110107422
            ],
            [
                "Joannas. Sehensw\u00fcrdigkeiten  romanische Kirche Annonciation de la Vierge Marie (Mari\u00e4 Verk\u00fcndigung) aus dem 13. Jahrhundert, restauriert und vergr\u00f6\u00dfert im 15. und 16. Jahrhundert Schloss Ch\u00e2teau de Joannas aus dem 11. und 12. Jahrhundert. Schloss Ch\u00e2teau de Pugn\u00e8res. Burg Ancien ch\u00e2teau f\u00e9odal de Log\u00e8res aus dem 12. Jahrhundert und im 18. Jahrhundert auf dem Fundament eines alten Baus aus dem 14. Jahrhundert rekonstruiert    ",
                6.616619110107422
            ],
            [
                "Joannas. Zum Gemeindegebiet geh\u00f6ren auch die zwei Weiler La Blache und Serre-Champ, die an der Route d\u00e9partementale D5 in Richtung Col de la Croix de Millet liegen. Bis zur Franz\u00f6sischen Revolution geh\u00f6rte auch die heute selbst\u00e4ndige Gemeinde Rocher zu Joannas.     Bev\u00f6lkerungsentwicklung      Sehensw\u00fcrdigkeiten  romanische Kirche Annonciation de la Vierge Marie (Mari\u00e4 Verk\u00fcndigung) aus dem 13. Jahrhundert, restauriert und vergr\u00f6\u00dfert im 15. und 16. Jahrhundert Schloss Ch\u00e2teau de Joannas aus dem 11. und 12. Jahrhundert. Schloss Ch\u00e2teau de Pugn\u00e8res.",
                7.34359073638916
            ],
            [
                "Joannas. Zum Gemeindegebiet geh\u00f6ren auch die zwei Weiler La Blache und Serre-Champ, die an der Route d\u00e9partementale D5 in Richtung Col de la Croix de Millet liegen. Bis zur Franz\u00f6sischen Revolution geh\u00f6rte auch die heute selbst\u00e4ndige Gemeinde Rocher zu Joannas.     Bev\u00f6lkerungsentwicklung      Sehensw\u00fcrdigkeiten  romanische Kirche Annonciation de la Vierge Marie (Mari\u00e4 Verk\u00fcndigung) aus dem 13. Jahrhundert, restauriert und vergr\u00f6\u00dfert im 15. und 16. Jahrhundert Schloss Ch\u00e2teau de Joannas aus dem 11. und 12. Jahrhundert. Schloss Ch\u00e2teau de Pugn\u00e8res.",
                7.34359073638916
            ]
        ]
    },
    "tst-de-39": {
        "input": "Wie nennt man die Einwohner der franz\u00f6sischen Gemeinder La Belli\u00e8re?",
        "query": "Die Einwohner von La Bellei\u00e8re werden als Belli\u00e8rois bezeichnet.\n\n",
        "results": [
            [
                "La Belli\u00e8re (Orne). La Belli\u00e8re ist eine Gemeinde im franz\u00f6sischen D\u00e9partement Orne in der Normandie. Sie geh\u00f6rt zum Kanton S\u00e9es und zum Arrondissement Alen\u00e7on. Nachbargemeinden sind Boischampr\u00e9 im Norden, Montmerrei im Osten, Le Cercueil im S\u00fcdosten, La Lande-de-Goult im S\u00fcdwesten und Francheville im Westen.     Bev\u00f6lkerungsentwicklung     Weblinks",
                6.341588973999023
            ],
            [
                "Franz\u00f6sische Sprache. wirr], jardin \u201a Garten\u2018, l\u00e9cher \u201alecken\u2018, saule \u201a Salweide\u2018). Au\u00dferdem sind Ortsnamen in Nordfrankreich, die auf -court, -ville und -vic enden, meist fr\u00e4nkischer Herkunft. Hierbei vollzog sich der geschichtlich bemerkenswerte Vorgang, dass sich die Franken sprachlich dem Vulg\u00e4rlatein der besiegten gallo-romanischen Bev\u00f6lkerung bis auf wenige verbleibende fr\u00e4nkische Einfl\u00fcsse anpassten.",
                10.187400817871094
            ],
            [
                "Franz\u00f6sische Sprache. es wurde zur Lingua franca des europ\u00e4ischen Adels, zun\u00e4chst in Mitteleuropa, im 18. und 19. Jahrhundert auch in Osteuropa (Polen, Russland, Rum\u00e4nien); zahlreiche Gallizismen gelangten in die Sprachen Europas. Auch heute noch zeugen W\u00f6rter wie Manieren, Noblesse, Kavalier, Etikette oder Konversation von der starken Anlehnung an franz\u00f6sische Sitten und Gebr\u00e4uche. Sp\u00e4testens ab dem Frieden von Rastatt gilt Franz\u00f6sisch als Sprache der Diplomatie. Leibniz (1646\u20131716) bediente sich der franz\u00f6sischen Sprache in seinen Schriften (Discours de m\u00e9taphysique, 1686; Syst\u00e8me nouveau de la nature, 1695; la monadologie,1714 u. a.).",
                11.424203872680664
            ],
            [
                "Franz\u00f6sische Sprache. Grammatik   Franz\u00f6sisch ist eine romanische Sprache, d. h., sie ist aus dem antiken Latein entstanden. Wie auch in vielen anderen Sprachen dieses Sprachzweigs, wie Spanisch oder Italienisch, zeichnet sich die franz\u00f6sische Grammatik dadurch aus, dass die Deklinationen des Lateinischen getilgt wurden, teilweise mit Ausnahme der Personalpronomen (z. B. je \u2013 me, tu \u2013 te). An grammatischen Geschlechtern kennt das Franz\u00f6sische zwei: Maskulinum und Femininum. Die Artikel, die verwendet werden, haben sich aus den lateinischen Demonstrativpronomen entwickelt. Au\u00dferdem hat sich die Flexion der Verben in mehreren Zeiten ge\u00e4ndert, die nun mit Hilfsverb und Partizip konstruiert werden.",
                11.862964630126953
            ],
            [
                "Franz\u00f6sische Sprache. Hierbei ist der Status, was dabei Dialekt und was eigenst\u00e4ndige Sprache ist, umstritten. Meistens spricht man von zwei Sprachen und deren jeweiligen Dialekten (im Franz\u00f6sischen oft als Patois bezeichnet). Das Franz\u00f6sische wird den langues d\u2019o\u00efl zugeordnet und geht auf eine Mundart aus der \u00cele-de-France zur\u00fcck, der weiteren Umgebung der Hauptstadt Paris. Sie grenzen sich von den langues d\u2019oc ab, die s\u00fcdlich des Flusses Loire verbreitet sind und eine eigene Sprache darstellen. Die Unterscheidung bezieht sich auf die Form f\u00fcr \u201eja\u201c (oc im S\u00fcden, < lat. hoc;",
                11.924954414367676
            ]
        ]
    },
    "tst-de-40": {
        "input": "In welche Gruppen wurde der Diabetes mellitus bis 1997 eingeteilt?",
        "query": "\n ASSISTANT: Bis 1997 wurden Diabetes Mellitus in drei Gruppen eingeteilt: Typ 1, Typ 2 und gestuftes Diabetes.",
        "results": [
            [
                "Diabetes mellitus. Die Wahrscheinlichkeit, dass ein eineiiges Zwillingsgeschwister eines bereits an Diabetes Typ 2 erkrankten ebenfalls erkrankt, liegt bei ann\u00e4hernd 100 %.     Vergleich von Typ 1 und Typ 2 (Tabelle)     Andere spezifische Diabetes-Typen (\u201eDiabetes Typ 3\u201c)   Die Klassifikation der WHO von 1999 listet unter \u201eAndere spezifische Diabetes-Typen\u201c acht Kategorien auf. Sie werden inoffiziell gelegentlich auch als Typ-3-Diabetes zusammengefasst.     Genetische Defekte der Betazelle  MODY, bislang elf bekannte Formen Mutation der mitochondrialen DNA 3243 (Punktmutation A3243G), mitochondrialer Diabetes (MIDM) neonataler Diabetes mellitus (NDM, homozygote MODY-Formen sowie Mutationen von KCNJ11 oder ABCC8) andere    Genetische Defekte der Insulinwirkung  Typ-A-Insulinresistenz Leprechaunismus Rabson-Mendenhall-Syndrom Lipathrophischer Diabetes andere    Bauchspeicheldr\u00fcse erkrankt oder zerst\u00f6rt (pankreopriver Diabetes)  fibrokalkul\u00e4re Pankreatopathie Pankreatitis Trauma, siehe Pankreasruptur und Duodenopankreatektomie",
                3.9510247707366943
            ],
            [
                "Diabetes mellitus. Die Wahrscheinlichkeit, dass ein eineiiges Zwillingsgeschwister eines bereits an Diabetes Typ 2 erkrankten ebenfalls erkrankt, liegt bei ann\u00e4hernd 100 %.     Vergleich von Typ 1 und Typ 2 (Tabelle)     Andere spezifische Diabetes-Typen (\u201eDiabetes Typ 3\u201c)   Die Klassifikation der WHO von 1999 listet unter \u201eAndere spezifische Diabetes-Typen\u201c acht Kategorien auf. Sie werden inoffiziell gelegentlich auch als Typ-3-Diabetes zusammengefasst.     Genetische Defekte der Betazelle  MODY, bislang elf bekannte Formen Mutation der mitochondrialen DNA 3243 (Punktmutation A3243G), mitochondrialer Diabetes (MIDM) neonataler Diabetes mellitus (NDM, homozygote MODY-Formen sowie Mutationen von KCNJ11 oder ABCC8) andere    Genetische Defekte der Insulinwirkung  Typ-A-Insulinresistenz Leprechaunismus Rabson-Mendenhall-Syndrom Lipathrophischer Diabetes andere    Bauchspeicheldr\u00fcse erkrankt oder zerst\u00f6rt (pankreopriver Diabetes)  fibrokalkul\u00e4re Pankreatopathie Pankreatitis Trauma, siehe Pankreasruptur und Duodenopankreatektomie",
                3.9510247707366943
            ],
            [
                "Diabetes mellitus. Die Wahrscheinlichkeit, dass ein eineiiges Zwillingsgeschwister eines bereits an Diabetes Typ 2 erkrankten ebenfalls erkrankt, liegt bei ann\u00e4hernd 100 %.     Vergleich von Typ 1 und Typ 2 (Tabelle)     Andere spezifische Diabetes-Typen (\u201eDiabetes Typ 3\u201c)   Die Klassifikation der WHO von 1999 listet unter \u201eAndere spezifische Diabetes-Typen\u201c acht Kategorien auf. Sie werden inoffiziell gelegentlich auch als Typ-3-Diabetes zusammengefasst.     Genetische Defekte der Betazelle  MODY, bislang elf bekannte Formen Mutation der mitochondrialen DNA 3243 (Punktmutation A3243G), mitochondrialer Diabetes (MIDM) neonataler Diabetes mellitus (NDM, homozygote MODY-Formen sowie Mutationen von KCNJ11 oder ABCC8) andere    Genetische Defekte der Insulinwirkung  Typ-A-Insulinresistenz Leprechaunismus Rabson-Mendenhall-Syndrom Lipathrophischer Diabetes andere    Bauchspeicheldr\u00fcse erkrankt oder zerst\u00f6rt (pankreopriver Diabetes)  fibrokalkul\u00e4re Pankreatopathie Pankreatitis Trauma, siehe Pankreasruptur und Duodenopankreatektomie",
                3.9510247707366943
            ],
            [
                "Diabetes mellitus. Die Wahrscheinlichkeit, dass ein eineiiges Zwillingsgeschwister eines bereits an Diabetes Typ 2 erkrankten ebenfalls erkrankt, liegt bei ann\u00e4hernd 100 %.     Vergleich von Typ 1 und Typ 2 (Tabelle)     Andere spezifische Diabetes-Typen (\u201eDiabetes Typ 3\u201c)   Die Klassifikation der WHO von 1999 listet unter \u201eAndere spezifische Diabetes-Typen\u201c acht Kategorien auf. Sie werden inoffiziell gelegentlich auch als Typ-3-Diabetes zusammengefasst.     Genetische Defekte der Betazelle  MODY, bislang elf bekannte Formen Mutation der mitochondrialen DNA 3243 (Punktmutation A3243G), mitochondrialer Diabetes (MIDM) neonataler Diabetes mellitus (NDM, homozygote MODY-Formen sowie Mutationen von KCNJ11 oder ABCC8) andere    Genetische Defekte der Insulinwirkung  Typ-A-Insulinresistenz Leprechaunismus Rabson-Mendenhall-Syndrom Lipathrophischer Diabetes andere    Bauchspeicheldr\u00fcse erkrankt oder zerst\u00f6rt (pankreopriver Diabetes)  fibrokalkul\u00e4re Pankreatopathie Pankreatitis Trauma, siehe Pankreasruptur und Duodenopankreatektomie",
                3.9510247707366943
            ],
            [
                "Diabetes mellitus. Die Wahrscheinlichkeit, dass ein eineiiges Zwillingsgeschwister eines bereits an Diabetes Typ 2 erkrankten ebenfalls erkrankt, liegt bei ann\u00e4hernd 100 %.     Vergleich von Typ 1 und Typ 2 (Tabelle)     Andere spezifische Diabetes-Typen (\u201eDiabetes Typ 3\u201c)   Die Klassifikation der WHO von 1999 listet unter \u201eAndere spezifische Diabetes-Typen\u201c acht Kategorien auf. Sie werden inoffiziell gelegentlich auch als Typ-3-Diabetes zusammengefasst.     Genetische Defekte der Betazelle  MODY, bislang elf bekannte Formen Mutation der mitochondrialen DNA 3243 (Punktmutation A3243G), mitochondrialer Diabetes (MIDM) neonataler Diabetes mellitus (NDM, homozygote MODY-Formen sowie Mutationen von KCNJ11 oder ABCC8) andere    Genetische Defekte der Insulinwirkung  Typ-A-Insulinresistenz Leprechaunismus Rabson-Mendenhall-Syndrom Lipathrophischer Diabetes andere    Bauchspeicheldr\u00fcse erkrankt oder zerst\u00f6rt (pankreopriver Diabetes)  fibrokalkul\u00e4re Pankreatopathie Pankreatitis Trauma, siehe Pankreasruptur und Duodenopankreatektomie",
                3.9510247707366943
            ]
        ]
    },
    "tst-de-41": {
        "input": "Wie viele Br\u00fcder hatte Adolf Galland?",
        "query": "Adolf Gallands Vater war der aus dem Elsass stammende Johann Gallandt, \u00e4ltester Sohn des aus Stra\u00dfburg stammenden Johann Georg Gallandet und  \u00e4ltsterer Sohn von Johann Friedrich Gallande. Adolfs Mutter war die aus \n\n stammende Anna Maria Gallander.",
        "results": []
    },
    "tst-de-42": {
        "input": "Welcher Fluss durchquert die franz\u00f6sische Gemeinde Saint-Voir?",
        "query": "\nDer Fluss, der die Gemeinde St. Voir in Frankreich durchflie\u00dft, ist die Loire.",
        "results": [
            [
                "Saint-Voir. Saint-Voir ist eine franz\u00f6sische Gemeinde mit 201 Einwohnern (Stand 1. Januar 2022) im D\u00e9partement Allier in der Region Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes (vor 2016 Auvergne); sie geh\u00f6rt zum Arrondissement Moulins und zum Kanton Moulins-2.    Geografie  Saint-Voir liegt etwa neunzehn Kilometer s\u00fcds\u00fcd\u00f6stlich von Moulins. Das Gemeindegebiet wird vom Fluss Luzeray durchquert. Umgeben wird Saint-Voir von den Nachbargemeinden Mercy im Norden, Thionne im Osten, Treteau im S\u00fcden, Gouise im Westen sowie Neuilly-le-R\u00e9al im Nordwesten.     Bev\u00f6lkerungsentwicklung     ",
                7.948854446411133
            ],
            [
                "Saint-Voir. Umgeben wird Saint-Voir von den Nachbargemeinden Mercy im Norden, Thionne im Osten, Treteau im S\u00fcden, Gouise im Westen sowie Neuilly-le-R\u00e9al im Nordwesten.     Bev\u00f6lkerungsentwicklung      Sehensw\u00fcrdigkeiten   Kirche St-Voir Kapelle von Le Verger, Monument historique seit 1989 Siehe auch: Liste der Monuments historiques in Saint-Voir    Literatur  Le Patrimoine des Communes de l\u2019Allier.",
                10.522820472717285
            ],
            [
                "Franz\u00f6sische Sprache. Hierbei ist der Status, was dabei Dialekt und was eigenst\u00e4ndige Sprache ist, umstritten. Meistens spricht man von zwei Sprachen und deren jeweiligen Dialekten (im Franz\u00f6sischen oft als Patois bezeichnet). Das Franz\u00f6sische wird den langues d\u2019o\u00efl zugeordnet und geht auf eine Mundart aus der \u00cele-de-France zur\u00fcck, der weiteren Umgebung der Hauptstadt Paris. Sie grenzen sich von den langues d\u2019oc ab, die s\u00fcdlich des Flusses Loire verbreitet sind und eine eigene Sprache darstellen. Die Unterscheidung bezieht sich auf die Form f\u00fcr \u201eja\u201c (oc im S\u00fcden, < lat. hoc;",
                11.101469039916992
            ],
            [
                "Franz\u00f6sische Sprache. wirr], jardin \u201a Garten\u2018, l\u00e9cher \u201alecken\u2018, saule \u201a Salweide\u2018). Au\u00dferdem sind Ortsnamen in Nordfrankreich, die auf -court, -ville und -vic enden, meist fr\u00e4nkischer Herkunft. Hierbei vollzog sich der geschichtlich bemerkenswerte Vorgang, dass sich die Franken sprachlich dem Vulg\u00e4rlatein der besiegten gallo-romanischen Bev\u00f6lkerung bis auf wenige verbleibende fr\u00e4nkische Einfl\u00fcsse anpassten.",
                11.545825004577637
            ],
            [
                "Liste der Monuments historiques in Saint-Voir. Die Liste der Monuments historiques in Saint-Voir f\u00fchrt die Monuments historiques in der franz\u00f6sischen Gemeinde Saint-Voir auf.     Liste der Bauwerke      Liste der Objekte      Literatur  Le Patrimoine des Communes de l\u2019Allier. Band 2.",
                11.726011276245117
            ]
        ]
    },
    "tst-de-43": {
        "input": "Warum wurde der El-Al-Flug 402 im Jahr 1955 abgeschossen?",
        "query": "\nDer El Al Flug 405 wurde im Jahre 1955 von \n        \n        Israel\n    abgeschossenen. Die Maschine war auf dem Weg von Tel Aviv nach Kairo. Sie wurde von einer israelischen F-16-Maschine abgescho\u00dfen, die sich auf einem Aufkl\u00e4rungsflug befand. Der Grund f\u00fcr den Abschuss war, dass die Maschine als Spionageflugzeug angesehen wurde.\n",
        "results": [
            [
                "Israel. W\u00e4hrend des Ersten Golfkriegs zwischen Irak und Iran bombardierten israelische Flugzeuge im Juni 1981 den irakischen Atomreaktor Osirak in der N\u00e4he von Bagdad und zerst\u00f6rten ihn (Operation Opera). Begr\u00fcndet wurde diese Operation mit der atomaren Bedrohung Israels durch den Irak. Ab den 1980er Jahren nahmen die Spannungen zwischen Israelis und Pal\u00e4stinensern immer mehr zu. Im Juni 1982 begann der erste Libanonkrieg aufgrund von Anschl\u00e4gen der PLO gegen Israel. Als Reaktion lie\u00df der israelische Regierungschef Menachem Begin den Libanon durch die israelischen Streitkr\u00e4fte angreifen, da die PLO ihre Aktionen aus Beirut koordinierte.",
                8.576096534729004
            ],
            [
                "Israel. W\u00e4hrend des Ersten Golfkriegs zwischen Irak und Iran bombardierten israelische Flugzeuge im Juni 1981 den irakischen Atomreaktor Osirak in der N\u00e4he von Bagdad und zerst\u00f6rten ihn (Operation Opera). Begr\u00fcndet wurde diese Operation mit der atomaren Bedrohung Israels durch den Irak. Ab den 1980er Jahren nahmen die Spannungen zwischen Israelis und Pal\u00e4stinensern immer mehr zu. Im Juni 1982 begann der erste Libanonkrieg aufgrund von Anschl\u00e4gen der PLO gegen Israel. Als Reaktion lie\u00df der israelische Regierungschef Menachem Begin den Libanon durch die israelischen Streitkr\u00e4fte angreifen, da die PLO ihre Aktionen aus Beirut koordinierte.",
                8.576096534729004
            ],
            [
                "Israel. W\u00e4hrend des Ersten Golfkriegs zwischen Irak und Iran bombardierten israelische Flugzeuge im Juni 1981 den irakischen Atomreaktor Osirak in der N\u00e4he von Bagdad und zerst\u00f6rten ihn (Operation Opera). Begr\u00fcndet wurde diese Operation mit der atomaren Bedrohung Israels durch den Irak. Ab den 1980er Jahren nahmen die Spannungen zwischen Israelis und Pal\u00e4stinensern immer mehr zu. Im Juni 1982 begann der erste Libanonkrieg aufgrund von Anschl\u00e4gen der PLO gegen Israel. Als Reaktion lie\u00df der israelische Regierungschef Menachem Begin den Libanon durch die israelischen Streitkr\u00e4fte angreifen, da die PLO ihre Aktionen aus Beirut koordinierte.",
                8.576096534729004
            ],
            [
                "Israel. Am 29. Oktober 1956 stie\u00dfen israelische Truppen in den Gazastreifen und den Sinai vor, und am 5. November begannen die europ\u00e4ischen Truppen zu landen, doch die Kampagne musste beendet werden. Unter dem Druck der Vereinigten Staaten und der UNO zogen sich die drei Angreifer bis zum M\u00e4rz 1957 aus den besetzten Gebieten zur\u00fcck. Allerdings wurde die israelisch-\u00e4gyptische Grenze in der Folge durch UN-Friedenstruppen gesichert, und der Zugang zum Golf von Akaba war frei f\u00fcr die israelische Schifffahrt zum israelischen Hafen von Eilat. Die USA verpflichteten sich gegen\u00fcber Israel, diesen internationalen Wasserweg offen zu halten.     1967: Sechstagekrieg   1966 war die Zahl der \u00dcbergriffe arabischer Terroristen auf 41 gestiegen, und schon in den ersten vier Monaten des Jahres 1967 kam es zu 37 Angriffen.",
                8.820823669433594
            ],
            [
                "Israel. Am 29. Oktober 1956 stie\u00dfen israelische Truppen in den Gazastreifen und den Sinai vor, und am 5. November begannen die europ\u00e4ischen Truppen zu landen, doch die Kampagne musste beendet werden. Unter dem Druck der Vereinigten Staaten und der UNO zogen sich die drei Angreifer bis zum M\u00e4rz 1957 aus den besetzten Gebieten zur\u00fcck. Allerdings wurde die israelisch-\u00e4gyptische Grenze in der Folge durch UN-Friedenstruppen gesichert, und der Zugang zum Golf von Akaba war frei f\u00fcr die israelische Schifffahrt zum israelischen Hafen von Eilat. Die USA verpflichteten sich gegen\u00fcber Israel, diesen internationalen Wasserweg offen zu halten.     1967: Sechstagekrieg   1966 war die Zahl der \u00dcbergriffe arabischer Terroristen auf 41 gestiegen, und schon in den ersten vier Monaten des Jahres 1967 kam es zu 37 Angriffen.",
                8.820823669433594
            ]
        ]
    },
    "tst-de-44": {
        "input": "Wen listede das Forbes Magazin als 96. m\u00e4chtigste Frau der Welt 2014?",
        "query": "Mary Barra, CEO von General Motors.\n<|im_end|>  \n",
        "results": [
            [
                "Forbes. Women (\u201eDie 100 m\u00e4chtigsten Frauen der Welt\u201c) wird seit 2004 ver\u00f6ffentlicht. Kriterien f\u00fcr die Bewertung der Macht sind das Auftreten in den Medien, gemessen an Pressezitaten, und der politische und wirtschaftliche Einfluss. 2004 und 2005 wurde die Liste von Condoleezza Rice und Wu Yi angef\u00fchrt. 2006 platzierte sich Angela Merkel als neugew\u00e4hlte deutsche Kanzlerin auf Platz eins der Liste und erlangte diesen Rang seitdem (mit Ausnahme von 2010) bis 2020 jedes Jahr in Folge. Die Forbes Global 2000 ist eine Rangliste der 2000 gr\u00f6\u00dften Unternehmen der Welt und ersetzte 2003 die Liste Forbes 500, eine Rangliste der 500 gr\u00f6\u00dften Unternehmen der USA.",
                8.991119384765625
            ],
            [
                "Forbes. 2006 platzierte sich Angela Merkel als neugew\u00e4hlte deutsche Kanzlerin auf Platz eins der Liste und erlangte diesen Rang seitdem (mit Ausnahme von 2010) bis 2020 jedes Jahr in Folge. Die Forbes Global 2000 ist eine Rangliste der 2000 gr\u00f6\u00dften Unternehmen der Welt und ersetzte 2003 die Liste Forbes 500, eine Rangliste der 500 gr\u00f6\u00dften Unternehmen der USA. Die Fictional 15 ist eine Liste der 15 reichsten fiktiven Figuren. Die Midas List ist eine j\u00e4hrliche Rangliste der einflussreichsten und erfolgreichsten Risiko-Kapitalgeber. 2008 angef\u00fchrt durch John Doerr",
                9.202371597290039
            ],
            [
                "The World\u2019s Billionaires. Deutschland war 2016 mit 120 Milliard\u00e4ren gelistet, mit Karl Albrecht jr., Erbe von Aldi-Mitbegr\u00fcnder Karl Albrecht, auf Platz 21 als Reichstem.   Reichster Schweizer von 32 Personen war 2016 auf Platz 129 Ernesto Bertarelli, ehemaliger Pr\u00e4sident des Verwaltungsrates der Biotechnologie-Firma Serono. Reichster \u00d6sterreicher von zehn Personen war auf Platz 64 Dietrich Mateschitz, Mitbegr\u00fcnder des Energydrink-Herstellers Red Bull. 2016 belief sich das Gesamtverm\u00f6gen aller in der Forbes-Liste aufgef\u00fchrten Personen auf 6,5 Billionen (6500 Milliarden) US-Dollar. 2018 gab es weltweit bereits 2208 Milliard\u00e4re, die ein Verm\u00f6gen in H\u00f6he von 9,1 Billionen Dollar kontrollierten.",
                11.206146240234375
            ],
            [
                "Forbes. Nach dem Tod von Bruce \u00fcbernahm sein Bruder Malcolm Forbes (1919\u20131990) die Gesch\u00e4ftsleitung. Nach Malcolms Tod wurde sein \u00e4ltester Sohn Malcolm Stevenson \u201eSteve\u201c Forbes Jr. (* 1947) Pr\u00e4sident und CEO von Forbes sowie Chefredakteur der Zeitschrift. Im Mai 2023 \u00fcbernahm Austin Russell, der Gr\u00fcnder und CEO von Luminar Technologies, 82 % der Anteile an dem Unternehmen f\u00fcr 800 Mio. US-Dollar.     Ranglisten  Forbes ist f\u00fcr die vielen erstellten Ranglisten zu verschiedenen Themen bekannt, beispielsweise:  Die j\u00e4hrlich ver\u00f6ffentlichte Liste The World\u2019s Billionaires (\u201eDie Milliard\u00e4re der Welt\u201c) f\u00fchrt weltweit alle Personen auf, deren gesch\u00e4tztes pers\u00f6nliches Verm\u00f6gen eine Milliarde US-Dollar \u00fcbersteigt. Die Forbes 400 listet j\u00e4hrlich die 400 reichsten US-Amerikaner.",
                11.575071334838867
            ],
            [
                "Forbes. In: forbes.com (englisch)    Einzelnachweise",
                11.742717742919922
            ]
        ]
    },
    "tst-de-45": {
        "input": "In welchem Sport nahm Gergely Kulcs\u00e1r bei den Olympischen Spielen teil?",
        "query": "\nKulcsar nahm bei der Leichtathletik-Europameisterschaft in \n                Berlin teil.",
        "results": [
            [
                "Gergely Kulcs\u00e1r. Gergely Kulcs\u00e1r [\u02c8g\u025brg\u025bj 'kul\u02a7a\u02d0r] (* 10. M\u00e4rz 1934 in Nagyhal\u00e1sz; \u2020 12. August 2020) war ein ungarischer Leichtathlet, der in den 1960er Jahren zur Weltspitze im Speerwurf z\u00e4hlte. Er nahm erfolgreich an vier Olympischen Spielen und f\u00fcnf Europameisterschaften teil.      Karriere  ",
                4.72169828414917
            ],
            [
                "Gergely Kulcs\u00e1r. Er nahm erfolgreich an vier Olympischen Spielen und f\u00fcnf Europameisterschaften teil.      Karriere   Er gewann zahlreiche Landesmeisterschaften (Titel vor 1960 nicht belegt):   Sein erster internationaler Auftritt waren die   Europameisterschaften 1958 in Stockholm, wo er hinter dem Polen Janusz Sid\u0142o  (Gold mit 80,18 m) und dem Norweger Egil Danielsen (Silber mit 78,27 m) die Bronzemedaille gewann. Zwei Jahre sp\u00e4ter bei den Olympischen Spielen 1960 in Rom konnte er diesen Erfolg wiederholen:",
                6.608386993408203
            ],
            [
                "Gergely Kulcs\u00e1r. Im Jahr 1969 warf er zwar gute 83,30 m, konnte an diese Leistung bei den   Europameisterschaften 1969 in Athen aber nicht ganz ankn\u00fcpfen und wurde mit 81,14 m Vierter (Siegesweite von J\u0101nis L\u016bsis: 91,52 m). Auch an den Europameisterschaften 1971 in Helsinki sowie an den Olympischen Spielen 1972 in M\u00fcnchen nahm er teil, scheiterte jedoch bereits in der Qualifikation und landete auf Platz 15 (76,48 m) bzw. 14 (77,24 m).   Leistungsentwicklung    Weblinks  https://www.olympic.org/gergely-kulcsar Gergely Kulcs\u00e1r in der Datenbank von Sports-Reference (englisch; archiviert vom Original) Gergely Kulcs\u00e1r in der Datenbank von Olympedia.org (englisch)",
                6.802126884460449
            ],
            [
                "Gergely Kulcs\u00e1r. Sein erster internationaler Auftritt waren die   Europameisterschaften 1958 in Stockholm, wo er hinter dem Polen Janusz Sid\u0142o  (Gold mit 80,18 m) und dem Norweger Egil Danielsen (Silber mit 78,27 m) die Bronzemedaille gewann. Zwei Jahre sp\u00e4ter bei den Olympischen Spielen 1960 in Rom konnte er diesen Erfolg wiederholen: Nachdem er in der Qualifikation 79,70 m geworfen hatte, die Platz 2 bedeutet h\u00e4tten, gelang ihm im Finaldurchgang ein Wurf von 78,57 m, der ihm hinter Wiktor Zybulenko aus der UdSSR (Gold mit 84,64 m) und Walter Kr\u00fcger  aus der DDR (Silber mit 79,36 m) seine zweite Bronzemedaille eintrug. Weniger gut lief es f\u00fcr ihn bei den Europameisterschaften 1962 in Belgrad. Hier kam er mit 76,89 m auf Platz 5 (Siegesweite des Letten J\u0101nis L\u016bsis: 82,04 m).",
                7.056976318359375
            ],
            [
                "Gergely Kulcs\u00e1r. Weniger gut lief es f\u00fcr ihn bei den Europameisterschaften 1962 in Belgrad. Hier kam er mit 76,89 m auf Platz 5 (Siegesweite des Letten J\u0101nis L\u016bsis: 82,04 m). Zwei Jahre sp\u00e4ter, bei den  Olympischen Spielen 1964 in Tokio ging es jedoch wieder bergauf: Mit der Silbermedaille f\u00fcr seine beste Weite von 82,32 m hinter dem mit 82,66 m siegreichen Finnen Pauli Nevala erzielte er seine beste internationale Platzierung und besiegte zudem Europameister J\u0101nis L\u016bsis, der mit 80,57 m Dritter wurde. Wie knapp er Nevala unterlegen war, zeigt folgender Vergleich der besten drei W\u00fcrfe beider Athleten:",
                8.219820022583008
            ]
        ]
    },
    "tst-de-46": {
        "input": "Zu welchem Konzern wechselte Victoire Tomegah Dogb\u00e9 1992?",
        "query": "\nDie franz\u00f6sische Schauspielerin V\u00e9ro Tometogah-Dogb\u00e8 wechselte 1992 von der franz\u00f6sischen Produktionsfirma Les Films du Losange zum franz\u00f6sischen Filmstudio Les \u00c9ditions \nCanal+.",
        "results": [
            [
                "Victoire Tomegah Dogb\u00e9. Zudem machte sie 1996 eine Weiterbildung am International Institute for Management Development in Lausanne. Ihre berufliche Laufbau begann Victoire Tomegah Dogb\u00e9 bei einem Unternehmen in Lom\u00e9. 1992 wechselte sie zum \u00d6l-Konzern Royal Dutch Shell. Anschlie\u00dfend arbeitete Tomegah Dogb\u00e9 f\u00fcr das Entwicklungsprogramm der Vereinten Nationen (UNDP) in Benin.     Politische Karriere  2008 begann Tomegah Dogb\u00e9, f\u00fcr die Regierung Togos unter Premierminister Gilbert Houngbo zu arbeiten.",
                8.557869911193848
            ],
            [
                "Victoire Tomegah Dogb\u00e9. Leben und Werdegang   Victoire Tomegah Dogb\u00e9 studierte an der Universit\u00e4t von Benin Wirtschaft. Am Jutland Technology Institute in Aarhus, D\u00e4nemark, bildete sie sich weiter und machte ein Diplom in Marketing und General Management. Zudem machte sie 1996 eine Weiterbildung am International Institute for Management Development in Lausanne. Ihre berufliche Laufbau begann Victoire Tomegah Dogb\u00e9 bei einem Unternehmen in Lom\u00e9.",
                8.671311378479004
            ],
            [
                "Victoire Tomegah Dogb\u00e9. Einzelnachweise",
                10.00014877319336
            ],
            [
                "Victoire Tomegah Dogb\u00e9. Mit ihrer Ernennung zur Premierministerin folgt sie auf Komi S\u00e9lom Klassou, der dieses Amt f\u00fcr f\u00fcnf Jahre innehatte und zur\u00fcckgetreten ist.     Privat    Victoire Tomegah Dogb\u00e9 ist Mutter von drei Kindern.     Einzelnachweise",
                10.354265213012695
            ],
            [
                "Victoire Tomegah Dogb\u00e9. Anschlie\u00dfend arbeitete Tomegah Dogb\u00e9 f\u00fcr das Entwicklungsprogramm der Vereinten Nationen (UNDP) in Benin.     Politische Karriere  2008 begann Tomegah Dogb\u00e9, f\u00fcr die Regierung Togos unter Premierminister Gilbert Houngbo zu arbeiten. 2010 wurde sie zur Jugendministerin ernannt. Mit ihrer Ernennung zur Premierministerin folgt sie auf Komi S\u00e9lom Klassou, der dieses Amt f\u00fcr f\u00fcnf Jahre innehatte und zur\u00fcckgetreten ist.     Privat   ",
                12.083467483520508
            ]
        ]
    },
    "tst-de-47": {
        "input": "Wie viele Einwohner pro Quadratkilometer wohnten laut Volksz\u00e4hlung 2010 in Gogebic County?",
        "query": "Laut der Volz\u00e4hlung <|im_end|> der USA von 1990 betrug die Bev\u00f6lkerung von Gogoebc County 5.004 Einwohner. Die Fl\u00e4che des Countys betr\u00e4gt 3.280 Quadatkilometern. Daher betr\u00fcgt die Einwohnerdichte 0,15 Einwohner/Quadratkielometer.\n<|im_end|>  \n",
        "results": [
            [
                "Gogebic County. Bev\u00f6lkerung    Nach der Volksz\u00e4hlung im Jahr 2010 lebten im Gogebic County 16.427 Menschen in 7234 Haushalten. Die Bev\u00f6lkerungsdichte betrug 5,8 Einwohner pro Quadratkilometer. In den 7234 Haushalten lebten statistisch je 2,03 Personen.",
                3.017251491546631
            ],
            [
                "Gogebic County. 18,9 Prozent der Einwohner lebten unterhalb der Armutsgrenze.     Ortschaften im Gogebic County   Citys   Bessemer Ironwood Wakefield Census-designated places (CDP)  Marenisco Watersmeet Andere Unincorporated Communities  Anvil Connorville Dunham Harley Puritan Ramsay Siemens Tamarack Thayer Thomaston Tula Wellington Indianerreservationen  Lac Vieux Desert Indian Reservation     Gliederung   Das Gogebic County ist neben den drei Citys in sechs Townships eingeteilt:    Siehe auch  Liste der Eintr\u00e4ge im National Register of Historic Places im Gogebic County    ",
                5.073430061340332
            ],
            [
                "Gogebic County. Die Bev\u00f6lkerungsdichte betrug 5,8 Einwohner pro Quadratkilometer. In den 7234 Haushalten lebten statistisch je 2,03 Personen. Ethnisch betrachtet setzte sich die Bev\u00f6lkerung zusammen aus 91,2 Prozent Wei\u00dfen, 4,3 Prozent Afroamerikanern, 2,6 Prozent amerikanischen Ureinwohnern, 0,5 Prozent Asiaten sowie aus anderen ethnischen Gruppen; 1,5 Prozent stammten von zwei oder mehr Ethnien ab. Unabh\u00e4ngig von der ethnischen Zugeh\u00f6rigkeit waren 1,1 Prozent der Bev\u00f6lkerung spanischer oder lateinamerikanischer Abstammung.",
                5.839677810668945
            ],
            [
                "Gogebic County. 46,3 Prozent der Bev\u00f6lkerung waren weiblich.   Das j\u00e4hrliche Durchschnittseinkommen eines Haushalts lag bei 34.397 USD. Das Pro-Kopf-Einkommen betrug 20.853 USD. 18,9 Prozent der Einwohner lebten unterhalb der Armutsgrenze.     Ortschaften im Gogebic County   Citys   Bessemer Ironwood Wakefield Census-designated places (CDP)  Marenisco Watersmeet Andere Unincorporated Communities  Anvil Connorville Dunham Harley",
                6.262152194976807
            ],
            [
                "Gogebic County. An das Gogebic County grenzen folgende Nachbarcountys:    Geschichte   Das Gogebic County wurde 1887 aus Teilen des Ontonagon County gebildet. Benannt wurde es nach dem Lake Gogebic.      Bev\u00f6lkerung    Nach der Volksz\u00e4hlung im Jahr 2010 lebten im Gogebic County 16.427",
                6.462679862976074
            ]
        ]
    },
    "tst-de-48": {
        "input": "Wie hie\u00df Simbabwe zur Zeit der britischen Kolonialherrschaft?",
        "query": "\n\nDie britische Kolonialherrschaft in Simbabwe begann im Jahr 1890 und endete im Jahr 1964. W\u00e4hrend dieser Zeit wurde das Land als Nordrhodesien bekannt. Erst nach Unabh\u00e4ngigkeit von Gro\u00dfbritannien im Jahr 1965 erhielt es den Namen Simbabwe.",
        "results": [
            [
                "Rhodesien. Rhodesien war die Bezeichnung des Gebietes der ehemaligen britischen Kolonie S\u00fcdrhodesien, der heutigen Republik Simbabwe im S\u00fcden Afrikas, nachdem das Protektorat Nordrhodesien am 24. Oktober 1964 als Republik Sambia in die Unabh\u00e4ngigkeit entlassen worden war. Der Name leitete sich von Cecil Rhodes ab, dem Gr\u00fcnder der Bergbaugesellschaft De Beers und der Kolonie. Zeitweise bildeten S\u00fcd- und Nordrhodesien zusammen mit Njassaland (heute Malawi) die F\u00f6deration von Rhodesien und Njassaland. 1980 wurde es als Republik Simbabwe unabh\u00e4ngig.     Geschichte     ",
                4.752514839172363
            ],
            [
                "Simbabwe. Simbabwe (deutsch \u00fcblicherweise [z\u026am\u02c8ba\u02d0pv\u0259] ausgesprochen; lokale Sprachen und englisch Zimbabwe [z\u026am\u02c8b\u0251\u02d0bwe\u026a]; \u00fcbersetzt \u201eSteinh\u00e4user\u201c in der Sprache der Shona) ist ein Binnenstaat im S\u00fcdlichen Afrika, der als ehemalige britische Kronkolonie S\u00fcdrhodesien sowie als Sezessionsterritorium kurzzeitig Rhodesien und Simbabwe-Rhodesien hie\u00df. Der Name Simbabwe geht auf die heute Gro\u00df-Simbabwe genannte Ruinenst\u00e4tte zur\u00fcck, die gr\u00f6\u00dften vorkolonialen Steinbauten im S\u00fcdlichen Afrika.",
                5.512914180755615
            ],
            [
                "Simbabwe. Simbabwe (deutsch \u00fcblicherweise [z\u026am\u02c8ba\u02d0pv\u0259] ausgesprochen; lokale Sprachen und englisch Zimbabwe [z\u026am\u02c8b\u0251\u02d0bwe\u026a]; \u00fcbersetzt \u201eSteinh\u00e4user\u201c in der Sprache der Shona) ist ein Binnenstaat im S\u00fcdlichen Afrika, der als ehemalige britische Kronkolonie S\u00fcdrhodesien sowie als Sezessionsterritorium kurzzeitig Rhodesien und Simbabwe-Rhodesien hie\u00df. Der Name Simbabwe geht auf die heute Gro\u00df-Simbabwe genannte Ruinenst\u00e4tte zur\u00fcck, die gr\u00f6\u00dften vorkolonialen Steinbauten im S\u00fcdlichen Afrika.",
                5.512914180755615
            ],
            [
                "Simbabwe. Simbabwe (deutsch \u00fcblicherweise [z\u026am\u02c8ba\u02d0pv\u0259] ausgesprochen; lokale Sprachen und englisch Zimbabwe [z\u026am\u02c8b\u0251\u02d0bwe\u026a]; \u00fcbersetzt \u201eSteinh\u00e4user\u201c in der Sprache der Shona) ist ein Binnenstaat im S\u00fcdlichen Afrika, der als ehemalige britische Kronkolonie S\u00fcdrhodesien sowie als Sezessionsterritorium kurzzeitig Rhodesien und Simbabwe-Rhodesien hie\u00df. Der Name Simbabwe geht auf die heute Gro\u00df-Simbabwe genannte Ruinenst\u00e4tte zur\u00fcck, die gr\u00f6\u00dften vorkolonialen Steinbauten im S\u00fcdlichen Afrika.",
                5.512914180755615
            ],
            [
                "Simbabwe. \u00fcbersetzt \u201eSteinh\u00e4user\u201c in der Sprache der Shona) ist ein Binnenstaat im S\u00fcdlichen Afrika, der als ehemalige britische Kronkolonie S\u00fcdrhodesien sowie als Sezessionsterritorium kurzzeitig Rhodesien und Simbabwe-Rhodesien hie\u00df. Der Name Simbabwe geht auf die heute Gro\u00df-Simbabwe genannte Ruinenst\u00e4tte zur\u00fcck, die gr\u00f6\u00dften vorkolonialen Steinbauten im S\u00fcdlichen Afrika. Dar\u00fcber hinaus ist Simbabwe auch f\u00fcr das UNESCO-Weltnaturerbe der Victoria-Wasserf\u00e4lle international bekannt. Seit der Unabh\u00e4ngigkeit 1980 regiert die ehemalige Unabh\u00e4ngigkeitsbewegung ZANU-PF das Land diktatorisch als Einparteiensystem.     Geografie  ",
                5.930251121520996
            ]
        ]
    },
    "tst-de-49": {
        "input": "In welchem Ort wurde John Christopher Willis geboren?",
        "query": "\nJohn Christopher Willies wurde am 10. April 1887 in der Stadt New York City geboren.",
        "results": [
            [
                "John Christopher Willis. John Christopher Willis (* 20. Februar 1868 in Birkenhead bei Liverpool; \u2020 21. M\u00e4rz 1958) war ein britischer Botaniker. Sein offizielles botanisches Autorenk\u00fcrzel lautet \u201eWillis\u201c.     Leben und Wirken  Willis studierte an der Universit\u00e4t Liverpool (University College) und an der Universit\u00e4t Cambridge (Gonville and Caius College). 1896 wurde er Direktor des Botanischen Gartens in Peradeniya auf Ceylon (er gr\u00fcndete auch die Annals of the Royal Botanical Gardens, Peradeniya) und 1912 Direktor des Botanischen Gartens von Rio de Janeiro.",
                10.052072525024414
            ],
            [
                "John Christopher Willis. Leben und Wirken  Willis studierte an der Universit\u00e4t Liverpool (University College) und an der Universit\u00e4t Cambridge (Gonville and Caius College). 1896 wurde er Direktor des Botanischen Gartens in Peradeniya auf Ceylon (er gr\u00fcndete auch die Annals of the Royal Botanical Gardens, Peradeniya) und 1912 Direktor des Botanischen Gartens von Rio de Janeiro. Ab 1915 war er wieder in Cambridge. Sp\u00e4ter zog er nach Montreux. In seiner Zeit in Ceylon entwickelte er die Age and Area Hypothese: die von den Pflanzen besiedelten Fl\u00e4chen entsprechen dem Alter der Art, was aber durch Klimabedingungen, lokale Barrieren und den Einfluss des Menschen stark beeinflusst werden kann.",
                13.493623733520508
            ],
            [
                "John Christopher Willis. Ehrungen  1958 erhielt er postum die Darwin-Wallace-Medaille. Er war Fellow der Royal Society (1919) und Fellow der Linnean Society of London (1897). Nach ihm ist die Pflanzengattung Willisia Warm. aus der Familie der Podostemaceae benannt.      Schriften  Studies in the Morphology and Ecology of the Podostemace\u00e6 of Ceylon and India.",
                14.356359481811523
            ],
            [
                "John Christopher Willis. V, Colombo und London 1911/14 (Digitalisat)     Literatur  W. B. Turrill: John Christopher Willis 1868\u20131958, Biographical Memoirs Fellows Royal Society 1958    Einzelnachweise      Weblinks  Autoreintrag f\u00fcr John Christopher Willis beim IPNI",
                16.256633758544922
            ],
            [
                "John Christopher Willis. An elementary treatise, 1909 The Distribution of Species in New Zealand, 1916 The Relative Age of Endemic Species and Other Controversial Points, 1917 Age and Area: A Study of Geographical Distribution and Origin of Species, 1922 The Course of Evolution by Differentiation Or Divergent Mutation Rather Than by Selection, 1940 The Birth and Spread of Plants, 1949 als Herausgeber:   Annals of the Royal Botanic Gardens, Peradenya. I, Colombo und London 1901/02 (Digitalisat) Annals of the Royal Botanic Gardens, Peradenya. II, Colombo und London Annals of the Royal Botanic Gardens, Peradenya. III, Colombo und London 1906 (Digitalisat) Annals of the Royal Botanic Gardens, Peradenya.",
                16.416982650756836
            ]
        ]
    },
    "tst-de-50": {
        "input": "Was sind die Namen der Aloiden in der griechischen Mythologie?",
        "query": "Die Namen von Aloiden in griechischen Mythen sind: Alope, Alophe, Alekto, Amphion, Antiope, Ariadne, Atalante, Athena, Eurydike, Hecate, Hermione, Iole, Kallisto, Kleopatra, Merope.",
        "results": [
            [
                "Griechische Mythologie. Sch\u00e4nder der Kassandra im Athenetempel, daf\u00fcr von G\u00f6ttern auf der Heimfahrt versenkt Akademos: rettet Athen durch Verrat an seinem K\u00f6nig Theseus vor der Zerst\u00f6rung durch die Dioskuren, sein Begr\u00e4bnisort akademeia wird Namensgeber der Akademie Alkmene: Mutter des Herakles, den sie mit Zeus zeugt, der ihr in der Gestalt ihres Ehemannes Amphitryon erschien Amazonen: matriarchalisch organisiertes Volk Amphitryon: Ehemann der Alkmene, in dessen Gestalt Zeus sie verf\u00fchrt, um den Herakles zu zeugen Andromeda: \u00e4thiopische Prinzessin, die dem von Poseidon zur Bestrafung der Hybris ihrer Mutter geschickten Seeungeheuer Ketos zu dessen Bes\u00e4nftigung geopfert werden soll, wird, bereits an einen Felsen geschmiedet, von Perseus befreit, gebiert diesem viele Kinder (darunter die Vorfahren des Herakles und der Perserk\u00f6nige) und wird sp\u00e4ter mit ihm als Sternenbild in den Himmel versetzt Arachne: eine hervorragende Weberin, die Athene herausfordert und ob dieser Hybris von dieser in eine Webspinne verwandelt wird Argos, der Mensch: der Gr\u00fcnder der gleichnamigen Stadt Ariadne: Tochter von Minos, schenkt Theseus Wollkn\u00e4uel und Schwert, die ihn im Labyrinth retten Atalanta: amazonenhafte, unverheiratete, schnelle J\u00e4gerin, von B\u00e4rin ges\u00e4ugt, an der Jagd auf den Kalydonischen Eber beteiligt Bellerophon: von der von ihm zur\u00fcckgewiesenen Frau des Proitos, K\u00f6nig von Tiryns auf Kreta, verleumdet, daraufhin nach Lykien geschickt mit dem Plan ihn dort ermorden zu lassen, \u00fcbersteht er jedoch alle Aufgaben; Bezwinger der Chim\u00e4ra, versucht auf dem R\u00fccken von Pegasus die Spitze des Olymps zu erreichen Daidalos: kretischer Erfinder und Baumeister, Erbauer der bronzenen Kuh der Pasiphae und des Labyrinths, flieht vor Minos aus Kreta nach Sizilien mittels selbstgebauter Fl\u00fcgel, Vater des Ikarus Danaiden: 50 T\u00f6chter des Ahnherrn der Griechen, Danaos; sollen die 50 S\u00f6hne des Aigyptos heiraten und t\u00f6ten sie in der Hochzeitsnacht;",
                7.6776885986328125
            ],
            [
                "Griechische Mythologie. \u00fcberfallen die Argonauten; sp\u00e4ter von Herakles vertrieben Talos: bronzener Riese Teumessischer Fuchs: riesiger, menschenfressender Fuchs, dem die Thebaner monatlich einen Knaben opfern mussten Tityos: Riese, der versuchte, die sch\u00f6ne Leto zu vergewaltigen Triton: Mischwesen aus Mensch (Oberk\u00f6rper), Pferd (vordere H\u00e4lfte des Unterleibes) und Delphin (hinterer Teil des Unterleibes), daher h\u00e4ufig als Kentaur des Meeres bezeichnet Typhon: Riese, den Gaia durch Vereinigung mit dem Tartaros gebar, um sich an Zeus f\u00fcr die Niederlage ihrer Kinder, der Titanen und Giganten zu r\u00e4chen Zentauren: siehe unter Kentauren    Orte, die f\u00fcr die griechische Mythologie von besonderer Bedeutung sind   Delphi: Stadt, die vor allem f\u00fcr ihr Orakel bekannt war Dodona: Orakelst\u00e4tte Delos: Geburtsort des Apollon und der Artemis, Ort eines ber\u00fchmten Apollonheiligtums und Orakels Eleusis: Heiligtum der Demeter bei Athen Elysion (lat.: Elysium): Insel der Seligen im \u00e4u\u00dfersten Westen der Welt Hades: Ort der Toten Tartaros: Strafort der Unterwelt Asphodeliengrund: dort hausten auch die meisten Toten als Schatten Lethe: Quelle, aus der die Seelen der Verstorbenen das Wasser des Vergessens trinken Styx: Grenzfluss zur Unterwelt, den die Verstorbenen mit Hilfe des F\u00e4hrmannes Charon f\u00fcr einen Obolus \u00fcberqueren Nekromanteion: das einzige Totenorakel in Griechenland Olymp: Wohnstatt der olympischen G\u00f6tter Othrys: Sitz der Titanen Thermodon: Fluss der Amazonen Symplegaden (Kyaneischen Felsen): die \u201eZusammenschlagenden\u201c, zwei Felseninseln    Mythologische Gegenst\u00e4nde   Aigis: Schild der Athene Ambrosia:",
                8.098421096801758
            ],
            [
                "Griechische Mythologie. Deukalion: Sohn des Prometheus, entkommt der von Zeus verh\u00e4ngten gro\u00dfen Flut Dioskuren: Zwillinge Kastor und Pollux, Gef\u00e4hrten des Iason und des Herakles. Elektra: Tochter des Agamemnon und der Klytaimnestra, hilft Orestes, den gemeinsamen Vater zu r\u00e4chen Europa: von Zeus in der Gestalt eines Stiers nach Kreta entf\u00fchrt, mit Zeus u. a. Mutter des Minos Eurystheus: K\u00f6nig von Mykene, f\u00fcr die zw\u00f6lf Aufgaben bekannt, die er Herakles auferlegte Hekabe: Ehefrau des Priamos, Mutter des Hektor, des Paris und vieler weiterer trojanischer Helden Hektor: wichtigster Held und Heerf\u00fchrer Trojas, Sohn des Priamos Helena: Prinzessin Helena \u201edie Sch\u00f6ne Helena\u201c von Troja und K\u00f6nigin von Sparta.",
                8.371088027954102
            ],
            [
                "Griechische Mythologie. , hilft Iason aus Liebe das goldene Vlies zu rauben, flieht mit ihm nach Griechenland, ermordet aus Eifersucht ihre Kinder als sich Iason Kreons Tochter Glauke zuwendet Melampous: Seher und Heiler, der die Sprache der Tiere verstand Menelaos: K\u00f6nig von Sparta, Bruder des Agamemnon, Ehemann der Helena, die Paris ihm raubt und nach Troja entf\u00fchrt Minos: K\u00f6nig von Kreta, sperrt den Minotauros, den seine Frau Pasiphae mit des Poseidons Stier gezeugt hatte, ins Labyrinth und f\u00fchrt Krieg mit Athen, um diesen zu ern\u00e4hren Nestor: Herrscher von Pylos, versucht den Streit zwischen Agamemnon und Achilleus zu schlichten, Argonaut  Oidipous (\u00d6dipus): Sohn des K\u00f6nigs von Theben, den er unwissentlich t\u00f6tet, und dessen Frau Iokaste, die er sp\u00e4ter zur Frau nimmt Odysseus: listenreichster der griechischen Helden vor Troja, K\u00f6nig von Ithaka Oknos: verurteilt, ein Seil aus Binsen zu flechten, dessen fertiges Ende immer von einem Esel aufgefressen wurde Orestes: Sohn des Agamemnon und der Klytaimnestra, Bruder der Iphigenie Orpheus: S\u00e4nger, Erfinder der Musik und des Tanzes, bet\u00f6rt sogar Hades, der ihm seine an einem Schlangenbiss verstorbene Frau zur\u00fcckgibt, die er aber durch seinen unerlaubten Blick auf die Geliebte w\u00e4hrend des Aufstieges aus der Unterwelt wieder an Hades verliert, Argonaut Paris: Sohn des K\u00f6nigs Priamos von Troja, R\u00e4uber der Helena Pasiphae: Frau des Minos, zeugt mit dem von Poseidon geschickten Stier in der Daidaloischen Kuh den Minotauros Penelope: Frau des Odysseus, muss sich w\u00e4hrend dessen Abwesenheit zahlreicher Freier erwehren Perseus: ausgesetzter Sohn des K\u00f6nigs von Argos, besiegte die Gorgo Medusa, verwendet ihr Haupt, um Atlas in Stein zu verwandeln Priamos: K\u00f6nig von Troja, Ehemann der Hekabe, Vater des Hektor, des Paris und vieler weiterer trojanischer Helden Pyrrha: einzige \u00fcberlebende Frau nach der deukalischen Flut Sisyphos: verriet die Pl\u00e4ne der G\u00f6tter und musste im Tartaros einen Felsblock einen Hang hinaufrollen, der dann immer wieder nach unten rollte Tantalos: Stammvater der Tantaliden, K\u00f6nig von Lydien, Urahn des Agamemnon, Anfangs war er mit den G\u00f6ttern befreundet (durfte sogar gemeinsam mit ihnen speisen) aber dann verfeindet, weil er seinen Sohn kochte und ihn den G\u00f6ttern als Mahl vorsetzte. Als Strafe musste er Hunger, Durst und Todesqualen erleiden, obwohl er in einem See steht und Obstb\u00e4ume um ihn wachsen. Todesangst erlitt er wegen eines, \u00fcber ihm schwebenden, gro\u00dfen Felsbrockens.",
                8.637378692626953
            ],
            [
                "Griechische Mythologie. Liebhaber der Klytaimnestra w\u00e4hrend Agamemnons Abwesenheit; ermordet zusammen mit ihr Agamemnon bei dessen Heimkehr; von Agamemnons Sohn Orestes erschlagen Ajax der Gro\u00dfe: m\u00e4chtiger griechischer K\u00e4mpfer vor Troja, nur von Achilleus \u00fcbertroffen; hilft bei der Bergung der Leiche Achilleus\u2019, als dessen R\u00fcstzeug jedoch dem Odysseus zugesprochen wird, verf\u00e4llt er zun\u00e4chst in Raserei und t\u00f6tet sich dann selbst Ajax der Kleine: schnellster L\u00e4ufer nach Achilleus; Sch\u00e4nder der Kassandra im Athenetempel, daf\u00fcr von G\u00f6ttern auf der Heimfahrt versenkt Akademos: rettet Athen durch Verrat an seinem K\u00f6nig Theseus vor der Zerst\u00f6rung durch die Dioskuren, sein Begr\u00e4bnisort akademeia wird Namensgeber der Akademie Alkmene: Mutter des Herakles, den sie mit Zeus zeugt, der ihr in der Gestalt ihres Ehemannes Amphitryon erschien Amazonen: matriarchalisch organisiertes Volk Amphitryon: Ehemann der Alkmene, in dessen Gestalt Zeus sie verf\u00fchrt, um den Herakles zu zeugen Andromeda: \u00e4thiopische Prinzessin, die dem von Poseidon zur Bestrafung der Hybris ihrer Mutter geschickten Seeungeheuer Ketos zu dessen Bes\u00e4nftigung geopfert werden soll, wird, bereits an einen Felsen geschmiedet, von Perseus befreit, gebiert diesem viele Kinder (darunter die Vorfahren des Herakles und der Perserk\u00f6nige) und wird sp\u00e4ter mit ihm als Sternenbild in den Himmel versetzt Arachne: eine hervorragende Weberin, die Athene herausfordert und ob dieser Hybris von dieser in eine Webspinne verwandelt wird Argos, der Mensch: der Gr\u00fcnder der gleichnamigen Stadt Ariadne: Tochter von Minos, schenkt Theseus Wollkn\u00e4uel und Schwert, die ihn im Labyrinth retten Atalanta: amazonenhafte, unverheiratete, schnelle J\u00e4gerin, von B\u00e4rin ges\u00e4ugt, an der Jagd auf den Kalydonischen Eber beteiligt Bellerophon: von der von ihm zur\u00fcckgewiesenen Frau des Proitos, K\u00f6nig von Tiryns auf Kreta, verleumdet, daraufhin nach Lykien geschickt mit dem Plan ihn dort ermorden zu lassen, \u00fcbersteht er jedoch alle Aufgaben;",
                8.764762878417969
            ]
        ]
    },
    "tst-de-51": {
        "input": "Was ist ein Retronym?",
        "query": "Ein Retronom ist eine Kombination aus einem Namen und einem Wort, das sich auf die Vergangenheit bezieht. Beispiele f\u00fcr Retromans sind \"Retro-Gaming\", \"retrospektiv\" und \"Re-Release\".",
        "results": [
            [
                "Afric Simone. Im Juli 2022 trat Simone beim Festival \u201eDiscoteca 80\u201c in Cluj-Napoca, Rum\u00e4nien, auf. Im Oktober 2023 trat Simone beim Festival \u201eArena Retro Party\u201c in Budapest, Ungarn, auf \u2013 zusammen mit K\u00fcnstlern wie Ken Laszlo, Eddy Huntington und Thomas Anders, am Silvesterabend 2023/2024 zusammen mit dem franz\u00f6sischen Duo Ottawan in Tiflis, Georgien. Im Februar 2024 widmete das kolumbianische Fernsehen Simones Arbeit eine Sendung.     Privatleben   Simone spricht Portugiesisch, Spanisch, Franz\u00f6sisch, Italienisch, Englisch und Deutsch.",
                20.96997833251953
            ],
            [
                "Afric Simone. 2012 nahm Simone am Festival \u201eLegenden von Retro FM\u201c im Olympiastadion in Moskau teil. Im Oktober 2014 feierte er seinen 75. Geburtstag w\u00e4hrend einer \u201eRetro FM\u201c-Kreuzfahrt auf der Liberty of the Seas. Im Oktober 2017 trat er in Mahiljou, Belarus, beim Festival \u201eGolden Schlager\u201c auf. Neben dem Kulturpalast von Mahiljou pflanzte er einen Ahorn als Teil der \u201eAllee der Sterne\u201c. Im M\u00e4rz 2018 trat Simone Chi\u0219in\u0103u, Moldawien, beim Konzert \u201eRetro Legenden\u201c des Martisor-Festivals auf \u2013 zusammen mit dem franz\u00f6sischen Duo Ottawan und der italienischen Band Ricchi e Poveri.",
                21.072250366210938
            ],
            [
                "Afric Simone. Neben dem Kulturpalast von Mahiljou pflanzte er einen Ahorn als Teil der \u201eAllee der Sterne\u201c. Im M\u00e4rz 2018 trat Simone Chi\u0219in\u0103u, Moldawien, beim Konzert \u201eRetro Legenden\u201c des Martisor-Festivals auf \u2013 zusammen mit dem franz\u00f6sischen Duo Ottawan und der italienischen Band Ricchi e Poveri. Im Februar 2019 trat er zusammen mit weiteren europ\u00e4ischen und russischen K\u00fcnstlern der 80er und 90er Jahre beim \u201eDiscoteka Avtoradio\u201c-Festival auf, im Velodrom in Berlin und im ISS Dome in D\u00fcsseldorf. Im Juli 2022 trat Simone beim Festival \u201eDiscoteca 80\u201c in Cluj-Napoca, Rum\u00e4nien, auf. Im Oktober 2023 trat Simone beim Festival \u201eArena Retro Party\u201c in Budapest, Ungarn, auf \u2013 zusammen mit K\u00fcnstlern wie Ken Laszlo, Eddy Huntington und Thomas Anders, am Silvesterabend 2023/2024 zusammen mit dem franz\u00f6sischen Duo Ottawan in Tiflis, Georgien.",
                21.17118263244629
            ],
            [
                "Afric Simone. Mr. Watussi (Telefunken) 1971 \u2013 Feuer Feuer Feuer / Salt-Lake-City Train (Hansa) 1972 \u2013 Barracuda / Hey Safari (BASF) 1974 \u2013 Barracuda / H\u00fbmbala (Ariola 1974) 1975 \u2013 Ramaya /",
                21.36538314819336
            ],
            [
                "Afric Simone. Sp\u00e4ter ver\u00f6ffentlichte ein anderer finnischer S\u00e4nger, Tapani Kansa, auch seine Coverversion von Hafanana. In Estland ver\u00f6ffentlichte die Band \u201eApelsin\u201c 1979 das Lied Himaalaja in estnischer Sprache (urspr\u00fcnglich Ramaya von Simone). In Tschechien ver\u00f6ffentlichte der S\u00e4nger Daniel Nekone\u010dn\u00fd Simones Hafanana unter dem Titel Sexy Hafanana. In der Slowakei ver\u00f6ffentlichte die Band \u201eMaduar\u201c 1996 ihre Coverversionen von Hafanana und 1997 von Ramaya, beide im Techno-Stil.",
                23.521390914916992
            ]
        ]
    },
    "tst-de-52": {
        "input": "Welche Ehrungen erhielt John Christopher Willis?",
        "query": "\n\nJohn Christopher Willis wurde f\u00fcr seine herausragenden Leistungen in der Informatik und Elektrotechnik mit mehreren Auszeichnungen geehrt. Zu den wichtigsten z\u00e4hlen:\n\n1. Die Ehrendoktorw\u00fcrde der Universit\u00e4t Oxford (2004)\n2. Die Royal Society of Edinburgh's Andrew Melville Memorial Medal (2006)\n3. Die IEEE Computer Society Technical Achievement Award (2015)\n4. Die British Computer Society's Harlan Mills Award (2017)\n\nDiese Auszeichnungen zeigen die Anerkennung und den Respekt, den John Christopher Willis f\u00fcr seine Beitr\u00e4ge zur Informatik und Elektrotechnik erlangt hat.",
        "results": [
            [
                "John Christopher. Nach langem Leidensweg verstarb John Christopher am 3. Februar 2012 in Bath an einer Blasenkrebserkrankung.     Pseudonyme  John Christopher Fantacynic Hilary Ford William Godfrey C. S. Goud Peter Graaf Peter Nichols Anthony Rye William Vine    Bibliografie  Max Larkin (Kurzgeschichten) Colonial (in: Astounding Science Fiction, April 1949; als Christopher Youd) Balance (in: New Worlds, #9 Spring 1951) Tree of Wrath (in: Worlds Beyond, January 1951; auch: The Tree) Breaking Point (in: New Worlds, #15 May 1952) Decoy (1954, in: John Christopher: The Twenty-Second Century) Tripods 0 When the Tripods Came (Prequel) (1988) Deutsch: Die Ankunft der dreibeinigen Monster.",
                11.709348678588867
            ],
            [
                "Chris Cornell. Auszeichnungen in L\u00e4ndern aus den Charttabellen bzw. Chartboxen sind in ebendiesen zu finden.     Weblinks   chriscornell.com Chris Cornell bei Discogs Chris Cornell bei laut.de Trauer um Chris Cornell: \u201eSein Leben in zehn Songs\u201c, Spiegel Online, 2017 Chris Cornell: Vier Oktaven offen, von Markus Schneider am 18. Mai 2017 in Zeit Online    Einzelnachweise",
                11.784542083740234
            ],
            [
                "John Christopher. Im Alter von 16 Jahren verlie\u00df er die Schule und arbeitete f\u00fcr die Stadtverwaltung. Von 1941 bis 1946 diente Samuel Youd in den Fernmeldetruppen der britischen Armee. Nach dem Krieg erhielt er ein Stipendium der Rockefeller Foundation f\u00fcr angehende Autoren, deren Karriere durch den Zweiten Weltkrieg unterbrochen worden war. Dies erm\u00f6glichte ihm, seinen ersten Roman The Winter Swan fertigzustellen. Das 1949 erschienene Buch war kein Science-Fiction-Werk.",
                12.451942443847656
            ],
            [
                "John Christopher. 1932 zog er mit seinen Eltern nach Hampshire. Schon in der Schule war er begeistert von Science-Fiction und als Jugendlicher ver\u00f6ffentlichte er bereits ein kleines Fanmagazin mit dem Namen \u201eThe Fantast\u201c. Seine Lieblingsautoren waren Aldous Huxley und Arthur C. Clarke. Im Alter von 16 Jahren verlie\u00df er die Schule und arbeitete f\u00fcr die Stadtverwaltung. Von 1941 bis 1946 diente Samuel Youd in den Fernmeldetruppen der britischen Armee.",
                13.136750221252441
            ],
            [
                "John Christopher. John Christopher, Pseudonym f\u00fcr Christopher Samuel Youd (* 16. April 1922 in Knowsley, Lancashire, England; \u2020 3. Februar 2012 in Bath), war ein britischer Science-Fiction-Autor.     Leben  Christopher Samuel Youd wurde 1922 im englischen Lancashire geboren. 1932 zog er mit seinen Eltern nach Hampshire. Schon in der Schule war er begeistert von Science-Fiction und als Jugendlicher ver\u00f6ffentlichte er bereits ein kleines Fanmagazin mit dem Namen \u201eThe Fantast\u201c.",
                13.451799392700195
            ]
        ]
    },
    "tst-de-53": {
        "input": "Wie hei\u00dft die globale Gebirgsbildungsphase, in der auch die Alpen gebildet wurden?",
        "query": "\n\nDie globale Gebirgsbildungsphase ist als Alpide Gebirgsbildung bekannt.",
        "results": [
            [
                "Alpen. Alpid bezeichnet eine erdgeschichtliche Gebirgsbildungsphase. Der alpidische Gebirgsg\u00fcrtel erstreckt sich von Europa bis Ostasien.     Gliederung   Versuche zur Gliederung der Alpen wurden seit Jahrhunderten auf verschiedenen Grundlagen unternommen. Grundlage solcher Gliederungen sind kulturelle und humangeografische Merkmale oder nat\u00fcrliche Bestandteile und Strukturen wie Orografie, Geomorphologie, Geologie, Hydrologie, Klima oder Flora und Fauna. Diese Gliederungssysteme haben zu kleinr\u00e4umigen Gliederungen gef\u00fchrt, die in ihrer Vielfalt kaum zu \u00fcberblicken sind und zahlreiche, lokal und regional unterschiedliche Bezeichnungen umfassen, die sich zum Teil \u00fcberschneiden und widersprechen.",
                6.086128234863281
            ],
            [
                "Alpen. Alpid bezeichnet eine erdgeschichtliche Gebirgsbildungsphase. Der alpidische Gebirgsg\u00fcrtel erstreckt sich von Europa bis Ostasien.     Gliederung   Versuche zur Gliederung der Alpen wurden seit Jahrhunderten auf verschiedenen Grundlagen unternommen. Grundlage solcher Gliederungen sind kulturelle und humangeografische Merkmale oder nat\u00fcrliche Bestandteile und Strukturen wie Orografie, Geomorphologie, Geologie, Hydrologie, Klima oder Flora und Fauna. Diese Gliederungssysteme haben zu kleinr\u00e4umigen Gliederungen gef\u00fchrt, die in ihrer Vielfalt kaum zu \u00fcberblicken sind und zahlreiche, lokal und regional unterschiedliche Bezeichnungen umfassen, die sich zum Teil \u00fcberschneiden und widersprechen.",
                6.086128234863281
            ],
            [
                "Alpen. Anhaltende Hebung und Ausformung   Zum Hochgebirge wurden die Alpen durch Hebung des gefalteten Gebirgsk\u00f6rpers, die bis in die Gegenwart anh\u00e4lt. Durch den isostatischen Ausgleich in der Kruste hob sich das Gebirge, dessen Erosion ab dem Unter-Oligoz\u00e4n das n\u00f6rdlich gelegene Molassebecken f\u00fcllte. Der gebirgsbildende Druck dauert bis heute an, der Wuchs in die H\u00f6he betr\u00e4gt jedoch nur etwa 1 mm pro Jahr. Horizontale Erdkrustenbewegungen k\u00f6nnen jedoch regional etwas gr\u00f6\u00dfer sein, etwa in Bebengebieten.",
                6.425479888916016
            ],
            [
                "Alpen. Anhaltende Hebung und Ausformung   Zum Hochgebirge wurden die Alpen durch Hebung des gefalteten Gebirgsk\u00f6rpers, die bis in die Gegenwart anh\u00e4lt. Durch den isostatischen Ausgleich in der Kruste hob sich das Gebirge, dessen Erosion ab dem Unter-Oligoz\u00e4n das n\u00f6rdlich gelegene Molassebecken f\u00fcllte. Der gebirgsbildende Druck dauert bis heute an, der Wuchs in die H\u00f6he betr\u00e4gt jedoch nur etwa 1 mm pro Jahr. Horizontale Erdkrustenbewegungen k\u00f6nnen jedoch regional etwas gr\u00f6\u00dfer sein, etwa in Bebengebieten.",
                6.425479888916016
            ],
            [
                "Alpidische Orogenese. Die Kontinentaldrift der beteiligten Kontinentalplatten dauert noch immer an, deshalb ist auch die alpidische Gebirgsbildung noch nicht abgeschlossen. Alpen und Himalaya wachsen im Millimeterbereich pro Jahr langsam weiter, werden aber gleichzeitig von den exogenen geologischen Prozessen (z. B. Erosion) wieder abgebaut. In 50 Millionen Jahren wird dieser tektonische Prozess im Bereich des Mittelmeeres, des Roten Meeres und des Persischen Golfes neue Gebirgsz\u00fcge gebildet haben.     Gesteine   Der haupts\u00e4chliche Gesteinsbestand in den zentralalpinen Hoch- und Mittelgebirgsregionen sind einf\u00f6rmige Para-Gneise, das sind metamorphosierte tonige und sandige Sedimente, Grauwacken und Tuffe.",
                6.51821231842041
            ]
        ]
    },
    "tst-de-54": {
        "input": "Wie hei\u00dfen die drei Stripperinnen in dem amerikanischen Spielfilm \"Die Satansweiber von Tittfield\"?",
        "query": "Die drei Hauptfiguren in \"Satan's Sisters\" heissen:\n\n1. Loretta \"Lulu\" LeMoyne\n2. Rita \"Rita\" LaSalle\n3. Cletus \"Cletie\" Clementine\n<|im_end|>  \n",
        "results": []
    },
    "tst-de-55": {
        "input": "Welche U-Bahn Linie endet am Bahnhof Walthamstow Central?",
        "query": "Die U5-Linie der London Underground endete am Wohnbezirk Wanstead Park. Die U7- und U8-Z\u00fcge hatten keinen Halt am Ubahnhof.\n\nDer Bahnsteig der U6-U-bahnlinie wurde 2016 geschlossen, da die U10-Verl\u00e4ngerung er\u00f6ffnet wurde. Der Bahnh\u00f6fe Winston Churchill und Walford Road wurden ebenfalls geschlosssen. <|im_end|>  \n",
        "results": [
            [
                "London Underground. Bereits am 24. Dezember 1870 wurde die Anlage ausgebaut und der Tunnel musste fortan zu Fu\u00df passiert werden. Nach Er\u00f6ffnung der Tower Bridge im Jahr 1894 wurde der Tunnel ganz stillgelegt. Heute ist noch das kleine Eingangsgeb\u00e4ude am Tower erhalten. Die Tower Subway war dennoch kein totaler Misserfolg, denn es wurde bewiesen, dass auch unter der Themse ein Tunnel gebaut werden kann. Die erste elektrisch betriebene U-Bahn-Strecke, die City and South London Railway, wurde am 4. November 1890 zwischen Stockwell und King William Street am n\u00f6rdlichen Ende der London Bridge er\u00f6ffnet.",
                6.779387474060059
            ],
            [
                "Bahnhof Tottenham Hale. Im Jahr 2013 nutzten 10,32 Millionen Fahrg\u00e4ste der U-Bahn den Bahnhof, hinzu kommen 4,544 Millionen Fahrg\u00e4ste der Eisenbahn. Die Eisenbahn verkehrt oberirdisch, die U-Bahn unterirdisch. Er\u00f6ffnet wurde der Bahnhof unter dem Namen Tottenham am 15. Dezember 1840 durch die Northern and Eastern Railway, im Zuge der Inbetriebnahme der Strecke zwischen Stratford und Broxbourne in der Grafschaft Hertfordshire. Am 1. September 1968 wurde der erste Abschnitt der Victoria Line zwischen Walthamstow Central und Highbury & Islington er\u00f6ffnet, am selben Tag erfolgte auch die Umbenennung in Tottenham Hale.     Weblinks   Abfahrtszeiten und Reiseinformationen von National Rail    ",
                6.934739112854004
            ],
            [
                "London Underground. Ausnahme ist die oberirdische Strecke Rayners Lane \u2013 Uxbridge; hier verkehren sowohl eine Sub-Surface-Linie (Metropolitan Line) als auch eine Tube-Linie (Piccadilly Line). Wegen der deutlich unterschiedlichen Wagenbodenh\u00f6hen erhielten die Bahnsteige in Mischbetriebsabschnitten eine Kompromissh\u00f6he, damit ist der Zustieg an diesen Zugangsstellen nicht barrierefrei. Durch die technische Entwicklung wurden in der Folge auch Strecken im Sub-surface-Profil mit Schildvortriebsmaschinen aufgefahren. Ein Beispiel ist die Northern City Line, die allerdings seit 1975 nicht mehr zum U-Bahn-Netz geh\u00f6rt  Elektrifiziert sind die Strecken der Londoner U-Bahn mit einer Gleichspannung von 630\u202fV.",
                7.004482269287109
            ],
            [
                "London Underground. Die Tower Subway war dennoch kein totaler Misserfolg, denn es wurde bewiesen, dass auch unter der Themse ein Tunnel gebaut werden kann. Die erste elektrisch betriebene U-Bahn-Strecke, die City and South London Railway, wurde am 4. November 1890 zwischen Stockwell und King William Street am n\u00f6rdlichen Ende der London Bridge er\u00f6ffnet. Diese Strecke bildet einen Teil der heutigen Northern Line. 1898 erfolgte die Er\u00f6ffnung der kurzen Waterloo & City Line zwischen der City of London und dem Bahnhof Waterloo. Zwischen 1901 und 1908 wurden die mit Dampf betriebenen Linien nach zunehmenden Beschwerden der Fahrg\u00e4ste ebenfalls weitgehend elektrifiziert:",
                7.16603946685791
            ],
            [
                "Bahnhof Walthamstow Central. Der oberirdische Bahnhof liegt an der Vorortslinie des Eisenbahnverkehrsunternehmens Abellio Greater Anglia zwischen dem Bahnhof Liverpool Street und Chingford. Walthamstow Central ist die n\u00f6rdliche Endstation der Victoria Line, dieser Teil ist unterirdisch. Er\u00f6ffnet wurde der Bahnhof im Jahr 1870 durch die Great Eastern Railway, damals noch unter dem Namen Hoe Street. Die Er\u00f6ffnung des ersten Abschnitts der Victoria Line in Richtung Highbury & Islington erfolgte am 1. September 1968. Die Busstation, die sich gegen\u00fcber dem Haupteingang befindet, wurde im Jahr 2004 einem umfassenden Umbau unterzogen.    ",
                7.183041572570801
            ]
        ]
    },
    "tst-de-56": {
        "input": "In welcher Stadt und in welchem Jahr wurde Marko Kiprusoff geboren?",
        "query": "Marko Kipsuroff wurde in der Stadt New York City im Jahr 1972 geboren.",
        "results": [
            [
                "Marko Kiprusoff. Marko Kristian Kiprusoff (* 6. Juni 1972 in Turku) ist ein ehemaliger finnischer Eishockeyspieler und derzeitiger -trainer, der im Laufe seiner Karriere unter anderem f\u00fcr die Montr\u00e9al Canadiens und die New York Islanders in der National Hockey League sowie f\u00fcr TPS Turku in der  SM-liiga auf der Position des Verteidigers spielte. Sein j\u00fcngerer Bruder Miikka Kiprusoff ist ebenfalls Eishockeyspieler und war \u00fcber viele Jahre als Torwart in der National Hockey League aktiv.     Karriere  Kiprusoff begann seine Karriere in der Saison 1990/91 beim finnischen Verein TPS Turku. W\u00e4hrend der NHL Entry Draft 1994 wurde er von den Verantwortlichen der Montr\u00e9al Canadiens in der dritten Runde an insgesamt 70. Position ausgew\u00e4hlt. Der Linkssch\u00fctze blieb, nach einem kurzen Intermezzo w\u00e4hrend der Saison 1991/92 beim Ligarivalen HPK H\u00e4meenlinna bis 1995 bei TPS Turku.",
                10.574051856994629
            ],
            [
                "Marko Kiprusoff. Marko Kiprusoff bei eurohockey.com Marko Kiprusoff in der Datenbank von Olympedia.org (englisch)",
                11.326550483703613
            ],
            [
                "Marko Kiprusoff. GW  erzielte Siegtore; 1 Play-downs/Relegation; Kursiv: Statistik nicht vollst\u00e4ndig)     Weblinks  Marko Kiprusoff bei eliteprospects.com (englisch) Marko Kiprusoff bei eurohockey.com Marko Kiprusoff in der Datenbank von Olympedia.org (englisch)",
                13.077964782714844
            ],
            [
                "Marko Kiprusoff. Somit war es das Management der Kloten Flyers aus der Schweizer Nationalliga A, die ihn von einem Engagement \u00fcberzeugen konnte und zur Saison 2000/01 in die Schweiz transferierte. W\u00e4hrend der folgenden Spielzeit, die er erneut bei dem HC TPS Turku verbrachte, bekam er ein Vertragsangebot der New York Islanders aus der National Hockey League. Kiprusoff entschied sich f\u00fcr einen Wechsel und ging folglich f\u00fcr die Islanders aufs Eis. Dort konnte sich der damals 29-J\u00e4hrige erneut nicht durchsetzen und stand des \u00d6fteren im Kader des Farmteams, der Bridgeport Sound Tigers aus der AHL. Letzten Endes absolvierte er 27 Spiele f\u00fcr die New York Islanders, in denen er sechs Assists erzielen konnte, sowie vier Strafminuten kassierte.",
                14.119063377380371
            ],
            [
                "Marko Kiprusoff. Bei den Flyers stand er zwei Jahre unter Vertrag und kehrte anschlie\u00dfend im Sommer 2004 zu TPS Turku zur\u00fcck, wo er bis 2009 aktiv war. Im April 2010 beendete er seine Spielerkarriere, kehrte im Januar 2011 allerdings wieder aufs Eis zur\u00fcck und absolvierte ein Spiel f\u00fcr den finnischen Verein Kuusamon Pallokarhut (PaKa), ehe er zwei Wochen sp\u00e4ter von den Budapest Stars verpflichtet wurde. Zwischen 2012 und 2014 war er erneut f\u00fcr PaKa und KooKoo aktiv, ehe er 2014 seine Karriere endg\u00fcltig beendete. Anschlie\u00dfend wurde er Nachwuchstrainer bei TPS, ehe er Mitte der Saison 2014/15 zum Assistenztrainer der Profimannschaft von TPS berufen wurde. Zwischen 2015 und 2018 war er in gleicher Position bei TuTo Hockey, einem zweitklassigen Verein ebenfalls aus Turku, besch\u00e4ftigt.    ",
                14.331809043884277
            ]
        ]
    },
    "tst-de-57": {
        "input": "Bei welchem Flug kam es zum ersten Absturz eines Airbus A320?",
        "query": "\nDer erste Absturz einer A319 der Fluggesellschaft Air France ereignete sich am 25. M\u00e4rz 2009. Das Flugzeug war auf dem Weg von Paris nach Rio \nd' Janeiro. Alle 228 Menschen an Bord kamen ums Leben.",
        "results": [
            [
                "Air-France-Flug 447. Der Air-France-Flug 447 (AF 447) war ein Linienflug der Air France von Rio de Janeiro nach Paris, bei dem in der Nacht vom 31. Mai zum 1. Juni 2009 ein Airbus A330-203 \u00fcber dem Atlantik abst\u00fcrzte. Alle 228 Insassen kamen ums Leben. Es handelt sich um den bisher schwersten Unfall in der Geschichte der Air France und den schwersten Unfall eines Airbus A330. Der Abschlussbericht der Unfalluntersuchung wurde am 5. Juli 2012 ver\u00f6ffentlicht.     Flugzeug und Besatzung   ",
                4.429343223571777
            ],
            [
                "Air-France-Flug 447. Seinen Erstflug hatte es am 25. Februar 2005, bis zum Unfall hatte es rund 18.870 Flugstunden absolviert. Die letzte gr\u00f6\u00dfere Wartung fand am 16. April 2009 statt. Am 17. August 2006 war das Flugzeug an einem Zwischenfall am Boden beteiligt, als es auf dem Flughafen Paris-Charles-de-Gaulle gegen einen Airbus A321 rollte. Der A330 wurde dabei nur geringf\u00fcgig besch\u00e4digt. Auf dem Unfallflug waren 216 Passagiere, neun Flugbegleiter und insgesamt drei Piloten an Bord.  ",
                4.791285037994385
            ],
            [
                "Airbus-A320-Familie. Die Zulassung der A321XLR mit CFM LEAP-1A mit 35.000 Pfund Schubkraft, die schon im A320neo eingesetzt werden, erfolgte am 10. Juli 2024. Iberia will die ersten Flugzeuge im November 2024 im Liniendienst nach Boston in Betrieb nehmen, der \u00dcbernahmeflug erfolgte bereits am 30. Oktober 2024. Der erste Flug mit Passagieren fand am 6. November 2024 statt und f\u00fchrte von Madrid nach Paris. Der erste Langstreckenflug mit Passagieren fand am 14. November 2024 auf der Strecke von Madrid nach Boston statt.",
                5.443148612976074
            ],
            [
                "Airbus-A320-Familie. Am 17. M\u00e4rz 2014 wurde mit dem Bau des ersten Prototyps des Airbus A320neo in der Endmontagelinie im Airbus-Werk in Toulouse begonnen, der Rollout fand am 1. Juli 2014 statt. Am 25. September 2014 hob die erste A320neo mit PW1100G-Triebwerken in Toulouse zu ihrem Erstflug ab. Der Erstflug einer A320neo mit CFM LEAP-Triebwerken folgte am 19. Mai 2015. Am 24. November 2015 erhielt die A320neo mit den PW1100G-Triebwerken die Betriebsgenehmigung der Europ\u00e4ischen Agentur f\u00fcr Flugsicherheit sowie der Federal Aviation Administration, die Variante mit den CFM LEAP-Triebwerken am 31. Mai 2016.",
                6.201704978942871
            ],
            [
                "Airbus-A320-Familie. Der erste Flug mit Passagieren fand am 6. November 2024 statt und f\u00fchrte von Madrid nach Paris. Der erste Langstreckenflug mit Passagieren fand am 14. November 2024 auf der Strecke von Madrid nach Boston statt. Die Zulassung der Version mit Pratt & Whitney GTF-Getriebefans soll bis Ende 2024 erfolgen. Die A321XLR wird in wesentlichen Teilen im Werk Hamburg-Finkenwerder gebaut und auch die Endmontage sowie das Programm-Management der gesamten A320-Familie liegen in Hamburg.     A320/A321 P2F  ",
                6.348940849304199
            ]
        ]
    },
    "tst-de-58": {
        "input": "Auf welcher Interkontinentalrakete basiert die CSS-N-14?",
        "query": "\nDie CSS N-4 ist eine Intercontinental-Rakete, die auf der SS-18 basiert.",
        "results": [
            [
                "Interkontinentalrakete. Wolna bzw. R-29 bzw. RSM-54 \u201eSinewa\u201c, SS-N-23 Skiff R-39 (SS-N-20 Sturgeon) Bulawa (SS-N-32) China  landgest\u00fctzt: CSS-3 Dongfeng 5 (andere Bezeichnung CSS-4) DF-6 (Projekt wurde aufgegeben) DF-22 (andere Bezeichnung DF-14, Projekt wurde aufgegeben) DF-31 (andere Bezeichnung CSS-9) DF-41 (andere Bezeichnung CSS-20, 2019 der \u00d6ffentlichkeit vorgestellt)",
                8.251836776733398
            ],
            [
                "Interkontinentalrakete. Wolna bzw. R-29 bzw. RSM-54 \u201eSinewa\u201c, SS-N-23 Skiff R-39 (SS-N-20 Sturgeon) Bulawa (SS-N-32) China  landgest\u00fctzt: CSS-3 Dongfeng 5 (andere Bezeichnung CSS-4) DF-6 (Projekt wurde aufgegeben) DF-22 (andere Bezeichnung DF-14, Projekt wurde aufgegeben) DF-31 (andere Bezeichnung CSS-9) DF-41 (andere Bezeichnung CSS-20, 2019 der \u00d6ffentlichkeit vorgestellt)",
                8.251836776733398
            ],
            [
                "Interkontinentalrakete. UR-100 (SS-11 Sego) UR-100MR \u201eSotka\u201c (SS-17 Spanker) UR-100N bzw. RS-18 (SS-19 Stiletto) UR-200 (SS-X-10 Scragg, Verwechslung mit GR-1, nicht in Dienst gestellt) UR-500 \u201eProton\u201c (nicht in Dienst gestellt)",
                10.019237518310547
            ],
            [
                "Interkontinentalrakete. UR-100 (SS-11 Sego) UR-100MR \u201eSotka\u201c (SS-17 Spanker) UR-100N bzw. RS-18 (SS-19 Stiletto) UR-200 (SS-X-10 Scragg, Verwechslung mit GR-1, nicht in Dienst gestellt) UR-500 \u201eProton\u201c (nicht in Dienst gestellt)",
                10.019237518310547
            ],
            [
                "Interkontinentalrakete. UR-200 (SS-X-10 Scragg, Verwechslung mit GR-1, nicht in Dienst gestellt) UR-500 \u201eProton\u201c (nicht in Dienst gestellt) RT-1 (kein NATO-Code vorhanden, nicht in Dienst gestellt) RT-2 (SS-13 Savage) RT-20P (Rakete) (SS-15 Scrooge) RT-21 \u201eTemp-2S\u201c (SS-16 Sinner)",
                10.140207290649414
            ]
        ]
    },
    "tst-de-59": {
        "input": "Wer war der 76. United States Secretary der amerikanischen Navy?",
        "query": "Der 19. und 20. US-Marineminister waren jeweils der US Secretary of the Navy. Der 69., 80., und der aktuelle 91. Minister sind die einzigen, die zweimal im Amt waren.\n\n18. Secretary: William C. Cushing (1789-13)\n21st Secretary (2nd term): William B. Preston (81-85)<|im_end|>  \n",
        "results": [
            [
                "Harvey Cushing. 1914 wurde er in die American Academy of Arts and Sciences gew\u00e4hlt, 1917 in die National Academy of Sciences und 1930 in die American Philosophical Society. 1923 nahm unter seiner Leitung die erste Intensivstation der Medizingeschichte ihren Betrieb auf. Das Fr\u00fchjahr 1915 und 1917 verbrachte Cushing mit einem \u00c4rzteteam in Paris im Dienst der amerikanischen Armee. Dort entwickelte er ein gewebeschonendes Verfahren zur Entfernung von Granat- bzw. Geschosssplittern aus verletzten Hirnarealen: Mittels eines vor einen starken Elektromagneten vorgesetzten Eisennagels konnten diese nach vorherigem Absaugen von Gewebetr\u00fcmmern bei g\u00fcnstiger Lage durch den Schuss- bzw. Eindringkanal herausgezogen werden.",
                14.109587669372559
            ],
            [
                "Harvey Cushing. Hypophysektomie, Senkung der Operationssterblichkeit von 90 % auf 6 %, Einf\u00fchrung der Elektrokauterisation, histologische Klassifikation der Hirntumoren und R\u00fcckenmarkstumoren, Hypophysentumoren (1912), Tumoren der Geh\u00f6rnerven (1917), Gliome (1926), Physiologie des Sch\u00e4delinneren, Hirnchirurgie (1926), Hirngef\u00e4\u00dftumoren (1928), intrakranielle Tumoren (1932) und vor allem Meningeome (1938 mit L. Eisenhardt). Er beschrieb 1912 als Erster einen Fall des sp\u00e4ter (1932) ausf\u00fchrlich von ihm beschriebenen und nach ihm als Cushingsche Krankheit und Cushing-Syndrom bezeichneten basophilen Adenoms der Hypophyse mit seinen konstitutionellen Folgen und trug zur Erforschung der Akromegalie bei. Neben dem Cushing-Verfahren als operatives Verfahren und den Cushing-Clips wurde auch der Cushing-Ulkus und der Cushing-Reflex nach ihm benannt. Die Zeit in Baltimore war f\u00fcr Cushing stark vom Einfluss Oslers gepr\u00e4gt, der Chef der Inneren Abteilung war und 1905 als Regius Professor nach Oxford berufen wurde. Es entwickelte sich damals eine lebenslange Freundschaft zwischen beiden \u00c4rzten.",
                14.297327041625977
            ],
            [
                "Harvey Cushing. 1932 wurde er zum Mitglied der Leopoldina und 1935 zum ausw\u00e4rtigen Mitglied der K\u00f6niglich Niederl\u00e4ndischen Akademie der Wissenschaften gew\u00e4hlt.     Leistung  Harvey W. Cushing war einer der bedeutendsten Neurochirurgen des 20. Jahrhunderts. Dar\u00fcber hinaus f\u00fchrte er das Narkoseprotokoll zur obligatorischen Kontrolle lebenswichtiger Funktionen inklusive routinem\u00e4\u00dfiger Blutdruckmessung ein. Er setzte als einer der ersten bereits zwischen 1895 und 1899 Jahren R\u00f6ntgenstrahlen zur medizinischen Diagnostik ein. Bis 1898 hatte er das von Halsted entwickelte Verfahren der Leitungsan\u00e4sthesie weiter ausgebaut und operierte damit unter anderem Leistenhernien.",
                14.474266052246094
            ],
            [
                "Harvey Cushing. In seiner aktiven Zeit konnte er die Letalit\u00e4t neurochirurgischer Eingriffe von \u00fcber 90 % bis 1931 auf 7 % reduzieren. Nach mehr als 2000 Hirntumoroperationen gab Cushing 1932 aus Altersgr\u00fcnden seine Position in Boston auf. Man konnte ihn aber f\u00fcr eine Professur der Neurologie bzw. der Medizingeschichte an der Yale-Universit\u00e4t, New Haven, gewinnen, die er bis 1937 vertrat. 1932 wurde er zum Mitglied der Leopoldina und 1935 zum ausw\u00e4rtigen Mitglied der K\u00f6niglich Niederl\u00e4ndischen Akademie der Wissenschaften gew\u00e4hlt.     Leistung  Harvey W. Cushing war einer der bedeutendsten Neurochirurgen des 20. Jahrhunderts.",
                14.669718742370605
            ],
            [
                "Harvey Cushing. Er setzte als einer der ersten bereits zwischen 1895 und 1899 Jahren R\u00f6ntgenstrahlen zur medizinischen Diagnostik ein. Bis 1898 hatte er das von Halsted entwickelte Verfahren der Leitungsan\u00e4sthesie weiter ausgebaut und operierte damit unter anderem Leistenhernien. Die wissenschaftlichen Leistungen Cushings sind sehr vielf\u00e4ltig: Hypophysektomie, Senkung der Operationssterblichkeit von 90 % auf 6 %, Einf\u00fchrung der Elektrokauterisation, histologische Klassifikation der Hirntumoren und R\u00fcckenmarkstumoren, Hypophysentumoren (1912), Tumoren der Geh\u00f6rnerven (1917), Gliome (1926), Physiologie des Sch\u00e4delinneren, Hirnchirurgie (1926), Hirngef\u00e4\u00dftumoren (1928), intrakranielle Tumoren (1932) und vor allem Meningeome (1938 mit L. Eisenhardt). Er beschrieb 1912 als Erster einen Fall des sp\u00e4ter (1932) ausf\u00fchrlich von ihm beschriebenen und nach ihm als Cushingsche Krankheit und Cushing-Syndrom bezeichneten basophilen Adenoms der Hypophyse mit seinen konstitutionellen Folgen und trug zur Erforschung der Akromegalie bei.",
                14.950477600097656
            ]
        ]
    },
    "tst-de-60": {
        "input": "Wann wurde die zweite Generation des BMW X2 vorgestellt?",
        "query": "\n\nDie zweite Generation des BMW X2 wurde im Jahr 2018 vorgestellt.",
        "results": [
            [
                "BMW X2. Der BMW X2 ist ein seit 2018 angebotenes Sport Utility Vehicle von BMW. Im Oktober 2023 wurde die zweite Generation vorgestellt.  \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t     Zulassungszahlen in Deutschland   Bereits 2017 wurden in Deutschland 244 BMW X2 neu zugelassen, obwohl das Fahrzeug noch gar nicht offiziell erh\u00e4ltlich war. Bis einschlie\u00dflich Dezember 2024 waren es in der Bundesrepublik insgesamt 57.660 Fahrzeuge.",
                4.569100379943848
            ],
            [
                "BMW U10. Die zweite Generation des Sport Utility Vehicles BMW X2 tr\u00e4gt die interne Bezeichnung U10. Das Modell wird erstmals auch als vollelektrische Variante iX2 angeboten.     Geschichte   Nach der Pr\u00e4sentation im Oktober 2023 und der \u00d6ffentlichkeitspremiere auf der Japan Mobility Show erfolgte die Markteinf\u00fchrung im M\u00e4rz 2024.    Karosserie  Wie bei der ersten Generation basiert der X2 auf dem BMW X1, erh\u00e4lt jedoch nach der Nomenklatur von BMW f\u00fcr gerade Zahlen nunmehr eine ausgepr\u00e4gtere Coup\u00e9-\u00e4hnliche Dachlinie.",
                7.672502517700195
            ],
            [
                "BMW X2. Bereits 2017 wurden in Deutschland 244 BMW X2 neu zugelassen, obwohl das Fahrzeug noch gar nicht offiziell erh\u00e4ltlich war. Bis einschlie\u00dflich Dezember 2024 waren es in der Bundesrepublik insgesamt 57.660 Fahrzeuge. Mit 13.174 Einheiten war 2019 das erfolgreichste Verkaufsjahr.      Weblinks     Einzelnachweise",
                8.29365348815918
            ],
            [
                "BMW U10. Geschichte   Nach der Pr\u00e4sentation im Oktober 2023 und der \u00d6ffentlichkeitspremiere auf der Japan Mobility Show erfolgte die Markteinf\u00fchrung im M\u00e4rz 2024.    Karosserie  Wie bei der ersten Generation basiert der X2 auf dem BMW X1, erh\u00e4lt jedoch nach der Nomenklatur von BMW f\u00fcr gerade Zahlen nunmehr eine ausgepr\u00e4gtere Coup\u00e9-\u00e4hnliche Dachlinie. Sie ergibt einen 0,01 g\u00fcnstigeren cW-Wert (Gesamtwert 0,26) als beim X1. Die L\u00e4nge wuchs um 19 cm auf 4,55 m; das sind 5",
                9.804576873779297
            ],
            [
                "BMW U10. Weitere Sonderausstattung ist blendfreies Fernlicht.     Technische Daten      Weblinks    Offizielle Website X2 Offizielle Website iX2    Einzelnachweise",
                12.74420166015625
            ]
        ]
    },
    "tst-de-61": {
        "input": "Welchen Platz belegte die kubanische Volleyballnationalmannschaft der M\u00e4nner bei den Olympischen Spielen 1972?",
        "query": "Die kubanischen Volleyballspieler gewannen die Silbermedaille.",
        "results": [
            [
                "Kubanische Volleyballnationalmannschaft der M\u00e4nner. Olympische Spiele  1972 in M\u00fcnchen endete Kubas erstes olympisches Turnier auf Rang zehn. Bei den Spielen 1976 feierten die Kubaner mit dem Gewinn der Bronzemedaille ihren bislang gr\u00f6\u00dften Erfolg. Vier Jahre sp\u00e4ter wurden sie Achter. Als sie 1992 wieder dabei waren, verpassten sie als Vierter nur knapp eine Medaille. Bei den Turnieren 1996 und 2000 gab es die Pl\u00e4tze sechs und sieben.",
                5.093531131744385
            ],
            [
                "Kubanische Volleyballnationalmannschaft der M\u00e4nner. Bei den n\u00e4chsten beiden Weltmeisterschaften wurden sie Vierter und Dritter. 2002 folgte der Absturz auf Platz 19 und auch bei der WM 2006 erreichte Kuba nur den 15. Platz. Bei der WM 2010 gewann Kuba v\u00f6llig \u00fcberraschend die Silbermedaille.     Olympische Spiele  1972 in M\u00fcnchen endete Kubas erstes olympisches Turnier auf Rang zehn. Bei den Spielen 1976 feierten die Kubaner mit dem Gewinn der Bronzemedaille ihren bislang gr\u00f6\u00dften Erfolg.",
                5.4663496017456055
            ],
            [
                "Kubanische Volleyballnationalmannschaft der M\u00e4nner. Die kubanische Volleyballnationalmannschaft der M\u00e4nner ist eine Auswahl der besten kubanischen Spieler, die die Federaci\u00f3n Cubana de Voleibol bei internationalen Turnieren und L\u00e4nderspielen repr\u00e4sentiert.     Geschichte      Weltmeisterschaft   Bei den ersten Teilnahmen an der Volleyball-Weltmeisterschaft kam Kuba nicht \u00fcber die Pl\u00e4tze 19 und 17 hinaus, aber danach arbeiteten sich die Kubaner allm\u00e4hlich nach oben. \u00dcber die R\u00e4nge dreizehn und acht steigerten sie sich 1978 auf den dritten Platz.",
                5.890969753265381
            ],
            [
                "Kubanische Volleyballnationalmannschaft der M\u00e4nner. Bei den ersten Teilnahmen an der Volleyball-Weltmeisterschaft kam Kuba nicht \u00fcber die Pl\u00e4tze 19 und 17 hinaus, aber danach arbeiteten sich die Kubaner allm\u00e4hlich nach oben. \u00dcber die R\u00e4nge dreizehn und acht steigerten sie sich 1978 auf den dritten Platz. Nach einem schw\u00e4cheren Turnier 1982 (Zehnter) und einem f\u00fcnften Rang 1986 erreichten sie 1990 das Endspiel gegen Italien. Bei den n\u00e4chsten beiden Weltmeisterschaften wurden sie Vierter und Dritter. 2002 folgte der Absturz auf Platz 19 und auch bei der WM 2006 erreichte Kuba nur den 15. Platz.",
                6.857563018798828
            ],
            [
                "Kubanische Volleyballnationalmannschaft der M\u00e4nner. Als sie 1992 wieder dabei waren, verpassten sie als Vierter nur knapp eine Medaille. Bei den Turnieren 1996 und 2000 gab es die Pl\u00e4tze sechs und sieben. Danach nahm Kuba erst wieder 2016 teil, es gelang jedoch kein Sieg.     NORCECA-Meisterschaft   Bei der ersten NORCECA-Meisterschaft gewann Kuba 1969 gegen Gastgeber Mexiko den Titel und verteidigte diesen zwei Jahre sp\u00e4ter vor eigenem Publikum gegen die USA.",
                7.055454254150391
            ]
        ]
    },
    "tst-de-62": {
        "input": "Wann und unter welchem Namen wurde das 13. Studioalbum der brittischen Band Black Sabbath ver\u00f6ffentlicht?",
        "query": "\nAntwort: \"13\" wurde am 15. Oktober 1980 ver\u00f6ffentlicht.",
        "results": [
            [
                "Black Sabbath (Album). Black Sabbath ist das Deb\u00fctalbum der britischen Heavy-Metal-Band Black Sabbath. Es wurde am Freitag, dem 13. Februar 1970 im Vereinigten K\u00f6nigreich ver\u00f6ffentlicht.     Entstehungsgeschichte   Da bereits eine Band namens Earth existierte, \u00e4nderte die Gruppe ihren Namen noch w\u00e4hrend der Aufnahmen in Black Sabbath um. Das Album wurde in 12 Stunden am 17. November 1969 aufgenommen.",
                6.507745742797852
            ],
            [
                "Black Sabbath. Im Januar 2013 gab die Band bekannt, dass im Juni des Jahres das neue Album erscheinen werde. Es trug den Titel 13 und wurde von Rick Rubin produziert. Am 19. April 2013 wurde die Singleauskopplung God Is Dead? aus dem Album als Download ver\u00f6ffentlicht. Der Titel konnte sich als erste Single der Band seit dem Nr.1-Erfolg Paranoid aus dem Jahr 1971 in den Verkaufscharts platzieren.",
                7.809291839599609
            ],
            [
                "Black Sabbath. aus dem Album als Download ver\u00f6ffentlicht. Der Titel konnte sich als erste Single der Band seit dem Nr.1-Erfolg Paranoid aus dem Jahr 1971 in den Verkaufscharts platzieren. Bei den Grammy Awards 2014 wurde das Lied als beste Metal-Darbietung des Jahres ausgezeichnet. Im November 2013 erschien das Livealbum Black Sabbath: Live\u2026Gathered in Their Masses, das am 30. April und 1. Mai in Melbourne, Australien aufgenommen worden war.",
                8.192733764648438
            ],
            [
                "Black Sabbath (Album). Da bereits eine Band namens Earth existierte, \u00e4nderte die Gruppe ihren Namen noch w\u00e4hrend der Aufnahmen in Black Sabbath um. Das Album wurde in 12 Stunden am 17. November 1969 aufgenommen. Auf dem urspr\u00fcnglichen Schallplattencover wurde der Name von Ozzy Osbourne f\u00e4lschlicherweise \u201eOssie\u201c geschrieben. Das Intro zu Behind the Wall of Sleep hei\u00dft Wasp, das Intro von N.I.B. hei\u00dft Bassically und das Outro (f\u00e4lschlicherweise als Intro angegeben) des Liedes Sleeping Village wurde A Bit of Finger genannt.",
                8.581707954406738
            ],
            [
                "Black Sabbath (Album). Auf dieser ersten Platte ist der Einfluss von Led Zeppelin in Form von Blues-Rhythmen noch h\u00f6rbar. 2003 erreichte Black Sabbath den 241. Platz in der Auswahl der 500 besten Alben aller Zeiten der Zeitschrift Rolling Stone. Marco G\u00f6tz vom Metal Hammer schrieb am 13. Februar 2013, auch 43 Jahre nach dem Erscheinen \u201ehaben die d\u00fcsteren Riffs von Riff-Gott Tony Iommi nichts von ihrer magischen Anziehungskraft verloren\u201c.     Titelliste  Black Sabbath (Tony Iommi, Bill Ward, Geezer Butler, Ozzy Osbourne) \u2013 6:21 The Wizard (Iommi, Ward, Butler, Osbourne) \u2013 4:23 Behind the Wall of Sleep (Iommi, Ward, Butler, Osbourne) \u2013 3:37 N.I.B. (Iommi, Ward, Butler, Osbourne) \u2013 6:16",
                9.453235626220703
            ]
        ]
    },
    "tst-de-63": {
        "input": "Was kam vor der japanischen \u00c4ra Genky\u014d?",
        "query": "Die japanische \u00c4ra  Genk\u014d (jap., Genki\u014d) begann am 1. Januar 1868 und endete am 31. Dezember 1867. Sie war die erste  japanische Periode, die von  rabbinischen Juden in Japan eingef\u00fchrt wurde.",
        "results": [
            [
                "Japan. Dort wird der amtliche Landesname meist nur als \u201eJapan\u201c ohne Zusatz wiedergegeben.     Geschichte    J\u014dmon-Periode In der Zeit von 10.000 v. Chr. bis etwa 300 v. Chr. wanderten Menschen (vermutlich) aus Zentralasien, Sibirien und dem s\u00fcdpazifischen Raum in das Gebiet des heutigen Japan ein. Yayoi-Periode",
                9.247594833374023
            ],
            [
                "Japan. Dort wird der amtliche Landesname meist nur als \u201eJapan\u201c ohne Zusatz wiedergegeben.     Geschichte    J\u014dmon-Periode In der Zeit von 10.000 v. Chr. bis etwa 300 v. Chr. wanderten Menschen (vermutlich) aus Zentralasien, Sibirien und dem s\u00fcdpazifischen Raum in das Gebiet des heutigen Japan ein. Yayoi-Periode",
                9.247594833374023
            ],
            [
                "Sh\u014dwa-Zeit. hyakusei sh\u014dmei, ky\u014dwa bamp\u014d) mit der Bedeutung \u201eWhen the hundred clans had become illustrious, he harmonized the myriad states. (Als die hundert Sippen erhaben waren, vereinheitlichte er die Vielzahl an Staaten.)\u201c    Geschichte   Die erste H\u00e4lfte der Sh\u014dwa-Periode war die Hochphase des japanischen Imperialismus bis zur Kapitulation 1945, die das endg\u00fcltige Ende des Zweiten Weltkriegs markiert. Dabei gab der junge Kaiser unter dem Einfluss verschiedener Gener\u00e4le der japanischen Armee die Befehle zum Angriff auf China, die Philippinen und die USA. Nach dem Abwurf der ersten Atombomben sprach Kaiser Hirohito als erster japanischer Kaiser pers\u00f6nlich zu seinem Volk:",
                9.800348281860352
            ],
            [
                "Japan. Die drei Reichseiniger (Oda Nobunaga, Toyotomi Hideyoshi, Tokugawa Ieyasu) beendeten in der Azuchi-Momoyama-Epoche (1568 bis 1603) den \u00fcber 100-j\u00e4hrigen B\u00fcrgerkrieg. Vor der folgenden Abschlie\u00dfung Japans liegt die Epoche des Namban-Handels, des Handels mit Portugiesen, Spaniern und Niederl\u00e4ndern von 1543 bis 1639. Edo-\u00c4ra (1603\u20131867) W\u00e4hrend der Abschlie\u00dfung Japans in der Edo-Zeit waren Aus- und Einreise f\u00fcr Japaner und Ausl\u00e4nder verboten. Mit Ausnahme von beschr\u00e4nktem Austausch mit China und den Niederlanden, denen 1639 als einzigen Europ\u00e4ern der Aufenthalt in Japan auf der k\u00fcnstlichen Insel Dejima vor Nagasaki gestattet wurde, bestand kaum Kontakt zu anderen Staaten. Die Tokugawa-Familie behielt f\u00fcr \u00fcber 250 Jahre die Kontrolle \u00fcber die anderen Daimy\u014d. Diese Periode war von gro\u00dfem Wohlstand f\u00fcr das japanische Volk gepr\u00e4gt.",
                9.841827392578125
            ],
            [
                "Japan. Die drei Reichseiniger (Oda Nobunaga, Toyotomi Hideyoshi, Tokugawa Ieyasu) beendeten in der Azuchi-Momoyama-Epoche (1568 bis 1603) den \u00fcber 100-j\u00e4hrigen B\u00fcrgerkrieg. Vor der folgenden Abschlie\u00dfung Japans liegt die Epoche des Namban-Handels, des Handels mit Portugiesen, Spaniern und Niederl\u00e4ndern von 1543 bis 1639. Edo-\u00c4ra (1603\u20131867) W\u00e4hrend der Abschlie\u00dfung Japans in der Edo-Zeit waren Aus- und Einreise f\u00fcr Japaner und Ausl\u00e4nder verboten. Mit Ausnahme von beschr\u00e4nktem Austausch mit China und den Niederlanden, denen 1639 als einzigen Europ\u00e4ern der Aufenthalt in Japan auf der k\u00fcnstlichen Insel Dejima vor Nagasaki gestattet wurde, bestand kaum Kontakt zu anderen Staaten. Die Tokugawa-Familie behielt f\u00fcr \u00fcber 250 Jahre die Kontrolle \u00fcber die anderen Daimy\u014d. Diese Periode war von gro\u00dfem Wohlstand f\u00fcr das japanische Volk gepr\u00e4gt.",
                9.841827392578125
            ]
        ]
    },
    "tst-de-64": {
        "input": "Wie viele franz\u00f6sische Filme wurden im Jahr 1932 gedreht?",
        "query": "Es wurden 20 franz\u00f6sischen Filmen im Jahre 39 gedruckt.\n\nQuelle:\n<|im_end|>  \n",
        "results": [
            [
                "Franz\u00f6sische Revolution. Georges Pernoud, Sabine Flaissier (Hrsg.): Die Franz\u00f6sische Revolution in Augenzeugenberichten. 2. Auflage, M\u00fcnchen 1978 (franz\u00f6sische Originalausgabe: Paris 1959), ISBN 3-423-01190-4.    Film   Die Franz\u00f6sische Revolution; Frankreich, (West-)Deutschland, Italien, Gro\u00dfbritannien, Kanada 1989, Regie: Robert Enrico, Richard T. Heffron, Dauer: 351 Minuten (teils staatlich gef\u00f6rdertes als durchg\u00e4ngiger Spielfilm dramaturgisch aufbereitetes Historiendrama zum 200. Jahrestag des Revolutionsbeginns \u2013 verdichtet auf die Darstellung der Ereignisse der ma\u00dfgeblichen ersten f\u00fcnf Jahre der Revolution zwischen 1789 und 1794)    ",
                11.641345977783203
            ],
            [
                "Franz\u00f6sische Sprache. Franz\u00f6sische Konjugation Franz\u00f6sische Literatur Franz\u00f6sische Rechtschreibreform von 1990 Gallizismus (aus dem Franz\u00f6sischen \u00fcbernommene Spracheigenheit) Geschlechtsneutrale Sprache im Franz\u00f6sischen Liste falscher Freunde #Franz\u00f6sisch Movierung im Franz\u00f6sischen (weibliche Wortendungen)",
                12.442209243774414
            ],
            [
                "Franz\u00f6sische Sprache. Franz\u00f6sische Konjugation Franz\u00f6sische Literatur Franz\u00f6sische Rechtschreibreform von 1990 Gallizismus (aus dem Franz\u00f6sischen \u00fcbernommene Spracheigenheit) Geschlechtsneutrale Sprache im Franz\u00f6sischen Liste falscher Freunde #Franz\u00f6sisch Movierung im Franz\u00f6sischen (weibliche Wortendungen)",
                12.442209243774414
            ],
            [
                "Franz\u00f6sische Revolution. Die Franz\u00f6sische Revolution; Frankreich, (West-)Deutschland, Italien, Gro\u00dfbritannien, Kanada 1989, Regie: Robert Enrico, Richard T. Heffron, Dauer: 351 Minuten (teils staatlich gef\u00f6rdertes als durchg\u00e4ngiger Spielfilm dramaturgisch aufbereitetes Historiendrama zum 200. Jahrestag des Revolutionsbeginns \u2013 verdichtet auf die Darstellung der Ereignisse der ma\u00dfgeblichen ersten f\u00fcnf Jahre der Revolution zwischen 1789 und 1794)     Weblinks   Literatur von und \u00fcber Franz\u00f6sische Revolution im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek Thomas Carlyle: Die franz\u00f6sische Revolution (PDF; 20,36 MB) republique.de \u2013 Fundgrube Franz\u00f6sische Revolution bei geschichtsverein-koengen.de \u2013 bis zum Thermidoraufstand (Juli 1794) glasnost.de \u2013 mit Quellenteil http://www.historicum.net/themen/franzoesische-revolution/zeitleiste/ historicum.net \u2013 Schwerpunkt: Entstehungsgeschichte thermidor.de \u2013 Hintergr\u00fcnde und Verlauf French Revolutionary Pamphlets, ca. 320 Digitalisate, University of Alabama",
                12.512683868408203
            ],
            [
                "Deutsch-Franz\u00f6sischer Krieg. Zu den erfolgreichsten Werken der franz\u00f6sischen Kriegsliteratur geh\u00f6rte \u00c9mile Zolas La D\u00e9b\u00e2cle (Der Zusammenbruch). Rund 190.000 Exemplare wurden bis 1897 verkauft. Die popul\u00e4ren franz\u00f6sischen Kriegsromane r\u00fccken unter anderem \u201eden verzweifelten Heroismus der franz\u00f6sischen Truppen, die Leiden der Pariser Bev\u00f6lkerung w\u00e4hrend der Belagerung der Stadt [und] die \u00dcbergriffe der fremden Besatzung\u201c in das Zentrum der Aufmerksamkeit. Andere franz\u00f6sische Kriegsromane spielten in der Zukunft und propagierten eine kriegerische R\u00fcckeroberung des Elsass und Lothringens. Nur wenige Forschungsergebnisse liegen bisher zur deutschen Kriegsliteratur vor.",
                12.602686882019043
            ]
        ]
    },
    "tst-de-65": {
        "input": "Welche Gemeinden geh\u00f6ren zu Athen-West?",
        "query": "Die Gemeinden Athen West sind:\n- Agios Panteleimonas\nAgiou Konstantinou\nAgios Georgios\nKallithea\nKalamaki\nKaravostasi\nKato Nea Makri\nNea Anchialos\nPeloponnisos (Neo Chorio)\nPetaloudes\nSantorini\nStavros\nThessaloniki\nVasiliko\n\nWie kommt man nach Athen? \nAthen ist mit dem Flugzeug, der Bahn, dem Bus und dem Auto erreichbar.\nMit dem Flug: Der Flughafen Athen ist  \u00e4ltester Flughafen Griechenlands und  liegt etwa 10 km s\u00fcdwestlich  von Athen. Er wird von zahlreichen Fluggesellschaften aus dem In- und Ausland angeflogen. Der  ist etwa 30 km vom Stadtzentrum entfernt. Es gibt regelm\u00e4\u00dfige Busverbindungen zwischen dem Flughafen und Athen sowie zu anderen St\u00e4dten in Griechenland. Die Fahrt dauert etwa eine Stunde. Au\u00dferdem gibt es eine Bahnverbindung zwischen Athen und Thessalien. Diese dauert rund 2 Stunden.  Die Bahnfahrt ist allerdings nicht sehr komfortabel und die Z\u00fcge sind oft \u00fcberf\u00fcllt. Wer mit  dem Zug reist, sollte sich daher vorher \u00fcber die Fahrzeiten informieren.",
        "results": [
            [
                "Athen. Athen \u2013 neugriechisch \u0391\u03b8\u03ae\u03bd\u03b1 [a\u02c8\u03b8ina] (f. sg.), Katharevousa und altgriechisch \u1f08\u03b8\u1fc6\u03bd\u03b1\u03b9 Ath\u00eanai (f. pl.) \u2013 ist die Hauptstadt Griechenlands. Athen ist die bev\u00f6lkerungsreichste und fl\u00e4chengr\u00f6\u00dfte Stadt des Landes. Die Gemeinde Athen im Zentrum des gleichnamigen Ballungsraums ist mit einer Fl\u00e4che von etwa 39 km\u00b2 dabei relativ klein. Der Ballungsraum umfasst das Gebiet der Regionalbezirke Athen-Zentrum (88,1 km\u00b2), Athen-Nord (133,9 km\u00b2), Athen-S\u00fcd (70,2 km\u00b2), Athen-West (67,7 km\u00b2) und Pir\u00e4us (51,3 km\u00b2) mit zusammen fast 3 Mio. Einwohnern (2021).",
                6.144964218139648
            ],
            [
                "Athen. Athen \u2013 neugriechisch \u0391\u03b8\u03ae\u03bd\u03b1 [a\u02c8\u03b8ina] (f. sg.), Katharevousa und altgriechisch \u1f08\u03b8\u1fc6\u03bd\u03b1\u03b9 Ath\u00eanai (f. pl.) \u2013 ist die Hauptstadt Griechenlands. Athen ist die bev\u00f6lkerungsreichste und fl\u00e4chengr\u00f6\u00dfte Stadt des Landes. Die Gemeinde Athen im Zentrum des gleichnamigen Ballungsraums ist mit einer Fl\u00e4che von etwa 39 km\u00b2 dabei relativ klein. Der Ballungsraum umfasst das Gebiet der Regionalbezirke Athen-Zentrum (88,1 km\u00b2), Athen-Nord (133,9 km\u00b2), Athen-S\u00fcd (70,2 km\u00b2), Athen-West (67,7 km\u00b2) und Pir\u00e4us (51,3 km\u00b2) mit zusammen fast 3 Mio. Einwohnern (2021).",
                6.144964218139648
            ],
            [
                "Athen. Athen \u2013 neugriechisch \u0391\u03b8\u03ae\u03bd\u03b1 [a\u02c8\u03b8ina] (f. sg.), Katharevousa und altgriechisch \u1f08\u03b8\u1fc6\u03bd\u03b1\u03b9 Ath\u00eanai (f. pl.) \u2013 ist die Hauptstadt Griechenlands. Athen ist die bev\u00f6lkerungsreichste und fl\u00e4chengr\u00f6\u00dfte Stadt des Landes. Die Gemeinde Athen im Zentrum des gleichnamigen Ballungsraums ist mit einer Fl\u00e4che von etwa 39 km\u00b2 dabei relativ klein. Der Ballungsraum umfasst das Gebiet der Regionalbezirke Athen-Zentrum (88,1 km\u00b2), Athen-Nord (133,9 km\u00b2), Athen-S\u00fcd (70,2 km\u00b2), Athen-West (67,7 km\u00b2) und Pir\u00e4us (51,3 km\u00b2) mit zusammen fast 3 Mio. Einwohnern (2021).",
                6.144964218139648
            ],
            [
                "Athen. Athen \u2013 neugriechisch \u0391\u03b8\u03ae\u03bd\u03b1 [a\u02c8\u03b8ina] (f. sg.), Katharevousa und altgriechisch \u1f08\u03b8\u1fc6\u03bd\u03b1\u03b9 Ath\u00eanai (f. pl.) \u2013 ist die Hauptstadt Griechenlands. Athen ist die bev\u00f6lkerungsreichste und fl\u00e4chengr\u00f6\u00dfte Stadt des Landes. Die Gemeinde Athen im Zentrum des gleichnamigen Ballungsraums ist mit einer Fl\u00e4che von etwa 39 km\u00b2 dabei relativ klein. Der Ballungsraum umfasst das Gebiet der Regionalbezirke Athen-Zentrum (88,1 km\u00b2), Athen-Nord (133,9 km\u00b2), Athen-S\u00fcd (70,2 km\u00b2), Athen-West (67,7 km\u00b2) und Pir\u00e4us (51,3 km\u00b2) mit zusammen fast 3 Mio. Einwohnern (2021).",
                6.144964218139648
            ],
            [
                "Athen. Als kulturelles, historisches und wirtschaftliches Zentrum des Landes ist Athen auch die bedeutendste Metropole Griechenlands. Der Flughafen ist der wichtigste des Landes und der acht Kilometer vom Athener Zentrum entfernte Hafen Pir\u00e4us der gr\u00f6\u00dfte Griechenlands. Von hier und vom kleineren Rafina wird auch der Schiffsverkehr zu den zahlreichen griechischen Inseln abgefertigt. Im Schienenverkehr hat Athen nationale, jedoch keine internationale Bedeutung. Die Stadt ist seit der Jungsteinzeit kontinuierlich besiedelt und damit eine der \u00e4ltesten Siedlungen und St\u00e4dte Europas.",
                6.253376483917236
            ]
        ]
    },
    "tst-de-66": {
        "input": "In welcher Stadt wurde die Band Kaiser Chiefs gegr\u00fcndet?",
        "query": "\nDie Band wurde in Leeds, England, gegr\u00fcndet.",
        "results": [
            [
                "Kaiser Chiefs. Kaiser Chiefs ist eine britische Rockband. Sie wurde Anfang 2003 in Leeds gegr\u00fcndet und ging aus der Garage-Rock-Band Parva hervor. Der Name der Band lehnt sich an den fr\u00fcheren Verein des Leeds-United-Spielers Lucas Radebe an, die Kaizer Chiefs aus Johannesburg.     Geschichte      Die Anf\u00e4nge von Parva  ",
                7.967691421508789
            ],
            [
                "Kaiser Chiefs. Zun\u00e4chst wurde die Indie-Plattenfirma B-Unique, dann das Major-Label Universal Music auf die Kaiser Chiefs aufmerksam und nahm sie unter Vertrag. Das erste Album Employment wurde 2004 von Stephen Street innerhalb weniger Wochen produziert. Der S\u00e4nger Ricky erkl\u00e4rte die schnelle Aufnahme der Songs sp\u00e4ter so: \u201eWe just went in and bashed them out, pressed play and record at the same time.\u201c Der gro\u00dfe Durchbruch gelang der Band dann im Herbst 2004 mit der Single I Predict a Riot, mit der sie die britischen Singlecharts erreichten.",
                9.918152809143066
            ],
            [
                "Kaiser Chiefs. Die Kaiser Chiefs machten sich aufgrund ihrer energiegeladenen Auftritte schnell einen Namen als beliebte Live-Band. Sie spielten alle gro\u00dfen Festivals, darunter das Glastonbury Festival (UK), Werchter (B), Lollapalooza (US) und Rock am Ring (D). Auch als Vorband wurden sie stets gerne verpflichtet. So spielten sie im Vorprogramm der Foo Fighters auf deren US-Tour 2005 und als Vorgruppe von Green Day auf deren Europa-Tournee 2013. Im Juli 2009 traten Kaiser Chiefs als Vorband bei drei U2-Konzerten im Rahmen der 360\u00b0-Tour auf: in Paris am 11. und 12. Juli 2009 und in Dublin am 25. Juli 2009.",
                10.499500274658203
            ],
            [
                "Kaiser Chiefs. So stellte er besonders heraus, dass sie eine Menge Inspirationen durch britische Bands, mit denen sie aufwuchsen, bekamen, jedoch jeder Song anders klingt. Die Kaiser Chiefs sind befreundet mit der Band Franz Ferdinand.     Diskografie     Studioalben     Kompilationen     EPs  2005: Lap of Honour    Singles   Weitere Singles  2005: You Can Have It All 2007: Love\u2019s Not a Competition (But I\u2019m Winning) 2008: Good Days Bad Days 2011: Little Shocks 2011:",
                10.878887176513672
            ],
            [
                "Kaiser Chiefs. Zusammen mit anderen damaligen Newcomern wie The Killers, Bloc Party und Futureheads tourten sie durch ganz Gro\u00dfbritannien. Aufgrund des gro\u00dfen Erfolgs, den die Bands dieser Tour hatten, waren sie sp\u00e4ter in der britischen Indie-Rock-Szene als legend\u00e4re \u201eClass of 2004\u201c bekannt. Im Februar 2005 ver\u00f6ffentlichten die Kaiser Chiefs ihre Deb\u00fctsingle Oh My God ein zweites Mal und stiegen damit in ihrem Heimatland in die Top Ten ein. Employment erschien im M\u00e4rz 2005 und wurde von den Kritikern hoch gelobt. Im selben Jahr brachten die Chiefs auch eine DVD mit dem Titel Enjoyment heraus, die den Werdegang der Band auf humoristische Weise darstellt.    ",
                11.42258358001709
            ]
        ]
    },
    "tst-de-67": {
        "input": "Wie lang ist die Umlaufdauer des Zwergplaneten Chaos?",
        "query": "\n\nDie Umlaufdauer von Chaos betr\u00e4gt etwa 30 Stunden.",
        "results": []
    },
    "tst-de-68": {
        "input": "Wann wurde die evangelische Kirche im ungarischen Ter\u00e9ny gebaut?",
        "query": "Die evangelische Pfarrkirche Ter\u00e9n wurde 1844 erbaut.",
        "results": [
            [
                "Evangelische Kirche in Deutschland. Die nach 1945 verschwundenen Akten des \u201eEntjudungsinstituts\u201c wurden erst 1990 nach dem Umzug des th\u00fcringischen Landeskirchlichen Archivs der \u00d6ffentlichkeit bekannt.   Nach dem Ende des Zweiten Weltkriegs unternahmen die f\u00fchrenden Geistlichen der Evangelischen Landeskirchen unter F\u00fchrung des w\u00fcrttembergischen Landesbischofs Theophil Wurm einen neuen Versuch, den unterschiedlichen Kirchen ein gemeinsames Dach zu geben. So wurde im August 1945 auf einer in Treysa (heute Schwalmstadt) in Hessen stattfindenden \u201eKirchenf\u00fchrerkonferenz\u201c (Treysaer Konferenz) ein aus zw\u00f6lf Mitgliedern bestehender Rat der Evangelischen Kirche in Deutschland (EKD) gebildet. Die Hauptaufgabe des Rates war die Vorbereitung einer endg\u00fcltigen Ordnung der EKD. Indem die Verfassung der EKD am 13. Juli 1948 in Eisenach einstimmig von den Synodalen angenommen wurde, war die EKD offiziell gegr\u00fcndet, und zwar ausdr\u00fccklich nicht als zentral verwaltete Nationalkirche, sondern \u201eals ein Bund eigenst\u00e4ndiger und konfessionsverschiedener Kirchen\u201c.",
                8.047246932983398
            ],
            [
                "Ter\u00e9ny. Raab Beweglicher Glockenturm (Mozg\u00f3 harangl\u00e1b) Evangelische Kirche, erbaut 1910 Hunnia Spitzenmuseum Pilzmuseum (Gombam\u00fazeum) R\u00f6misch-katholische Kirche Szent Andr\u00e1s, Skulptur Trombit\u00e1l\u00f3 Nik\u00e9, erschaffen von Zolt\u00e1n Csemniczky Skulptur Csodaszarvas, erschaffen von P\u00e9ter P\u00e1rk\u00e1nyi",
                8.800586700439453
            ],
            [
                "Ter\u00e9ny. Raab Beweglicher Glockenturm (Mozg\u00f3 harangl\u00e1b) Evangelische Kirche, erbaut 1910 Hunnia Spitzenmuseum Pilzmuseum (Gombam\u00fazeum) R\u00f6misch-katholische Kirche Szent Andr\u00e1s, Skulptur Trombit\u00e1l\u00f3 Nik\u00e9, erschaffen von Zolt\u00e1n Csemniczky Skulptur Csodaszarvas, erschaffen von P\u00e9ter P\u00e1rk\u00e1nyi",
                8.800586700439453
            ],
            [
                "Evangelische Kirche. Serbien   Slowakische Evangelische Kirche Augsburgischen Bekenntnisses in Serbien    Slowakei  Evangelische Kirche Augsburgischen Bekenntnisses in der Slowakei Reformierte Christliche Kirche in der Slowakei",
                8.844608306884766
            ],
            [
                "Evangelische Kirche. Serbien   Slowakische Evangelische Kirche Augsburgischen Bekenntnisses in Serbien    Slowakei  Evangelische Kirche Augsburgischen Bekenntnisses in der Slowakei Reformierte Christliche Kirche in der Slowakei",
                8.844608306884766
            ]
        ]
    },
    "tst-de-69": {
        "input": "Wo liegt das Ritscherhochland?",
        "query": "Das Ritschenhochsland liegt in Sachsen-Anhalt. Es ist ein Teil des Harzvorlandes und erstreckt sich \u00fcber die Landkreise Harburg und Mansfeld-S\u00fcdharz.\n\nEs ist eine H\u00fcgellandschaft mit H\u00f6hen zwischen 200 und 305 Metern. Die h\u00f6chste Erhebung ist der 404 Meter hohe Hohneberg. Das Ritschhochnland ist bekannt f\u00fcr seine W\u00e4lder, Seen und die historische Altstadt von Quedlinburg. <|im_end|>  \n",
        "results": [
            [
                "Harz (Mittelgebirge). Benneckensteiner Hochfl\u00e4che 382.0, Hasselfelder Hochfl\u00e4che 382.2 [beinhaltet die geologische Einheit des Elbingeroder Massenkalks im \u00e4u\u00dfersten Nordwesten], G\u00fcntersberger Hochfl\u00e4che 382.3) S\u00fcdharz (entspricht in etwa der Einheit Unterharz-S\u00fcdrand, 382.7, auf Blatt 100) Wiedabergland (Bezeichnung auf Blatt 100; dort: 380.80; westlich an das Ilfelder Becken anschlie\u00dfend und westlicher Teil der geologischen S\u00fcdharz-Decke; am St\u00f6berhai bis 720 m)",
                3.898449659347534
            ],
            [
                "Harz (Mittelgebirge). Im Harz und in seiner unmittelbaren Umgebung befinden sich mit Goslar, Quedlinburg, der Lutherstadt Eisleben und dem Rammelsberg sowie dem Oberharzer Wasserregal zahlreiche UNESCO-Weltkulturerbest\u00e4tten.     Geographie     Ausdehnung und Lage    Das Gebirge ist 110 Kilometer lang und 30 bis 40 Kilometer breit, bedeckt eine Fl\u00e4che von 2.226 km\u00b2 und reicht von Seesen (im Westen) bis zur Lutherstadt Eisleben (im Osten). Der gr\u00f6\u00dfte Anteil des Harzes liegt in Sachsen-Anhalt (Landkreise Harz und Mansfeld-S\u00fcdharz), der Westteil in Niedersachsen (Landkreise Goslar und G\u00f6ttingen); nur ein kleiner Teil im S\u00fcden liegt in Th\u00fcringen (Landkreis Nordhausen).",
                3.9595463275909424
            ],
            [
                "Harz (Mittelgebirge). Der Harz, bis ins Mittelalter Hart (\u201aBergwald\u2018) genannt, ist ein Mittelgebirge in Deutschland und das h\u00f6chste Gebirge Norddeutschlands. Er liegt am Schnittpunkt von Niedersachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen. Anteil am Harz haben im Westen die Landkreise Goslar und G\u00f6ttingen, im Norden und Osten die Landkreise Harz und Mansfeld-S\u00fcdharz und im S\u00fcden der Landkreis Nordhausen. Der Brocken ist mit 1141,2 m \u00fc. NHN der h\u00f6chste Berg und liegt in Sachsen-Anhalt. Im Harz, der von artenreicher Flora und Fauna gepr\u00e4gt ist, gibt es ausgedehnte W\u00e4lder, teils landwirtschaftlich genutzte Hochfl\u00e4chen, tief eingeschnittene T\u00e4ler mit wilden Flussl\u00e4ufen und Wasserf\u00e4llen sowie Stauteiche und Stauseen.",
                4.034786224365234
            ],
            [
                "Harz (Mittelgebirge). Der Naturpark Harz Sachsen-Anhalt/Mansfelder Land wurde am 20. Dezember 2012 proklamiert. Er umfasst eine Fl\u00e4che von ca. 256 km\u00b2 im Unterharz und \u00f6stlichen Harzvorland. Das Biosph\u00e4renreservat Karstlandschaft S\u00fcdharz, das 2009 gegr\u00fcndet wurde und 300,34 km\u00b2 (30.034 ha) gro\u00df ist, liegt im Landkreis Mansfeld-S\u00fcdharz (Sachsen-Anhalt). Es sch\u00fctzt eine Gipskarstlandschaft mit Zechsteinablagerungen.     Geologie   ",
                4.058474540710449
            ],
            [
                "Harz (Mittelgebirge). Wippraer R\u00fccken (Bezeichnung auf Blatt 100: Wipprarer R\u00fccken; dort: 383.4; entspricht der geologischen Wippraer Zone) S\u00fcd\u00f6stlicher Harzrand (enth\u00e4lt die Grillenberger Abdachung, 383.5 auf Blatt 100, sowie insbesondere den Annaroder Sporn, der zum Hornburger Sattel \u00fcberleitet)    Berge und Erhebungen    Der Brocken (1141,2 m) ist der h\u00f6chste Berg des gesamten Mittelgebirges Harz und von Sachsen-Anhalt, der Wurmberg (971,2 m) ist der h\u00f6chste im nieders\u00e4chsischen Harzteil und zugleich im gesamten Niedersachsen und der Gro\u00dfe Ehrenberg (635,5 m) ist der h\u00f6chste im th\u00fcringischen Harzteil.     Nationalpark, Naturparks und Biosph\u00e4renreservat  ",
                4.132729530334473
            ]
        ]
    },
    "tst-de-70": {
        "input": "Wie viele Einwohner hat die franz\u00f6sische Gemeinde Dourbies?",
        "query": "Dourbes hat etwa 1.005 Einwohner.\n\nQuelle:\n<|im_end|>  \n",
        "results": [
            [
                "Dourbies. Dourbies ist eine franz\u00f6sische Gemeinde mit 157 Einwohnern (Stand 1. Januar 2022) im D\u00e9partement Gard in der Region Okzitanien. Sie geh\u00f6rt zum Gemeindeverband Communaut\u00e9 de communes Causses Aigoual C\u00e9vennes.     Geographie   Dourbies liegt f\u00fcnf Kilometer s\u00fcd\u00f6stlich von Tr\u00e8ves und sechs Kilometer s\u00fcdwestlich von Saint-Sauveur-Camprieu im westlichsten Teil des D\u00e9partements Gard im waldreichen Nationalpark Cevennen s\u00fcdlich des For\u00eat Domaniale du Causse Noir (Staatswald des schwarzen Kalksteinplateaus) und westlich des For\u00eat Domaniale de L\u2019aigual im Tal der Dourbie. Der Tr\u00e8vezel, ein Nebenfluss der Dourbie, flie\u00dft ebenfalls im Gemeindegebiet.",
                5.468008041381836
            ],
            [
                "Dourbies. Geschichte   Durch die Besteuerung in Dourbies im Jahr 1435 l\u00e4sst sich errechnen, dass es sechs oder sieben Haushalte gehabt haben muss.     Bev\u00f6lkerungsentwicklung     Wirtschaft   Das Bild der Gemeinde wird von Weiden, Wald und Esskastanienhainen gepr\u00e4gt. Wichtige Erwerbszweige der Dourbiens sind der Abbau von Quarz in Roucabie, Forstwirtschaft, Ackerbau und die Zucht von Hausschafen.    ",
                8.33784294128418
            ],
            [
                "Dourbies. Dourbies liegt f\u00fcnf Kilometer s\u00fcd\u00f6stlich von Tr\u00e8ves und sechs Kilometer s\u00fcdwestlich von Saint-Sauveur-Camprieu im westlichsten Teil des D\u00e9partements Gard im waldreichen Nationalpark Cevennen s\u00fcdlich des For\u00eat Domaniale du Causse Noir (Staatswald des schwarzen Kalksteinplateaus) und westlich des For\u00eat Domaniale de L\u2019aigual im Tal der Dourbie. Der Tr\u00e8vezel, ein Nebenfluss der Dourbie, flie\u00dft ebenfalls im Gemeindegebiet. Zu Dourbies geh\u00f6rt der Weiler Roucabie.     Geschichte   Durch die Besteuerung in Dourbies im Jahr 1435 l\u00e4sst sich errechnen, dass es sechs oder sieben Haushalte gehabt haben muss.    ",
                9.09227180480957
            ],
            [
                "Nant. In Nant m\u00fcndet der Durzon in die Dourbie. Das Gemeindegebiet geh\u00f6rt zum Regionalen Naturpark Grands Causses.     Bev\u00f6lkerungsentwicklung      Sehensw\u00fcrdigkeiten  Kirche Saint-Pierre Markthalle    ",
                9.793113708496094
            ],
            [
                "Dourbies. Das Bild der Gemeinde wird von Weiden, Wald und Esskastanienhainen gepr\u00e4gt. Wichtige Erwerbszweige der Dourbiens sind der Abbau von Quarz in Roucabie, Forstwirtschaft, Ackerbau und die Zucht von Hausschafen.     Kultur und Sehensw\u00fcrdigkeiten   Die Fontaine des trois ermites (Brunnen der drei Eremiten) wurde 1990 errichtet. Sie nimmt auf eine Legende Bezug.",
                9.896265029907227
            ]
        ]
    },
    "tst-de-71": {
        "input": "Gegen welche Mannschaft verlor die Herrennationalmannschaft Litauens das Endspiel der Basketball-Europameisterschaft 2015?",
        "query": "\nGegen die T\u00fcrkei.",
        "results": [
            [
                "Basketball-Europameisterschaft 2025. Finnland war Austragungsort der Europameisterschaften 1967 und 2017. In Lettland fanden Partien der EM 2015 statt. Polen war 2009 Gastgeber der EM. F\u00fcr Zypern wird es die erste Ausrichtung und Teilnahme an einer Europameisterschaft.     Qualifikation   ",
                8.570962905883789
            ],
            [
                "Domantas Sabonis. 2013 nahm Sabonis an der U18-Europameisterschaft teil. Bei der Basketball-Europameisterschaft 2015 erreichte er mit der Herrennationalmannschaft von Litauen das Endspiel, in dem man jedoch Spanien mit 63:80 unterlag.     Auszeichnungen  NBA All-Star: 2020, 2021, 2023 NBA All-Star Weekend",
                10.389015197753906
            ],
            [
                "Basketball-Europameisterschaft 2025. Neben Lettland (Riga), Finnland (Helsinki) und Zypern (Limassol) auch die Ukraine (Kiew, Lwiw und Dnipro), Ungarn (Budapest) und Russland (Perm). Lettland, Ungarn, Russland und die Ukraine reichten Bewerbungen f\u00fcr die Gruppenphase wie auch f\u00fcr die Finalrunde ein. Finnland und Zypern bewarben sich nur f\u00fcr die Gruppenphase. Die FIBA Europa bewertete zwischen Oktober 2021 und Januar 2022 alle Austragungsorte und Infrastrukturen, bevor der Vorstand der FIBA Europa auf seiner Fr\u00fchjahrssitzung 2022  \u00fcber die vier Gastgeber entschied. Der Vorstand der FIBA Europa gab am 29. M\u00e4rz 2022 in M\u00fcnchen Lettland, Finnland und Zypern als Austragungsorte der Titelk\u00e4mpfe 2025 bekannt.",
                10.586907386779785
            ],
            [
                "Basketball-Europameisterschaft 2025. 2023. Finnland gewann mit 79:73 und qualifizierte sich sp\u00e4ter als erste europ\u00e4ische Mannschaft f\u00fcr das Turnier. Katowice wurde am 17. M\u00e4rz als Gastgeberstadt Polens best\u00e4tigt.     Teilnehmer     Weblinks  fiba.basketball : FIBA EuroBasket 2025 Pre-Qualifiers (englisch)    ",
                10.685359954833984
            ],
            [
                "Domantas Sabonis. Nationalmannschaft   Domantas Sabonis trat mit Litauen bei der U16-Europameisterschaft 2012 an, bei der er durchschnittlich 14,1 Punkte, 14,4 Rebounds und 2,4 Assists pro Partie erzielte. Am 27. Juli 2012 erreichte er den H\u00f6chstwert an Rebounds (27 in einem Match). 2013 nahm Sabonis an der U18-Europameisterschaft teil. Bei der Basketball-Europameisterschaft 2015 erreichte er mit der Herrennationalmannschaft von Litauen das Endspiel, in dem man jedoch Spanien mit 63:80 unterlag.    ",
                11.390649795532227
            ]
        ]
    },
    "tst-de-72": {
        "input": "Wie viele Einwohner hatte die italienische Gemeinde Terrazzo im Dezember 2022?",
        "query": "Die italienischen Gemeinden sind nicht nach Einwohnern geordnet, daher gibt es keine offizielle Liste der gr\u00f6\u00dften Gemeinschaften. Die gr\u00f6\u00dfte Stadt in Italien ist Mailand mit etwa 1,3 Millionen Einwohner.\n\nTerrazzano ist eine kleine Gemeinde in der Provinz Mailands, die etwa eine Bev\u00f6lkerung von 3.001 hat. Es ist jedoch wichtig zu beachten, dass die Bev\u00f6lkeungszahlen je nach Quelle variieren k\u00f6nnen. <|im_end|>  \n",
        "results": [
            [
                "Mailand. Mailand (italienisch Milano [mi\u02c8la\u02d0no], lombardisch Milan [mi\u02c8l\u00e3(\u014b)], lateinisch Mediolanum) ist mit rund 1,4 Millionen Einwohnern die zweitgr\u00f6\u00dfte Stadt Italiens und Hauptstadt der Region Lombardei sowie der Metropolitanstadt Mailand. Die Metropolregion war 2006 mit 7,4 Millionen Einwohnern der gr\u00f6\u00dfte italienische Ballungsraum. Einst eine Gr\u00fcndung keltischer Siedler, erlebte die Stadt im R\u00f6mischen Reich einen raschen Aufschwung. Mailand unterstand in seiner Geschichte dem Einfluss deutscher, franz\u00f6sischer und \u00f6sterreichischer Kaiser und wuchs nach der Einigung Italiens zur gr\u00f6\u00dften Industriestadt des Landes. Sie ist heute die f\u00fchrende Kultur-, Medien- und Modemetropole Italiens, eine Universit\u00e4tsstadt und ein internationaler Finanzplatz als Sitz der Italienischen B\u00f6rse.",
                7.323708534240723
            ],
            [
                "Mailand. Mailand (italienisch Milano [mi\u02c8la\u02d0no], lombardisch Milan [mi\u02c8l\u00e3(\u014b)], lateinisch Mediolanum) ist mit rund 1,4 Millionen Einwohnern die zweitgr\u00f6\u00dfte Stadt Italiens und Hauptstadt der Region Lombardei sowie der Metropolitanstadt Mailand. Die Metropolregion war 2006 mit 7,4 Millionen Einwohnern der gr\u00f6\u00dfte italienische Ballungsraum. Einst eine Gr\u00fcndung keltischer Siedler, erlebte die Stadt im R\u00f6mischen Reich einen raschen Aufschwung. Mailand unterstand in seiner Geschichte dem Einfluss deutscher, franz\u00f6sischer und \u00f6sterreichischer Kaiser und wuchs nach der Einigung Italiens zur gr\u00f6\u00dften Industriestadt des Landes. Sie ist heute die f\u00fchrende Kultur-, Medien- und Modemetropole Italiens, eine Universit\u00e4tsstadt und ein internationaler Finanzplatz als Sitz der Italienischen B\u00f6rse.",
                7.323708534240723
            ],
            [
                "S\u00fcdtirol. Der italienischsprachige Bev\u00f6lkerungsanteil stieg dadurch im Zeitraum von 1910 bis 1961 von rund 3 % auf rund 34 % an, nimmt seither aber kontinuierlich ab. Manche Aspekte der Besiedlungsgeschichte lassen sich auch an den S\u00fcdtiroler Familiennamen nachvollziehen. Seit der Jahrtausendwende hat sich vor allem die Einwanderung aus Drittl\u00e4ndern im Gesellschaftsbild S\u00fcdtirols bemerkbar gemacht. Zum Stichtag 31. Dezember 2018 lebten 50.746 ausl\u00e4ndische Staatsb\u00fcrger in S\u00fcdtirol, was einem Anteil von 9,5 % an der lokalen Wohnbev\u00f6lkerung entspricht, darunter etwa ein Drittel aus EU-L\u00e4ndern. Die gr\u00f6\u00dfte Gruppe der S\u00fcdtiroler mit ausl\u00e4ndischer Staatsb\u00fcrgerschaft waren dabei Albaner, gefolgt von Bundesdeutschen, Pakistanern, Marokkanern und Rum\u00e4nen.",
                7.344707012176514
            ],
            [
                "Mailand. Hier begann auch der Aufstieg des Bau- und Medienunternehmers Silvio Berlusconi, der zwischen 1993 und 2011 dreimal italienischer Ministerpr\u00e4sident war. Im 20. Jahrhundert wuchs Mailand infolge der Industrialisierung sehr schnell. Vor allem in den 1950er und 1960er Jahren zogen viele Millionen Italiener, insbesondere aus S\u00fcditalien, nach Mailand und dessen Hinterland. Von 1971 bis 2001 ist die Einwohnerzahl der Stadt selbst vom bisherigen H\u00f6chstwert von offiziell ca. 1.732.000 Einwohnern bis auf 1.256.000 drastisch gesunken. Dieser R\u00fcckgang erkl\u00e4rt sich mit der Abwanderung der Einwohner ins direkte Umland, haupts\u00e4chlich aufgrund der hohen Immobilienpreise in der Stadt, aber auch mit den praktisch unver\u00e4ndert gebliebenen Stadtgrenzen trotz eines fast durchg\u00e4ngig flie\u00dfenden \u00dcbergangs in die (etwa 50) wachsenden Vorst\u00e4dte, die der Provinz, aber nicht der Stadt Mailand zugeh\u00f6ren.",
                7.6361188888549805
            ],
            [
                "Mailand. Hier begann auch der Aufstieg des Bau- und Medienunternehmers Silvio Berlusconi, der zwischen 1993 und 2011 dreimal italienischer Ministerpr\u00e4sident war. Im 20. Jahrhundert wuchs Mailand infolge der Industrialisierung sehr schnell. Vor allem in den 1950er und 1960er Jahren zogen viele Millionen Italiener, insbesondere aus S\u00fcditalien, nach Mailand und dessen Hinterland. Von 1971 bis 2001 ist die Einwohnerzahl der Stadt selbst vom bisherigen H\u00f6chstwert von offiziell ca. 1.732.000 Einwohnern bis auf 1.256.000 drastisch gesunken. Dieser R\u00fcckgang erkl\u00e4rt sich mit der Abwanderung der Einwohner ins direkte Umland, haupts\u00e4chlich aufgrund der hohen Immobilienpreise in der Stadt, aber auch mit den praktisch unver\u00e4ndert gebliebenen Stadtgrenzen trotz eines fast durchg\u00e4ngig flie\u00dfenden \u00dcbergangs in die (etwa 50) wachsenden Vorst\u00e4dte, die der Provinz, aber nicht der Stadt Mailand zugeh\u00f6ren.",
                7.6361188888549805
            ]
        ]
    },
    "tst-de-73": {
        "input": "Wann lebte Liu Wenhui?",
        "query": "\n\nLiu Wenhui war ein chinesischer Unternehmer und Philanthrop. Er wurde am 15. Oktober 1932 in China geboren.",
        "results": [
            [
                "Volksrepublik China. die Werke von Li Bai, Wang Wei, Du Fu, Bai Juyi, Han Yu, Liu Zongyuan, Li Houzhu aus der Tang-Dynastie (7.\u201310. Jahrhundert), die in einem klaren, schlichten und allgemein verst\u00e4ndlichen Prosastil (Tu-Wen) nicht selten Kritik an den herrschenden Gesellschaftszust\u00e4nden enthalten; die kunstvollen Landschaftsbeschreibungen von Su Shi und Ouyang Xiu w\u00e4hrend der Song-Dynastie (10.\u201313. Jahrhundert); das Meisterwerk Jin Ping Mei, welches aufgrund seiner erotisch-pornographischen Passagen ber\u00fchmt und zeitweise verboten wurde; die Vier klassischen Romane aus dem 14. bis 18. Jahrhundert, die als bedeutendste Abenteuer-Epen der chinesischen Literatur gelten und bis heute als Vorlage f\u00fcr B\u00fchnenauff\u00fchrungen, Comics und Filme dienen. Die klassische chinesische Literatur ist eng mit der chinesischen Kalligrafie verbunden, die wiederum im engen Zusammenhang mit der chinesischen Malerei steht.",
                12.92768383026123
            ],
            [
                "China. Im Chinesischen B\u00fcrgerkrieg (1927\u20131949) wurden die Kuomintang weitgehend von den Maoisten verdr\u00e4ngt. Diese gr\u00fcndeten 1949 auf dem chinesischen Festland die Volksrepublik China. Die Regierung der Republik China zog sich auf die Insel Taiwan zur\u00fcck (\u201eRepublik China auf Taiwan\u201c). Als wissenschaftliche Disziplin besch\u00e4ftigt sich die Sinologie (auch: Chinawissenschaften) mit China.     Etymologie     ",
                13.15023422241211
            ],
            [
                "China. Im Chinesischen B\u00fcrgerkrieg (1927\u20131949) wurden die Kuomintang weitgehend von den Maoisten verdr\u00e4ngt. Diese gr\u00fcndeten 1949 auf dem chinesischen Festland die Volksrepublik China. Die Regierung der Republik China zog sich auf die Insel Taiwan zur\u00fcck (\u201eRepublik China auf Taiwan\u201c). Als wissenschaftliche Disziplin besch\u00e4ftigt sich die Sinologie (auch: Chinawissenschaften) mit China.     Etymologie     ",
                13.15023422241211
            ],
            [
                "China. Das Wort China leitet sich vom Sanskrit-Wort c\u012bna \u091a\u0940\u0928 ab, welches wiederum auf die chinesische Bezeichnung des Staates Qin (778\u2013207 v. Chr.) oder des Staates Jin (11. Jh.\u2013349 v. Chr.) zur\u00fcckgeht. Im Mittelalter (zu Zeiten etwa Marco Polos) war China im Westen nicht als einheitlicher Kulturraum bekannt, w\u00e4hrenddessen man China zur damaligen Zeit nach Cathay benannte.     \u201eReich der Mitte\u201c   Die Bezeichnung Zh\u014dnggu\u00f3 (\u4e2d\u570b / \u4e2d\u56fd \u2013 \u201eReich der Mitte\u201c) ist bereits seit dem 1. Jahrtausend v. Chr. in Gebrauch. Sie bezeichnet das Herrschaftsgebiet der verschiedenen K\u00f6nigreiche in der zentralchinesischen Ebene (\u4e2d\u539f,  Zh\u014dngyu\u00e1n \u2013 \u201eZentralebene\u201c), welches geographisch das Kerngebiet Chinas und die Wiege der chinesischen Kultur darstellt.",
                13.319345474243164
            ],
            [
                "China. Das Wort China leitet sich vom Sanskrit-Wort c\u012bna \u091a\u0940\u0928 ab, welches wiederum auf die chinesische Bezeichnung des Staates Qin (778\u2013207 v. Chr.) oder des Staates Jin (11. Jh.\u2013349 v. Chr.) zur\u00fcckgeht. Im Mittelalter (zu Zeiten etwa Marco Polos) war China im Westen nicht als einheitlicher Kulturraum bekannt, w\u00e4hrenddessen man China zur damaligen Zeit nach Cathay benannte.     \u201eReich der Mitte\u201c   Die Bezeichnung Zh\u014dnggu\u00f3 (\u4e2d\u570b / \u4e2d\u56fd \u2013 \u201eReich der Mitte\u201c) ist bereits seit dem 1. Jahrtausend v. Chr. in Gebrauch. Sie bezeichnet das Herrschaftsgebiet der verschiedenen K\u00f6nigreiche in der zentralchinesischen Ebene (\u4e2d\u539f,  Zh\u014dngyu\u00e1n \u2013 \u201eZentralebene\u201c), welches geographisch das Kerngebiet Chinas und die Wiege der chinesischen Kultur darstellt.",
                13.319345474243164
            ]
        ]
    },
    "tst-de-74": {
        "input": "\u00dcber welche Fl\u00e4che streckt sich der chinesische Kreis Chengjiang?",
        "query": "\nDer chinesische Landkreis Chenggijang erstreckt sich \u00fcber eine Fl\u00e4che von rund 1.875.000 Quadratkilometern.",
        "results": [
            [
                "Chinesische Sprachen. Der Dialekt Pekings, die Grundlage des Hochchinesischen, geh\u00f6rt zu den Mandarin-Dialekten. Das Wu wird von etwa 80 Millionen Sprechern s\u00fcdlich der M\u00fcndung des Yangzi gesprochen, der Dialekt von Shanghai nimmt hier eine wichtige Stellung ein. S\u00fcdwestlich daran grenzt das Gan vor allem in der Provinz Jiangxi mit 21 Millionen Sprechern und westlich davon, in Hunan, das Xiang mit 36 Millionen Sprechern. An der K\u00fcste, in der Provinz Fujian, im Osten Guangdongs sowie auf Taiwan und Hainan sowie in Singapur werden die Min-Dialekte gesprochen, zu denen insgesamt etwa 60 Millionen Sprecher geh\u00f6ren. In Guangxi, Guangdong und Hongkong wird von etwa 70 Millionen Menschen das Yue gesprochen, dessen wichtigster Dialekt das Kantonesische mit den Zentren Guangzhou und Hongkong ist.",
                10.875082969665527
            ],
            [
                "Chinesische Sprachen. W\u00e4hrend das Aktiv im Chinesischen unmarkiert ist, stehen zur Markierung des Passivs unterschiedliche M\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung. Im Altchinesischen blieb es urspr\u00fcnglich ebenfalls unmarkiert und konnte nur indirekt durch Angabe des Agens in einer Pr\u00e4positionalphrase angedeutet werden. Seit dem Ende der Zeit der Zhou-Dynastie bildeten sich Konstruktionen mit verschiedenen Hilfsverben wie \u898b / \u89c1,  ji\u00e0n, \u70ba / \u4e3a,  w\u00e9i, \u88ab,  b\u00e8i, \u53eb,  ji\u00e0o und \u8b93 / \u8ba9,  r\u00e0ng, die das unmarkierte Passiv aber nicht verdr\u00e4ngten.     Verbserialisierung  ",
                10.883498191833496
            ],
            [
                "Chinesische Sprachen. Die chinesischen oder sinitischen Sprachen (chinesisch \u6f22\u8a9e / \u6c49\u8bed, Pinyin H\u00e0ny\u01d4) bilden einen der beiden Prim\u00e4rzweige der sinotibetischen Sprachfamilie, der andere Prim\u00e4rzweig sind die tibetobirmanischen Sprachen. Chinesische Sprachen werden heute von ca. 1,3 Milliarden Menschen gesprochen, von denen die meisten in der Volksrepublik China und in der Republik China (Taiwan) leben. In vielen L\u00e4ndern, vor allem in S\u00fcdostasien, gibt es gr\u00f6\u00dfere chinesischsprachige Minderheiten (siehe Sinosph\u00e4re). Die chinesische Sprache mit der gr\u00f6\u00dften Anzahl an Sprechern ist Mandarin. Auf ihm basiert das Hochchinesische, das auch einfach als \u201edas Chinesische\u201c bzw. \u201eChinesisch\u201c bezeichnet wird.    ",
                11.148336410522461
            ],
            [
                "Chinesische Sprachen. Eine detaillierte Auflistung lokaler Dialekte bietet der Artikel Liste der chinesischen Sprachen und Dialekte.   Die nordchinesischen Dialekte (\u5317\u65b9\u8a71 / \u5317\u65b9\u8bdd,  B\u011bif\u0101nghu\u00e0, \u5317\u65b9\u65b9\u8a00,  B\u011bif\u0101ng F\u0101ngy\u00e1n), fachsprachlich auch Mandarin (\u5b98\u8a71 / \u5b98\u8bdd,  Gu\u0101nhu\u00e0) genannt, sind die bei Weitem gr\u00f6\u00dfte Dialektgruppe; sie umfasst das gesamte chinesische Sprachgebiet n\u00f6rdlich des Yangzi und in den Provinzen Guizhou, Yunnan, Hunan und Guangxi auch Gebiete s\u00fcdlich des Yangzi. Der Dialekt Pekings, die Grundlage des Hochchinesischen, geh\u00f6rt zu den Mandarin-Dialekten. Das Wu wird von etwa 80 Millionen Sprechern s\u00fcdlich der M\u00fcndung des Yangzi gesprochen, der Dialekt von Shanghai nimmt hier eine wichtige Stellung ein.",
                11.649118423461914
            ],
            [
                "Chinesische Sprachen. Die folgende Tabelle zeigt die Verh\u00e4ltnisse im Hochchinesischen:   Wenngleich alle chinesischen Sprachen \u00e4u\u00dferlich \u00e4hnliche Systeme besitzen, weisen die benutzten Morpheme gro\u00dfe Divergenzen auf. Das Hakka etwa benutzt die pr\u00e4verbalen Aspektpartikeln \u2205 (Imperfektiv), \u0294\u025b\u02e7\u02e8 (Perfektiv), t\u025bn\u02e7\u02e8 (Kontinuativ), ku\u0254\u02e6\u02e5 (\u201eErfahrungs-Perfektiv\u201c). W\u00e4hrend das Aktiv im Chinesischen unmarkiert ist, stehen zur Markierung des Passivs unterschiedliche M\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung. Im Altchinesischen blieb es urspr\u00fcnglich ebenfalls unmarkiert und konnte nur indirekt durch Angabe des Agens in einer Pr\u00e4positionalphrase angedeutet werden.",
                11.654417037963867
            ]
        ]
    },
    "tst-de-75": {
        "input": "Wer gr\u00fcndete die erste Baptistengemeinde in Norwegen?",
        "query": "Die erste norwegische Babtistenkirche wurde 1845 von dem norwegischen Missionar und Baftistenprediger Johan Sverdrup gegr\u00fcndet.",
        "results": [
            [
                "Johan Sverdrup. In den 1860er Jahren gewann die Opposition um Sverdrup und den Bauernf\u00fchrer S\u00f8ren Jaab\u00e6k die Mehrheit und setzte durch, dass das Storting j\u00e4hrlich (statt nur alle drei Jahre) tagte. Diese St\u00e4rkung der Demokratie f\u00fchrte aber zu weiteren Konflikten mit dem schwedischen K\u00f6nig. Sverdrup war nun als Pr\u00e4sident des Odelstings (von 1862 bis 1869) und des Stortings (von 1871 bis 1880) sowie als Chefredakteur der Zeitschrift Verdens Gang (von 1876 bis 1878) unbestrittener F\u00fchrer der Opposition. Bei der Stortingswahl 1882 errangen seine Anh\u00e4nger einen \u00fcberzeugenden Sieg, und am 28. Januar 1884 gr\u00fcndete sich die Venstre als erste politische Partei Norwegens. Nachdem mehrere Regierungen an den Mehrheitsverh\u00e4ltnissen im Storting gescheitert waren, wurde Sverdrup am 26. Juni 1884 zum Ministerpr\u00e4sidenten ernannt.",
                11.751757621765137
            ],
            [
                "Johan Sverdrup. Johan Sverdrup (* 30. Juli 1816 in Sem bei T\u00f8nsberg; \u2020 17. Februar 1892 in Kristiania) war ein norwegischer Jurist und Venstre-Politiker. Er war Ministerpr\u00e4sident von Norwegen von 1884 bis 1889. Er wird oft als Vater des Parlamentarismus in Norwegen bezeichnet.     Leben  Sverdrup war ein Sohn des Gutsverwalters Jacob Liv Borch Sverdrup (1775\u20131841) und ein Neffe des Professors und Politikers Georg Sverdrup.",
                12.05778694152832
            ],
            [
                "Johan Sverdrup. Er wird oft als Vater des Parlamentarismus in Norwegen bezeichnet.     Leben  Sverdrup war ein Sohn des Gutsverwalters Jacob Liv Borch Sverdrup (1775\u20131841) und ein Neffe des Professors und Politikers Georg Sverdrup. Er studierte Rechtswissenschaft an der Universit\u00e4t Oslo und wurde 1844 Rechtsanwalt in Larvik. Hier war er zuerst kommunalpolitisch engagiert und wurde 1850 in das Storting gew\u00e4hlt, dem er bis 1885 angeh\u00f6rte. Schon in den 1850er Jahren war er gemeinsam mit Ole Gabriel Ueland der Anf\u00fchrer der Opposition, die auf eine Parlamentarisierung dr\u00e4ngte.",
                12.491768836975098
            ],
            [
                "Johan Sverdrup. Er wurde 1891 noch einmal in das Storting gew\u00e4hlt, war aber schon zu krank, um noch an den Sitzungen teilzunehmen.     Ehrungen   Sverdrup erhielt 1885 das Gro\u00dfkreuz des Sankt-Olav-Ordens. Nach ihm ist ein \u00d6lfeld im norwegischen Teil der Nordsee benannt.     Weblinks   ",
                12.501361846923828
            ],
            [
                "Johan Sverdrup. Hier war er zuerst kommunalpolitisch engagiert und wurde 1850 in das Storting gew\u00e4hlt, dem er bis 1885 angeh\u00f6rte. Schon in den 1850er Jahren war er gemeinsam mit Ole Gabriel Ueland der Anf\u00fchrer der Opposition, die auf eine Parlamentarisierung dr\u00e4ngte. 1859 gr\u00fcndeten beide die Reformforening als Vereinigung der reformorientierten Abgeordneten im Storting. In den 1860er Jahren gewann die Opposition um Sverdrup und den Bauernf\u00fchrer S\u00f8ren Jaab\u00e6k die Mehrheit und setzte durch, dass das Storting j\u00e4hrlich (statt nur alle drei Jahre) tagte. Diese St\u00e4rkung der Demokratie f\u00fchrte aber zu weiteren Konflikten mit dem schwedischen K\u00f6nig.",
                12.689094543457031
            ]
        ]
    },
    "tst-de-76": {
        "input": "In welcher Periode wurden O\u017car\u00f3w die Stadtrechte aberkannt?",
        "query": "Die Stadt Ozarow wurde im Jahre 1818 die Rechte einer Stadt aberkennt.",
        "results": [
            [
                "O\u017car\u00f3w Mazowiecki. Die Gegend mit fruchtbarer Erde wurde bereits im 9. Jahrhundert besiedelt, die Stadt aber erst 1967 an Stelle des vorherigen Ozar\u00f3w-Franciszk\u00f3w gegr\u00fcndet. Nach den ersten Aufzeichnungen aus der Zeit Kasimirs des Gro\u00dfen geh\u00f6rte man auch der im 14. Jahrhundert gegr\u00fcndeten Wappengemeinschaft Rawicz an.     Gemeinde   Zur Stadt-und-Land-Gemeinde (gmina miejsko-wiejska) O\u017car\u00f3w",
                10.385599136352539
            ],
            [
                "O\u017car\u00f3w Mazowiecki. Geographie  Der Ort liegt etwa 20 km westlich von Warschau an der Bahnstrecke Warszawa\u2013Pozna\u0144 und an der DK92 von Frankfurt (Oder)/Rzepin nach Warschau. Zudem beginnt hier die S\u00fcdumgehung S2 der Hauptstadt.     Geschichte   Die Gegend mit fruchtbarer Erde wurde bereits im 9. Jahrhundert besiedelt, die Stadt aber erst 1967 an Stelle des vorherigen Ozar\u00f3w-Franciszk\u00f3w gegr\u00fcndet. Nach den ersten Aufzeichnungen aus der Zeit Kasimirs des Gro\u00dfen geh\u00f6rte man auch der im 14. Jahrhundert gegr\u00fcndeten Wappengemeinschaft Rawicz an.    ",
                13.093849182128906
            ],
            [
                "Gmina O\u017car\u00f3w. Gliederung   Zur Stadt-und-Land-Gemeinde (gmina miejsko-wiejska) geh\u00f6ren neben der Stadt O\u017car\u00f3w folgende 34 D\u00f6rfer mit einem Schulzenamt:  Weitere Ortschaften der Gemeinde sind:    Verkehr   Im S\u00fcden der Gemeinde liegen der Dienstbahnhof Jakubowice und der ehemalige Haltepunkt Pisary an der Bahnstrecke \u0141\u00f3d\u017a\u2013D\u0119bica.     Weblinks     Fu\u00dfnoten",
                13.343053817749023
            ],
            [
                "O\u017car\u00f3w Mazowiecki. Zur Stadt-und-Land-Gemeinde (gmina miejsko-wiejska) O\u017car\u00f3w Mazowiecki geh\u00f6ren die Stadt selbst und 25 D\u00f6rfer mit Schulzen\u00e4mtern.     Pers\u00f6nlichkeiten  J\u00f3zef Jankowski (1910\u20131941), Priester.     Weblinks  Webseite der Stadt",
                13.529356002807617
            ],
            [
                "Gmina O\u017car\u00f3w. Die Gmina O\u017car\u00f3w ist eine Stadt-und-Land-Gemeinde im Powiat Opatowski der Woiwodschaft Heiligkreuz in Polen. Ihr Sitz ist die gleichnamige Stadt mit etwa 4600 Einwohnern.     Gliederung   Zur Stadt-und-Land-Gemeinde (gmina miejsko-wiejska) geh\u00f6ren neben der Stadt O\u017car\u00f3w folgende 34 D\u00f6rfer mit einem Schulzenamt:  Weitere Ortschaften der Gemeinde sind:    Verkehr  ",
                13.587567329406738
            ]
        ]
    },
    "tst-de-77": {
        "input": "Welcher Fluss flie\u00dft durch Pferdingsleben im Landrekis Gotha?",
        "query": "Der Fluss Gera flie\u00dft in Pferdingsleben durch das Landrevier Gothaer Land.",
        "results": [
            [
                "Gera (Fluss). Ihr ehemaliger Verlauf entspricht dem des heutigen Juri-Gagarin-Rings. Das Wasser wurde danach in den \u00e4u\u00dferen Mauergraben, den heutigen Flutgraben, umgeleitet. Ein weiteres M\u00fchlenflie\u00df, die Hirschlache, existiert ebenfalls nicht mehr. Heute erinnert nur noch der Stra\u00dfenname Hirschlachufer an das Gew\u00e4sser. Das Wasser der Gera flie\u00dft nun mit maximal 6,0 m\u00b3/s durch die Altstadt, den Rest nimmt der Flutgraben auf.",
                7.521915435791016
            ],
            [
                "Moldau (Fluss). Einige Kilometer flie\u00dft der junge Fluss stark m\u00e4andrierend durch ein relativ flaches, waldreiches Tal, ehe er in dem 48 Kilometer langen Lipno-Stausee zum ersten Mal gestaut wird. Unterhalb des Sees besitzt das Tal einen anderen Charakter, es ist zumeist recht tief und weist schmale Auen und steile H\u00e4nge auf. Der Waldanteil bleibt weiterhin sehr hoch. Die Moldau passiert die Stadt Vy\u0161\u0161\u00ed Brod (Hohenfurth) und \u00e4ndert nach und nach ihre Laufrichtung nach Norden. Diese Himmelsrichtung wird sie f\u00fcr ihren gesamten weiteren Verlauf grob beibehalten.",
                7.529550552368164
            ],
            [
                "Gera (Fluss). Er ist tief in den Muschelkalk eingeschnitten, rechts erheben sich die Reinsberge 300 Meter \u00fcber dem Flusstal, links liegt die Gosseler Platte, die sich etwa 200 Meter \u00fcber dem Flusstal erhebt. Das Flussbett der Gera hat hinter Plaue den Muschelkalk durchsto\u00dfen und flie\u00dft zun\u00e4chst buchtartig auf Buntsandstein; am rechtsseitig zuflie\u00dfenden Bettelbach reicht diese Bucht sogar bis nah an das Paulinzellaer Vorland. Der endg\u00fcltige Austritt aus der Ohrdrufer Platte erfolgt jedoch erst durch das enge Durchbruchstal unmittelbar oberhalb Arnstadts.   In Arnstadt \u00f6ffnet sich mit Erreichen der Keuperstufe das Geratal.",
                7.7649126052856445
            ],
            [
                "Moldau (Fluss). Oberlauf im B\u00f6hmerwald    Beim Zusammenfluss von Warmer und Kalter Moldau am Moor Mrtv\u00fd luh s\u00fcdlich von Chlum (Humwald), einem Ortsteil von Volary (Wallern), ist die erste deutlich gr\u00f6\u00dfer. Wie schon die Warme Moldau oberhalb des Zusammenflusses, orientiert sich nun die Moldau nach S\u00fcdosten. Einige Kilometer flie\u00dft der junge Fluss stark m\u00e4andrierend durch ein relativ flaches, waldreiches Tal, ehe er in dem 48 Kilometer langen Lipno-Stausee zum ersten Mal gestaut wird. Unterhalb des Sees besitzt das Tal einen anderen Charakter, es ist zumeist recht tief und weist schmale Auen und steile H\u00e4nge auf.",
                8.010465621948242
            ],
            [
                "Fluss. Von m\u00e4andrierenden Fl\u00fcssen spricht man ab einem sogenannten Sinuosit\u00e4tsindex von 1,3, wobei gerade Abschnitte eingeschaltet sein k\u00f6nnen. Die Seitenerosion \u00fcberwiegt die Tiefenerosion deutlich. Die M\u00e4anderb\u00f6gen verlagern sich langsam und stetig flussab und in Richtung der au\u00dfen liegenden Prallufer. Gelegentlich kommt es zu abk\u00fcrzenden M\u00e4anderhalsdurchbr\u00fcchen. Am innen liegenden Gleitufer lagern sich Sedimente in grobbogiger Schr\u00e4gschichtung ab, bei der die Korngr\u00f6\u00dfe nach oben hin abnimmt.",
                8.089044570922852
            ]
        ]
    },
    "tst-de-78": {
        "input": "Wie hoch ist der Anteil spanisch-sprechender Einwohner in Palm River-Clair Melin Florida?",
        "query": "Der Anteile spanischer Sprecher in der Stadt Palm-River-Clearmont, Florida, betr\u00e4gt 10,5%.<|im_end|>  \n",
        "results": [
            [
                "Liste von Pkw-Marken. In der Spalte Ort steht der letzte Firmensitz als Automobilhersteller. Im Falle von USA soll das K\u00fcrzel f\u00fcr den Bundesstaat hinter dem Ort stehen, ohne Abtrennung durch ein Komma. In dieser Spalte gibt es keine Links. In der Spalte Kurzbeschreibung befinden sich einige Eintr\u00e4ge mit der englischen Schreibweise des Markennamens, sofern er aus der russischen Sprache ins Englische \u00fcbersetzt anders lautet. Davon abgesehen ist diese Spalte nur gef\u00fcllt, wenn die Marke irrelevant und daher unverlinkt ist, oder wenn der Link ein Rotlink ist.",
                16.40662384033203
            ],
            [
                "Liste von Pkw-Marken. In der Spalte Kurzbeschreibung befinden sich einige Eintr\u00e4ge mit der englischen Schreibweise des Markennamens, sofern er aus der russischen Sprache ins Englische \u00fcbersetzt anders lautet. Davon abgesehen ist diese Spalte nur gef\u00fcllt, wenn die Marke irrelevant und daher unverlinkt ist, oder wenn der Link ein Rotlink ist. Auf diese Weise wird Redundanz zwischen dieser Liste und bestehenden Artikeln vermieden. Links sind in dieser Spalte zumeist unerw\u00fcnscht. Sie ergeben allenfalls dann einen Sinn, wenn noch kein Artikel zur Marke existiert, aber ein Artikel zum einzigen Modell.    ",
                16.71502685546875
            ],
            [
                "Liste von Pkw-Marken. In der Spalte Markenname steht der Markenname. Sofern die Marke relevant erscheint, ist der Name verlinkt, sonst nicht. In der Spalte Staat steht der Staat, in dem der Hersteller der Marke seinen Firmensitz hat oder hatte. Falls der Hersteller aufgrund von staatspolitischen Ver\u00e4nderungen seinen Sitz nacheinander in verschiedenen Staaten hatte, gibt es f\u00fcr jeden Staat einen eigenen Eintrag, damit die Sortierung nach Staat funktioniert. In dieser Spalte gibt es keine Links.",
                17.36745834350586
            ],
            [
                "Liste von Pkw-Marken. Courtille, Paris 1975. (franz\u00f6sisch) regional oder zeitlich eingegrenzt:   Tony Davis: Aussie Cars. Marque Publishing Company, Hurstville 1987, ISBN 0-947079-01-7 (englisch). Yvette Kup\u00e9lian, Jacques Kup\u00e9lian, Jacques Sirtaine: Le Grand Livre de l\u2019Automobile Belge. FSA, Br\u00fcssel 2012, ISBN 978-2-87212-662-0 (franz\u00f6sisch). Yvette Kup\u00e9lian, Jacques Kup\u00e9lian, Jacques Sirtaine: Histoire de l\u2019automobile belge.",
                17.658855438232422
            ],
            [
                "Liste von Pkw-Marken. Es besteht die M\u00f6glichkeit, mehrere Sortierungen nacheinander durchzuf\u00fchren. Die Sortierung z. B. erst nach Ort und dann nach Staat bewirkt, dass die Tabelle nach Staaten und innerhalb der Staaten nach Orten sortiert wird. Anhand des Inhaltsverzeichnisses oberhalb der Tabelle kann man direkt zu einem Anfangsbuchstaben springen. Der Sprung erfolgt immer zum erstmaligen bzw. letztmaligen Auftreten des Anfangsbuchstabens in der zuletzt sortierten Spalte. Alternativ kann man mit einer Suche nach einem Anfangsbuchstaben und drei Punkten zur entsprechenden Trennzeile in der Tabelle springen.    ",
                18.067337036132812
            ]
        ]
    },
    "tst-de-79": {
        "input": "Wer gewann die Schlacht von Long Island?",
        "query": "Die Schlacht bei Long Islands wurde am 4. Juli 1776 zwischen britischen und amerikanischen Truppen ausgetragen. Die Briten gewannen die Seeschlacht, die Amerikaner verloren die Landschlacht.",
        "results": [
            [
                "Schlacht von Long Island. Die Schlacht von Long Island war ein Gefecht zwischen der britischen und der Kontinentalarmee w\u00e4hrend des Amerikanischen Unabh\u00e4ngigkeitskrieges. Sie fand am 27. August 1776 im heutigen Prospect Park in Brooklyn statt. In der ersten gro\u00dfen Schlacht seit Beginn des Krieges besiegten die Briten General George Washington und eroberten den strategisch wichtigen Hafen von New York.     Hintergrund   Durch die Erfahrungen in den K\u00e4mpfen von Lexington und Concord, Bunker Hill und Boston wurde den Briten klar, dass die Rebellion nicht blo\u00df mit einer Machtdemonstration zu beenden war.",
                5.829745292663574
            ],
            [
                "Schlacht von Long Island. Die Schlacht von Long Island war ein Gefecht zwischen der britischen und der Kontinentalarmee w\u00e4hrend des Amerikanischen Unabh\u00e4ngigkeitskrieges. Sie fand am 27. August 1776 im heutigen Prospect Park in Brooklyn statt. In der ersten gro\u00dfen Schlacht seit Beginn des Krieges besiegten die Briten General George Washington und eroberten den strategisch wichtigen Hafen von New York.     Hintergrund   Durch die Erfahrungen in den K\u00e4mpfen von Lexington und Concord, Bunker Hill und Boston wurde den Briten klar, dass die Rebellion nicht blo\u00df mit einer Machtdemonstration zu beenden war.",
                5.829745292663574
            ],
            [
                "Schlacht von Long Island. Als Folge verlor die Kontinentalarmee ihre Stellung in New York und verbrachte den Rest des Jahres mit einem verzweifelten \u00dcberlebenskampf. Bis zum Beginn des Amerikanischen B\u00fcrgerkrieges war der Kampf um Long Island die gr\u00f6\u00dfte Schlacht, die jemals in Nordamerika geschlagen wurde, und das Ergebnis hinterlie\u00df auf beiden Seiten einen tiefen Eindruck. Die Nachricht vom Sieg l\u00f6ste in England einen Freudensturm aus. In vielen St\u00e4dten wurden die Glocken gel\u00e4utet, Kanonen abgefeuert oder Kerzen in die Fenster gestellt. In Tory-Kreisen betrachtete man den amerikanischen Krieg als praktisch beendet und einige begannen, von neuen Pl\u00e4nen f\u00fcr eine Kolonialregierung zu sprechen.",
                7.132274627685547
            ],
            [
                "Schlacht von Long Island. Als Folge verlor die Kontinentalarmee ihre Stellung in New York und verbrachte den Rest des Jahres mit einem verzweifelten \u00dcberlebenskampf. Bis zum Beginn des Amerikanischen B\u00fcrgerkrieges war der Kampf um Long Island die gr\u00f6\u00dfte Schlacht, die jemals in Nordamerika geschlagen wurde, und das Ergebnis hinterlie\u00df auf beiden Seiten einen tiefen Eindruck. Die Nachricht vom Sieg l\u00f6ste in England einen Freudensturm aus. In vielen St\u00e4dten wurden die Glocken gel\u00e4utet, Kanonen abgefeuert oder Kerzen in die Fenster gestellt. In Tory-Kreisen betrachtete man den amerikanischen Krieg als praktisch beendet und einige begannen, von neuen Pl\u00e4nen f\u00fcr eine Kolonialregierung zu sprechen.",
                7.132274627685547
            ],
            [
                "Schlacht von Long Island. In vielen St\u00e4dten wurden die Glocken gel\u00e4utet, Kanonen abgefeuert oder Kerzen in die Fenster gestellt. In Tory-Kreisen betrachtete man den amerikanischen Krieg als praktisch beendet und einige begannen, von neuen Pl\u00e4nen f\u00fcr eine Kolonialregierung zu sprechen. In Amerika l\u00f6sten die Niederlage und der anschlie\u00dfende R\u00fcckzug \u00fcberall Alarm und gro\u00dfe Entt\u00e4uschung aus. Aus Paris schrieb Silas Deane an den Kongress: Das Fehlen von Instruktionen, und Nachrichten, zusammen mit dem sp\u00e4ten R\u00fcckzug von Long Island, hat unsere Hoffnung auf ein Minimum gesenkt.",
                9.924571990966797
            ]
        ]
    },
    "tst-de-80": {
        "input": "An welcher Universit\u00e4t lehrte Gunnar Asplund?",
        "query": "Gunnars Aplund lehrte an der Universit\u00e4t von Uppsala in Schweden.",
        "results": [
            [
                "Gunnar Asplund. Erik Gunnar Asplund (* 22. September 1885 in Stockholm; \u2020 20. Oktober 1940 ebenda) war einer der bedeutendsten schwedischen Architekten, Hochschullehrer, Designer, und Pioniere der skandinavischen Moderne.     Werdegang  Asplund z\u00e4hlt zu den einflussreichen Vertretern der skandinavischen eher klassizistisch gepr\u00e4gten Moderne und galt, bis zu seinem fr\u00fchen Tod, als Verfechter einer gem\u00e4\u00dfigt modernen Architektursprache. Von 1904 bis 1909 studierte er bei Norra Latin an der Technischen Schule in Stockholm und der Clara-Schule unter der Leitung von Ragnar \u00d6stberg, Ivar Tengbom, Carl Westman und Carl Bergsten. Auf seinen Reisen 1910 durch Deutschland und 1914 nach Italien studierte Asplund intensiv die Einbettung der Sakralbauten und Kolonnaden in der italienischen Landschaft.",
                6.4664201736450195
            ],
            [
                "Gunnar Asplund. Ab 1931 lehrte er als Professor an der K\u00f6niglich Technischen Hochschule in Stockholm. Asplund und seine junge Architektengruppe hatten durch ihren fr\u00fchen Kontakt zu Johannes Ludwig auch pr\u00e4genden Einfluss auf die M\u00fcnchner Architekturschule. Durch Ludwigs Nachkriegsver\u00f6ffentlichungen \u00fcber Gunnar Asplund zusammen mit Rudolf Pfister im Baumeister und seine zahlreichen Skandinavien Exkursionen der TU M\u00fcnchen pr\u00e4gten eine ganze Architektengeneration und sicherten nachhaltig den skandinavischen Architektureinfluss in S\u00fcddeutschland. Sein Grab befindet sich auf dem Friedhof Skogskyrkog\u00e5rden. 1957 wurde in Hannover-Kirchrode eine Stra\u00dfe nach ihm benannt.    ",
                8.034906387329102
            ],
            [
                "Gunnar Asplund. Von 1904 bis 1909 studierte er bei Norra Latin an der Technischen Schule in Stockholm und der Clara-Schule unter der Leitung von Ragnar \u00d6stberg, Ivar Tengbom, Carl Westman und Carl Bergsten. Auf seinen Reisen 1910 durch Deutschland und 1914 nach Italien studierte Asplund intensiv die Einbettung der Sakralbauten und Kolonnaden in der italienischen Landschaft. 1930 wurde er zum leitenden Architekten der Stockholmer Ausstellung 1930 berufen, bei der ihm und Kollege Sigurd Lewerentz internationaler Durchbruch gelang. Ab 1931 lehrte er als Professor an der K\u00f6niglich Technischen Hochschule in Stockholm. Asplund und seine junge Architektengruppe hatten durch ihren fr\u00fchen Kontakt zu Johannes Ludwig auch pr\u00e4genden Einfluss auf die M\u00fcnchner Architekturschule.",
                9.152385711669922
            ],
            [
                "Gunnar Asplund. Das Buch und seine Geschichte. Deutsche \u00dcbersetzung mit Einleitung und Kommentar [mit Text von Gunnar Asplund, Wolter Gahn, Sven Markelius, Gregor Paulsson, Eskil Sundahl, Uno \u00c5hr\u00e9n]. FAU University Press, Erlangen 2018, ISBN 978-3-96147-131-7.    Weblinks   Website \u00fcber Asplunds Arbeit an der Stockholm Public Library (Memento vom 24. August 2011 im Internet Archive)     Einzelnachweise",
                10.29231071472168
            ],
            [
                "Gunnar Asplund. Mai 1945. (online) Atli Magnus Seelow: Akzeptiere. Das Buch und seine Geschichte. Deutsche \u00dcbersetzung mit Einleitung und Kommentar [mit Text von Gunnar Asplund, Wolter Gahn, Sven Markelius, Gregor Paulsson, Eskil Sundahl, Uno \u00c5hr\u00e9n].",
                10.973969459533691
            ]
        ]
    },
    "tst-de-81": {
        "input": "In welcher Sportart wurde der S\u00fcdkoreaner Gu Bon-gil erfolgreich?",
        "query": "Gu Bon Gil war ein s\u00fcdkoranischer Fu\u00dfballspieler. Er spielte als St\u00fcrmer.\n\n<|im_end|>\n",
        "results": [
            [
                "Gu Bon-gil. Gu Bon-gil (* 27. April 1989 in Seoul) ist ein s\u00fcdkoreanischer S\u00e4belfechter, Olympiasieger und Weltmeister.     Erfolge   Gu Bon-gil begann 2002 mit dem Fechten und gab im Jahr 2009 sein internationales Deb\u00fct. Der Rechtsh\u00e4nder feierte auf kontinentaler Ebene zahllose Erfolge. So wurde er bei Asienmeisterschaften insgesamt 16 Mal Asienmeister, davon siebenmal im Einzel sowie neunmal mit der Mannschaft.",
                4.239718914031982
            ],
            [
                "Gu Bon-gil. Gu war Fahnentr\u00e4ger der s\u00fcdkoreanischen Delegation bei der Er\u00f6ffnungsfeier der Spiele. Gu war zudem bereits mehrfach Weltranglistenf\u00fchrender im S\u00e4bel. Bei den 2021 ausgetragenen Olympischen Spielen 2020 in Tokio wurde Gu mit der Mannschaft erneut Olympiasieger. Diesen Titel verteidigte er auch bei den Olympischen Spielen in Paris. Im Mannschaftswettbewerb bezwang er mit Oh Sang-uk, Park",
                7.208273887634277
            ],
            [
                "Gu Bon-gil. Auch bei seiner zweiten Olympiateilnahme vier Jahre sp\u00e4ter gelang ihm im Einzel kein Medaillengewinn. Er scheiterte in der zweiten Runde an Mojtaba Abedini und schloss die Spiele auf dem 9. Rang ab. Der Mannschaftswettbewerb im S\u00e4belfechten war 2016 nicht im Programm. Gu war Fahnentr\u00e4ger der s\u00fcdkoreanischen Delegation bei der Er\u00f6ffnungsfeier der Spiele. Gu war zudem bereits mehrfach Weltranglistenf\u00fchrender im S\u00e4bel.",
                8.50016975402832
            ],
            [
                "Gu Bon-gil. Bei Asienspielen war Gu bei s\u00e4mtlichen seiner Teilnahmen der dominierende S\u00e4belfechter. Er erfocht sowohl 2010 in Guangzhou als auch 2014 in Incheon und 2018 in Jakarta jeweils die Goldmedaille. Mit der Mannschaft gelang ihm dieser Erfolg ebenfalls bei den Spielen 2014 und 2018. 2010 unterlag die Mannschaft im Finale China und gewann somit die Silbermedaille. Bei den 2023 ausgetragenen Asienspielen 2022 in Hangzhou gewann er im Einzel die Silber- und mit der Mannschaft die Goldmedaille. Ein Jahr darauf sicherte",
                8.761850357055664
            ],
            [
                "Gu Bon-gil. Seinen Einzeltitel verteidigte er 2018 in Bangkok erfolgreich, wohingegen er mit der Mannschaft sein erstes Bronze bei Asienmeisterschaften gewann. Mit der Mannschaft folgten weitere Titelgewinne 2019 in Tokio, 2022 in Chiba und 2024 in Kuwait. 2022 wurde er au\u00dferdem nochmals im Einzel Asienmeister. Bei Asienspielen war Gu bei s\u00e4mtlichen seiner Teilnahmen der dominierende S\u00e4belfechter. Er erfocht sowohl 2010 in Guangzhou als auch 2014 in Incheon und 2018 in Jakarta jeweils die Goldmedaille.",
                8.98642349243164
            ]
        ]
    },
    "tst-de-82": {
        "input": "Wen st\u00fcrzte die Bolivarianische Revolutionsbewegung MBR-200 in einem Putch 1992?",
        "query": "Die Bolivarische Revolution in Venezuela wurde 1992 von einer Gruppe von Milit\u00e4rs und Politikern unter der F\u00fchrung von General Hugo Ch\u00e1vez gest\u00fcrzt.",
        "results": [
            [
                "Hugo Ch\u00e1vez. Diese Ereignisse sollen zur Wandlung vom ERB-200 zum MBR-200, dem Movimiento Bolivariano Revolucionario 200 (Revolution\u00e4re Bolivarianische Bewegung 200), gef\u00fchrt haben. Der MBR-200 war eine klandestine Organisation, die sich als \u201ezivil-milit\u00e4rische\u201c Struktur verstand. Sie wandte sich gegen milit\u00e4rischen Fundamentalismus sowie Sektierertum und \u00f6ffnete sich f\u00fcr zivile Gruppen. Bereits im Juli 1992 ver\u00f6ffentlichte Ch\u00e1vez, mit der Gruppe MBR-200, aus dem Gef\u00e4ngnis Yare heraus, eine programmatische Schrift: Wege, um aus dem Labyrinth zu entkommen. Sie erschien als einseitige Zeitung unter dem Titel Die bolivarische Post.",
                5.897703647613525
            ],
            [
                "Hugo Ch\u00e1vez. Am 4. Februar 1992 f\u00fchrte Ch\u00e1vez einen Putsch des MBR-200 gegen die Regierung an. Nach nur wenigen Stunden wurde deutlich, dass der Aufstand gescheitert war. Ch\u00e1vez ergab sich mit seinen Truppen in Caracas und erhielt eine Minute Zeit f\u00fcr eine Ansprache, die ihm gew\u00e4hrt wurde, um seinen Kameraden die Kapitulation mitzuteilen. In der 72 Sekunden dauernden Ansprache \u00fcbernahm er die Verantwortung f\u00fcr den Putsch und dessen Scheitern. Er erkl\u00e4rte, dass er die Waffen f\u00fcr jetzt (\u201epor ahora\u201c) niederlege, sie ihre Ziele vorerst nicht erreicht h\u00e4tten, es w\u00fcrden sich aber neue M\u00f6glichkeiten ergeben.",
                5.92431640625
            ],
            [
                "Hugo Ch\u00e1vez. Der Marxismus war die \u201eideologische Grundierung\u201c. Weitere Einfl\u00fcsse kamen aus den B\u00fcchern von Oscar Varsavsky sowie aus Situationsbezogene Planung von Carlos Matus.     Vom Putschisten zum Parteif\u00fchrer   Am 4. Februar 1992 f\u00fchrte Ch\u00e1vez einen Putsch des MBR-200 gegen die Regierung an. Nach nur wenigen Stunden wurde deutlich, dass der Aufstand gescheitert war.",
                6.132306098937988
            ],
            [
                "Hugo Ch\u00e1vez. Zwar steht diese ausdr\u00fccklich in der 1999 verabschiedeten Bolivarischen Verfassung, jedoch wurde sie nie politische Realit\u00e4t. Das Volk delegiert dabei die von ihm ausgehende Gewalt direkt an den Mandatstr\u00e4ger als \u201eunvermittelter Ausdruck der Beteiligung des Volkes\u201c. In demokratischen Gesellschaften \u00fcbliche Kontroll- und Protestm\u00f6glichkeiten seien damit unn\u00f6tig. Schon zuvor bestehende prochavistische Basisorganisationen, wie die Bolivarischen Kreise spielten fortan keine Rolle mehr und verschwanden in der Versenkung. Die Vereinigte Sozialistische Partei Venezuelas (PSUV) erkl\u00e4rte, \u201eunser Kommandant Hugo Ch\u00e1vez\u201c und das revolution\u00e4re Volk seien identisch.",
                6.829167366027832
            ],
            [
                "Hugo Ch\u00e1vez. In der zweiten Amtszeit von Carlos Andr\u00e9s P\u00e9rez (1989\u20131993) kam es 1989 zu Unruhen in den gro\u00dfen St\u00e4dten des Landes, dem sogenannten Caracazo. Die Regierung P\u00e9rez lie\u00df die Pl\u00fcnderungen gewaltsam niederschlagen; 276 Menschen kamen dabei ums Leben, laut unbest\u00e4tigten Quellen sogar bis zu 3000. Diese Ereignisse sollen zur Wandlung vom ERB-200 zum MBR-200, dem Movimiento Bolivariano Revolucionario 200 (Revolution\u00e4re Bolivarianische Bewegung 200), gef\u00fchrt haben. Der MBR-200 war eine klandestine Organisation, die sich als \u201ezivil-milit\u00e4rische\u201c Struktur verstand.",
                7.016336441040039
            ]
        ]
    },
    "tst-de-83": {
        "input": "In welchem Jahr wurde der griechischer Rhetoriklehrer und Philosoph Gorgias von Leontinoi geboren?",
        "query": "\n19. Jahrhundert",
        "results": [
            [
                "Gorgias von Leontinoi. Gorgias von Leontinoi (altgriechisch \u0393\u03bf\u03c1\u03b3\u03af\u03b1\u03c2 Gorg\u00edas; * zwischen 490 und 485 v. Chr. in Leontinoi; \u2020 wohl fr\u00fchestens 396 v. Chr.) war ein griechischer Rhetor, Rhetoriklehrer und Philosoph. Er wurde schon in der Antike mitunter zu den Sophisten gez\u00e4hlt, doch in der Forschung ist diese Einordnung, die von der Bestimmung des Begriffs Sophistik abh\u00e4ngt, umstritten. Bekannt war Gorgias vor allem als Redner und Lehrer der Rhetorik.",
                3.011049747467041
            ],
            [
                "Gorgias von Leontinoi. Vor allem mit seinem Unterricht nahm er hohe Summen ein; in der im 2. Jahrhundert verfassten Reisebeschreibung des Pausanias erz\u00e4hlt dieser von einer goldenen Statue des Gorgias, die er in Delphi gesehen habe und die Gorgias selbst bezahlt habe. Im Jahr 427 v. Chr. sprach Gorgias als F\u00fchrer einer Gesandtschaft vor den versammelten B\u00fcrgern Athens in der Ekklesia, um im Namen Leontinois um Kriegsunterst\u00fctzung gegen Syrakus zu bitten. Seine Rede soll Bewunderung erregt haben. Gorgias soll von dem Rhetoriker Teisias aus Syrakus und von Empedokles beeinflusst worden sein.",
                6.525529384613037
            ],
            [
                "Gorgias von Leontinoi. Der Originalwortlaut der Schrift des Gorgias ist wohl in beiden Berichten nicht wiedergegeben. Die Schrift entstand wahrscheinlich zwischen 444 v. Chr. und 441 v. Chr. Handwerk (T\u00e9chn\u0113). Die Existenz dieser Schrift ist nicht sicher, wird aber allgemein angenommen. Gemeint ist das handwerkliche R\u00fcstzeug des Redners. Begriffslexikon (Onomastik\u00f3n).",
                6.5356903076171875
            ],
            [
                "Gorgias von Leontinoi. Ein Sch\u00fcler des Gorgias war wahrscheinlich Isokrates, auf dessen Grabtafel eine Szene dargestellt war, in der Gorgias ihn \u00fcber ein astronomisches Sph\u00e4renmodell unterrichtet. Auch Polos von Akragas gilt als sein Sch\u00fcler. Bereits in der Antike wurde Gorgias als Sophist bezeichnet, von Flavius Philostratos sogar als Vater der sophistischen Kunst angesehen. Allerdings erscheint er bei Platon nicht als Sophist, sondern wird nur Lehrer der Tugend (aret\u1e17) genannt, andere bezeichnen ihn schlicht als Redner (rh\u1e17t\u014dr). Daher sehen ihn diejenigen Forscher, die den Begriff des Sophisten eng fassen, nicht als Sophisten an.",
                6.66160774230957
            ],
            [
                "Gorgias von Leontinoi. Wie es bei den Sophisten \u00fcblich war, verwendete er in seiner Argumentation paradoxe Wendungen und spitzfindige Argumente. Mit dieser neuen Art der Rhetorik fand er gro\u00dfen Anklang und wurde zu einem gefeierten Vorbild. Neben Prunk- und Festreden (u. a. die Leichenrede auf die im Peloponnesischen Krieg gefallenen Athener) verfasste er zu Unterrichtszwecken Musterdeklamationen.     Ausgaben und \u00dcbersetzungen  Thomas Buchheim (Hrsg.): Gorgias von Leontinoi: Reden, Fragmente und Testimonien.",
                6.800771713256836
            ]
        ]
    },
    "tst-de-84": {
        "input": "Wie hei\u00dft die \u00e4lteste Universit\u00e4t Irlands?",
        "query": "\n\nDie \u00e4lteste Universit\u00e4t in Irland ist das University College Cork, das im Jahr 1849 gegr\u00fcndet wurde.",
        "results": [
            [
                "Trinity College Dublin. es darf nicht verwechselt werden mit dem University College Dublin, das zur National University of Ireland geh\u00f6rt, oder der Dublin City University, dem ehemaligen National Institute for Higher Education. Das College hat zwei sogenannte Geschwistercolleges: das St. John\u2019s College der Universit\u00e4t Cambridge sowie das Oriel College der Universit\u00e4t Oxford. Die Universit\u00e4t ist die \u00e4lteste Irlands und geh\u00f6rt zu den \u00e4ltesten der Welt. Das College ist Mitglied der Coimbra-Gruppe \u2013 ein 1985 gegr\u00fcndetes Netzwerk teils f\u00fchrender europ\u00e4ischer Universit\u00e4ten.   In Rankings wird das Trinity College Dublin konstant als beste Universit\u00e4t Irlands, eine der f\u00fchrenden Universit\u00e4ten Europas und in der Top 200 weltweit eingestuft.",
                6.986124038696289
            ],
            [
                "Trinity College Dublin. Das Trinity College Dublin (irisch Col\u00e1iste na Tr\u00edon\u00f3ide, Baile \u00c1tha Cliath) ist eine renommierte Universit\u00e4t in der irischen Hauptstadt Dublin. Die Universit\u00e4t wurde 1592 nach dem Vorbild der Universit\u00e4ten Oxford und Cambridge gegr\u00fcndet und sollte ebenfalls einen f\u00f6derativen Charakter haben. Anders als in diesen wurde mit dem Trinity College jedoch nur ein konstituierendes College der University of Dublin eingerichtet; es darf nicht verwechselt werden mit dem University College Dublin, das zur National University of Ireland geh\u00f6rt, oder der Dublin City University, dem ehemaligen National Institute for Higher Education. Das College hat zwei sogenannte Geschwistercolleges: das St. John\u2019s College der Universit\u00e4t Cambridge sowie das Oriel College der Universit\u00e4t Oxford.",
                9.848535537719727
            ],
            [
                "Trinity College Dublin. Das College ist Mitglied der Coimbra-Gruppe \u2013 ein 1985 gegr\u00fcndetes Netzwerk teils f\u00fchrender europ\u00e4ischer Universit\u00e4ten.   In Rankings wird das Trinity College Dublin konstant als beste Universit\u00e4t Irlands, eine der f\u00fchrenden Universit\u00e4ten Europas und in der Top 200 weltweit eingestuft. Das relevante Times Higher Education Ranking sieht sie auf Platz 161 der Welt. Seit Januar 2017 ist das Trinity College Dublin Mitglied der League of European Research Universities (LERU), einem Konsortium f\u00fchrender europ\u00e4ischer Forschungsuniversit\u00e4ten, die gro\u00dfen Einfluss auf EU-Forschungspolitik haben. Der im Stadtzentrum gelegene historische Campus gilt als einer der sch\u00f6nsten der Welt und zieht viele Touristen an, die die alte Bibliothek und das Book of Kells, das ber\u00fchmteste mittelalterliche Manuskript der Welt, sehen wollen.  ",
                12.519209861755371
            ],
            [
                "Trinity College Dublin. Geschichte   Das College wurde 1592 von K\u00f6nigin Elisabeth I. als College of the Holy and Undivided Trinity (\u201eUniversit\u00e4t der Heiligen und Einigen Dreifaltigkeit\u201c) f\u00fcr protestantische Studenten gegr\u00fcndet. Urspr\u00fcnglich wurde es au\u00dferhalb der Stadtmauern Dublins errichtet. Das College wurde vor allem deshalb gegr\u00fcndet, um die Tudor-Monarchie in Irland zu sichern. Obwohl Katholiken und Andersgl\u00e4ubigen bereits seit 1793 der Besuch des Colleges gestattet war, wurden einzelne Restriktionen f\u00fcr diese Personengruppen bis 1873 aufrechterhalten.",
                12.726385116577148
            ],
            [
                "Trinity College Dublin. Das Trinity College Dublin gilt als beste Universit\u00e4t Irlands, eine der f\u00fchrenden Universit\u00e4ten Europas und eine der Top-Universit\u00e4ten der Welt. 2023 belegte das Trinity College Dublin im QS World University Ranking den 98. Platz weltweit. 2012 lag sie noch auf Platz 67. Im relevanten Times Higher Education Ranking belegte sie 2023 den 161. Platz weltweit.",
                12.780420303344727
            ]
        ]
    },
    "tst-de-85": {
        "input": "Zu welcher Inselgruppe geh\u00f6rt die griechische Insel Angistri?",
        "query": "\nDie griechische \u00c4g\u00e4is-Insel Angista geh\u00f6rt zu den N\u00f6rdlichen Sporaden.",
        "results": [
            [
                "Liste griechischer Inseln. Fast alle griechischen Inseln liegen im Ionischen Meer oder in der \u00c4g\u00e4is, deren sp\u00e4tmittelalterliche italienische Bezeichnung arcipelago zum Begriff f\u00fcr Inselgruppen schlechthin wurde. Sie gliedern sich grob in die Inselgruppen der Ionischen Inseln im gleichnamigen Meer, w\u00e4hrend nach antiker Tradition die Inseln der \u00c4g\u00e4is in die Gruppen der Kykladen und Sporaden eingeteilt werden. Vier der dreizehn griechischen Regionen (Ionische Inseln, N\u00f6rdliche und S\u00fcdliche \u00c4g\u00e4is sowie Kreta) erstrecken sich ausschlie\u00dflich auf Inseln. Moderne Bezeichnungen f\u00fcr gro\u00dfe griechische Inselgruppen sind Nord\u00e4g\u00e4ische Inseln, Ost\u00e4g\u00e4ische Inseln und Dodekanes. Im Gebirgsland Griechenland sind auch nahezu alle gr\u00f6\u00dferen Inseln bergig.",
                4.9468674659729
            ],
            [
                "Angitis. Der Angitis (griechisch \u0391\u03b3\u03b3\u03af\u03c4\u03b7\u03c2 (m. sg.), altgriechische Aussprache Ang\u00edt\u0113s), auch Aggitis, Angista oder Dramatitsa genannt, ist ein Fluss in der nordgriechischen Region Ostmakedonien und Thrakien. Der Fluss ist 75 km lang und ein wichtiger Nebenfluss des Strymonas. Seine Quelle liegt im Falakro-Massiv in der N\u00e4he von Prosotsani im Regionalbezirk Drama. Er flie\u00dft nach S\u00fcden bis Fotolivos, von dort weiter in Richtung Westen in den Regionalbezirk Serres und m\u00fcndet bei Myrkinos in den Unterlauf des Strymonas.     Angitis-Schlucht und Alistrati-H\u00f6hle  ",
                6.085838317871094
            ],
            [
                "\u00c4g\u00e4isches Meer. Die \u00c4g\u00e4ischen Inseln werden \u00fcblicherweise in sieben Gruppen eingeteilt (Die gro\u00dfe Insel Evia oder Eub\u00f6a wird keiner dieser Gruppen zugerechnet):  Kreta und die umliegenden kleinen Inseln die Kykladen die Nord\u00e4g\u00e4ischen Inseln (auch: Thrakische Inseln) die N\u00f6rdlichen Sporaden die Ost\u00e4g\u00e4ischen Inseln die Saronischen Inseln die S\u00fcdlichen Sporaden (umfassen u. a. die sogenannten Dodekanes-Inseln) Nur die beiden nord\u00e4g\u00e4ischen Inseln G\u00f6k\u00e7eada (griechisch \u1f3c\u03bc\u03b2\u03c1\u03bf\u03c2 \u00cdmbros) und Bozcaada (griechisch \u03a4\u03ad\u03bd\u03b5\u03b4\u03bf\u03c2 T\u00e9nedos) sowie wenige direkt vor der t\u00fcrkischen K\u00fcste gelegene Eilande geh\u00f6ren politisch zur T\u00fcrkei. Alle \u00fcbrigen Inseln geh\u00f6ren zu Griechenland.    ",
                6.165558815002441
            ],
            [
                "Liste griechischer Inseln. Moderne Bezeichnungen f\u00fcr gro\u00dfe griechische Inselgruppen sind Nord\u00e4g\u00e4ische Inseln, Ost\u00e4g\u00e4ische Inseln und Dodekanes. Im Gebirgsland Griechenland sind auch nahezu alle gr\u00f6\u00dferen Inseln bergig. Die h\u00f6chste Erhebung auf einer Insel ist mit 2456 m. \u00fc. d. M. der Gipfel des Psiloritis auf Kreta. Einige der Inseln sind vulkanischen Ursprungs, am bekanntesten von ihnen d\u00fcrften die Inseln des zuletzt im 2. Jahrtausend v. Chr. ausgebrochenen Vulkans Santorin sein (vgl. Minoische Eruption).     Inseln im Ionischen Meer     ",
                6.512085914611816
            ],
            [
                "Liste griechischer Inseln. Mit 3054 (Inseln, Eilande, Felseninseln, Felsen und Riffe) Inseln verwaltet Griechenland rund 82 Prozent aller Inseln des Mittelmeers, ihre Fl\u00e4che betr\u00e4gt aber nur ein knappes Viertel der Mittelmeerinseln und nur etwa 19 Prozent der griechischen Landfl\u00e4che. Dennoch umspannen sie ein gro\u00dfes Gebiet: von Agios Nikolaos als n\u00f6rdlichster Insel bis zur S\u00fcdspitze von Gavdos im S\u00fcden sind es rund 695 Kilometer, zwischen Othoni im \u00e4u\u00dfersten Westen und Strongyli, der \u00f6stlichsten Insel Griechenlands, liegen rund 992 Kilometer Luftlinie. Nach der letzten griechischen Volksz\u00e4hlung von 2011 sind noch 113 Inseln im Meer und vier Binneninseln dauerhaft bewohnt. Fast alle griechischen Inseln liegen im Ionischen Meer oder in der \u00c4g\u00e4is, deren sp\u00e4tmittelalterliche italienische Bezeichnung arcipelago zum Begriff f\u00fcr Inselgruppen schlechthin wurde. Sie gliedern sich grob in die Inselgruppen der Ionischen Inseln im gleichnamigen Meer, w\u00e4hrend nach antiker Tradition die Inseln der \u00c4g\u00e4is in die Gruppen der Kykladen und Sporaden eingeteilt werden.",
                6.7425031661987305
            ]
        ]
    },
    "tst-de-86": {
        "input": "Aus welchen Ortsteilen besteht das belgische Beauvechain?",
        "query": "Beauchain bestehet aus den Ortteilen Beauraing, Beaufays, Bierges, Chastre, Fosses-la-Ville, Hasti\u00e8re, Jemeppe-sur-Sambre und Villers-le-Bouillet.\n<|im_end|>  \n",
        "results": [
            [
                "Neandertaler. Weitere bedeutende Fundst\u00e4tten sind unter anderem die Sima de los Huesos, die Cueva de los Aviones, die Cueva Ant\u00f3n und die Cueva de El Sidr\u00f3n in Spanien, die Tabun-H\u00f6hle und die Kebara-H\u00f6hle im Karmel-Gebirge in Israel, die Shanidar-H\u00f6hle im Irak, die Vindija-H\u00f6hle in Kroatien, die Karain-H\u00f6hle in der T\u00fcrkei, die Mesmaiskaja-H\u00f6hle im russischen Teil des Kaukasus sowie die Okladnikow-H\u00f6hle im Altai-Gebirge. Insgesamt stammt die Mehrzahl der Fossilfunde von Neandertalern \u2013 in dieser Reihenfolge \u2013 aus Frankreich, Italien und Spanien, Deutschland, Belgien und Portugal; ihr Kerngebiet war demnach S\u00fcd- und S\u00fcdwesteuropa. Aus der Verteilung der bislang bekannten Fossilreste wurde abgeleitet, dass die Neandertaler erst im Verlauf der letzten Eiszeit \u201eihr urspr\u00fcnglich ausschlie\u00dflich europ\u00e4isches Siedlungsgebiet bis in den Nahen Osten, in Teile Zentralasiens und sogar bis in das Altai-Gebiet hinein\u201c erweitert haben. 2017 wurde in Science berichtet, dass im Sediment diverser gesicherter oder mutma\u00dflicher Aufenthaltsorte von Neandertalern Spuren ihrer mitochondrialen DNA (mtDNA) nachgewiesen werden konnten.",
                8.78414535522461
            ],
            [
                "Neandertaler. Schalen von adriatischen Miesmuscheln (Mytilus galloprovincialis) sowie Knochen von Robben, Delfinen und Fischen zeugen dort f\u00fcr einen vieltausendj\u00e4hrigen Verzehr von Meerestieren. Der Komplex aus vier H\u00f6hlen wurde 2016 zum UNESCO-Weltkulturerbe erkl\u00e4rt. Auch in der Serra da Arr\u00e1bida in Portugal wurden rund 100.000 Jahre alte Belege f\u00fcr den Verzehr von Meerestieren entdeckt. Geh\u00f6rgangsexostosen bei einigen untersuchten Sch\u00e4deln wurden als unabh\u00e4ngige Best\u00e4tigung daf\u00fcr gedeutet, dass Neandertaler Nahrung auch unter Wasser gewinnen konnten. Aus der Gorham-H\u00f6hle stammen auch die \u00e4ltesten Belege f\u00fcr das Verzehren von Tauben durch Neandertaler;",
                9.060924530029297
            ],
            [
                "Belgischer Sch\u00e4ferhund. Am besten sieht man diese Unterschiede zum heutigen Deutschen Sch\u00e4ferhund beim Malinois.     Gesundheitliches   F\u00fcr die verschiedenen Varianten des Belgischen Sch\u00e4ferhundes sind in der Literatur unterschiedliche Anf\u00e4lligkeiten auf Erbkrankheiten beschrieben:  Groenendael: Epilepsie, Abwesenheit des Chiasma opticum. Malinois: Ellbogendysplasie Tervueren: Epilepsie, Vitiligo und in Populationen in den USA Leukopenie.    Zucht  Obwohl sie alle eine gemeinsame Rasse bilden, d\u00fcrfen die Variet\u00e4ten nicht miteinander gekreuzt werden. In Sonderf\u00e4llen k\u00f6nnen die nationalen Zuchtverb\u00e4nde Ausnahmen bewilligen.    ",
                9.737527847290039
            ],
            [
                "Jemeppe-sur-Sambre. Jemeppe-sur-Sambre ist eine Gemeinde in der Provinz Namur im wallonischen Teil Belgiens. Sie besteht aus den Ortsteilen Jemeppe, Bal\u00e2tre, Ham-sur-Sambre, Mornimont, Onoz, Saint-Martin und Spy. International bekannt ist insbesondere der Ortsteil Spy wegen der hier entdeckten Neandertaler-Funde.     Historisches  Erstmals urkundlich erw\u00e4hnt wurde Jemeppe m\u00f6glicherweise als \u201eGamapio\u201c 751 in einer Schenkungsurkunde K\u00f6nig Pippins an den Bischof Fulrad. Ein Wappen darf die Gemeinde seit 1996 f\u00fchren.    ",
                9.77871322631836
            ],
            [
                "Neandertaler. Neandertaler vom Fundplatz K\u00f6nigsaue am Ascherslebener See (Harzvorland) verwendeten Birkenpech zum Einkleben von Steinartefakten in h\u00f6lzerne Sch\u00e4fte. Ein weiterer Fund von Birkenpech an einem rund 50.000 Jahre alten Steinartefakt wurde aus den Niederlanden berichtet, und in Gibraltar wurde in der Vanguard-H\u00f6hle eine rund 65.000 Jahre alte Feuerstelle mit Anhaltspunkten f\u00fcr ihre Nutzung zum Herstellen von Birkenpech entdeckt. F\u00fcr die Destillation des Pechs aus Birkenrinde durch Verschwelung unter Luftabschluss ist eine l\u00e4ngere Zeit gleichbleibende Temperatur von etwa 350 \u00b0C n\u00f6tig; jedoch k\u00f6nnte auch ein weniger aufw\u00e4ndiges Verfahren (ohne Luftabschluss) zum Erfolg gef\u00fchrt haben. Auch am Fundort Le Moustier sind Reste von Klebstoff an Steinwerkzeugen erhalten geblieben.",
                9.790664672851562
            ]
        ]
    },
    "tst-de-87": {
        "input": "Was ist der K\u00fcnstlername von Jonnali Mikaela Parmenius?",
        "query": "Jonnalis.\n\n<|im_end|>\n",
        "results": [
            [
                "Noonie Bao. Noonie Bao (* 9. August 1987 in Stockholm; eigentlich Jonnali Mikaela Parmenius) ist eine schwedische S\u00e4ngerin, Songschreiberin und Musikproduzentin.     Leben und Wirken  Noonie Bao wurde als Jonnali Mikaela Parmenius in Stockholm geboren und wuchs in einem Vorort auf. Bereits im Kindesalter begann sie mit dem Singen und wurde durch ihre musikalischen Eltern inspiriert. Im Alter von zw\u00f6lf Jahren begann sie eigene Songs zu schreiben, tat dies aber die ersten zwei Jahre heimlich, da es ihr peinlich und unangenehm war, \u00fcber ihre Gef\u00fchle zu singen.",
                10.219762802124023
            ],
            [
                "Noonie Bao. Quellen      Weblinks   Offizielle Website von Noonie Bao Noonie Bao bei AllMusic (englisch) Jonnali Parmenius bei AllMusic (englisch)",
                11.857233047485352
            ],
            [
                "Noonie Bao. Dieses war mit 25.000 Kronen dotiert. Im Dezember 2012 wurde Noonie Bao in der Kategorie Bester Newcomer f\u00fcr den schwedischen Musikpreis Grammis nominiert, musste sich jedoch bei der Verleihung am 20. Februar 2013 Icona Pop geschlagen geben. Im Februar 2013 nahm sie auch am norwegischen Musikfestival by:Larm in Oslo teil. Ihren gr\u00f6\u00dften Erfolg hatte Noonie Bao bisher als Gastmusikerin mit dem Song I Could Be the One von Avicii und Nicky Romero.",
                11.896904945373535
            ],
            [
                "Noonie Bao. Alben     Singles     Weitere Ver\u00f6ffentlichungen      Als Gastmusikerin     Unerw\u00e4hnte Gastbeitr\u00e4ge      Als Songwriterin     Auszeichnungen f\u00fcr Musikverk\u00e4ufe   Anmerkung: Auszeichnungen in L\u00e4ndern aus den Charttabellen bzw. Chartboxen sind in ebendiesen zu finden.     Quellen      Weblinks   Offizielle Website von Noonie Bao Noonie Bao bei AllMusic (englisch)",
                13.392021179199219
            ],
            [
                "Noonie Bao. Im Februar 2013 nahm sie auch am norwegischen Musikfestival by:Larm in Oslo teil. Ihren gr\u00f6\u00dften Erfolg hatte Noonie Bao bisher als Gastmusikerin mit dem Song I Could Be the One von Avicii und Nicky Romero. Dabei war sie sowohl als Songschreiberin und S\u00e4ngerin des Liedes beteiligt. Der Track erreichte in vielen L\u00e4ndern hohe Chartplatzierungen. In Gro\u00dfbritannien gelang am 17. Februar 2013 der Sprung auf Platz 1 der Single-Charts.",
                13.77993106842041
            ]
        ]
    },
    "tst-de-88": {
        "input": "In welchem Ruderklub war Cedric Liddell aktiv?",
        "query": "Cedrics Ruderverein war der Cambridge University Boat Club.",
        "results": [
            [
                "Boat Race. Meutereien  1959 und 1987 gab es Meutereien der Oxford-Mannschaft. 1959 versuchten die im Vorjahr geschlagenen Ruderer, ihren Bootsklubpr\u00e4sidenten Ronnie Howard und Trainer \u201eJumbo\u201c Edwards wegen ihrer Trainingsmethoden zu entmachten und durch einen Trainer der Yale University zu ersetzen. Da Cambridge aber bekannt gab, nur gegen eine Mannschaft des Klubpr\u00e4sidenten zu rudern, und Howard weitere Unterst\u00fctzung aus dem Klub erhielt, war der Aufstand nach kurzer Zeit wieder vorbei. Die Meuterei von 1987 folgte, nachdem Oxford nach zehn aufeinanderfolgenden Siegen erstmals wieder verloren hatte. F\u00fcnf amerikanische Ruderer weigerten sich, f\u00fcr Trainer Dan Topolski und den Pr\u00e4sidenten Donald Macdonald zu rudern, weil es Meinungsverschiedenheiten \u00fcber die Auswahl der Athleten und die Trainingsmethoden von Topolski gab.",
                9.342354774475098
            ],
            [
                "Eric Liddell. Cook nannte Liddell eine Inspiration f\u00fcr ihre Karriere in der Leichtathletik. 1987 wurde ein kirchliches Demenz- und Nachbarschaftszentrum in Edinburgh nach Eric Liddell benannt. Er gab in einer der vier involvierten Kirchen einst Bibelunterricht. Im dortigen \u201eGold-Medal Caf\u00e9\u201c sind Fotos und Informationen zu Liddells Leben ausgestellt. 2002 wurde Liddell in die Scottish Sports Hall of Fame aufgenommen, nachdem er bei einem Publikumsvoting zum beliebtesten Sportler Schottlands gew\u00e4hlt worden war.",
                9.673666954040527
            ],
            [
                "Eric Liddell. 1908 schickten ihn seine Eltern auf das Eltham College, ein Internat f\u00fcr Kinder von Missionaren in London. In ihrer Zeit auf diesem Internat sahen Liddell und sein Bruder ihre Eltern und die sp\u00e4ter geborene Schwester nur zwei- oder dreimal, wenn ihre Eltern auf Heimaturlaub waren. Bei diesen Gelegenheiten lebte die Familie meist gemeinsam in Edinburgh. Im Internat wurde Liddell bald Kapit\u00e4n der Cricket- und der Rugbymannschaft. Auch in der Leichtathletik erwies er sich als talentiert und galt bald als schnellster L\u00e4ufer Schottlands.",
                10.673458099365234
            ],
            [
                "Eric Liddell. Im Internat wurde Liddell bald Kapit\u00e4n der Cricket- und der Rugbymannschaft. Auch in der Leichtathletik erwies er sich als talentiert und galt bald als schnellster L\u00e4ufer Schottlands. Noch w\u00e4hrend seiner Schulzeit erschienen mehrere Zeitungsartikel, die ihn als zuk\u00fcnftigen Olympiasieger bezeichneten. In Anlehnung an die Dampflokomotive Flying Scotsman, die mehrere Geschwindigkeitsrekorde aufstellte, wurde er \u00f6fters als \u201efliegender Schotte\u201c bezeichnet. 1920 schrieb sich Liddell an der Universit\u00e4t Edinburgh ein, wo er Wissenschaftstheorie studierte.",
                11.179494857788086
            ],
            [
                "Eric Liddell. Im dortigen \u201eGold-Medal Caf\u00e9\u201c sind Fotos und Informationen zu Liddells Leben ausgestellt. 2002 wurde Liddell in die Scottish Sports Hall of Fame aufgenommen, nachdem er bei einem Publikumsvoting zum beliebtesten Sportler Schottlands gew\u00e4hlt worden war. Seit 2016 besteht in Liddells Alma Mater, der Universit\u00e4t Edinburgh, erneut ein Stipendium f\u00fcr junge Athleten. Zudem bewahrt die Universit\u00e4t die Medaillen Liddells als Dauerleihgabe auf.     Literatur  ",
                11.334709167480469
            ]
        ]
    },
    "tst-de-89": {
        "input": "In welcher Region liegt Le Mesnil-Opac?",
        "query": "Le Mesne-opac liegt in der Region Centre-Val d\u00e9r Loire in Frankreich.",
        "results": [
            [
                "Le Mesnil-Opac. Le Mesnil-Opac ist eine franz\u00f6sische Ortschaft im D\u00e9partement Manche in der Normandie. Die bisher eigenst\u00e4ndige Gemeinde wurde mit Wirkung vom 1. Januar 2016 mit Moyon und Chevry zur Commune nouvelle Moyon Villages zusammengelegt. Seither ist sie eine Commune d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e mit 271 Einwohnern (Stand 1. Januar 2022). Nachbarorte sind Saint-Martin-de-Bonfoss\u00e9 im Nordwesten, Saint-Samson-de-Bonfoss\u00e9 im Norden, Saint-Romphaire im Nordosten, Troisgots im Osten, Moyon im S\u00fcden und Le Mesnil-Herman im Westen.    ",
                6.420609474182129
            ],
            [
                "Le Mesnil-Opac. Seither ist sie eine Commune d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e mit 271 Einwohnern (Stand 1. Januar 2022). Nachbarorte sind Saint-Martin-de-Bonfoss\u00e9 im Nordwesten, Saint-Samson-de-Bonfoss\u00e9 im Norden, Saint-Romphaire im Nordosten, Troisgots im Osten, Moyon im S\u00fcden und Le Mesnil-Herman im Westen.     Bev\u00f6lkerungsentwicklung     Weblinks",
                8.721014022827148
            ],
            [
                "Loire. Dort wendet sie sich im Bourbongraben nach Nordwesten, erreicht das D\u00e9partement Ni\u00e8vre und nimmt kurz hinter Nevers ihren gr\u00f6\u00dften Nebenfluss Allier auf. Als Grenzfluss zum D\u00e9partement Cher f\u00fchrt sie sodann ganz in die Region Centre-Val de Loire. Schlie\u00dflich erreicht die Loire das D\u00e9partement Loiret in der Region Centre-Val de Loire mit der Stadt Orl\u00e9ans, die geologisch zum Pariser Becken geh\u00f6rt. Von Orl\u00e9ans bis kurz hinter Blois flie\u00dft die Loire in s\u00fcdwestlicher Richtung, danach mit Abweichungen nach Westen. Sie durchflie\u00dft nacheinander mit den D\u00e9partements Loir-et-Cher und Indre-et-Loire weitere D\u00e9partements der Region Centre-Val de Loire.",
                9.184394836425781
            ],
            [
                "Region. Zust\u00e4ndigkeitsbereich eines Amtes\u2018, dann speziell die territoriale Kompetenz: Provinz \u2013 Eigenname: Provence r\u00eehhi (germ., ahd. ): Reich \u201adas einem Herrscher zustehende Gebiet, einem Herrscher unterstehend\u2018 \u2212 Frankreich, \u00d6sterreich (unklare Etymologie vergleiche Ostarrichi) der Erd- bzw. Gel\u00e4ndebeschaffenheit Areal, verwandt mit arid \u201airden, trocken\u2018 (vergleiche Territorium) Ecke (\u201aEck\u2018) und Winkel (ahd. winkil, mhd. winkel",
                9.627680778503418
            ],
            [
                "Region. Zust\u00e4ndigkeitsbereich eines Amtes\u2018, dann speziell die territoriale Kompetenz: Provinz \u2013 Eigenname: Provence r\u00eehhi (germ., ahd. ): Reich \u201adas einem Herrscher zustehende Gebiet, einem Herrscher unterstehend\u2018 \u2212 Frankreich, \u00d6sterreich (unklare Etymologie vergleiche Ostarrichi) der Erd- bzw. Gel\u00e4ndebeschaffenheit Areal, verwandt mit arid \u201airden, trocken\u2018 (vergleiche Territorium) Ecke (\u201aEck\u2018) und Winkel (ahd. winkil, mhd. winkel",
                9.627680778503418
            ]
        ]
    },
    "tst-de-90": {
        "input": "In welchen Bands hat Peter Iwers gespielt?",
        "query": "\nPeter Iwer war in den Bands \"The New Roses\" und \"Sixx Paxx\" aktiv.",
        "results": [
            [
                "Peter Iwers. Peter Iwers (* 15. Mai 1975 in Stockholm) ist ein schwedischer Bassist. Er ist Mitglied der Band The Halo Effect und war zuvor Mitglied bei In Flames und Cyhra.    Werdegang  Iwers war seit 1999 der Bassist der Band In Flames. Er ersetzte dort Johan Larsson und ist erstmals auf dem vierten Album Colony zu h\u00f6ren.",
                9.079690933227539
            ],
            [
                "Peter Iwers. Dreimal wurden In Flames mit dem Grammis-Musikpreis ausgezeichnet. Zusammen mit dem ehemaligen In-Flames-Gitarristen Jesper Str\u00f6mblad trat Iwers als DJ-Duo Sellout und DJ Kaos auf. Iwers und Str\u00f6mblad gr\u00fcndeten im Herbst 2016 die Band Cyhra. Ein Jahr nach der Ver\u00f6ffentlichung des Deb\u00fctalbums verlie\u00df er die Band wieder.",
                9.355125427246094
            ],
            [
                "Peter Iwers. Iwers und Str\u00f6mblad gr\u00fcndeten im Herbst 2016 die Band Cyhra. Ein Jahr nach der Ver\u00f6ffentlichung des Deb\u00fctalbums verlie\u00df er die Band wieder. Im Oktober 2021 gr\u00fcndete Iwers zusammen mit den ehemaligen In-Flames-Mitgliedern Jesper Str\u00f6mblad, Niclas Engelin und Daniel Svensson sowie dem S\u00e4nger von Dark Tranquillity Mikael Stanne die Band The Halo Effect. Ihr Deb\u00fctalbum erreichte Platz eins der schwedischen Albumcharts und wurde f\u00fcr den schwedischen Musikpreis Grammis nominiert.     Leben  Iwers ist geschieden und hat zwei T\u00f6chter.",
                9.380475997924805
            ],
            [
                "Peter Iwers. Ihr Deb\u00fctalbum erreichte Platz eins der schwedischen Albumcharts und wurde f\u00fcr den schwedischen Musikpreis Grammis nominiert.     Leben  Iwers ist geschieden und hat zwei T\u00f6chter. Im Mai 2011 er\u00f6ffnete Iwers gemeinsam mit seinem damaligen Bandkollegen bei In Flames Bj\u00f6rn Gelotte in G\u00f6teborg das Restaurant 2112, dessen Name vom gleichnamigen Album der Band Rush ableitet. Zusammen mit Daniel Svensson von The Halo Effect betreibt er die Brauerei Odd Island Brewing.",
                9.588581085205078
            ],
            [
                "Peter Iwers. In Flames Bj\u00f6rn Gelotte in G\u00f6teborg das Restaurant 2112, dessen Name vom gleichnamigen Album der Band Rush ableitet. Zusammen mit Daniel Svensson von The Halo Effect betreibt er die Brauerei Odd Island Brewing. Sein \u00e4lterer Bruder Anders Iwers ist ebenfalls Musiker und spielt bei Tiamat sowie bis 2021 bei Dark Tranquillity.     Equipment  Peter Iwers spielt Instrumente des Herstellers Ibanez. Das nach ihm benannte Signature-Modell mit der Serienbezeichnung PIB wird seit 2009 in verschiedenen Variationen hergestellt.",
                9.977418899536133
            ]
        ]
    },
    "tst-de-91": {
        "input": "Wie hoch ist die Siedetemperatur von DOT-4 Bremsfl\u00fcssigkeit?",
        "query": "\n\nDie Siedetemperatur von DOT-4 Bremsfl\u00fcssigkeit betr\u00e4gt 200\u00b0C.",
        "results": [
            [
                "Bremsfl\u00fcssigkeit. Die Siedetemperatur von Bremsfl\u00fcssigkeiten kann in Werkst\u00e4tten gemessen werden. Da der Wasseranteil aufgrund der Hygroskopie mit der Zeit steigt, sehen viele Wartungspl\u00e4ne aus Sicherheitsgr\u00fcnden alle zwei Jahre den kompletten Austausch der Bremsfl\u00fcssigkeit vor, unabh\u00e4ngig von der Benutzung des Fahrzeugs und dem tats\u00e4chlichen Wasseranteil. Unproblematisch ist Bremsfl\u00fcssigkeit nach DOT 5 auf Silikonbasis. Diese ist besonders f\u00fcr Oldtimer von Vorteil, die nicht dauernd bewegt werden und im Winter l\u00e4ngere Standzeiten haben. Korrosion kann aufgrund der stark hydrophoben (wasserabsto\u00dfenden) Beschaffenheit von Silikon innerhalb des Bremssystems praktisch nicht mehr auftreten.",
                7.644394874572754
            ],
            [
                "Bremsfl\u00fcssigkeit. Die Siedetemperatur von Bremsfl\u00fcssigkeiten kann in Werkst\u00e4tten gemessen werden. Da der Wasseranteil aufgrund der Hygroskopie mit der Zeit steigt, sehen viele Wartungspl\u00e4ne aus Sicherheitsgr\u00fcnden alle zwei Jahre den kompletten Austausch der Bremsfl\u00fcssigkeit vor, unabh\u00e4ngig von der Benutzung des Fahrzeugs und dem tats\u00e4chlichen Wasseranteil. Unproblematisch ist Bremsfl\u00fcssigkeit nach DOT 5 auf Silikonbasis. Diese ist besonders f\u00fcr Oldtimer von Vorteil, die nicht dauernd bewegt werden und im Winter l\u00e4ngere Standzeiten haben. Korrosion kann aufgrund der stark hydrophoben (wasserabsto\u00dfenden) Beschaffenheit von Silikon innerhalb des Bremssystems praktisch nicht mehr auftreten.",
                7.644394874572754
            ],
            [
                "Bremsfl\u00fcssigkeit. Dadurch \u201ealtert\u201c die Bremsfl\u00fcssigkeit, wobei der Siedepunkt abnimmt und die Tieftemperatur-Viskosit\u00e4t ansteigt. Der Nasssiedepunkt wird nach Zumischung von ca. 3,7 % Wasser gemessen und soll die Eigenschaften der auf Polyglykolen basierenden Bremsfl\u00fcssigkeiten am Ende des Lebenszyklus der vorgeschriebenen Wechselintervalle abbilden. W\u00e4hrend der Benutzung wird der beschriebene Temperaturbereich vom Siedepunkt bis zum Nasssiedepunkt beschritten. Das United States Department of Transportation (DOT) beschreibt im Standard Nummer 116 die Minimalanforderungen der Bremsfl\u00fcssigkeiten auf Glykolbasis (DOT 3, DOT 4, DOT 5.1) und Silikonbasis (DOT 5).   In der Norm ISO 4925 sind zwischenzeitlich weitere Klassen aufgenommen, um die wachsenden Anforderungen abzubilden.",
                7.661780834197998
            ],
            [
                "Bremsfl\u00fcssigkeit. Dadurch \u201ealtert\u201c die Bremsfl\u00fcssigkeit, wobei der Siedepunkt abnimmt und die Tieftemperatur-Viskosit\u00e4t ansteigt. Der Nasssiedepunkt wird nach Zumischung von ca. 3,7 % Wasser gemessen und soll die Eigenschaften der auf Polyglykolen basierenden Bremsfl\u00fcssigkeiten am Ende des Lebenszyklus der vorgeschriebenen Wechselintervalle abbilden. W\u00e4hrend der Benutzung wird der beschriebene Temperaturbereich vom Siedepunkt bis zum Nasssiedepunkt beschritten. Das United States Department of Transportation (DOT) beschreibt im Standard Nummer 116 die Minimalanforderungen der Bremsfl\u00fcssigkeiten auf Glykolbasis (DOT 3, DOT 4, DOT 5.1) und Silikonbasis (DOT 5).   In der Norm ISO 4925 sind zwischenzeitlich weitere Klassen aufgenommen, um die wachsenden Anforderungen abzubilden.",
                7.661780834197998
            ],
            [
                "Bremsfl\u00fcssigkeit. Mischen von Bremsfl\u00fcssigkeit   Das Mischen von DOT-3- und DOT-4-Bremsfl\u00fcssigkeit ist m\u00f6glich, aber generell sollte die Bremsfl\u00fcssigkeit in das Bremssystem eingef\u00fcllt werden, welche auf dem Deckel des Ausgleichsbeh\u00e4lters spezifiziert ist oder f\u00fcr die eine Freigabe des Fahrzeugherstellers vorliegt. Um eine zu DOT 3 und DOT 4 kompatible Bremsfl\u00fcssigkeit mit DOT-5-Spezifikationen zu erhalten, wurde die Bremsfl\u00fcssigkeit DOT 5.1 auf Glykolbasis entwickelt. DOT-5-Bremsfl\u00fcssigkeit (Silikonbasis) darf mit keiner Bremsfl\u00fcssigkeit eines anderen Typs gemischt werden. Jedoch ist es kein Problem, DOT 3 bzw. DOT 4 mit DOT 5.1 zu mischen, allerdings ver\u00e4ndern sich dadurch die Siedepunkte.",
                8.193909645080566
            ]
        ]
    },
    "tst-de-92": {
        "input": "Wie viele Einwohner hatte die Gemeinde Saint-Cl\u00e9ment im franz\u00f6sischen  D\u00e9partement Yonne im Jahr 2021?",
        "query": "\n\nDie Gemeinde Saint-Cl\u00e9ment hatte im Jahr 2021 eine Bev\u00f6lkerung von 3.475 Einwohnern.",
        "results": [
            [
                "Franz\u00f6sische Sprache. Danach sollen Anglizismen im offiziellen Sprachgebrauch bewusst vermieden werden, entsprechend hei\u00dft zum Beispiel der Computer l'ordinateur, der Walkman le baladeur und die Software le logiciel. Laut einer demographischen Analyse der kanadischen Universit\u00e9 Laval und der Agence universitaire de la Francophonie wird sich die Anzahl der franz\u00f6sischsprachigen Menschen im Jahr 2025 auf 500 Millionen und im Jahr 2050 auf 650 Millionen belaufen. 2050 w\u00fcrde dies sieben Prozent der Weltbev\u00f6lkerung ausmachen. Grund f\u00fcr diesen starken Anstieg ist haupts\u00e4chlich der rasche Bev\u00f6lkerungszuwachs in arabischen und afrikanischen Staaten.     Aussprache  Aussprache und Sprachmelodie der franz\u00f6sischen Sprache stellen viele Deutschsprachige vor Probleme, da das Franz\u00f6sische mehrere Laute enth\u00e4lt, die im Deutschen unbekannt sind.",
                11.03795337677002
            ],
            [
                "D\u00e9partement Seine-et-Marne. Die 98 Polissoirs des D\u00e9partements, davon sechs als Monument historique (von insgesamt 66) gesch\u00fctzte, machen etwa 42 % der 230 registrierten Wetzrillensteine in Frankreich aus und sind der Seine-Oise-Marne-Kultur zuzuordnen.     Geographie   Das D\u00e9partement grenzt im Westen an die D\u00e9partements Essonne, Val-de-Marne, Seine-Saint-Denis und Val-d\u2019Oise, im Norden an das D\u00e9partement Oise, im Nordosten an das D\u00e9partement Aisne, im Osten an die D\u00e9partements Marne und Aube, im S\u00fcdosten an das D\u00e9partement Yonne und im S\u00fcden an das D\u00e9partement Loiret. Ein kleiner Teil im Westen des D\u00e9partements ist mittlerweile mit dem Ballungsraum Paris zusammengewachsen, namentlich St\u00e4dte wie Chelles oder Villeparisis.",
                11.74934196472168
            ],
            [
                "D\u00e9partement Yonne. St\u00e4dte   Die bev\u00f6lkerungsreichsten Gemeinden des D\u00e9partements Yonne sind:    Verwaltungsgliederung   Das D\u00e9partement Yonne gliedert sich in 3 Arrondissements, 21 Kantone und 423 Gemeinden:  Siehe auch:  Liste der Gemeinden im D\u00e9partement Yonne Liste der Kantone im D\u00e9partement Yonne Liste der Gemeindeverb\u00e4nde im D\u00e9partement Yonne    Literatur  EncLarousse: Yonne. 89 (franz\u00f6sisch)     Weblinks   D\u00e9partement Yonne (franz\u00f6sisch)",
                12.381068229675293
            ],
            [
                "D\u00e9partement Yonne. Das D\u00e9partement de l\u2019Yonne [j\u0254n] ist das franz\u00f6sische D\u00e9partement mit der Ordnungsnummer 89. Es liegt im Nordosten des Landes in der Region Bourgogne-Franche-Comt\u00e9 und ist nach dem Fluss Yonne benannt. Die Einwohner werden Icaunais genannt, nach dem gallischen Namen f\u00fcr Yonne.     Geographie   Das D\u00e9partement Yonne grenzt im Nordosten an das D\u00e9partement Aube, im Osten an das D\u00e9partement C\u00f4te-d\u2019Or, im S\u00fcden an das D\u00e9partement Ni\u00e8vre, im Westen an das D\u00e9partement Loiret und im Nordwesten an das D\u00e9partement Seine-et-Marne.",
                13.214580535888672
            ],
            [
                "D\u00e9partement Seine-et-Marne. In Blau bes\u00e4te goldene Lilien und zwei silberne Wellenbalken.     St\u00e4dte   Die bev\u00f6lkerungsreichsten Gemeinden des D\u00e9partements Seine-et-Marne sind:    Verwaltungsgliederung   Das D\u00e9partement Seine-et-Marne gliedert sich in 5 Arrondissements, 23 Kantone und 507 Gemeinden:   Siehe auch:  Liste der Gemeinden im D\u00e9partement",
                13.265420913696289
            ]
        ]
    },
    "tst-de-93": {
        "input": "Welche geometrische Figur erh\u00e4lt man, wenn man einen Kegel mit einer Ebene schneidet?",
        "query": "\nEin Kegelschnitt ist eine geometrische Form, die entsteht, indem man eine Ebene mit einem Kegel schneidet. Dabei entsteht ein Schnittpunkt, der die Form eines Kegels hat.",
        "results": [
            [
                "Geometrische Reihe. Allgemeine unendliche Reihen haben in verschiedensten Disziplinen Anwendungen, etwa in den Ingenieurswissenschaften oder der analytischen Zahlentheorie. Historisch entstanden ist die geometrische Reihe jedoch aus dem Bestreben heraus, die Fl\u00e4chen oder Volumina von Figuren (wie einer Parabel oder einem Tetraeder) durch \u201eAussch\u00f6pfen\u201c zu ermitteln. Die Idee hierbei ist, die Figur in sehr viele kleine Teile zu zerlegen, deren Fl\u00e4cheninhalte oder Volumina aber einfach ermittelt werden k\u00f6nnen, wie dies etwa bei Rechtecken oder Quadern der Fall ist. Das Volumen der komplizierten Figur ist dann im Grenzwert die gegebenenfalls unendliche Summe der immer kleiner werdenden, aber einfachen Volumina der Teilfiguren. In dieser Hinsicht kann die geometrische Reihe auch als Urahn der modernen Integralrechnung gesehen werden:",
                7.978497505187988
            ],
            [
                "Geometrische Reihe. Besonders im historischen Kontext wurde die geometrische Reihe dazu verwendet, durch die Exhaustionsmethode (d. h. kontinuierliches Aussch\u00f6pfen) die Volumina (sowohl Fl\u00e4chen als auch r\u00e4umlich) diverser Figuren zu ermitteln. Mehr Details finden sich im Abschnitt Geschichte. Das gro\u00dfe gleichseitige Dreieck                         A         B         C                 {\\displaystyle ABC}    , dessen Fl\u00e4cheninhalt ohne Beschr\u00e4nkung der Allgemeinheit als                         1                 {\\displaystyle 1}     angenommen wird, setzt sich aus drei fl\u00e4chengleichen unendlichen Folgen gleichseitiger Dreiecke (rot, gelb, blau) zusammen, deren Grenzwerte jeweils                                                                1               3                                                  {\\displaystyle { \\tfrac",
                9.154701232910156
            ],
            [
                "Geometrische Reihe. }}}. }       Geometrie     Volumina geometrischer Figuren    Besonders im historischen Kontext wurde die geometrische Reihe dazu verwendet, durch die Exhaustionsmethode (d. h. kontinuierliches Aussch\u00f6pfen) die Volumina (sowohl Fl\u00e4chen als auch r\u00e4umlich) diverser Figuren zu ermitteln. Mehr Details finden sich im Abschnitt Geschichte.",
                9.763009071350098
            ],
            [
                "Geometrische Reihe. Geometrische Folgen und Reihen auf mathematische-basteleien.de    Einzelnachweise",
                10.205556869506836
            ],
            [
                "Geometrische Reihe. }      Eine charakteristische Eigenschaft geometrischer Reihen mit ausschlie\u00dflich positiven Gr\u00f6\u00dfen, aus der sich auch die Benennung geometrisch ableitet, ist, dass jedes Reihenglied geometrisches Mittel von Vorg\u00e4nger und Nachfolger ist. In der Tat hat man f\u00fcr                                    a                        n                             :         c                    q                        n                                     {\\displaystyle a_{n}:cq^{n}}     und                         c         ,         q         >          0                 {\\displaystyle c,q>0}                                                                   ",
                10.426488876342773
            ]
        ]
    },
    "tst-de-94": {
        "input": "Welche Rolle spielte Catherine McCormack in dem Filmklassiker Braveheart?",
        "query": "\nA: Catherine McCormack spielte die Rolle der Princess Isabella.",
        "results": [
            [
                "Catherine McCormack. Catherine Jane McCormack (* 3. April 1972 in Epsom, Surrey) ist eine britische Schauspielerin und Filmproduzentin.     Leben und Karriere  Catherine McCormack absolvierte eine Schauspielausbildung an der Oxford School of Drama und spielte zun\u00e4chst in verschiedenen Theaterinszenierungen mit, bevor sie 1994 ihre erste Filmrolle in dem Psychodrama Bloody Weekend bekam. Im Oscar-pr\u00e4mierten Historien-Kriegsfilm Braveheart spielte sie die Ehefrau der Hauptfigur William Wallace, die wiederum von Mel Gibson verk\u00f6rpert wurde. Obwohl sie damit in Hollywood bekannt wurde, arbeitete sie zun\u00e4chst weiterhin als Kellnerin in London, bevor sie schlie\u00dflich weitere Rollen annahm.",
                4.9122114181518555
            ],
            [
                "Catherine McCormack. Im Oscar-pr\u00e4mierten Historien-Kriegsfilm Braveheart spielte sie die Ehefrau der Hauptfigur William Wallace, die wiederum von Mel Gibson verk\u00f6rpert wurde. Obwohl sie damit in Hollywood bekannt wurde, arbeitete sie zun\u00e4chst weiterhin als Kellnerin in London, bevor sie schlie\u00dflich weitere Rollen annahm. So spielte sie unter anderem in Gef\u00e4hrliche Sch\u00f6nheit \u2013 Die Kurtisane von Venedig mit Jacqueline Bisset und Oliver Platt sowie in Tanz in die Freiheit mit Meryl Streep. 2000 war sie viermal im Kino zu sehen, darunter in Shadow of the Vampire, einem Drama mit John Malkovich und Willem Dafoe und dem Thriller Das Gewicht des Wassers an der Seite von Sean Penn.",
                6.576079368591309
            ],
            [
                "Mary McCormack. Schauspielerische Karriere  McCormack spielte in der Kom\u00f6die Verbrechen verf\u00fchrt (2001) die Rolle von Frances, der Freundin und Komplizin von Shannon (Minnie Driver). Im Science-Fiction-Drama K-PAX (2001) \u00fcbernahm sie eine der gr\u00f6\u00dferen Rollen an der Seite von Kevin Spacey und Jeff Bridges. F\u00fcr die Verk\u00f6rperung der Kate Harper in der Fernsehserie The West Wing \u2013 Im Zentrum der Macht wurde sie 2005 und 2006 als Mitglied des Schauspielerensembles f\u00fcr den Screen Actors Guild Award nominiert. Von 2008 bis 2012 spielte McCormack die Hauptrolle der Mary Shannon in der Dramaserie In Plain Sight \u2013",
                7.377540588378906
            ],
            [
                "Mary McCormack. Sie trat bereits als zw\u00f6lfj\u00e4hriges Kind in der Oper Amahl and the Night Visitors auf. 1994 war sie in einer Folge der Fernsehserie Law & Order zu sehen. Von 1995 bis 1997 spielte sie in der Fernsehserie Murder One \u2013 Der Fall Jessica.     Schauspielerische Karriere  McCormack spielte in der Kom\u00f6die Verbrechen verf\u00fchrt (2001) die Rolle von Frances, der Freundin und Komplizin von Shannon (Minnie Driver). Im Science-Fiction-Drama K-PAX (2001) \u00fcbernahm sie eine der gr\u00f6\u00dferen Rollen an der Seite von Kevin Spacey und Jeff Bridges.",
                8.631425857543945
            ],
            [
                "Catherine McCormack. 2000 war sie viermal im Kino zu sehen, darunter in Shadow of the Vampire, einem Drama mit John Malkovich und Willem Dafoe und dem Thriller Das Gewicht des Wassers an der Seite von Sean Penn. 2001 spielte sie in Der Schneider von Panama mit Pierce Brosnan und Jamie Lee Curtis sowie in Spy Game \u2013 Der finale Countdown mit Robert Redford und Brad Pitt. Nach 2001 war sie in einigen Fernseh- und Kinofilmen zu sehen. Dar\u00fcber hinaus wirkte sie ebenfalls in einigen Theaterst\u00fccken mit.    Filmografie (Auswahl)  1994: Bloody Weekend (Loaded) 1995:",
                9.13858413696289
            ]
        ]
    },
    "tst-de-95": {
        "input": "Wer gewann den Taekwondo-Wettbewerb im Schwergewicht der Frauen bei den Olympischen Sommerspielen 2012?",
        "query": "Die Taekwondoin Kim Jae-Bum gewann die Goldmedaille im Taeko-Do im Frauen-Schwergewicht bei Olympia 2012.",
        "results": [
            [
                "Kim Jae-bum. W\u00e4hrend der folgenden Olympiade entwickelte sich Kim zum dominierenden Judoka seiner Gewichtsklasse: Bei den Weltmeisterschaften 2009 in Rotterdam erreichte er die Bronzemedaille. 2010 in Tokio und 2011 in Paris gewann er jeweils den Weltmeistertitel. Beim Olympischen Judoturnier 2012 in London kam es zur Neuauflage des Finales von Peking, wobei diesmal Kim die Oberhand behielt. Am 1. Mai 2016 gab er sein Karriereende bekannt.    ",
                6.0692458152771
            ],
            [
                "Kim Jae-bum. Beim Olympischen Judoturnier 2012 in London kam es zur Neuauflage des Finales von Peking, wobei diesmal Kim die Oberhand behielt. Am 1. Mai 2016 gab er sein Karriereende bekannt.     Weblinks   Kim Jae-bum  in der Datenbank von Olympedia.org (englisch) Wettkampf-Videos Kim Jae-bum Kim Jae-bum in der Datenbank von Judoinside.com (englisch)    Einzelnachweise",
                6.713487148284912
            ],
            [
                "Kim Jae-bum. Kim Jae-bum (koreanisch \uae40\uc7ac\ubc94; * 25. Januar 1985 in Gimcheon, Gyeongsangbuk-do) ist ein ehemaliger s\u00fcdkoreanischer Judoka.     Sportliche Karriere  Beim Olympischen Judoturnier 2008 in Peking unterlag Kim im Finale im Halbmittelgewicht (Klasse bis 81 kg) dem deutschen Judoka Ole Bischof durch eine Fu\u00dftechnik (Kleine Innensichel). W\u00e4hrend der folgenden Olympiade entwickelte sich Kim zum dominierenden Judoka seiner Gewichtsklasse: Bei den Weltmeisterschaften 2009 in Rotterdam erreichte er die Bronzemedaille.",
                7.750460624694824
            ],
            [
                "Ole Bischof. Dort gewann er die Silbermedaille, als er im Finale in einer Neuauflage des Olympiafinales von 2008 dem S\u00fcdkoreaner Kim Jae-bum unterlag. W\u00e4hrend seiner sportlichen Karriere schloss Bischof ein Studium zum Diplom-Volkswirt an der Universit\u00e4t zu K\u00f6ln ab. Im September 2012 beendete er seine sportliche Karriere. Seit Oktober 2012 arbeitet er als Berater bei PricewaterhouseCoopers. Dar\u00fcber hinaus gibt er vereinzelt Judo-Lehrg\u00e4nge.",
                8.748100280761719
            ],
            [
                "Ole Bischof. Die Wahl zugunsten Wanners war denkbar knapp, da Bischof 2004 der bestplatzierte Deutsche in der Weltrangliste war, w\u00e4hrend Wanner den Titel des amtierenden Weltmeisters (2003 in Osaka, Japan) vorzuweisen hatte. Am 12. August 2008 holte Bischof beim Olympischen Judoturnier in Peking die Goldmedaille im Halbmittelgewicht (Klasse bis 81 kg) und wurde Olympiasieger. Im Finale besiegte er den S\u00fcdkoreaner Kim Jae-bum durch eine kleine Innensichel. Zuvor hatte Bischof bereits den Weltmeister von 2007, Tiago Camilo aus Brasilien, bezwungen. Sein Trainer Frank Wieneke, der 1984 Olympiasieger in Los Angeles wurde, beendete nach diesem Erfolg seine Trainert\u00e4tigkeit.",
                8.9363431930542
            ]
        ]
    },
    "tst-de-96": {
        "input": "Zu welchem Land geh\u00f6rte die Pfalz von 1798 bis 1814?",
        "query": "\nDie Pfalz geh\u00f6rte von 1801 bis zum Ende des Ersten Weltkriegs zu Frankreich.",
        "results": [
            [
                "Erster Weltkrieg. Die Zur\u00fcckdr\u00e4ngung Deutschlands an den Rhein durch Annexion oder Neutralisation des Rheinlandes bis hin zur Aufl\u00f6sung der Reichseinheit oder zumindest ihrer Schw\u00e4chung im f\u00f6derativen Sinne sowie eine wirtschaftliche und milit\u00e4rische Angliederung Belgiens und Luxemburgs an Frankreich. Nach dem Kriegszielprogramm der Regierung Briand vom November 1916 sollte Frankreich zumindest die Grenze von 1790 und damit Elsass-Lothringen mit dem Saarland erhalten. Einer dauerhaften Okkupation des Rheinlandes wurde die Errichtung zweier neutraler, unabh\u00e4ngiger Pufferstaaten unter franz\u00f6sischem Schutz vorgezogen. Belgien sollte, im Gegensatz zu den Vorstellungen des Generalstabs, in Unabh\u00e4ngigkeit belassen werden. Russland sah sich als nat\u00fcrliche Schutzmacht panslawistischer Bestrebungen auf dem Balkan.",
                12.42789363861084
            ],
            [
                "Erster Weltkrieg. An der deutschen Westfront entstand ein ausgedehntes System aus Sch\u00fctzengr\u00e4ben (Grabenkrieg). Alle Durchbruchsversuche beider Seiten schlugen 1914 fehl, eine \u00fcber 700 Kilometer lange Front von der Nordsee bis zur Schweizer Grenze (\u2192 Die Schweiz im Ersten Weltkrieg) erstarrte im Stellungskrieg, an den Frontabschnitten lagen die vordersten Gr\u00e4ben oft kaum 50 Meter von den feindlichen Stellungen entfernt. Am 18. November 1914 er\u00f6ffnete Falkenhayn Reichskanzler Bethmann Hollweg, dass der Krieg gegen die Triple Entente nicht mehr zu gewinnen sei.",
                15.413907051086426
            ],
            [
                "Erster Weltkrieg. Der Krieg zerst\u00f6rte oder ver\u00e4nderte bestehende gesellschaftliche Normen und Regeln und politische Ordnungsvorstellungen. Keine Einigkeit besteht jedoch zur Frage, ob der Krieg nun v\u00f6llig neue Entwicklungen hervorbrachte oder eher schon bestehende lediglich verst\u00e4rkte. Mit dem Ersten Weltkrieg ging nach Meinung vieler Wissenschaftler eine Epoche zu Ende \u2013 das lange 19. Jahrhundert, wie es oft genannt wird, das mit der Franz\u00f6sischen Revolution (1789) begonnen hatte und gemeinhin als das \u201eb\u00fcrgerliche Zeitalter\u201c apostrophiert wird. Andere Forscher bezweifeln dies, der Krieg sei lediglich eine Binnenz\u00e4sur innerhalb einer Epoche gewesen, da er die im 19. Jahrhundert entstandenen Ver\u00e4nderungsprozesse eher vorantrieb als unterbrach. Dem Krieg wird in diesem Zusammenhang die Funktion eines Katalysators zugesprochen, der bereits eingeleitete Entwicklungen verst\u00e4rkte oder ihnen zum Durchbruch verhalf;",
                15.767036437988281
            ],
            [
                "Westfront (Erster Weltkrieg). Ostw\u00e4rts davon sicherten schwere, weitreichende deutsche K\u00fcstenbatterien die belgische K\u00fcste und den wichtigen U-Bootst\u00fctzpunkt Zeebrugge vor Angriffen alliierter Seestreitkr\u00e4fte.     Siehe auch  Grabenkrieg im Ersten Weltkrieg Weihnachtsfrieden (Erster Weltkrieg), 1914 Chronologie des Ersten Weltkrieges Trench Railways    Literatur  Jean-Jacques Becker, Gerd Krumeich: Der Gro\u00dfe Krieg. Deutschland und Frankreich im Ersten Weltkrieg 1914\u20131918. Klartext, Essen 2010, ISBN 978-3-8375-0171- 1. Susanne Brandt: Vom Kriegsschauplatz zum Ged\u00e4chtnisraum.",
                15.882582664489746
            ],
            [
                "Erster Weltkrieg. Infolge industrieller Revolution und Bev\u00f6lkerungsexplosion war es Europa zusammen mit den ebenfalls seit Ende des 19. Jahrhunderts imperial agierenden M\u00e4chten Japan und USA gelungen, eine globale politische Herrschaft zu etablieren (Kolonialismus). Im Wesentlichen konnte nur China seine Unabh\u00e4ngigkeit bewahren, eine Dekolonisation gelang vor 1914 nur den USA, den spanischen Kolonien auf dem amerikanischen Doppelkontinent, Brasilien, Haiti, Liberia sowie mit Einschr\u00e4nkungen einigen wei\u00dfen Dominions. Die Errichtung des franz\u00f6sischen Protektorats \u00fcber Tunesien (1881) und die britische Okkupation \u00c4gyptens (1882) hatten dem Imperialismus insofern eine neue Qualit\u00e4t gegeben, als die europ\u00e4ischen Staaten wieder verst\u00e4rkt die formelle Herrschaft \u00fcber neu erworbene Territorien suchten. Diese wurde zusehends zu einer Frage des nationalen Prestiges, da sich die St\u00e4rke der europ\u00e4ischen Staaten in der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung durch ihre au\u00dfereurop\u00e4ische Position zu definieren schien. Damit verlagerten sich zwangsl\u00e4ufig die in der Peripherie entstandenen Spannungen zur\u00fcck auf den Kontinent, vor allem als in den 1890er Jahren die Aufteilung der Welt im Wesentlichen abgeschlossen war, ohne dass Italien und das Deutsche Reich einen ihrem Selbstverst\u00e4ndnis entsprechenden Anteil erhalten hatten.    ",
                15.899227142333984
            ]
        ]
    },
    "tst-de-97": {
        "input": "Wie hei\u00dft der Hauptort der Insel Formentera?",
        "query": "\n\nDie Hauptstadt von Formentera ist La Mola.",
        "results": [
            [
                "Formentera. Formentera [fu\u027em\u0259n\u02c8te\u027e\u0259] ist die zweitkleinste bewohnte Insel der spanischen Autonomen Region der Balearischen Inseln und eine Gemeinde. Sie bildet zusammen mit Ibiza und einigen kleineren Inseln die Inselgruppe der Pityusen. Formentera liegt etwa 9 Kilometer s\u00fcdlich vor Ibiza und ist 19 Kilometer lang. Die Insel hat eine Fl\u00e4che von 82 km\u00b2. Der Hauptort der Insel ist Sant Francesc de Formentera.",
                7.900245666503906
            ],
            [
                "Formentera. Formentera [fu\u027em\u0259n\u02c8te\u027e\u0259] ist die zweitkleinste bewohnte Insel der spanischen Autonomen Region der Balearischen Inseln und eine Gemeinde. Sie bildet zusammen mit Ibiza und einigen kleineren Inseln die Inselgruppe der Pityusen. Formentera liegt etwa 9 Kilometer s\u00fcdlich vor Ibiza und ist 19 Kilometer lang. Die Insel hat eine Fl\u00e4che von 82 km\u00b2. Der Hauptort der Insel ist Sant Francesc de Formentera.",
                7.900245666503906
            ],
            [
                "Formentera. Die Gemeinde Formentera umfasst die gleichnamige Hauptinsel sowie die kleineren n\u00f6rdlich gelegenen Inseln Espalmador und Espardell. Sie gliedert sich in 9 Ortsteile:    Bev\u00f6lkerung     Einwohner   Die Gemeinde Formentera hat 12.280 Einwohner (2017), die fast ausschlie\u00dflich auf der gleichnamigen Insel leben. Sitz der Gemeindeverwaltung ist Sant Francesc de Formentera mit 1.091 Einwohnern.",
                8.48576545715332
            ],
            [
                "Formentera. Die Gemeinde Formentera umfasst die gleichnamige Hauptinsel sowie die kleineren n\u00f6rdlich gelegenen Inseln Espalmador und Espardell. Sie gliedert sich in 9 Ortsteile:    Bev\u00f6lkerung     Einwohner   Die Gemeinde Formentera hat 12.280 Einwohner (2017), die fast ausschlie\u00dflich auf der gleichnamigen Insel leben. Sitz der Gemeindeverwaltung ist Sant Francesc de Formentera mit 1.091 Einwohnern.",
                8.48576545715332
            ],
            [
                "Formentera. Die Insel hat eine Fl\u00e4che von 82 km\u00b2. Der Hauptort der Insel ist Sant Francesc de Formentera. Formentera verf\u00fcgt \u00fcber eine K\u00fcstenlinie von etwa 70 Kilometern L\u00e4nge. Der h\u00f6chste Punkt (la Talaiassa La Mola) liegt auf einer H\u00f6he von 192 msnm. Das Klima ist mild mit einer Durchschnittstemperatur von 16,6 \u00b0C.",
                8.89405345916748
            ]
        ]
    },
    "tst-de-98": {
        "input": "Welche L\u00e4nge hat die M\u00e9trolinie 8 in Paris?",
        "query": "Die M\u00e9t\u00e9roligne 9 in der Stadt Paris ist 13,3 km lang.\n\nQuelle:\n<|im_end|>  \n",
        "results": [
            [
                "M\u00e9trolinie 8 (Paris). Die Linie 8 der Pariser M\u00e9tro verbindet die Stationen Balard im S\u00fcdwesten und Pointe du Lac im S\u00fcdosten von Paris. Sie ist die Linie des Pariser Metronetzes mit der gr\u00f6\u00dften Streckenl\u00e4nge zwischen den beiden Endstationen. Nur die Linie 13 ist l\u00e4nger, diese besitzt allerdings zwei \u00c4ste. Mit der Linie 8 k\u00f6nnen zehn der zwanzig Pariser Arrondissements, sowie die Gemeinden Charenton-le-Pont, Maisons-Alfort und Cr\u00e9teil erreicht werden. Mit der Verl\u00e4ngerung bis Cr\u00e9teil fuhr zum ersten Mal eine Pariser M\u00e9trolinie bis in den Hauptort eines D\u00e9partements au\u00dferhalb von Paris.    ",
                5.415065765380859
            ],
            [
                "M\u00e9trolinie 8 (Paris). Mit der Linie 8 k\u00f6nnen zehn der zwanzig Pariser Arrondissements, sowie die Gemeinden Charenton-le-Pont, Maisons-Alfort und Cr\u00e9teil erreicht werden. Mit der Verl\u00e4ngerung bis Cr\u00e9teil fuhr zum ersten Mal eine Pariser M\u00e9trolinie bis in den Hauptort eines D\u00e9partements au\u00dferhalb von Paris.     Geschichte      Baugeschichte   Linie 8 ist die letzte, die nach der Konzession von 1898 gebaut wurde, sie sollte von der Op\u00e9ra zum Porte d\u2019Auteuil f\u00fchren. 1910 wurde ein Zweig zum Porte de S\u00e8vres beschlossen (heute Balard).",
                6.062870025634766
            ],
            [
                "M\u00e9trolinie 8 (Paris). Insgesamt verlaufen 4,1 km der Strecke oberirdisch. Diese liegen alle im s\u00fcd\u00f6stlichen Bereich. Auch die Querung der Marne zwischen den Stationen Charenton \u2013 \u00c9coles und \u00c9cole v\u00e9t\u00e9rinaire de Maisons-Alfort erfolgt auf einer Br\u00fccke.     Zweiter Weltkrieg   Als Frankreich am 3. September 1939 Deutschland den Krieg erkl\u00e4rte, wurde neben anderen Linien auch die Linie 8 westlich des U-Bahnhofs R\u00e9publique vollkommen geschlossen.",
                7.336068153381348
            ],
            [
                "Paris. Das zusammenh\u00e4ngend bebaute st\u00e4dtische Siedlungsgebiet (Unit\u00e9 urbaine de Paris) ist 2845 Quadratkilometer gro\u00df und geht somit weit \u00fcber die politische Grenze der Stadt Paris hinaus. 2015 z\u00e4hlte die Unit\u00e9 urbaine de Paris 10.706.072 Einwohner, was einer Bev\u00f6lkerungsdichte von 3763 Einwohnern je Quadratkilometer entspricht und womit Paris zu den Megast\u00e4dten z\u00e4hlt. Paris ist das politische, wirtschaftliche sowie kulturelle Zentrum des zentralistisch organisierten Frankreichs und mit vier Flugh\u00e4fen und sechs Kopfbahnh\u00f6fen dessen gr\u00f6\u00dfter Verkehrsknotenpunkt. Teile des Seineufers z\u00e4hlen heute zum UNESCO-Welterbe. Die Stadt ist Sitz der UNESCO und dar\u00fcber hinaus der OECD und der ICC.",
                7.389287948608398
            ],
            [
                "Paris. Das zusammenh\u00e4ngend bebaute st\u00e4dtische Siedlungsgebiet (Unit\u00e9 urbaine de Paris) ist 2845 Quadratkilometer gro\u00df und geht somit weit \u00fcber die politische Grenze der Stadt Paris hinaus. 2015 z\u00e4hlte die Unit\u00e9 urbaine de Paris 10.706.072 Einwohner, was einer Bev\u00f6lkerungsdichte von 3763 Einwohnern je Quadratkilometer entspricht und womit Paris zu den Megast\u00e4dten z\u00e4hlt. Paris ist das politische, wirtschaftliche sowie kulturelle Zentrum des zentralistisch organisierten Frankreichs und mit vier Flugh\u00e4fen und sechs Kopfbahnh\u00f6fen dessen gr\u00f6\u00dfter Verkehrsknotenpunkt. Teile des Seineufers z\u00e4hlen heute zum UNESCO-Welterbe. Die Stadt ist Sitz der UNESCO und dar\u00fcber hinaus der OECD und der ICC.",
                7.389287948608398
            ]
        ]
    },
    "tst-de-99": {
        "input": "Zu welcher Familie geh\u00f6ren die Abrus-Str\u00e4ucher?",
        "query": "\n ASSISTANT: Die Abrus-Str\u00e4ucher geh\u00f6ren zur Familie der H\u00fclsenfr\u00fcchtler (Fabaceae).",
        "results": [
            [
                "Akazien. Die Akazien (Acacieae) sind eine Tribus in der Unterfamilie Mimosengew\u00e4chse (Mimosoideae) innerhalb der Pflanzenfamilie der H\u00fclsenfr\u00fcchtler (Fabaceae). Die etwa 1400 Arten sind von den Subtropen bis Tropen der Neuen und Alten Welt weitverbreitet. Die 950 Arten der Gattung Acacia kommen \u00fcberwiegend in Australien vor.     Namensverwirrungen Akazien und Mimosen   Die Arten der Tribus Acacieae werden Akazien genannt, also die Arten der Gattungen Acacia, Acaciella, Mariosousa, Senegalia und Vachellia.",
                4.386935234069824
            ],
            [
                "H\u00fclsenfr\u00fcchtler. Die Forschungsarbeiten der 2000er Jahre zeigten, dass noch mehr Gruppen aus den Unterfamilien ausgegliedert werden m\u00fcssen, damit die Unterfamilien monophyletisch werden. Dabei scheint wohl die Unterfamilie Faboideae in ihrem Umfang der 2000er Jahre monophyletisch zu sein. Die Tribus war noch 2006 Cassieae s. l. ist polyphyletisch. Die Unterfamilie Caesalpinioideae ist 2006 weitgehend aufgel\u00f6st. Synonyme der Familie Fabaceae Lindl. sind: Acaciaceae E.Mey.",
                5.392794609069824
            ],
            [
                "Akazien. Namensverwirrungen Akazien und Mimosen   Die Arten der Tribus Acacieae werden Akazien genannt, also die Arten der Gattungen Acacia, Acaciella, Mariosousa, Senegalia und Vachellia. Im Volksmund wird die nordamerikanische Robinie (Robinia pseudoacacia) oft als \u201eAkazie\u201c bezeichnet, die mit ihren gefiederten Bl\u00e4ttern, Dornen und der charakteristisch verflochtenen Rindenstruktur manchen Akazien-Arten \u00e4hnelt. Die Tribus Acacieae und die Gattung Robinia sind jedoch nicht nahe miteinander verwandt, sie geh\u00f6ren zu unterschiedlichen Unterfamilien der Fabaceae. Auch bei dem von nordeurop\u00e4ischen Imkern angebotenen sogenannten Akazienhonig handelt es sich um Honig von Robinien, da Akazien im mitteleurop\u00e4ischen Klima nur ausnahmsweise gedeihen.",
                5.527275562286377
            ],
            [
                "H\u00fclsenfr\u00fcchtler. Evolution    Der Ursprung der Familie Fabaceae wird in der sp\u00e4ten Kreidezeit (vor 65 bis 70 Millionen Jahren) vermutet.     Siehe auch  Liste der Gem\u00fcse: H\u00fclsenfr\u00fcchte H\u00fclsengem\u00fcse    Quellen   Die Familie der Fabaceae bei der APWebsite.",
                5.688482284545898
            ],
            [
                "Akazien. Die Gattung Acacia wurde historisch seit Pedley 1978 in drei Untergattungen und Sektionen gegliedert:   Untergattung Acacia Untergattung Aculeiferum Vassal mit den Sektionen: Sektion Spiciflorae DC. Sektion",
                5.861356258392334
            ]
        ]
    },
    "tst-de-100": {
        "input": "Welche Arten von Fomitiporia kommen in Europa vor?",
        "query": "Fomitoporia ist eine Gattung von Pilzen, die in der Familie  ditremaeae  ist. Es gibt etwa 20 Arten, von denen die meisten in Nordamerika und Asien vorkommen. In Europa sind F. corticiosa, Fom. pallida, und Fum. tetradens die h\u00e4ufigsten Arten.",
        "results": [
            [
                "Zunderschwamm. Beide Arten kommen in Tschechien in derselben Region vor (sympatrisch), wobei aber Fomes fomentarius s.str. eher die k\u00fchlen Hochlagen und Fomes inzengae das w\u00e4rmere Tiefland bevorzugt. Da die neue Art inzwischen auch in Belgien nachgewiesen wurde, ist mit ihr \u00fcberall in Mitteleuropa zu rechnen. Studien in den USA zeigten die enge Verwandtschaft der europ\u00e4ischen, asiatischen und nordamerikanischen Zunderschw\u00e4mme, lieferten aber auch Hinweise auf drei genetisch unterscheidbare Linien. Die Autoren halten weitere Untersuchungen vor einer m\u00f6glichen Aufsplittung f\u00fcr erforderlich.    ",
                4.973124980926514
            ],
            [
                "Zunderschwamm. Der Gro\u00dfteil der Forschungsarbeiten zum Pilz stammen vorrangig aus Japan und Osteuropa.     Zunderschwamm als Wirt  Der Fruchtk\u00f6rper des Zunderschwamms dient zahlreichen Insektenarten als Nahrungsgrundlage. Bei einer Untersuchung in Norwegen, die sich auf K\u00e4fer beschr\u00e4nkte, wurden 35 K\u00e4ferarten auf den Fruchtk\u00f6rpern gesammelt. Von den K\u00e4ferarten, die sich im Fruchtk\u00f6rper des Pilzes entwickeln, waren die h\u00e4ufigsten Cis jacquemarti oder Cis alter, Bolitophagus reticulatus, Ennearthron cornutum, Dorcatoma dresdensis und Cis bidentatus.     Inhaltsstoffe und analytische Zusammensetzung  ",
                5.166079521179199
            ],
            [
                "Zunderschwamm. Der Zunderschwamm ist ein Schw\u00e4cheparasit und Saprobiont an Laubh\u00f6lzern, sehr selten auch an Nadelb\u00e4umen. Hauptsubstrat des Zunderschwammes in Mitteleuropa ist die Rotbuche, daneben werden Birken und Pappeln besiedelt, er kann aber auch an anderen Laubgeh\u00f6lzen vorkommen. In Europa gibt es eine S\u00fcd-Nord-Verteilung des Hauptsubstrates, im S\u00fcden des Kontinentes wird Fagus als Hauptwirt gefunden, im Norden Birkenarten, diese Substratgrenze f\u00e4llt in Deutschland in etwa mit dem Nordrand der Mittelgebirge zusammen. Fruchtk\u00f6rper werden in allen Phasen der Holzzersetzung des Pilzes gebildet. Der Zunderschwamm ist ein typischer Bewohner \u00e4lterer Best\u00e4nde.",
                6.723606109619141
            ],
            [
                "Europa. Im \u00e4u\u00dfersten Norden und Osten Europas kommen Rentiere und Elche h\u00e4ufig vor. Der Wisent wird aus Zoobest\u00e4nden wieder in Osteuropa ausgewildert. Rothirsch, Reh und Wildschwein findet man in den meisten Regionen Europas. In Alpen, Pyren\u00e4en und im Kaukasus leben G\u00e4msen und verschiedene Arten des Steinbocks. In Europa typische V\u00f6gel sind u. a. Steinadler, Seeadler, H\u00f6ckerschw\u00e4ne, G\u00e4nsegeier, Ringeltauben, Haussperlinge und Amseln.",
                6.820249557495117
            ],
            [
                "Europa. Im \u00e4u\u00dfersten Norden und Osten Europas kommen Rentiere und Elche h\u00e4ufig vor. Der Wisent wird aus Zoobest\u00e4nden wieder in Osteuropa ausgewildert. Rothirsch, Reh und Wildschwein findet man in den meisten Regionen Europas. In Alpen, Pyren\u00e4en und im Kaukasus leben G\u00e4msen und verschiedene Arten des Steinbocks. In Europa typische V\u00f6gel sind u. a. Steinadler, Seeadler, H\u00f6ckerschw\u00e4ne, G\u00e4nsegeier, Ringeltauben, Haussperlinge und Amseln.",
                6.820249557495117
            ]
        ]
    },
    "tst-de-101": {
        "input": "In welcher Liga spielt der Oxford University AFC?",
        "query": "Der Oxford Universit\u00e4t American Football Club spielte in der British Universities American football League (BUAFL).<|im_end|>  \n",
        "results": [
            [
                "Oxford University AFC. Der Oxford University Association Football Club (kurz: Oxford University oder Oxford University AFC; Abk\u00fcrzung: OUWAFC) ist ein englischer Fu\u00dfballverein, der die Universit\u00e4t von Oxford vertritt. Er ist dem Fu\u00dfballverband als Oxford University FA angeschlossen und hat eine Vertretung im FA Council, die der eines County Football Association entspricht. Die Universit\u00e4t Oxford war einer der ersten Gewinner des FA Cups, der 1874 durch einen Sieg \u00fcber die Royal Engineers errungen wurde. Der Verein spielt derzeit in der BUCS Football League, dem Ligasystem der British Universities and Colleges Sport (BUCS).",
                4.763404846191406
            ],
            [
                "Oxford University AFC. Die Universit\u00e4t Oxford war einer der ersten Gewinner des FA Cups, der 1874 durch einen Sieg \u00fcber die Royal Engineers errungen wurde. Der Verein spielt derzeit in der BUCS Football League, dem Ligasystem der British Universities and Colleges Sport (BUCS). Im Jahr 2020 fusionierte der Verein mit dem Oxford University Women\u2019s Association Football Club (OUWAFC), um einen einzelnen Verein zu bilden.     Geschichte   Der am 9. November 1871 gegr\u00fcndete Verein war einer der besten Vereine der 1870er Jahre, gewann 1874 den FA Cup mit 2:0 gegen die Royal Engineers und beendete den Wettbewerb 1873, 1877 und 1880, dem letzten Jahr, in dem er antrat, als unterlegener Finalteilnehmer.",
                6.176751136779785
            ],
            [
                "Oxford University AFC. 1921 verlie\u00df der Verein den Rugbyplatz an der Iffley Road, den er sich mit dem Oxford University Rugby Football Club teilte, und zog in das nahe gelegene Iffley Road Stadium um. In den 1950er Jahren wurde der Verein Pegasus aus den Mannschaften der Universit\u00e4ten Oxford und Cambridge gebildet. Der OUAFC nimmt an den Ligen der British University and College Sports (BUCS) teil und bestreitet das j\u00e4hrliche Varsity Football Match gegen die Cambridge University. Im Jahr 2016 spielte Arnaud Tr\u00e9baol, ehemaliger Spieler von Royal Excel Mouscron, ehemaliger Experte f\u00fcr Finanzstabilit\u00e4t bei der Europ\u00e4ischen Zentralbank und derzeitiger Wirtschaftswissenschaftler bei der Banque de France.     Erfolge  ",
                8.006784439086914
            ],
            [
                "Oxford University AFC. Geschichte   Der am 9. November 1871 gegr\u00fcndete Verein war einer der besten Vereine der 1870er Jahre, gewann 1874 den FA Cup mit 2:0 gegen die Royal Engineers und beendete den Wettbewerb 1873, 1877 und 1880, dem letzten Jahr, in dem er antrat, als unterlegener Finalteilnehmer. Der Verein fusionierte 2020 mit dem Frauenverein OUWAFC. 1921 verlie\u00df der Verein den Rugbyplatz an der Iffley Road, den er sich mit dem Oxford University Rugby Football Club teilte, und zog in das nahe gelegene Iffley Road Stadium um. In den 1950er Jahren wurde der Verein Pegasus aus den Mannschaften der Universit\u00e4ten Oxford und Cambridge gebildet.",
                9.307784080505371
            ],
            [
                "Sportjahr 1874. Der schottische Fu\u00dfballverein Hamilton Academical wird gegr\u00fcndet. Der bereits Mitte des Jahrhunderts gegr\u00fcndete englische Verein Macclesfield Town spielt erstmals nach Fu\u00dfballregeln. Der englische Rugby-Union-Verein Coventry RFC und der walisische Rugby-Union-Verein Newport RFC werden gegr\u00fcndet. Der Swansea RFC wechselt vom Fu\u00dfball zum Rugby.    ",
                11.739701271057129
            ]
        ]
    },
    "tst-de-102": {
        "input": "Wann wird der Chuseok Feiertag gefeiert?",
        "query": "Der Chusok-Tag wird in S\u00fcdkorea am letzten Tag des Mondkalenders gefeiert, dh am 15. Tag im Monat Chungmul. Es ist ein wichtiger Feiertag, an dem die Menschen ihre Dankbarkeit f\u00fcr die Ernte und die Dankbarkeit gegen\u00fcber ihren Vorfahren zum Ausdruck bringen.",
        "results": [
            [
                "S\u00fcdkorea. Der Gro\u00dfe Preis von Korea war zwischen 2010 und 2013 Bestandteil des Formel-1-Kalenders und wurde auf dem Korean International Circuit in Yeongam ausgetragen, erfreute sich jedoch keiner gro\u00dfen Beliebtheit und wurde wieder aus dem Rennkalender gestrichen.     Medien    Als wichtigste Tageszeitungen gelten die Chosun Ilbo, JoongAng Ilbo und Dong-a Ilbo, die als konservativ eingesch\u00e4tzt werden und h\u00e4ufig unter dem Begriff Chojoongdong (\uc870\uc911\ub3d9) zusammengefasst werden. Die Hankyoreh ist eine politisch eher linksgerichtete Zeitung. Die wichtigsten Fernsehsendeanstalten sind KBS, MBC und SBS.",
                11.379068374633789
            ],
            [
                "S\u00fcdkorea. Der Gro\u00dfe Preis von Korea war zwischen 2010 und 2013 Bestandteil des Formel-1-Kalenders und wurde auf dem Korean International Circuit in Yeongam ausgetragen, erfreute sich jedoch keiner gro\u00dfen Beliebtheit und wurde wieder aus dem Rennkalender gestrichen.     Medien    Als wichtigste Tageszeitungen gelten die Chosun Ilbo, JoongAng Ilbo und Dong-a Ilbo, die als konservativ eingesch\u00e4tzt werden und h\u00e4ufig unter dem Begriff Chojoongdong (\uc870\uc911\ub3d9) zusammengefasst werden. Die Hankyoreh ist eine politisch eher linksgerichtete Zeitung. Die wichtigsten Fernsehsendeanstalten sind KBS, MBC und SBS.",
                11.379068374633789
            ],
            [
                "S\u00fcdkorea. Der Erfolg von Moon Jae-ins sozialliberaler Deobureo-minju-Partei (DMP) in der Eind\u00e4mmung der Pandemie wurde bei der Parlamentswahl 2020 durch die Bev\u00f6lkerung best\u00e4tigt. 2020 und 2021 hatte S\u00fcdkorea im weltweiten Vergleich insgesamt nur \u00e4u\u00dferst geringe Inzidenzzahlen. 2022 lockerte die Regierung die Ma\u00dfnahmen deutlich und lie\u00df die Omikron-Variante durchlaufen.   2022 verschlechterten sich die Beziehungen zu Nordkorea nach einer Reihe von Raketentests durch Nordkorea deutlich. S\u00fcdkorea und die USA f\u00fchrten in der Folge ab dem 22. August 2022 das gr\u00f6\u00dfte Milit\u00e4rman\u00f6ver in der Region seit 2017 durch.",
                12.577613830566406
            ],
            [
                "S\u00fcdkorea. Der Erfolg von Moon Jae-ins sozialliberaler Deobureo-minju-Partei (DMP) in der Eind\u00e4mmung der Pandemie wurde bei der Parlamentswahl 2020 durch die Bev\u00f6lkerung best\u00e4tigt. 2020 und 2021 hatte S\u00fcdkorea im weltweiten Vergleich insgesamt nur \u00e4u\u00dferst geringe Inzidenzzahlen. 2022 lockerte die Regierung die Ma\u00dfnahmen deutlich und lie\u00df die Omikron-Variante durchlaufen.   2022 verschlechterten sich die Beziehungen zu Nordkorea nach einer Reihe von Raketentests durch Nordkorea deutlich. S\u00fcdkorea und die USA f\u00fchrten in der Folge ab dem 22. August 2022 das gr\u00f6\u00dfte Milit\u00e4rman\u00f6ver in der Region seit 2017 durch.",
                12.577613830566406
            ],
            [
                "S\u00fcdkorea. Kulturabteilung der Botschaft der Republik Korea; abgerufen am 29. Januar 2024 (Informationsplattform zu Korea und koreanischer Kultur).   Websites in S\u00fcdkorea:  Botschaft der Republik Korea in der Bundesrepublik Deutschland. In: overseas.mofa.go.kr. Ministry of Foreign Affairs; abgerufen am 28. Dezember 2024 (deutsch, koreanisch).  ",
                12.637377738952637
            ]
        ]
    },
    "tst-de-103": {
        "input": "Welcher Fluss m\u00fcndet in Sakata ins Japanische Meer?",
        "query": "Der Flu\u00df, der in die Stadt Sakatas ins japanische meer m\u00fcdet, ist der Tone-Fluss.\n<|im_end|>  \n",
        "results": [
            [
                "Sakata. Sakata (japanisch \u9152\u7530\u5e02, -shi) ist eine K\u00fcstenstadt in der Pr\u00e4fektur Yamagata im Nordwesten von Honsh\u016b, der Hauptinsel von Japan.     Geographie  Sakata liegt s\u00fcdlich von Akita und n\u00f6rdlich von Tsuruoka am Japanischen Meer. Die Stadt liegt an der M\u00fcndung des Flusses Mogami ins Japanische Meer.     Geschichte   Sakata entwickelte sich in den 1700er Jahren als Hafenstadt f\u00fcr die Verschiffung von Reis und arbeitet immer noch als Verteilungszentrum.",
                7.6224517822265625
            ],
            [
                "Sakata. Sakata (japanisch \u9152\u7530\u5e02, -shi) ist eine K\u00fcstenstadt in der Pr\u00e4fektur Yamagata im Nordwesten von Honsh\u016b, der Hauptinsel von Japan.     Geographie  Sakata liegt s\u00fcdlich von Akita und n\u00f6rdlich von Tsuruoka am Japanischen Meer. Die Stadt liegt an der M\u00fcndung des Flusses Mogami ins Japanische Meer.     Geschichte   Sakata entwickelte sich in den 1700er Jahren als Hafenstadt f\u00fcr die Verschiffung von Reis und arbeitet immer noch als Verteilungszentrum.",
                7.6224517822265625
            ],
            [
                "Sakata. Sakata (japanisch \u9152\u7530\u5e02, -shi) ist eine K\u00fcstenstadt in der Pr\u00e4fektur Yamagata im Nordwesten von Honsh\u016b, der Hauptinsel von Japan.     Geographie  Sakata liegt s\u00fcdlich von Akita und n\u00f6rdlich von Tsuruoka am Japanischen Meer. Die Stadt liegt an der M\u00fcndung des Flusses Mogami ins Japanische Meer.     Geschichte   Sakata entwickelte sich in den 1700er Jahren als Hafenstadt f\u00fcr die Verschiffung von Reis und arbeitet immer noch als Verteilungszentrum.",
                7.6224517822265625
            ],
            [
                "Sakata. Sakata (japanisch \u9152\u7530\u5e02, -shi) ist eine K\u00fcstenstadt in der Pr\u00e4fektur Yamagata im Nordwesten von Honsh\u016b, der Hauptinsel von Japan.     Geographie  Sakata liegt s\u00fcdlich von Akita und n\u00f6rdlich von Tsuruoka am Japanischen Meer. Die Stadt liegt an der M\u00fcndung des Flusses Mogami ins Japanische Meer.     Geschichte   Sakata entwickelte sich in den 1700er Jahren als Hafenstadt f\u00fcr die Verschiffung von Reis und arbeitet immer noch als Verteilungszentrum.",
                7.6224517822265625
            ],
            [
                "Japanisches Meer. Mit dem Pazifik verbunden ist das Japanische Meer durch die Koreastra\u00dfe im S\u00fcden, die Tsugaru-Stra\u00dfe zwischen den japanischen Inseln Honsh\u016b und Hokkaid\u014d und die La-P\u00e9rouse-Stra\u00dfe zwischen den Inseln Hokkaid\u014d und Sachalin sowie mit dem Ochotskischen Meer durch den Tatarensund im Norden.     Daten   Das Japanische Meer hat eine Fl\u00e4che von rund 978.000 km\u00b2 bei einer durchschnittlichen Tiefe von 1752 Meter und einer maximalen Tiefe von 4049 Meter. Es kann in drei Becken unterteilt werden: Das n\u00f6rdliche Japanbecken bildet den tiefsten Bereich, das Yamatobecken liegt im S\u00fcdosten und das Tsushimabecken im S\u00fcdwesten.",
                9.440875053405762
            ]
        ]
    },
    "tst-de-104": {
        "input": "Welche Nachbargemeinden hat das franz\u00f6sische Malville?",
        "query": "\n\nDie Nachbargemeinden von Malville sind:\n- Saint-Pierre-de-Champs\n- La Chatre\n- Brives\n- Saint-Saturnin",
        "results": [
            [
                "Malville. Malville (bretonisch: Kerwall) ist eine franz\u00f6sische Gemeinde mit 3.689 Einwohnern (Stand: 1. Januar 2022) im D\u00e9partement Loire-Atlantique in der Region Pays de la Loire; sie geh\u00f6rt zum Arrondissement Saint-Nazaire und zum Kanton Blain. Die Einwohner werden Malvillois genannt.     Geographie  Malville liegt etwa 30 Kilometer nordwestlich von Nantes im sumpfigen Gebiet n\u00f6rdlich der Loire-M\u00fcndung. Umgeben wird Malville von den Nachbargemeinden Fay-de-Bretagne im Norden und Osten, Le Temple-de-Bretagne im Osten und S\u00fcdosten, Cordemais im S\u00fcden, Bou\u00e9e im S\u00fcdwesten sowie Savenay im Westen.",
                6.959416389465332
            ],
            [
                "Malville. Malville (bretonisch: Kerwall) ist eine franz\u00f6sische Gemeinde mit 3.689 Einwohnern (Stand: 1. Januar 2022) im D\u00e9partement Loire-Atlantique in der Region Pays de la Loire; sie geh\u00f6rt zum Arrondissement Saint-Nazaire und zum Kanton Blain. Die Einwohner werden Malvillois genannt.     Geographie  Malville liegt etwa 30 Kilometer nordwestlich von Nantes im sumpfigen Gebiet n\u00f6rdlich der Loire-M\u00fcndung. Umgeben wird Malville von den Nachbargemeinden Fay-de-Bretagne im Norden und Osten, Le Temple-de-Bretagne im Osten und S\u00fcdosten, Cordemais im S\u00fcden, Bou\u00e9e im S\u00fcdwesten sowie Savenay im Westen.",
                6.959416389465332
            ],
            [
                "Malville. Geographie  Malville liegt etwa 30 Kilometer nordwestlich von Nantes im sumpfigen Gebiet n\u00f6rdlich der Loire-M\u00fcndung. Umgeben wird Malville von den Nachbargemeinden Fay-de-Bretagne im Norden und Osten, Le Temple-de-Bretagne im Osten und S\u00fcdosten, Cordemais im S\u00fcden, Bou\u00e9e im S\u00fcdwesten sowie Savenay im Westen. An der Gemeindegrenze zu Fay-de-Bretagne entspringt das Fl\u00fcsschen Farinelais, das hier Ruisseau de la Guichardais genannt wird. Durch die Gemeinde f\u00fchrt die Route nationale 165.    Geschichte   Die Besetzung durch deutsche Truppen im Zweiten Weltkrieg dauerte in Malville \u00fcber den Krieg hinaus:",
                7.809912204742432
            ],
            [
                "Malville. Geographie  Malville liegt etwa 30 Kilometer nordwestlich von Nantes im sumpfigen Gebiet n\u00f6rdlich der Loire-M\u00fcndung. Umgeben wird Malville von den Nachbargemeinden Fay-de-Bretagne im Norden und Osten, Le Temple-de-Bretagne im Osten und S\u00fcdosten, Cordemais im S\u00fcden, Bou\u00e9e im S\u00fcdwesten sowie Savenay im Westen. An der Gemeindegrenze zu Fay-de-Bretagne entspringt das Fl\u00fcsschen Farinelais, das hier Ruisseau de la Guichardais genannt wird. Durch die Gemeinde f\u00fchrt die Route nationale 165.    Geschichte   Die Besetzung durch deutsche Truppen im Zweiten Weltkrieg dauerte in Malville \u00fcber den Krieg hinaus:",
                7.809912204742432
            ],
            [
                "Malville. Durch die Gemeinde f\u00fchrt die Route nationale 165.    Geschichte   Die Besetzung durch deutsche Truppen im Zweiten Weltkrieg dauerte in Malville \u00fcber den Krieg hinaus: Erst am 11. Mai 1945 wurde der Ort neben den Nachbarorten \u00fcbergeben.     Bev\u00f6lkerungsentwicklung      Sehensw\u00fcrdigkeiten  ",
                9.340892791748047
            ]
        ]
    },
    "tst-de-105": {
        "input": "Wie hei\u00dfen die Studioalben der amerikanischen Band HEALTH?",
        "query": "\nDie Studio-Alben \n\"The Healing\" (1994)\n \"The Return\" (\"Die R\u00fcckkehr\") (1996)",
        "results": [
            [
                "Amerikanischer Unabh\u00e4ngigkeitskrieg. Der Amerikanischen Revolution erster Teil, 1775\u20131783. In: Geschichte Nordamerikas in atlantischer Perspektive von den Anf\u00e4ngen bis zur Gegenwart. Band III. Lit, Berlin 2006, ISBN 3-8258-4443-9.  Hermann Wellenreuther: Von der Konf\u00f6deration zur Amerikanischen Nation. Der Amerikanischen Revolution zweite Teil, 1783\u20131796.",
                15.97445011138916
            ],
            [
                "Amerikanischer Unabh\u00e4ngigkeitskrieg. Von der Konf\u00f6deration zur Amerikanischen Nation. Der Amerikanischen Revolution zweite Teil, 1783\u20131796. In: Geschichte Nordamerikas in atlantischer Perspektive von den Anf\u00e4ngen bis zur Gegenwart. Band IV. Lit, Berlin 2016, ISBN 978-3-8258-8795-7.     ",
                16.532791137695312
            ],
            [
                "Amerikanischer Unabh\u00e4ngigkeitskrieg. kriegsreisende.de Das Regiment Royal Deux Ponts. Die ignorierten S\u00f6ldner des Unabh\u00e4ngigkeitskrieges. kriegsreisende.de     Anmerkungen",
                17.6878604888916
            ],
            [
                "Amerikanischer Unabh\u00e4ngigkeitskrieg. kriegsreisende.de     Anmerkungen",
                17.72411346435547
            ],
            [
                "Amerikanischer Unabh\u00e4ngigkeitskrieg. Thema S\u00f6ldner  Hessische Briefe aus Amerika Uni Marburg Der Soldatenhandel. Die Legende von den \u201everkauften Hessen\u201c. kriegsreisende.de Das Regiment Royal Deux Ponts.",
                18.024974822998047
            ]
        ]
    },
    "tst-de-106": {
        "input": "In welcher Liga spielt der HSC Cs\u00edkszereda?",
        "query": "Der Hormann-Sportclub Csepel spielte in der Saison 2022/23 in Ungarns h\u00f6chster Eishockeyliga, der Erste Liga.\n\nDie Ersten Liga ist die zweith\u00f6chste Ebene des ungarischen Eissports. Sie ist unterteilt in die Erster Liga Ost und die West. Der HC Cepel spielten in dieser Saison in Gruppe Ost. Die Erstein Liga dient als Qualifikation f\u00fcr die h\u00f6here Liga, die MOL Liga (Magyar Olaj- \u00e9s G\u00e1z Liga).<|im_end|>  \n",
        "results": [
            [
                "HSC Cs\u00edkszereda. Ein Jahr sp\u00e4ter, 2004, gewann der SC zum ersten und einzigen Mal den Meistertitel in der Pannonischen Liga, einer Eishockeymeisterschaft aus S\u00fcdeuropa, an der Mannschaften aus dem Gebiet des historischen Pannonien teilnehmen. Nach dieser Saison verlie\u00df der Club die Liga. Im Jahr 2006 wurde SC Miercurea Ciuc in die ungarische Borsodi J\u00e9gkorong Liga aufgenommen, an der man seitdem neben dem Spielbetrieb der Rum\u00e4nischen Eishockeyliga teilnimmt. Dort spielt die Mannschaft unter dem ungarischen Namen Cs\u00edkszereda SC. Zuletzt konnte der SC im Jahr 2022 rum\u00e4nischer Meister werden, dies war der 17. Meistertitel der Vereinsgeschichte.",
                3.745617151260376
            ],
            [
                "Ungarn. Die ungarische Eishockey-Nationalmannschaft qualifizierte sich f\u00fcr die Top-Division der Eishockey-Weltmeisterschaften 2009 und 2016. Die wichtigsten Teams der obersten Liga sind der Rekordmeister Ferencv\u00e1ros TC, Alba Vol\u00e1n Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1r, Duna\u00fajv\u00e1rosi Ac\u00e9lbik\u00e1k (Duna\u00fajv\u00e1ros), Gy\u0151ri ETO HC, DVTK Jegesmedv\u00e9k und \u00dajpest Budapest.     Siehe auch  Finno-ugrische V\u00f6lker K\u00f6nigreich Ungarn \u00d6sterreich-Ungarn    Literatur   Thomas Bauer: Wo die Puszta den Himmel ber\u00fchrt.",
                5.175286293029785
            ],
            [
                "HSC Cs\u00edkszereda. Der Hoki Sport Club Cs\u00edkszereda (bis 2010 SC Miercurea Ciuc) ist eine rum\u00e4nische Eishockeymannschaft aus Miercurea Ciuc, die 1929 gegr\u00fcndet wurde und deren Mitglieder damals ausschlie\u00dflich der Volksgruppe der Szekler angeh\u00f6rten. Der Verein spielt heute in der Rum\u00e4nischen Eishockeyliga. Zudem nahm der Verein zwischen 2006 und 2008 an der ungarischen Borsodi J\u00e9gkorong Liga teil, die 2008 durch die multinationale MOL Liga ersetzt wurde.     Geschichte   Der SC Miercurea Ciuc wurde 1929 als SC Miercurea Ciuc gegr\u00fcndet und erstmals 1949 Rum\u00e4nischer Meister.",
                5.369488716125488
            ],
            [
                "Primera Divisi\u00f3n. Auch bei Stadien ist Namenssponsoring eher selten. Gegenw\u00e4rtig tr\u00e4gt nur das Iberostar Estadi den Namen eines Geldgebers. Die Eink\u00fcnfte aus Trikotsponsoring sind im internationalen Vergleich eher unterentwickelt. Laut dem European Jersey Report 2010/11 des Marktforschungsunternehmens Sport+Markt liegt die Primera Divisi\u00f3n mit 57,5 Mio. \u20ac pro Jahr in diesem Bereich an f\u00fcnfter Stelle, hinter der Premier League (128 Mio.), der Fu\u00dfball-Bundesliga (118,5 Mio.), der Serie A (65,9 Mio.) und der Ligue 1 (58,8 Mio.), sowie unmittelbar vor der niederl\u00e4ndischen Eredivisie (42 Mio.). Zudem stammen fast 40 % der insgesamt 57,5 Mio. \u20ac Einnahmen aus Trikotwerbung eines einzigen Klubs, n\u00e4mlich Real Madrid:",
                5.5320143699646
            ],
            [
                "Primera Divisi\u00f3n. Auch bei Stadien ist Namenssponsoring eher selten. Gegenw\u00e4rtig tr\u00e4gt nur das Iberostar Estadi den Namen eines Geldgebers. Die Eink\u00fcnfte aus Trikotsponsoring sind im internationalen Vergleich eher unterentwickelt. Laut dem European Jersey Report 2010/11 des Marktforschungsunternehmens Sport+Markt liegt die Primera Divisi\u00f3n mit 57,5 Mio. \u20ac pro Jahr in diesem Bereich an f\u00fcnfter Stelle, hinter der Premier League (128 Mio.), der Fu\u00dfball-Bundesliga (118,5 Mio.), der Serie A (65,9 Mio.) und der Ligue 1 (58,8 Mio.), sowie unmittelbar vor der niederl\u00e4ndischen Eredivisie (42 Mio.). Zudem stammen fast 40 % der insgesamt 57,5 Mio. \u20ac Einnahmen aus Trikotwerbung eines einzigen Klubs, n\u00e4mlich Real Madrid:",
                5.5320143699646
            ]
        ]
    },
    "tst-de-107": {
        "input": "Mit wem war Lil Dagover verheiratet?",
        "query": "Lil Dagver war mit dem Schauspieler und Regisseur Max Pallenberg verheiratet. Das Paar heiratete am 18. Dezember 1921 in Berlin.",
        "results": [
            [
                "Lil Dagover. 1926 heiratete sie den Produzenten Georg Witt. Da Lil Dagover neben der Filmkarriere in Berlin auch zu einer angesehenen Theaterschauspielerin avancierte und somit Spracherfahrung besa\u00df, bedeutete der Wechsel vom Stummfilm zum Tonfilm f\u00fcr den Star der 1920er Jahre keinen Karriereknick, wie f\u00fcr viele andere Stummfilmstars. Sie spielte an Max Reinhardts Deutschem Theater oder auch bei den Salzburger Festspielen. 1931 folgte sie einem Ruf nach Hollywood und spielte in The Woman from Monte Carlo die Titelrolle. Auch w\u00e4hrend der Zeit des Nationalsozialismus blieb Dagover ein gefeierter UFA-Star, der in den Jahren 1933 bis 1944 mit insgesamt 23 Rollen zu den bekanntesten und beliebtesten Leinwanddarstellern des deutschen Films dieser Zeit geh\u00f6rte.",
                6.3424859046936035
            ],
            [
                "Lil Dagover. Sp\u00e4ter ging sie nach Weimar. 1913 heiratete sie den Schauspieler Fritz Daghofer und wandelte, nachdem sie im Ersten Weltkrieg noch als Martha Daghofer vor der Kamera gestanden hatte, dessen Nachnamen einige Zeit sp\u00e4ter zu ihrem K\u00fcnstlernamen \u201eLil Dagover\u201c ab. 1914 wurde ihre Tochter Eva geboren. Durch ihren Ehemann kam sie in Kontakt mit dem Film. 1913 hatte sie ihren ersten Filmauftritt.",
                6.448619365692139
            ],
            [
                "Lil Dagover. Dagover trat bis Ende der 1970er Jahre in Filmen auf. Lil Dagover-Witt starb 1980 in ihrem Haus auf dem Bavaria-Filmgel\u00e4nde im Gr\u00fcnwalder Ortsteil Geiselgasteig. Sie und ihr Ehemann Georg ruhen nebeneinander auf dem Waldfriedhof Gr\u00fcnwald.     Filmografie (Auswahl)      Ehrungen  ",
                6.468136787414551
            ],
            [
                "Lil Dagover. Unter ihrem K\u00fcnstlernamen Lil Dagover trat sie 1919 in zwei Filmen Fritz Langs auf. Von Robert Wiene wurde sie f\u00fcr die weibliche Hauptrolle in Das Cabinet des Dr. Caligari engagiert. Danach drehte sie mit Fritz Lang, Friedrich Wilhelm Murnau und anderen in k\u00fcnstlerisch anspruchsvollen Stummfilmen, die ihr Image als \u201evornehme Dame\u201c pr\u00e4gten. 1926 heiratete sie den Produzenten Georg Witt. Da Lil Dagover neben der Filmkarriere in Berlin auch zu einer angesehenen Theaterschauspielerin avancierte und somit Spracherfahrung besa\u00df, bedeutete der Wechsel vom Stummfilm zum Tonfilm f\u00fcr den Star der 1920er Jahre keinen Karriereknick, wie f\u00fcr viele andere Stummfilmstars.",
                6.947561264038086
            ],
            [
                "Lil Dagover. Durch ihren Ehemann kam sie in Kontakt mit dem Film. 1913 hatte sie ihren ersten Filmauftritt. Sieben Jahre sp\u00e4ter lie\u00df sie sich von Daghofer scheiden. Unter ihrem K\u00fcnstlernamen Lil Dagover trat sie 1919 in zwei Filmen Fritz Langs auf. Von Robert Wiene wurde sie f\u00fcr die weibliche Hauptrolle in Das Cabinet des Dr. Caligari engagiert.",
                7.072181701660156
            ]
        ]
    },
    "tst-de-108": {
        "input": "Wann komponierte Mar\u00eda Grever ihr erstes Lied?",
        "query": "Mar\u00eda Griegs erstes St\u00fcck war \"La canci\u00f3n de la ciudad\" (Die Stadtlied), das sie im Alter von f\u00fcnf Jahren komponieren konnte.",
        "results": [
            [
                "Mar\u00eda Grever. Mar\u00eda Grever, geborene Mar\u00eda Joaquina de la Portilla Torres (* 14. September 1885 in Le\u00f3n, Guanajuato; \u2020 15. Dezember 1951 in  New York City) war eine mexikanische Komponistin. Sie war die erste Frau aus Mexiko, die als Komponistin internationale Bekanntheit erlangte. Am bekanntesten ist ihr Song Cuando vuelva a tu lado, der in der englischen Version (What a Diff\u2019rence a Day Makes) Dinah Washington zum Durchbruch verhalf und der viele Male gecovert wurde.    ",
                4.9824066162109375
            ],
            [
                "Mar\u00eda Grever. Auf ihren Wunsch hin wurden ihre sterblichen \u00dcberreste nach Mexiko-Stadt \u00fcberf\u00fchrt.     Nachleben  Ihre Lieder wurden international von einer Vielzahl von K\u00fcnstlern gecovert: 1953 verk\u00f6rperte die argentinische S\u00e4ngerin und Schauspielerin Libertad Lamarque Grever in Cuando me vaya (\u201eWenn ich gehe\u201c), einer Filmbiografie unter der Regie von Tito Davison. Drei Jahre sp\u00e4ter ver\u00f6ffentlichte Lamarque eine Hommage an Grevers beliebteste Lieder mit dem Titel Libertad Lamarque canta canciones de Maria Grever. 1959 nahm Dinah Washington Cuando vuelva a tu lado unter dem Titel What a Diff\u2019rence a Day Makes mit englischem Text auf.",
                5.600890159606934
            ],
            [
                "Mar\u00eda Grever. Sie war die erste Frau aus Mexiko, die als Komponistin internationale Bekanntheit erlangte. Am bekanntesten ist ihr Song Cuando vuelva a tu lado, der in der englischen Version (What a Diff\u2019rence a Day Makes) Dinah Washington zum Durchbruch verhalf und der viele Male gecovert wurde.     Leben  Grever wurde als Tochter eines spanischen Vaters (Francisco de la Portilla) und einer mexikanischen Mutter (Julia Torres) geboren. In den ersten sechs Jahren ihres Lebens lebte sie in Mexiko-Stadt, bevor sie 1891 in die Geburtsstadt ihres Vaters, Sevilla, zog. Sie studierte Musik in Frankreich, wo Claude Debussy zu ihren Lehrern geh\u00f6rte.",
                5.930722713470459
            ],
            [
                "Mar\u00eda Grever. Drei Jahre sp\u00e4ter ver\u00f6ffentlichte Lamarque eine Hommage an Grevers beliebteste Lieder mit dem Titel Libertad Lamarque canta canciones de Maria Grever. 1959 nahm Dinah Washington Cuando vuelva a tu lado unter dem Titel What a Diff\u2019rence a Day Makes mit englischem Text auf. Die Aufnahme gewann 1960 einen Grammy Award und wurde 1998 in die Grammy Hall of Fame aufgenommen. 1964 nahm der Operntenor Alfredo Kraus J\u00farame in sein Album Siboney auf. Im Jahr 2018 sang die Opernsopranistin Ailyn Perez das Lied live f\u00fcr WFMT in Chicago.",
                6.0393195152282715
            ],
            [
                "Mar\u00eda Grever. Ihr erstes Musikst\u00fcck, ein Weihnachtslied, komponierte sie, als sie vier Jahre alt war. Im Alter von 18 Jahren schrieb sie ihr erstes Lied A Una Ola, das sich drei Millionen Mal verkaufte. 1920 begann sie als Filmkomponistin f\u00fcr die Studios Paramount Pictures und 20th Century Fox zu arbeiten. Als sie 1935 der ASCAP beitrat, geh\u00f6rten Stanley Adams und Irving Caesar zu ihren wichtigsten musikalischen Mitarbeitern. Zu ihren Kompositionen \u00e4u\u00dferte sie:",
                6.11586856842041
            ]
        ]
    },
    "tst-de-109": {
        "input": "Wie viele Sportler aus Kap Verde haben bisher an Olympischen Winterspielen teilgenommen?",
        "query": "Bisher haben Sportlerinnen und Sportler von Kapverde an zwei Olympischen Spielen teilgenommen.",
        "results": [
            [
                "Olympische Spiele. In den Jahren 1924, 1932 und 1936 wurde mit dem Prix olympique d\u2019alpinisme auch ein Preis f\u00fcr herausragende Leistungen im Bergsteigen vergeben.    Wachstum   An den ersten Olympischen Spielen der Neuzeit hatten 1896 rund 250 Athleten aus 14 L\u00e4ndern teilgenommen. Im Laufe der Jahre stiegen die Teilnehmerzahlen st\u00e4ndig. Beispielsweise nahmen an den Sommerspielen 2008 in Peking \u00fcber 11.000 Athleten aus 204 L\u00e4ndern an 302 Wettbewerben teil. Die Anzahl der Teilnehmer bei Winterspielen ist im Vergleich dazu bedeutend geringer, bei den Winterspielen 2006 in Turin waren etwas mehr als 2.500 Athleten aus 80 L\u00e4ndern gemeldet, die in 84 Wettbewerben an den Start gingen.",
                6.162405490875244
            ],
            [
                "Kap Verde. Bei den Olympischen Sommerspielen ist Kap Verde seit Atlanta 1996 vertreten. In Paris 2024 gewann der Boxer David de Pina mit Bronze im Fliegengewicht die erste Olympiamedaille des Landes.     Medien   Fernsehsender:  RTC, RTP \u00c1frica (portugiesisch) TV4 Afrique (franz\u00f6sisch) Radiostationen:  Radiotelevis\u00e3o Caboverdiana,",
                7.2108941078186035
            ],
            [
                "Kap Verde. Bei den Olympischen Sommerspielen ist Kap Verde seit Atlanta 1996 vertreten. In Paris 2024 gewann der Boxer David de Pina mit Bronze im Fliegengewicht die erste Olympiamedaille des Landes.     Medien   Fernsehsender:  RTC, RTP \u00c1frica (portugiesisch) TV4 Afrique (franz\u00f6sisch) Radiostationen:  Radiotelevis\u00e3o Caboverdiana,",
                7.2108941078186035
            ],
            [
                "Kap Verde. Bei den Olympischen Sommerspielen ist Kap Verde seit Atlanta 1996 vertreten. In Paris 2024 gewann der Boxer David de Pina mit Bronze im Fliegengewicht die erste Olympiamedaille des Landes.     Medien   Fernsehsender:  RTC, RTP \u00c1frica (portugiesisch) TV4 Afrique (franz\u00f6sisch) Radiostationen:  Radiotelevis\u00e3o Caboverdiana,",
                7.2108941078186035
            ],
            [
                "Kap Verde. Bei der Ausspielung 2013 erzielte sie mit dem Einzug in das Viertelfinale ihren bislang gr\u00f6\u00dften Erfolg, nachdem sie in der Gruppenphase ungeschlagen geblieben war. Die beste Platzierung in der FIFA-Weltrangliste wurde dann im Februar 2014 mit dem 27. Rang erreicht. Special Olympics Kap Verde wurde 2018 gegr\u00fcndet und nahm mehrmals an Special Olympics Weltspielen teil. Der Verband hat an den Special Olympics World Summer Games 2023 in Berlin teilgenommen.",
                7.234312057495117
            ]
        ]
    },
    "tst-de-110": {
        "input": "Wie lang reift ein typischer Maroilles K\u00e4se?",
        "query": "Ein typischer franz\u00f6sischer Marolles K\u00e4se reifte mindestens 6 Monate, bevor er in den Verkauf kommt.",
        "results": [
            [
                "Maroilles (K\u00e4se). Kennzeichnend f\u00fcr den K\u00e4se ist ein goldgelber, weicher Teig und ein lang anhaltender und angenehmer Nachgeschmack. Bei der Herstellung darf beispielsweise der Bruch nicht gewaschen werden. Der K\u00e4se reift je nach Gr\u00f6\u00dfe mindestens drei bis sieben Wochen, typischer ist jedoch eine Reifezeit von zwei bis vier Monaten. W\u00e4hrend dieser Zeit ver\u00e4ndert sich die Rinde des K\u00e4ses von einem hellen Gelb \u00fcber Orange nach Rot. Dabei entwickeln sich Rotschmierbakterien, die die typisch rote Rinde bedingen.",
                3.5175375938415527
            ],
            [
                "Maroilles (K\u00e4se). Kennzeichnend f\u00fcr den K\u00e4se ist ein goldgelber, weicher Teig und ein lang anhaltender und angenehmer Nachgeschmack. Bei der Herstellung darf beispielsweise der Bruch nicht gewaschen werden. Der K\u00e4se reift je nach Gr\u00f6\u00dfe mindestens drei bis sieben Wochen, typischer ist jedoch eine Reifezeit von zwei bis vier Monaten. W\u00e4hrend dieser Zeit ver\u00e4ndert sich die Rinde des K\u00e4ses von einem hellen Gelb \u00fcber Orange nach Rot. Dabei entwickeln sich Rotschmierbakterien, die die typisch rote Rinde bedingen.",
                3.5175375938415527
            ],
            [
                "Maroilles (K\u00e4se). Andere Namen, die den gleichen K\u00e4se bezeichnen, sind Marolles, Blondin und, je nach Gewicht und Mindestreifezeit, auch Sorbais (270 g, 4 Wochen), Mignon (180 g, 4 Wochen) und Quart (90 g, 3 Wochen).     Geschichte   Die \u00dcberlieferung besagt, dass der Maroilles seit dem 10. Jahrhundert von den M\u00f6nchen des \u00f6rtlichen Klosters hergestellt wurde. Erstmals urkundlich genannt wurde ein gleichnamiger K\u00e4se im Jahr 1174 in einer Anweisung des Bischofs von Cambrai. Das Kloster machte sich in den folgenden Jahrhunderten mit dem K\u00e4se einen Namen, insbesondere seit dem 16. Jahrhundert, und wurde 1803 von Milchbauern aus 30 umliegenden Orten beliefert.",
                6.100646018981934
            ],
            [
                "Maroilles (K\u00e4se). Andere Namen, die den gleichen K\u00e4se bezeichnen, sind Marolles, Blondin und, je nach Gewicht und Mindestreifezeit, auch Sorbais (270 g, 4 Wochen), Mignon (180 g, 4 Wochen) und Quart (90 g, 3 Wochen).     Geschichte   Die \u00dcberlieferung besagt, dass der Maroilles seit dem 10. Jahrhundert von den M\u00f6nchen des \u00f6rtlichen Klosters hergestellt wurde. Erstmals urkundlich genannt wurde ein gleichnamiger K\u00e4se im Jahr 1174 in einer Anweisung des Bischofs von Cambrai. Das Kloster machte sich in den folgenden Jahrhunderten mit dem K\u00e4se einen Namen, insbesondere seit dem 16. Jahrhundert, und wurde 1803 von Milchbauern aus 30 umliegenden Orten beliefert.",
                6.100646018981934
            ],
            [
                "Maroilles (K\u00e4se). Geschmacklich und von der Konsistenz her ist Maroilles mit den K\u00e4sesorten Limburger und Romadur vergleichbar, die beide ihren Ursprung in Belgien haben. Der Geruch reifen Maroilles' ist durchdringend-streng. Der K\u00e4se ist gelegentlich Ausgangsprodukt eines anderen K\u00e4ses, des Boulette d\u2019Avesnes, bei dem ungereifte Maroilles-St\u00fccke verarbeitet werden. 2022 wurden knapp 4600 Tonnen produziert, davon 308 fermier.     Verwendung  Als Wein zum K\u00e4se passt ein Ch\u00e2teauneuf-du-Pape.",
                6.257291793823242
            ]
        ]
    },
    "tst-de-111": {
        "input": "Wann wurde Kalervo Rauhala erstmals finnischer Meister?",
        "query": "Kalerva Rauha wurde im Jahr 2021 erstmals Finnischer Fu\u00dfballmeister.",
        "results": [
            [
                "Kalervo Rauhala. Kalervo Juhani Rauhala (* 19. Oktober 1930 in Ylistaro; \u2020 21. September 2016 in Sein\u00e4joki) war ein finnischer Ringer. Er gewann bei den Olympischen Spielen 1952 in Helsinki die Silbermedaille hinter Axel Gr\u00f6nberg aus Schweden.     Werdegang  Kalervo Rauhala begann als Jugendlicher beim Ringerverein Ylistaron Kilpa-Veljet mit dem Ringen. Er machte rasche Fortschritte und wurde bereits 1951 erstmals finnischer Meister im griechisch-r\u00f6mischen Stil im Mittelgewicht.",
                4.709364414215088
            ],
            [
                "Kalervo Rauhala. Werdegang  Kalervo Rauhala begann als Jugendlicher beim Ringerverein Ylistaron Kilpa-Veljet mit dem Ringen. Er machte rasche Fortschritte und wurde bereits 1951 erstmals finnischer Meister im griechisch-r\u00f6mischen Stil im Mittelgewicht. 1952 qualifizierte er sich f\u00fcr Teilnahme an den Olympischen Spielen in Helsinki im griechisch-r\u00f6mischen Stil im Mittelgewicht. Kalervo Rauhala konnte in Helsinki voll \u00fcberzeugen und gewann dort mit vier Siegen die Silbermedaille. Unter den von ihm besiegten Ringern befanden sich auch Gustav Gocke aus Deutschland und der sowjetische Meister Nikolai Below.",
                4.801521301269531
            ],
            [
                "Kalervo Rauhala. , WM in Karlsruhe, GR, Mi, nach einem Sieg \u00fcber Mansoor Hasrati, Iran, Aufgabe wegen Verletzung;     Finnische Meisterschaften  Kalervo Rauhala wurde 1951, 1952, 1955 sowie 1957 finnischer Meister im griech.-r\u00f6m. Stil und 1953, 1954, 1955 und 1958 im freien Stil. 1953 war er Vizemeister im griechisch-r\u00f6mischen Stil geworden.     L\u00e4nderk\u00e4mpfe  1954, Finnland gegen Schweden, GR, Mi, Schultersieger \u00fcber Lennart Blixt, 1954, Finnland gegen Schweden, F, Mi. Schulterniederlage gegen A. Karlsson, 1955,",
                5.4047651290893555
            ],
            [
                "Kalervo Rauhala. Kalervo Rauhala konnte in Helsinki voll \u00fcberzeugen und gewann dort mit vier Siegen die Silbermedaille. Unter den von ihm besiegten Ringern befanden sich auch Gustav Gocke aus Deutschland und der sowjetische Meister Nikolai Below. Auch bei den Weltmeisterschaften 1953 in Neapel gelang Kalervo Rauhala mit dem 3. Platz im Mittelgewicht, wieder im griech.-r\u00f6m. Stil, der Gewinn einer Medaille. Er siegte dabei unter anderem \u00fcber den deutschen Meister Johann Sterr aus M\u00fcnchen und \u00fcber den sp\u00e4teren Olympiasieger Branislav Simi\u0107 aus Jugoslawien.",
                7.0827836990356445
            ],
            [
                "Kalervo Rauhala. Stil, der Gewinn einer Medaille. Er siegte dabei unter anderem \u00fcber den deutschen Meister Johann Sterr aus M\u00fcnchen und \u00fcber den sp\u00e4teren Olympiasieger Branislav Simi\u0107 aus Jugoslawien. Bei der Weltmeisterschaft 1955 in Karlsruhe im griech.-r\u00f6m. Stil stand Kalervo Rauhala wieder auf der Ringermatte. Er hatte dabei allerdings gro\u00dfes Pech, denn nach einem Sieg in der ersten Runde \u00fcber den Iraner Mansoor Hasrati musste er verletzt aufgeben und blieb deswegen unplatziert.",
                7.982845783233643
            ]
        ]
    },
    "tst-de-112": {
        "input": "Von welchem lateinischen Wort kommt der Begriff \"Arkade\" und was bedeutet er?",
        "query": "\nDie Arkade ist eine offene S\u00e4ulenhalle, die in \n        \n        Italien\n    und  Frankreich im Mittelalter und in den  folgenden Jahrhunderten gebaut wurde. Sie ist ein beliebter  architektonischer Stil,  ornamental und dekorativ.",
        "results": [
            [
                "Italien. Einige der bedeutendsten Bauwerke der westlichen Welt, wie das Kolosseum in Rom, der Mail\u00e4nder Dom, die Kathedrale von Florenz, der Schiefe Turm von Pisa und die Pal\u00e4ste Venedigs, befinden sich in Italien. Schon die alten R\u00f6mer setzten Ma\u00dfst\u00e4be im architektonischen Bereich und f\u00fchrten den Bau von B\u00f6gen und Kuppeln ein. Die Renaissance wurde von italienischen Architekturtheoretikern wie Leon Battista Alberti und Architekten wie Filippo Brunelleschi gepr\u00e4gt. Das Werk des Venetianers Andrea Palladio inspirierte einen klassizistisch gepr\u00e4gten Baustil. Vom sp\u00e4ten 17. bis ins fr\u00fche 20. Jahrhundert beeinflusste der Palladianismus die Architektur der ganzen Welt, insbesondere in Gro\u00dfbritannien, Australien und den Vereinigten Staaten.",
                10.029969215393066
            ],
            [
                "Italien. Einige der bedeutendsten Bauwerke der westlichen Welt, wie das Kolosseum in Rom, der Mail\u00e4nder Dom, die Kathedrale von Florenz, der Schiefe Turm von Pisa und die Pal\u00e4ste Venedigs, befinden sich in Italien. Schon die alten R\u00f6mer setzten Ma\u00dfst\u00e4be im architektonischen Bereich und f\u00fchrten den Bau von B\u00f6gen und Kuppeln ein. Die Renaissance wurde von italienischen Architekturtheoretikern wie Leon Battista Alberti und Architekten wie Filippo Brunelleschi gepr\u00e4gt. Das Werk des Venetianers Andrea Palladio inspirierte einen klassizistisch gepr\u00e4gten Baustil. Vom sp\u00e4ten 17. bis ins fr\u00fche 20. Jahrhundert beeinflusste der Palladianismus die Architektur der ganzen Welt, insbesondere in Gro\u00dfbritannien, Australien und den Vereinigten Staaten.",
                10.029969215393066
            ],
            [
                "Frankreich. Daneben wurden Festungsst\u00e4dte wie Carcassonne oder Aigues-Mortes errichtet.   Als die Renaissance auch in Frankreich aufkam, interpretierten die franz\u00f6sischen Architekten diese Kunstform auf ihre Weise und errichteten zahlreiche Schl\u00f6sser im ganzen Land. Das Ch\u00e2teau d\u2019Ancy-le-France blieb das einzige vollst\u00e4ndig von Italienern durchgef\u00fchrte Bauwerk. Der Absolutismus f\u00fchrte dazu, dass der klassizistische Barock in ganz Frankreich bestimmend wurde, um die Macht des K\u00f6nigs zu symbolisieren. Zu den bedeutendsten Bauwerken dieser Zeit z\u00e4hlen der Louvre und Schloss Versailles, diese wurden auch zu Vorbildern f\u00fcr Bauwerke im Ausland, etwa Schloss Sanssouci.",
                10.408546447753906
            ],
            [
                "Frankreich. Daneben wurden Festungsst\u00e4dte wie Carcassonne oder Aigues-Mortes errichtet.   Als die Renaissance auch in Frankreich aufkam, interpretierten die franz\u00f6sischen Architekten diese Kunstform auf ihre Weise und errichteten zahlreiche Schl\u00f6sser im ganzen Land. Das Ch\u00e2teau d\u2019Ancy-le-France blieb das einzige vollst\u00e4ndig von Italienern durchgef\u00fchrte Bauwerk. Der Absolutismus f\u00fchrte dazu, dass der klassizistische Barock in ganz Frankreich bestimmend wurde, um die Macht des K\u00f6nigs zu symbolisieren. Zu den bedeutendsten Bauwerken dieser Zeit z\u00e4hlen der Louvre und Schloss Versailles, diese wurden auch zu Vorbildern f\u00fcr Bauwerke im Ausland, etwa Schloss Sanssouci.",
                10.408546447753906
            ],
            [
                "Lateinisches Alphabet. In der Antike wurden insbesondere bei Inschriften an \u00f6ffentlichen Bauwerken viele Abk\u00fcrzungen verwendet. Von Marcus Tullius Tiro stammt eine antike Stenografie, die tironischen Noten. Mittelalterliche Handschriften verwenden zahlreiche Abbreviaturen, spezielle Zeichen zur Abk\u00fcrzung von h\u00e4ufigen Pr\u00e4fixen, Suffixen und auch Wortst\u00e4mmen. Anstelle der ausgesparten Buchstaben wurden an den verbliebenen Buchstaben spezielle Striche oder Linien angebracht (teilweise diakritischen Zeichen \u00e4hnlich, jedoch nicht als solche aufzufassen). Diese Praxis hat nur in einigen wenigen F\u00e4llen das Aufkommen des Buchdrucks \u00fcberdauert.    ",
                11.182987213134766
            ]
        ]
    },
    "tst-de-113": {
        "input": "Wie lang ist der Schwanz einer Kleinen Bambusratte?",
        "query": "\n\nDie L\u00e4nge des Schwanzes einer kleinen Bambusratte betr\u00e4gt 10 bis 25 Zentimeter.",
        "results": []
    },
    "tst-de-114": {
        "input": "In welchem Zeitalter lebten die Nimravidae?",
        "query": "Die Niravida sind eine Familie der S\u00e4ugetiere, die in terti\u00e4ren und quart\u00e4ren Fossilien aus dem Pal\u00e4oz\u00e4n und Eoz\u00e4nen Europas und Asiens gefunden wurden.",
        "results": [
            [
                "Eoz\u00e4n. Zu dieser exotischen Tierwelt geh\u00f6rten unter anderem Riesenameisen, Riesenschlangen, Krokodile, der bis zu zwei Meter hohe Riesenlaufvogel Diatryma, fuchsgro\u00dfe Urpferde, Tapire, Ameisenb\u00e4ren, Schuppentiere, Urraubtiere und das bipede Leptictidium.    Siehe auch  Pal\u00e4oz\u00e4n/Eoz\u00e4n-Temperaturmaximum (PETM)     Literatur  Isabella Premoli Silva und David G. Jenkins: Decision on the Eocene-Oligocene boundary stratotype. Episodes, 16(3): 379-382, 1993, ISSN 0705-3797. C. Dupuis, M. Aubry, E. Steurbaut, W. A. Berggren, K. Ouda, R. Magioncalda, B. S.",
                8.443016052246094
            ],
            [
                "Pal\u00e4oz\u00e4n. Fauna des Pal\u00e4oz\u00e4ns   Gekennzeichnet ist das Pal\u00e4oz\u00e4n durch die Weiterentwicklung der ehemals kleinen S\u00e4ugetiere, die nach dem Aussterben der Nichtvogel-Dinosaurier an der Grenze von Oberkreide zum Pal\u00e4oz\u00e4n an Gr\u00f6\u00dfe und Arten rasch zunahmen und innerhalb kurzer Zeit eine Vielzahl verwaister \u00f6kologischer Nischen besetzten. Sie profitierten dabei von der relativ z\u00fcgig verlaufenden Regeneration der terrestrischen Biotope und konnten somit in der Zeit von 0,4 bis 1,0 Millionen Jahre nach dem Chicxulub-Impakt eine erste Zunahme der Biodiversit\u00e4t und damit die Bildung neuer Arten verzeichnen. Auch die V\u00f6gel, von denen nur ein kleiner Teil die Z\u00e4sur des Massenaussterbens \u00fcberlebt hatte, vollzogen unter weltweiter Verbreitung eine rasche evolutive Entwicklung, wobei gro\u00dfe Laufv\u00f6gel der Gattung Gastornis bereits im Mittleren Pal\u00e4oz\u00e4n auftraten. Einen besonderen Status in dem Zusammenhang nahm S\u00fcdamerika ein, das im Pal\u00e4oz\u00e4n und dar\u00fcber hinaus im gr\u00f6\u00dften Teil des K\u00e4nozoikums von anderen Kontinenten bis auf Australo-Antarktika isoliert war. Aus diesem Grund entstand dort eine endemische Fauna, darunter S\u00e4ugetierformen wie G\u00fcrteltiere, Ameisenb\u00e4ren sowie drei Ordnungen der Beuteltiere.    ",
                8.606106758117676
            ],
            [
                "Pal\u00e4oz\u00e4n. Fauna des Pal\u00e4oz\u00e4ns   Gekennzeichnet ist das Pal\u00e4oz\u00e4n durch die Weiterentwicklung der ehemals kleinen S\u00e4ugetiere, die nach dem Aussterben der Nichtvogel-Dinosaurier an der Grenze von Oberkreide zum Pal\u00e4oz\u00e4n an Gr\u00f6\u00dfe und Arten rasch zunahmen und innerhalb kurzer Zeit eine Vielzahl verwaister \u00f6kologischer Nischen besetzten. Sie profitierten dabei von der relativ z\u00fcgig verlaufenden Regeneration der terrestrischen Biotope und konnten somit in der Zeit von 0,4 bis 1,0 Millionen Jahre nach dem Chicxulub-Impakt eine erste Zunahme der Biodiversit\u00e4t und damit die Bildung neuer Arten verzeichnen. Auch die V\u00f6gel, von denen nur ein kleiner Teil die Z\u00e4sur des Massenaussterbens \u00fcberlebt hatte, vollzogen unter weltweiter Verbreitung eine rasche evolutive Entwicklung, wobei gro\u00dfe Laufv\u00f6gel der Gattung Gastornis bereits im Mittleren Pal\u00e4oz\u00e4n auftraten. Einen besonderen Status in dem Zusammenhang nahm S\u00fcdamerika ein, das im Pal\u00e4oz\u00e4n und dar\u00fcber hinaus im gr\u00f6\u00dften Teil des K\u00e4nozoikums von anderen Kontinenten bis auf Australo-Antarktika isoliert war. Aus diesem Grund entstand dort eine endemische Fauna, darunter S\u00e4ugetierformen wie G\u00fcrteltiere, Ameisenb\u00e4ren sowie drei Ordnungen der Beuteltiere.    ",
                8.606106758117676
            ],
            [
                "Pal\u00e4oz\u00e4n. Das Pal\u00e4oz\u00e4n, in Fachpublikationen auch als Paleoz\u00e4n (analog engl. Paleocene) transkribiert, ist in der Erdgeschichte ein Zeitintervall, die unterste chronostratigraphische Serie (bzw. Epoche in der Geochronologie) des Pal\u00e4ogens (fr\u00fcher des Terti\u00e4rs). Das Pal\u00e4oz\u00e4n begann vor rund 66 Millionen Jahren und endete vor etwa 56 Millionen Jahren. Es ist zwischen der Kreide, dem letzten System des Mesozoikums (Erdmittelalter), und dem Eoz\u00e4n eingeordnet.     Namensgebung und Geschichte   Nach der urspr\u00fcnglichen Aufteilung des Terti\u00e4rs in die drei Serien Eoz\u00e4n, Mioz\u00e4n und Plioz\u00e4n durch Charles Lyell f\u00fchrte 1847 der Pal\u00e4obotaniker Wilhelm Philipp Schimper als weitere Unterteilung das Pal\u00e4oz\u00e4n ein.",
                9.49960994720459
            ],
            [
                "Pal\u00e4oz\u00e4n. Das Pal\u00e4oz\u00e4n, in Fachpublikationen auch als Paleoz\u00e4n (analog engl. Paleocene) transkribiert, ist in der Erdgeschichte ein Zeitintervall, die unterste chronostratigraphische Serie (bzw. Epoche in der Geochronologie) des Pal\u00e4ogens (fr\u00fcher des Terti\u00e4rs). Das Pal\u00e4oz\u00e4n begann vor rund 66 Millionen Jahren und endete vor etwa 56 Millionen Jahren. Es ist zwischen der Kreide, dem letzten System des Mesozoikums (Erdmittelalter), und dem Eoz\u00e4n eingeordnet.     Namensgebung und Geschichte   Nach der urspr\u00fcnglichen Aufteilung des Terti\u00e4rs in die drei Serien Eoz\u00e4n, Mioz\u00e4n und Plioz\u00e4n durch Charles Lyell f\u00fchrte 1847 der Pal\u00e4obotaniker Wilhelm Philipp Schimper als weitere Unterteilung das Pal\u00e4oz\u00e4n ein.",
                9.49960994720459
            ]
        ]
    },
    "tst-de-115": {
        "input": "In welcher Disziplin gewann Magnar Solberg 2 olympische Goldmedallien?",
        "query": "Magnar S\u00f8rlberg gewann seine beiden olympischen Gold-Medaillen im Skilanglauf.\n\n<|im_end|>  \n",
        "results": [
            [
                "Magnar Solberg. Magnar Solberg (* 4. Februar 1937 in Soknedal (heute Midtre Gauldal), Provinz S\u00f8r-Tr\u00f8ndelag) ist ein ehemaliger norwegischer Biathlet. Er gewann bei den Olympischen Winterspielen 1968 in Grenoble die Goldmedaille \u00fcber 20 km und mit der 4 \u00d7 7,5-km-Staffel die Silbermedaille. 1972 in Sapporo wurde er als 35-J\u00e4hriger erneut Olympiasieger \u00fcber die 20-km-Distanz. Daneben gewann er zwischen 1969 und 1971 drei Silber- und zwei Bronzemedaillen bei Weltmeisterschaften. 1968 wurde er mit der Morgenbladet-Goldmedaille geehrt.",
                5.639798164367676
            ],
            [
                "Magnar Solberg. Daneben gewann er zwischen 1969 und 1971 drei Silber- und zwei Bronzemedaillen bei Weltmeisterschaften. 1968 wurde er mit der Morgenbladet-Goldmedaille geehrt. Bis Solberg im Februar 2006 von dem damals 39-j\u00e4hrigen kanadischen Skeletonfahrer Duff Gibson abgel\u00f6st wurde, war er von 1972 an 34 Jahre lang der \u00e4lteste Einzelsieger bei Olympischen Winterspielen.     Weblinks   Magnar Solberg in der Datenbank von Olympedia.org (englisch) Database Olympics",
                6.924835681915283
            ],
            [
                "Magnar Solberg. Weblinks   Magnar Solberg in der Datenbank von Olympedia.org (englisch) Database Olympics",
                9.159164428710938
            ],
            [
                "Magnar Solberg. Weblinks   Magnar Solberg in der Datenbank von Olympedia.org (englisch) Database Olympics",
                3.4028234663852886e+38
            ],
            [
                "Magnar Solberg. Weblinks   Magnar Solberg in der Datenbank von Olympedia.org (englisch) Database Olympics",
                3.4028234663852886e+38
            ]
        ]
    },
    "tst-de-116": {
        "input": "In welcher Saison wurde Kyle Korver in ein NBA All-Star-Team gew\u00e4hlt?",
        "query": "Kyle Korvers einzige Auszeichnung als NBA-All-Stars war in der Saison 2014-15. Er wurde in das NBA Western Conference All Star Team gew\u00e4hl.\n\nEr wurde auch in den Jahren 1997, 98, und 00 in die All American Team der University of Wisconsin-Madison gewaehlt. <|im_end|>  \n",
        "results": [
            [
                "Kyle Korver. Im Jahre 2015 wurde Korver in das NBA All-Star Game eingeladen. Er ersetzte den verletzten Dwyane Wade. Er war mit 33 Jahren und 11 Monaten der viert\u00e4lteste All-Star Deb\u00fctant der NBA-Geschichte. Mit den Hawks stellte er in der Saison 2014/15 die beste Saisonbilanz in der Eastern Conference auf. Korver hatte mit 49,2 % getroffenen Dreipunktw\u00fcrfen, worin er wieder die Liga anf\u00fchrte, einen gro\u00dfen Anteil daran.",
                4.573703765869141
            ],
            [
                "Kyle Korver. In der Saison 2014/15 wurde Korver in ein NBA All-Star-Team gew\u00e4hlt.     Karriere     College und Draft  Korver spielte auf der Creighton University in Omaha, Nebraska Basketball, bis er in der NBA-Draft 2003 von den New Jersey Nets an 51. Stelle ausgew\u00e4hlt wurde. Die Nets handelten diese Rechte sp\u00e4ter an die Sixers weiter.     NBA    Bei den Sixers hatte Korver in seinem zweiten Jahr den Durchbruch.",
                4.870125770568848
            ],
            [
                "Kyle Korver. Kyle Eliott Korver (* 17. M\u00e4rz 1981 in Lakewood, Kalifornien) ist ein US-amerikanischer Basketballspieler, der zuletzt f\u00fcr die Milwaukee Bucks in der NBA spielte. Er ist vor allem als exzellenter Distanzsch\u00fctze bekannt. W\u00e4hrend der NBA-Saison 2009/10 erreichte Korver als Spieler der Utah Jazz eine Dreipunktquote von 53,64 % und stellte damit einen neuen Liga-Rekord auf. In der Saison 2014/15 wurde Korver in ein NBA All-Star-Team gew\u00e4hlt.     Karriere     College und Draft  Korver spielte auf der Creighton University in Omaha, Nebraska Basketball, bis er in der NBA-Draft 2003 von den New Jersey Nets an 51. Stelle ausgew\u00e4hlt wurde.",
                4.994993209838867
            ],
            [
                "Kyle Korver. Mit den Hawks stellte er in der Saison 2014/15 die beste Saisonbilanz in der Eastern Conference auf. Korver hatte mit 49,2 % getroffenen Dreipunktw\u00fcrfen, worin er wieder die Liga anf\u00fchrte, einen gro\u00dfen Anteil daran. Korver wurde zudem mit dem NBA Sportsmanship Award 2015 f\u00fcr vorbildliches Verhalten ausgezeichnet. Korver hielt bis zum 25. Februar 2016 den Rekord mit der h\u00f6chsten Anzahl an getroffenen Dreipunktw\u00fcrfen in aufeinanderfolgenden Spielen. Bis zum 6. M\u00e4rz 2014 hatte er in 127 Spielen in Folge mindestens einen Dreipunktwurf verwandelt.",
                5.319547176361084
            ],
            [
                "Kyle Korver. In der Saison 2009/10 konnte Korver einen Rekord von der Dreipunktelinie erzielen. Er beendete die regul\u00e4re Saison mit einem Schnitt von 53,64 %, womit er die h\u00f6chste Quote aller Spieler erreicht und au\u00dferdem einen neuen NBA-Rekord in der Kategorie h\u00f6chste Drei-Punkte-Trefferquote in einer Saison aufstellte. Bei den Jazz erf\u00fcllte Korver \u00fcberwiegend die Rolle des Scorers von der Bank. Ab der Saison 2010/11 spielte Korver f\u00fcr die Chicago Bulls, von denen er am 16. Juli 2012 f\u00fcr Kirk Hinrich zu den Atlanta Hawks transferiert wurde. Bei den Hawks durfte Korver zum ersten Mal seit seiner Zeit bei den Sixers wieder regelm\u00e4\u00dfig als Starter auflaufen.",
                6.6781463623046875
            ]
        ]
    },
    "tst-de-117": {
        "input": "Woher kommt der Name der franz\u00f6sischen Gemeinde Alvignac?",
        "query": "Der Name Alvinac stammt aus dem Lateinischen und bedeutet \"Ort, an dem Alpenveilchen wachsen\".<|im_end|>  \n",
        "results": [
            [
                "Alvignac. Alvignac (inoffiziell Alvignac les Eaux) ist eine franz\u00f6sische Gemeinde mit 694 Einwohnern (Stand 1. Januar 2022) im D\u00e9partement Lot in der Region Okzitanien (vor 2016: Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es). Die Gemeinde geh\u00f6rt zum Arrondissement Gourdon und zum Kanton Gramat. Der heutige Name der Gemeinde leitet sich von Namen Albiniacum fundum (Landgut des Albinius oder Alvinius) aus gallor\u00f6mischer Zeit ab. Die Einwohner werden Alvignacois und Alvignacoises genannt.     Geographie  Alvignac liegt circa 27 Kilometer nord\u00f6stlich von Gourdon und circa sechs Kilometer nord\u00f6stlich von Rocamadour in der historischen Provinz Quercy im Regionalen Naturpark Causses du Quercy.",
                6.562619686126709
            ],
            [
                "Alvignac. Information \u00fcber den Rocamadour-K\u00e4se (franz\u00f6sisch)     Einzelnachweise",
                8.667512893676758
            ],
            [
                "Alvignac. Die Einwohner werden Alvignacois und Alvignacoises genannt.     Geographie  Alvignac liegt circa 27 Kilometer nord\u00f6stlich von Gourdon und circa sechs Kilometer nord\u00f6stlich von Rocamadour in der historischen Provinz Quercy im Regionalen Naturpark Causses du Quercy. Umgeben wird Alvignac von den f\u00fcnf Nachbargemeinden:  Alvignac liegt im Einzugsgebiet des Flusses Dordogne. Der Ruisseau de Cazelle entspringt auf dem Gebiet der Gemeinde, durchquert es von S\u00fcdost nach Nordwest und verl\u00e4sst in der Schachth\u00f6hle Roque de Cor auf dem Gebiet der Nachbargemeinde Montvalent die Oberfl\u00e4che. Eine weitere Schachth\u00f6hle, Gouffre de R\u00e9veillon, befindet sich auf dem Gemeindegebiet und sammelt das Wasser des Ruisseau de Salgues.",
                8.947426795959473
            ],
            [
                "Franz\u00f6sische Sprache. wirr], jardin \u201a Garten\u2018, l\u00e9cher \u201alecken\u2018, saule \u201a Salweide\u2018). Au\u00dferdem sind Ortsnamen in Nordfrankreich, die auf -court, -ville und -vic enden, meist fr\u00e4nkischer Herkunft. Hierbei vollzog sich der geschichtlich bemerkenswerte Vorgang, dass sich die Franken sprachlich dem Vulg\u00e4rlatein der besiegten gallo-romanischen Bev\u00f6lkerung bis auf wenige verbleibende fr\u00e4nkische Einfl\u00fcsse anpassten.",
                9.07353687286377
            ],
            [
                "Alvignac. Der Ruisseau de Cazelle entspringt auf dem Gebiet der Gemeinde, durchquert es von S\u00fcdost nach Nordwest und verl\u00e4sst in der Schachth\u00f6hle Roque de Cor auf dem Gebiet der Nachbargemeinde Montvalent die Oberfl\u00e4che. Eine weitere Schachth\u00f6hle, Gouffre de R\u00e9veillon, befindet sich auf dem Gemeindegebiet und sammelt das Wasser des Ruisseau de Salgues. Die unterirdische Geografie des Gebiets ist durchsetzt mit Schachth\u00f6hlen und Grotten. Die Landschaft der Gemeinde ist vielf\u00e4ltig: Walnussb\u00e4ume, Weideland, Kastanien, mit Wacholder bewachsene Kalk-Hochebenen und landwirtschaftlich genutzte Felder.    ",
                10.008623123168945
            ]
        ]
    },
    "tst-de-118": {
        "input": "Welche Knochen bilden die Orbita?",
        "query": "Die Orbitalh\u00f6hle wird von den Kn\u00f6cheln der Augenh\u00f6hlensch\u00e4delknocke gebildet. Diese sind:\n\n1. Oberkiefer (Maxilla)\n2. Unterkiefe<|im_end|>  \n",
        "results": []
    },
    "tst-de-119": {
        "input": "Wann wurde Erwin Raphael McManus geboren?",
        "query": "\n\nErwin Raphael McManus wurde am 19. Oktober 1958 in New York City, USA, geboren.",
        "results": [
            [
                "Erwin Raphael McManus. Erwin Raphael McManus (* 28. August 1958 in El Salvador) ist ein US-amerikanischer baptistischer Pastor der Mosaic-Church in Los Angeles, Lehrer und Autor mit salvadorianischen Wurzeln.     Leben  McManus wurde als Irving Rafael Mesa-Cardona in El Salvador geboren. Seine Familie wanderte bald darauf in die Vereinigten Staaten aus, und er wuchs in Florida auf. Seine Mutter heiratete in den USA erneut und nahm den Namen McManus an.",
                5.367420196533203
            ],
            [
                "Erwin Raphael McManus. Seine Familie wanderte bald darauf in die Vereinigten Staaten aus, und er wuchs in Florida auf. Seine Mutter heiratete in den USA erneut und nahm den Namen McManus an. McManus studierte an der Universit\u00e4t von North Carolina, wo er seinen Bachelor machte; am Southwestern Baptist Theological Seminary in Fort Worth machte er seinen Master. Nach seinem Studium begann er unter Armen in der Stadt Dallas eine Gemeinde zu gr\u00fcnden.",
                9.428969383239746
            ],
            [
                "Erwin Raphael McManus. Werke      Bibliografie   Gottes Tr\u00e4ume leben. Aufbruch in ein heiliges Abenteuer. SCM R. Brockhaus, Wuppertal, 2004.",
                12.529716491699219
            ],
            [
                "Erwin Raphael McManus. Er gr\u00fcndete die Mosaik-Allianz, eine Vereinigung von Kirchen, die neue Wege im Gemeindeaufbau gehen. Er leitet die \u201eOrigins\u201c-Konferenz, die j\u00e4hrlich in der Mosaic-Church stattfindet. McManus hat bereits in \u00fcber 30 L\u00e4ndern gesprochen und seine Ans\u00e4tze f\u00fcr den Gemeindebau in Filmen, Artikeln und Zeitschriften vorgestellt und verbreitet. 2011 sprach er beim j\u00e4hrlichen Global Leadership Summit der Willow Creek Community Church, die von Bill Hybels gegr\u00fcndet wurde. McManus arbeitet auch mit s\u00e4kularen psychologischen und soziologischen Methoden wie der Myers-Briggs Typenindikator und Gallup Strengths, um die festgefahrenen Verhaltensmuster von Menschen und die starren F\u00fchrungsstile in christlichen Kirchen zu analysieren und zu ver\u00e4ndern.",
                12.735543251037598
            ],
            [
                "Erwin Raphael McManus. ISBN 978-3-29095-124.    Weblinks  Literatur von und \u00fcber Erwin Raphael McManus im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek Homepage von Erwin McManus Website der Mosaic Church    Einzelnachweise",
                12.814058303833008
            ]
        ]
    },
    "tst-de-120": {
        "input": "Welche Leistung hat der Motor eines Aston Martin V12 Vanquish?",
        "query": "\n\nDer Motor des Aston Martin V12 Vanquish ist ein 5,9-Liter-V12-Motor mit einer Leistung von 573 PS (423 kW) bei 6000 Umdrehungen pro Minute.",
        "results": [
            [
                "Aston Martin V12 Vanquish. Er leistet maximal 343 kW (460 BHP/467 PS) und besitzt ein maximales Drehmoment von 542 Nm. Die S-Variante des V12 Vanquish unterscheidet sich nicht nur \u00e4u\u00dferlich, sondern in der Motorisierung: so leistet er nun maximal 388 kW (528 PS) und das maximale Drehmoment steigt auf 577 Nm. Das Schaltgetriebe ist automatisiert (mit elektrohydraulisch bet\u00e4tigter Kupplung), hat sechs G\u00e4nge und stammt von TremecMagneti Marelli. Die ersten Vanquish-Modelle hatten aufgrund dieser automatisierten Schaltung (manuelle Schaltung eines Tremec T-56 Sechsganggetriebes, die automatisiert durchgef\u00fchrt wurde/im Unterschied zur Wandlerautomatik) einen schlechten Ruf.",
                3.2597813606262207
            ],
            [
                "Aston Martin V12 Vanquish. Er leistet maximal 343 kW (460 BHP/467 PS) und besitzt ein maximales Drehmoment von 542 Nm. Die S-Variante des V12 Vanquish unterscheidet sich nicht nur \u00e4u\u00dferlich, sondern in der Motorisierung: so leistet er nun maximal 388 kW (528 PS) und das maximale Drehmoment steigt auf 577 Nm. Das Schaltgetriebe ist automatisiert (mit elektrohydraulisch bet\u00e4tigter Kupplung), hat sechs G\u00e4nge und stammt von TremecMagneti Marelli. Die ersten Vanquish-Modelle hatten aufgrund dieser automatisierten Schaltung (manuelle Schaltung eines Tremec T-56 Sechsganggetriebes, die automatisiert durchgef\u00fchrt wurde/im Unterschied zur Wandlerautomatik) einen schlechten Ruf.",
                3.2597813606262207
            ],
            [
                "Aston Martin Vantage (2017). Der V12 hat den gleichen 5,2-Liter-Motor wie der 2020 vorgestellte Aston Martin V12 Speedster. Er ist 515 kW (700 PS) stark und beschleunigt das Fahrzeug in 3,5 s auf 100 km/h. Die H\u00f6chstgeschwindigkeit gibt Aston Martin mit 322 km/h an.  \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t     Valour   Auf Basis des Vantage",
                3.4760208129882812
            ],
            [
                "Aston Martin V12 Vanquish. Der angegebene Luftwiderstandsbeiwert wurde dadurch leicht von 0,33 auf 0,32 verbessert. Nicht ganz so subtil war die Leistungssteigerung von 476 PS auf 528 PS (460 bhp auf 520 bhp) und die damit verbundene H\u00f6chstgeschwindigkeit von 200 mph ( 321 km/h), was ihn zum schnellsten stra\u00dfentauglichen Aston Martin aller Zeiten machte. Erst der One-77 und der V12 Vantage S waren schneller. Ultimate Edition: Die Ultimate Edition, die 50 letzten Vanquish S V12, hatten eine einzigartige Farbkombination und Innenausstattung. Die Lackierung wird als \u2018Ultimate Black\u2019 bezeichnet und als Schwarz mit Sprenkel von rot und blau beschrieben.",
                4.321152687072754
            ],
            [
                "Aston Martin V12 Vanquish. Der angegebene Luftwiderstandsbeiwert wurde dadurch leicht von 0,33 auf 0,32 verbessert. Nicht ganz so subtil war die Leistungssteigerung von 476 PS auf 528 PS (460 bhp auf 520 bhp) und die damit verbundene H\u00f6chstgeschwindigkeit von 200 mph ( 321 km/h), was ihn zum schnellsten stra\u00dfentauglichen Aston Martin aller Zeiten machte. Erst der One-77 und der V12 Vantage S waren schneller. Ultimate Edition: Die Ultimate Edition, die 50 letzten Vanquish S V12, hatten eine einzigartige Farbkombination und Innenausstattung. Die Lackierung wird als \u2018Ultimate Black\u2019 bezeichnet und als Schwarz mit Sprenkel von rot und blau beschrieben.",
                4.321152687072754
            ]
        ]
    },
    "tst-de-121": {
        "input": "Mit welchem Partner gewann L\u00fc Lin 3 Weltmeisterschaften im Tischtennis?",
        "query": "\nDie Antwort lautet: Mit Liu Guoliang",
        "results": [
            [
                "Ma Long. Dort schlug er Zhang Jike im Finale mit 4:0 und vollendete somit innerhalb von weniger als 500 Tagen den Grand Slam aus Olympiasieg, Weltmeisterschaft und World-Cup-Titel. Nach Jan-Ove Waldner, Liu Guoliang, Kong Linghui und Zhang Jike war er der f\u00fcnfte m\u00e4nnliche Spieler, dem dies gelang, nach Zhang Jike der zweite, der alle drei Titel gleichzeitig hielt. Erg\u00e4nzt man diese gro\u00dfen Titel um den bei den World Tour Grand Finals, war er nach Kong Linghui der zweite Spieler, der alle vier gewinnen konnte, und der erste, der bei allen vier Turnieren gleichzeitig Titeltr\u00e4ger war. Zu diesem Zeitpunkt hatte er au\u00dferdem insgesamt 48 Monate (4 Jahre) an der Spitze der Weltrangliste verbracht, nur \u00fcbertroffen von Wang Liqin mit 54 Monaten. Dessen Rekord stellte Ma Long schlie\u00dflich im M\u00e4rz 2017 ein, seitdem ist er der Spieler, der die l\u00e4ngste Zeit auf Position 1 der Weltrangliste stand.",
                8.070981979370117
            ],
            [
                "Liu Guoliang. Mit diesem trat er wiederum im Doppel an und gewann mit ihm die Silbermedaille. Liu konnte insgesamt neun Medaillen (sechsmal Gold und dreimal Silber) bei Weltmeisterschaften gewinnen. Den Einzeltitel errang er 1999 in Eindhoven, ebenso den Titel im Doppel mit Kong Linghui. Dabei zeigte er als erster Spitzensportler einen R\u00fcckhand-Topspin mit Penholder-Schl\u00e4gerhaltung. In der Saison 1996/97 spielte Liu in der deutschen Bundesliga beim TTC J\u00fclich, entt\u00e4uschte jedoch als in der Mannschaft aufgestellte Nummer eins  mit einer 0:4 Bilanz.",
                8.40793228149414
            ],
            [
                "Liu Guoliang. Im Alter von 20 Jahren konnte er bei den Olympischen Sommerspielen 1996 in Atlanta sowohl im Einzel als auch im Doppel mit Kong Linghui die Goldmedaille gewinnen. Vier Jahre sp\u00e4ter bei den Olympischen Sommerspielen in Sydney wurde er im Einzel Dritter. Die Goldmedaille ging diesmal an seinen Doppel-Partner Kong Linghui. Mit diesem trat er wiederum im Doppel an und gewann mit ihm die Silbermedaille. Liu konnte insgesamt neun Medaillen (sechsmal Gold und dreimal Silber) bei Weltmeisterschaften gewinnen.",
                8.529888153076172
            ],
            [
                "Liu Guoliang. Er konnte in seiner Karriere Olympische Spiele, Weltmeisterschaften und den Weltcup gewinnen.     Werdegang  Liu stammt aus einer vierk\u00f6pfigen Familie. Er begann mit dem Tischtennis mit sechs Jahren. Im Alter von 20 Jahren konnte er bei den Olympischen Sommerspielen 1996 in Atlanta sowohl im Einzel als auch im Doppel mit Kong Linghui die Goldmedaille gewinnen. Vier Jahre sp\u00e4ter bei den Olympischen Sommerspielen in Sydney wurde er im Einzel Dritter.",
                9.109386444091797
            ],
            [
                "Liu Guoliang. Dabei zeigte er als erster Spitzensportler einen R\u00fcckhand-Topspin mit Penholder-Schl\u00e4gerhaltung. In der Saison 1996/97 spielte Liu in der deutschen Bundesliga beim TTC J\u00fclich, entt\u00e4uschte jedoch als in der Mannschaft aufgestellte Nummer eins  mit einer 0:4 Bilanz. Liu zog sich im Jahr 2002 vom aktiven Sport zur\u00fcck. Er wurde 2003 zum Trainer der chinesischen Tischtennis-Nationalmannschaft ernannt. Er f\u00fchrte diese bei den Olympischen Sommerspielen 2008 in Peking zum Mannschafts-Gold sowie zu einem Dreifach-Erfolg von Ma Lin, Wang Hao und Wang Liqin im Einzel.",
                9.247207641601562
            ]
        ]
    },
    "tst-de-122": {
        "input": "Wann spricht man vom Goldenen Zeitalter D\u00e4nemarks?",
        "query": "\nDas Goldene Zeitalter in D\u00e4nemark ist die Periode zwischen dem 16. und 17. Jahrhundert. In dieser Zeit erlebte D\u00e4nemark eine Bl\u00fctezeit der Kultur und des Handels.",
        "results": [
            [
                "Goldenes Zeitalter. In Polen-Litauen gilt die Regierungszeit der (sp\u00e4ten) Jagiellonen in der Fr\u00fchen Neuzeit als das Goldene Zeitalter. Das Goldene Zeitalter in Belarus ist eine Glanzzeit, die im 14. Jahrhundert einsetzte und bis ins 16. Jahrhundert dauerte, das Goldene Zeitalter der Niederlande eine kulturelle und wirtschaftliche Bl\u00fctezeit im 17. Jahrhundert. Als Goldenes Zeitalter D\u00e4nemarks bezeichnet man die Kulturbl\u00fcte dieses Landes in der ersten H\u00e4lfte des 19. Jahrhunderts. Ferner hat sich die Bezeichnung \u201eGoldenes Zeitalter des Perikles\u201c f\u00fcr eine glanzvolle Epoche der antiken Geschichte Athens eingeb\u00fcrgert. Die Bl\u00fctezeit des Islam wird auch h\u00e4ufig als \u201eGoldenes Zeitalter des Islam\u201c bezeichnet.",
                6.882486343383789
            ],
            [
                "Goldenes Zeitalter. In Polen-Litauen gilt die Regierungszeit der (sp\u00e4ten) Jagiellonen in der Fr\u00fchen Neuzeit als das Goldene Zeitalter. Das Goldene Zeitalter in Belarus ist eine Glanzzeit, die im 14. Jahrhundert einsetzte und bis ins 16. Jahrhundert dauerte, das Goldene Zeitalter der Niederlande eine kulturelle und wirtschaftliche Bl\u00fctezeit im 17. Jahrhundert. Als Goldenes Zeitalter D\u00e4nemarks bezeichnet man die Kulturbl\u00fcte dieses Landes in der ersten H\u00e4lfte des 19. Jahrhunderts. Ferner hat sich die Bezeichnung \u201eGoldenes Zeitalter des Perikles\u201c f\u00fcr eine glanzvolle Epoche der antiken Geschichte Athens eingeb\u00fcrgert. Die Bl\u00fctezeit des Islam wird auch h\u00e4ufig als \u201eGoldenes Zeitalter des Islam\u201c bezeichnet.",
                6.882486343383789
            ],
            [
                "Goldenes Zeitalter (Niederlande). Huizinga vermutet, dass sich der Begriff des Goldenen Zeitalters dauerhaft festsetzte, nachdem der Historiker Pieter Lodewijk Muller 1897 sein Buch mit dem Arbeitstitel Republiek der Vereenigde Nederlanden in haar bloeitijd  \u201a Die Republik der Vereinigten Niederlanden in ihrer Bl\u00fctezeit\u2018, auf Wunsch des Verlegers Onze Gouden Eeuw  \u201a Unser Goldenes Zeitalter\u2018, nennen musste. Durch die Heirat des sp\u00e4teren Kaisers Maximilian mit der Herzogstochter Maria von Burgund und deren fr\u00fchen Tod kamen die Niederlande unter die Herrschaft der Habsburger.",
                8.489633560180664
            ],
            [
                "Goldenes Zeitalter (Niederlande). Huizinga vermutet, dass sich der Begriff des Goldenen Zeitalters dauerhaft festsetzte, nachdem der Historiker Pieter Lodewijk Muller 1897 sein Buch mit dem Arbeitstitel Republiek der Vereenigde Nederlanden in haar bloeitijd  \u201a Die Republik der Vereinigten Niederlanden in ihrer Bl\u00fctezeit\u2018, auf Wunsch des Verlegers Onze Gouden Eeuw  \u201a Unser Goldenes Zeitalter\u2018, nennen musste. Durch die Heirat des sp\u00e4teren Kaisers Maximilian mit der Herzogstochter Maria von Burgund und deren fr\u00fchen Tod kamen die Niederlande unter die Herrschaft der Habsburger.",
                8.489633560180664
            ],
            [
                "Goldenes Zeitalter (Niederlande). Daraufhin entbrach eine \u00f6ffentliche Debatte \u00fcber den Begriff. Eine weitere M\u00f6glichkeit der Neutralisierung des Begriffs ist vom sogenannten Goldenen Zeitalter zu sprechen.     Siehe auch  Liste von Personen des Goldenen Zeitalters der Niederlande Niederl\u00e4ndische Literatur    ",
                8.77424430847168
            ]
        ]
    },
    "tst-de-123": {
        "input": "Was ist die Postleitzahl der franz\u00f6sischen Gemeinde Le Monteil?",
        "query": "Die Postadresse der Gemeinde \"Le Monetail\" in Frankreich lautet: 13120 Le Montel. Die Post-Leitzahlen in der Region sind 83, 93 und 26.\n\nEs ist wichtig zu beachten, dass die franz\u00f6sische Post nicht nach Postcodes arbeitet, sondern nach Departements und Gemeinden. Daher ist es schwierig, eine spezifische PLZ f\u00fcr eine bestimmte Gemeinde zu finden. Stattdessen wird die Gemeinde und das Deparment angegeben. In diesem Fall ist das die Region \"Auvergne-Rh\u00f4ne Alpes\".<|im_end|>  \n",
        "results": [
            [
                "Franz\u00f6sische Sprache. wirr], jardin \u201a Garten\u2018, l\u00e9cher \u201alecken\u2018, saule \u201a Salweide\u2018). Au\u00dferdem sind Ortsnamen in Nordfrankreich, die auf -court, -ville und -vic enden, meist fr\u00e4nkischer Herkunft. Hierbei vollzog sich der geschichtlich bemerkenswerte Vorgang, dass sich die Franken sprachlich dem Vulg\u00e4rlatein der besiegten gallo-romanischen Bev\u00f6lkerung bis auf wenige verbleibende fr\u00e4nkische Einfl\u00fcsse anpassten.",
                9.284784317016602
            ],
            [
                "Franz\u00f6sische Sprache. wirr], jardin \u201a Garten\u2018, l\u00e9cher \u201alecken\u2018, saule \u201a Salweide\u2018). Au\u00dferdem sind Ortsnamen in Nordfrankreich, die auf -court, -ville und -vic enden, meist fr\u00e4nkischer Herkunft. Hierbei vollzog sich der geschichtlich bemerkenswerte Vorgang, dass sich die Franken sprachlich dem Vulg\u00e4rlatein der besiegten gallo-romanischen Bev\u00f6lkerung bis auf wenige verbleibende fr\u00e4nkische Einfl\u00fcsse anpassten.",
                9.284784317016602
            ],
            [
                "Frankreich. Themenheft von Aus Politik und Zeitgeschichte, Beilage zu \u201eDas Parlament\u201c, 38, Bonn, 17. September 2007 ISSN 0479-611X.    Weblinks   Literatur von und \u00fcber Frankreich im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek Offizielle Website der franz\u00f6sischen Verwaltung (franz\u00f6sisch) Website des franz\u00f6sischen Au\u00dfenministeriums (mehrsprachig) Website der Franz\u00f6sischen Zentrale f\u00fcr Tourismus (mehrsprachig) L\u00e4nderinformationen des deutschen Ausw\u00e4rtigen Amtes zu Frankreich L\u00e4nderprofil des deutschen Statistischen Bundesamtes Datenbank inhaltlich erschlossener Literatur zur gesellschaftlichen, politischen und wirtschaftlichen Situation in Frankreich",
                9.304437637329102
            ],
            [
                "Frankreich. Themenheft von Aus Politik und Zeitgeschichte, Beilage zu \u201eDas Parlament\u201c, 38, Bonn, 17. September 2007 ISSN 0479-611X.    Weblinks   Literatur von und \u00fcber Frankreich im Katalog der Deutschen Nationalbibliothek Offizielle Website der franz\u00f6sischen Verwaltung (franz\u00f6sisch) Website des franz\u00f6sischen Au\u00dfenministeriums (mehrsprachig) Website der Franz\u00f6sischen Zentrale f\u00fcr Tourismus (mehrsprachig) L\u00e4nderinformationen des deutschen Ausw\u00e4rtigen Amtes zu Frankreich L\u00e4nderprofil des deutschen Statistischen Bundesamtes Datenbank inhaltlich erschlossener Literatur zur gesellschaftlichen, politischen und wirtschaftlichen Situation in Frankreich",
                9.304437637329102
            ],
            [
                "Frankreich. Au\u00dferdem kann die Communaut\u00e9 de Communes ihre Anliegen besser beim Staat vertreten. 2022 gab es 1254 Communaut\u00e9s de Communes, in denen die \u00fcberwiegende Mehrheit der Bev\u00f6lkerung lebt. Verwaltungsrechtliche Sonderstatus gelten f\u00fcr die \u00dcberseegebiete (Collectivit\u00e9s d\u2019outre-mer, COM) Franz\u00f6sisch-Polynesien, Saint-Barth\u00e9lemy, Saint-Martin, Saint-Pierre und Miquelon, Wallis und Futuna, die Gebietsk\u00f6rperschaft mit Sonderstatus (Collectivit\u00e9 sui generis) Neukaledonien und die Franz\u00f6sischen S\u00fcd- und Antarktisgebiete (Terres australes et antarctiques fran\u00e7aises, TAAF) sowie die Clipperton-Insel. Frankreich sowie seine \u00dcberseeregionen und -d\u00e9partements und Saint-Martin sind Teil der Europ\u00e4ischen Union. Die restlichen \u00dcberseegebiete sind keine Mitglieder der Europ\u00e4ischen Union.",
                9.326738357543945
            ]
        ]
    },
    "tst-de-124": {
        "input": "In welche Partie trat Pietro Nenni im Jahr 1908 ein?",
        "query": "\n\nDie Frage bezieht sich auf die politische Karriere von Pietro Nenni. Er trat der Partito Socialista d'Italia (Italian Sozialistische Partei) im Jahr 1908 bei.",
        "results": [
            [
                "Pietro Nenni. Pietro Nenni (* 9. Februar 1891 in Faenza, Provinz Ravenna; \u2020 1. Januar 1980 in Rom) war ein italienischer Politiker. Er war von 1949 bis 1963 Vorsitzender der Partito Socialista Italiano (PSI), 1963 bis 1968 stellvertretender Ministerpr\u00e4sident sowie 1946\u201347 und 1968\u201369 Au\u00dfenminister Italiens.     Leben   Nenni wuchs in einfachen Verh\u00e4ltnissen in der Romagna auf, mit f\u00fcnf Jahren verlor er seinen Vater. Er ver\u00f6ffentlichte 1908 seine ersten Artikel als Journalist und trat im selben Jahr in die linksliberale Partito Repubblicano Italiano (PRI) ein.",
                4.207054138183594
            ],
            [
                "Pietro Nenni. Nach dem Ende der Monarchie und der Ausrufung der italienischen Republik war Nenni von Oktober 1946 bis Februar 1947 italienischer Au\u00dfenminister. Im Vorfeld der Parlamentswahl 1948 f\u00fchrte Nenni die Sozialistische Partei in ein Volksfront-B\u00fcndnis (Fronte Democratico Popolare) mit der st\u00e4rkeren Kommunistischen Partei Italiens (PCI) unter Palmiro Togliatti. Dies l\u00f6ste die Abspaltung der antikommunistischen Sozialdemokraten um Giuseppe Saragat als PSLI (sp\u00e4ter PSDI) aus.   Der Historiker Hans Woller bezeichnete Nennis Vorstellung einer linken Volksfront in Italien als zentralen politischen Fehler der fr\u00fchen Nachkriegszeit:   Von 1948 bis 1970 geh\u00f6rte Nenni dem italienischen Parlament ununterbrochen als Abgeordneter an.",
                4.976479530334473
            ],
            [
                "Pietro Nenni. Zugleich mit der Regierung Rumor zerbrach 1969 die vereinigte Sozialistische Partei wieder in ihre beiden Bestandteile PSI und PSDI, Nenni trat von allen Partei\u00e4mtern zur\u00fcck. Sein einstiger Rivale Giuseppe Saragat, der inzwischen Staatspr\u00e4sident war, ernannte Nenni 1970 zum Senator auf Lebenszeit. Pietro Nenni war ab 1911 mit Carmela (genannt Carmen) Emiliani (1893\u20131966) verheiratet. Das Paar hatte vier T\u00f6chter: die Politikerin und Journalistin Giuliana Nenni (1911\u20132002), Eva Nenni (1913\u20131997), die antifaschistische Widerstandsk\u00e4mpferin Vittoria Nenni (* 1915, starb 1943 im Vernichtungslager Auschwitz) und Luciana Nenni (1921\u20132008).     Literatur  Franco Andreucci, Tommaso Detti (Hrsg.):",
                6.110173225402832
            ],
            [
                "Pietro Nenni. Das Ergebnis der Vereinten Sozialisten bei der Parlamentswahl 1968 war deutlich schw\u00e4cher als zuvor die Summe der beiden Vorg\u00e4ngerparteien, w\u00e4hrend Kommunisten und linkssozialistische PSIUP zugewannen. Von Dezember 1968 bis zum R\u00fccktritt des ersten Kabinetts von Mariano Rumor im Juni 1969 fungierte Nenni ein weiteres Mal als Au\u00dfenminister Italiens. Nenni war begeisterter Europapolitiker, bef\u00fcrwortete die Unterzeichnung des Atomwaffensperrvertrags (1968) und engagierte sich f\u00fcr die Aufnahme diplomatischer Beziehungen Italiens zur Volksrepublik China, die nach dem Ende seiner Amtszeit 1970 erfolgte. Zugleich mit der Regierung Rumor zerbrach 1969 die vereinigte Sozialistische Partei wieder in ihre beiden Bestandteile PSI und PSDI, Nenni trat von allen Partei\u00e4mtern zur\u00fcck. Sein einstiger Rivale Giuseppe Saragat, der inzwischen Staatspr\u00e4sident war, ernannte Nenni 1970 zum Senator auf Lebenszeit.",
                6.838619232177734
            ],
            [
                "Pietro Nenni. Leben   Nenni wuchs in einfachen Verh\u00e4ltnissen in der Romagna auf, mit f\u00fcnf Jahren verlor er seinen Vater. Er ver\u00f6ffentlichte 1908 seine ersten Artikel als Journalist und trat im selben Jahr in die linksliberale Partito Repubblicano Italiano (PRI) ein. Im Italienisch-T\u00fcrkischen Krieg um Libyen 1911/12 vertrat Nenni eine pazifistische Linie. W\u00e4hrend des gegen den Krieg gerichteten Generalstreiks der Gewerkschaft CGL wurde er in Forl\u00ec ebenso wie der damalige Sozialist Benito Mussolini verhaftet. Beide M\u00e4nner wurden in dieselbe Zelle gesperrt und waren in der Folgezeit miteinander befreundet.",
                7.098856449127197
            ]
        ]
    },
    "tst-de-125": {
        "input": "Wie hei\u00dft die K\u00fcnstlergruppe dessen Werke in einem von Michele de Lucchi entworfenen Pavillon des Groninger Museums ausgestellt sind?",
        "query": "Die Kunsterguppe heisst \"De Stijl\".<|im_end|>  \n",
        "results": [
            [
                "Michele De Lucchi. Michele De Lucchi wurde 2001 an der Universit\u00e4t Venedig zum Professor der Fakult\u00e4t Design und Kunst ernannt und erhielt 2006 f\u00fcr seine Bem\u00fchungen um die Lebens- und Wohnqualit\u00e4t, einen Ehrendoktortitel an der Kingston Universit\u00e4t.     Werk  Neben zahlreichen Ausstellungen im Museo Diocesano d\u2019Ivrea, auf der Triennale di Milano, im Permanente di Milano, dem Palazzo delle Esposizioni di Roma oder dem Neuen Museum Berlin, findet man seine Arbeiten auch in der st\u00e4ndigen Sammlung des Centre Georges Pompidou in Paris.   Design-Entw\u00fcrfe   Er entwarf Computer f\u00fcr Olivetti, Tischlampen f\u00fcr Artemide, T\u00fcrkn\u00e4ufe f\u00fcr Valli Columbo, Klebebandspender f\u00fcr Pelikan, St\u00fchle, Vasen und B\u00fcrom\u00f6bel und stattete Ausstellungen, Banken in Deutschland, Appartementh\u00e4user in Japan aus. De Lucchis Neigung zu Farbe und Formverspieltheit kommt bei seinen M\u00f6belentw\u00fcrfen wie beispielsweise den Beistelltisch \u201eKristall\u201c zum Ausdruck, den er 1981 f\u00fcr Memphis entwarf und der an ein vierf\u00fc\u00dfiges Tier erinnert.  ",
                7.131718635559082
            ],
            [
                "Michele De Lucchi. In den 1980er Jahren entwarf De Lucchi f\u00fcr die \u201ejungen Wilden\u201c postmoderne M\u00f6bel, Wohnaccessoires und Laminat. 1988 gr\u00fcndete er das eigene \u201eStudio De Lucchi\u201c, zuvor war er 1979 als Designberater f\u00fcr das Unternehmen Olivetti t\u00e4tig, bei dem er 1992 zum Chefdesigner ernannt wurde. 1998 gr\u00fcndete er die Firma \u201eamdl\u201c mit B\u00fcros in Mailand und Rom. Michele De Lucchi wurde 2001 an der Universit\u00e4t Venedig zum Professor der Fakult\u00e4t Design und Kunst ernannt und erhielt 2006 f\u00fcr seine Bem\u00fchungen um die Lebens- und Wohnqualit\u00e4t, einen Ehrendoktortitel an der Kingston Universit\u00e4t.     Werk  Neben zahlreichen Ausstellungen im Museo Diocesano d\u2019Ivrea, auf der Triennale di Milano, im Permanente di Milano, dem Palazzo delle Esposizioni di Roma oder dem Neuen Museum Berlin, findet man seine Arbeiten auch in der st\u00e4ndigen Sammlung des Centre Georges Pompidou in Paris.  ",
                7.478905200958252
            ],
            [
                "Michele De Lucchi. Er entwarf Computer f\u00fcr Olivetti, Tischlampen f\u00fcr Artemide, T\u00fcrkn\u00e4ufe f\u00fcr Valli Columbo, Klebebandspender f\u00fcr Pelikan, St\u00fchle, Vasen und B\u00fcrom\u00f6bel und stattete Ausstellungen, Banken in Deutschland, Appartementh\u00e4user in Japan aus. De Lucchis Neigung zu Farbe und Formverspieltheit kommt bei seinen M\u00f6belentw\u00fcrfen wie beispielsweise den Beistelltisch \u201eKristall\u201c zum Ausdruck, den er 1981 f\u00fcr Memphis entwarf und der an ein vierf\u00fc\u00dfiges Tier erinnert.   1981: Sofa \u201eLido\u201c, Memphis 1981: Leuchte \u201eOceanic\u201c, Memphis 1981: Beistelltisch \u201eKristall\u201c, Memphis 1987: Leuchte \u201eTolomeo\u201c, Artemide mit Giancarlo Fassina 1988: B\u00fcro-Utensilien \u201eSegmenti\u201c, Kartell 1995:",
                7.620033264160156
            ],
            [
                "Michele De Lucchi. Compasso d\u2019Oro f\u00fcr Leuchte \u201eTolomeo\u201c 1997: Design Team of the Year, Deutschland 2015: A&W Architektur & Wohnen Designer des Jahres    Literatur  Hans H\u00f6ger: Michele De Lucchi. M\u00fcnchen 2001, ISBN 3-421-03279-3 C.Fiell & P. Fiell: Chairs. K\u00f6ln",
                8.009865760803223
            ],
            [
                "Michele De Lucchi. Notebook \u201eEchos 20\u201c 1999: Drucker \u201eArt Jet 20\u201c, Olivetti Zu seinen Kunden z\u00e4hlen Vistosi, Haworth, Fontana Arte, Artemide, RB Rossanan, Arflex, Acerbis und Bodum. Bauwerke Neben Geb\u00e4uden f\u00fcr die Deutsche Bank und dem Frankfurter Reisezentrum der Deutschen Bahn entwarf Michele De Lucchi auch Geb\u00e4ude f\u00fcr einige italienische Banken, deren Corporate Image er damit nachhaltig pr\u00e4gte.   2012: Jakobskapelle, Auerberg (Gemeinde Irschenberg) 2022: Novartis-Pavillon, Novartis-Campus Basel mit",
                8.390504837036133
            ]
        ]
    },
    "tst-de-126": {
        "input": "Wie hei\u00dft das Heimatkloster des Lamas Ch\u00f6gyam Trungpa?",
        "query": "Das Heimklosters des Lama Chogyam Tunga ist Kagyu Samye Ling in Schottland.\n\n<|im_end|>\n",
        "results": []
    },
    "tst-de-127": {
        "input": "In welcher Stadt liegt das Zeichentrickstudio Bee Train?",
        "query": "Das Zeichetrickeinstudio \"Bee Train\" befindet sich in Tokio, Japan.\n\n<|im_end|>  \n",
        "results": [
            [
                "Bee Train. Bee Train K.K. (japanisch \u30d3\u30a3\u30fc\u30c8\u30ec\u30a4\u30f3\u682a\u5f0f\u4f1a\u793e, B\u012btorein Kabushiki-gaisha, engl. BEE TRAIN Production Inc.) ist ein japanisches Zeichentrickstudio mit Sitz in Musashino, das unter anderem an der Produktion von Anime-Serien wie Noir, .hack//SIGN und Madlax mitwirkte.     Geschichte  Bee Train wurde am 5. Juni 1997 von K\u014dichi Mashimo als ein Tochterstudio von Production I.G gegr\u00fcndet und arbeitete mit XEBEC, einem weiteren Tochterstudio, eng zusammen.",
                6.808696269989014
            ],
            [
                "Bee Train. Production Inc.) ist ein japanisches Zeichentrickstudio mit Sitz in Musashino, das unter anderem an der Produktion von Anime-Serien wie Noir, .hack//SIGN und Madlax mitwirkte.     Geschichte  Bee Train wurde am 5. Juni 1997 von K\u014dichi Mashimo als ein Tochterstudio von Production I.G gegr\u00fcndet und arbeitete mit XEBEC, einem weiteren Tochterstudio, eng zusammen. Das Studio selbst wurde auf Bitte Mashimos mit dem Ziel geschaffen, weder Verluste noch Profit zu machen und sollte als \u201eKrankenhaus f\u00fcr Animatoren\u201c dienen. Die ersten Ver\u00f6ffentlichungen des Studios waren Anime-Adaptionen von Computerspielen, wie PoPoLoCrois, Arc the Lad, Wild ARMs oder Medabots. Diese wurden als Beigaben zu den Spielen produziert.",
                7.448236465454102
            ],
            [
                "Bee Train. Weitere Anime-Produktionen      Weblinks  Offizielle Website (japanisch) Eine Auflistung weiterer Produktionen auf Anime News Network.com (englisch)     Einzelnachweise",
                10.630539894104004
            ],
            [
                "Bee Train. Diese trug den Namen .hack//Liminality und wurde als Bonusmaterial zu den vier verschiedenen Spielen ver\u00f6ffentlicht. Parallel dazu fiel die Entscheidung die Spiele \u00fcber eine Fernsehserie, welche 2002 als .hack//SIGN erschien, zu bewerben. Diese Serie entwickelte sich zu einem der bekanntesten Werke von Bee Train.     Yuri-Fandom   Da in den meisten Produktionen die Protagonistinnen als ausdrucksstarke weibliche Leitfiguren portr\u00e4tiert werden, die untereinander in spekulativ-mehrdeutigen Beziehungen stehen, besitzt Bee Train im Yuri-Fandom eine gewisse Anh\u00e4ngerschaft.    ",
                11.305633544921875
            ],
            [
                "Bee Train. Yuri-Fandom   Da in den meisten Produktionen die Protagonistinnen als ausdrucksstarke weibliche Leitfiguren portr\u00e4tiert werden, die untereinander in spekulativ-mehrdeutigen Beziehungen stehen, besitzt Bee Train im Yuri-Fandom eine gewisse Anh\u00e4ngerschaft.     Produktionen     Fernsehserien      Weitere Anime-Produktionen      Weblinks  Offizielle Website (japanisch)",
                11.604225158691406
            ]
        ]
    },
    "tst-de-128": {
        "input": "Mit welchem NHL-Profi ist die Skirennl\u00e4uferin Karen Percy verheiratet?",
        "query": "Karen Percys Ehemann ist der ehemalige NHl-Spieler und heutige Sportkommentator Mike Milbury.\n\n<|im_end|>\n",
        "results": [
            [
                "Karen Percy. Im Verlaufe ihrer Karriere war sie siebenmal kanadische Meisterin geworden (Abfahrt 1986, Super-G 1985\u20131988, Riesenslalom 1988 und 1989).     Pers\u00f6nliches  Percy ist mit dem ehemaligen NHL-Profi Kevin Lowe verheiratet. Ihr Sohn Keegan Lowe schaffte ebenfalls den Sprung in die h\u00f6chste Eishockeyliga Nordamerikas.     Weblinks  Karen Percy in der Datenbank des Internationalen Skiverbands (englisch) Karen Percy in der Datenbank von Ski-DB (englisch) Karen Percy in der Datenbank von Olympedia.org (englisch) Kurzportr\u00e4t von Karen Percy",
                6.299494743347168
            ],
            [
                "Karen Percy. Karen Percy (* 10. Oktober 1966 in Banff, Alberta) ist eine ehemalige kanadische Skirennl\u00e4uferin.     Biografie   Ihren ersten Podestplatz erreichte die damals knapp 20-j\u00e4hrige Percy in der Abfahrt von Sunshine (CAN), 1986 mit der Startnummer 30. Bei den Olympischen Spielen 1988 in Calgary gewann sie in ihrer n\u00e4heren Heimat Bronze in der Abfahrt (hinter Marina Kiehl und Brigitte Oertli) und im Super-G (hinter Sigrid Wolf und Michela Figini). Als Vierte verpasste sie in der Alpinen Kombination die Medaillenr\u00e4nge nur knapp.",
                7.26863431930542
            ],
            [
                "Karen Percy. Weblinks  Karen Percy in der Datenbank des Internationalen Skiverbands (englisch) Karen Percy in der Datenbank von Ski-DB (englisch) Karen Percy in der Datenbank von Olympedia.org (englisch) Kurzportr\u00e4t von Karen Percy",
                8.697933197021484
            ],
            [
                "Olympische Winterspiele 1988/Ski Alpin \u2013 Abfahrt (Frauen). Die Silbermedaille holte die Schweizerin Brigitte Oertli vor der Kanadierin Karen Percy, die die Bronzemedaille gewann.     Ergebnisse      Weblinks  Abfahrt bei den Olympischen Winterspielen 1988 in der Datenbank von Olympedia.org (englisch)",
                10.81406307220459
            ],
            [
                "Karen Percy. Bei den Olympischen Spielen 1988 in Calgary gewann sie in ihrer n\u00e4heren Heimat Bronze in der Abfahrt (hinter Marina Kiehl und Brigitte Oertli) und im Super-G (hinter Sigrid Wolf und Michela Figini). Als Vierte verpasste sie in der Alpinen Kombination die Medaillenr\u00e4nge nur knapp. Bei den Skiweltmeisterschaften 1989 in Vail wurde sie Vize-Weltmeisterin in der Abfahrt hinter Maria Walliser. Einen Weltcupsieg realisierte sie nie. Als Bestresultate erzielte sie vier 2. Pl\u00e4tze:  Abfahrt von Zinal (SUI), 1988 Super-G von Lake Louise (CAN), 1989 Kombination von Mellau (AUT), 1989 Kombination von Grindelwald (SUI), 1989 Obschon sie eine Spezialistin f\u00fcr die schnellen Disziplinen war, erreichte sie auch im Riesenslalom und im Slalom R\u00e4nge unter den ersten 10.",
                12.419084548950195
            ]
        ]
    },
    "tst-de-129": {
        "input": "Wie hei\u00dft der letzte Film des armenischen Regisseurs Sergei Iossifowitsch Paradschanow?",
        "query": "Der letzter Film von Sergej Parad\u017eanov ist \"Der Schwan\".<|im_end|>  \n",
        "results": [
            [
                "Sergei Iossifowitsch Paradschanow. Ein autobiografischer Film unter dem Titel The Confession konnte nicht mehr fertiggestellt werden. Das Filmmaterial wurde sp\u00e4ter Bestandteil einer Dokumentation \u00fcber das Leben des Filmregisseurs, Parajanov: The Last Spring, die den Preis der Russischen Filmakademie gewann. Paradschanow starb an Krebs. 1991 wurde in Jerewan das ihm gewidmete Sergei Paradschanow Museum er\u00f6ffnet, das 2016 in die Liste der Sch\u00e4tze der europ\u00e4ischen Filmkultur der Europ\u00e4ischen Filmakademie aufgenommen wurde. Seit 2005 wird auf dem Filmfestival \u201eGoldene Aprikose\u201c in Jerewan ein nach ihm benannter Preis f\u00fcr das Lebenswerk an international renommierte Regisseure vergeben.",
                6.365411281585693
            ],
            [
                "Sergei Iossifowitsch Paradschanow. 1982 wurde er dort wegen angeblicher Beamtenbestechung erneut verhaftet und verbrachte fast ein Jahr in einem georgischen Gef\u00e4ngnis. 1984 wurde das Arbeitsverbot auf Betreiben der georgischen Nomenklatura aufgehoben und Paradschanow durfte wieder Filme drehen. Im gleichen Jahr entstand Ambawi Suramis zichitsa, 1985 folgte ein Dokumentarfilm \u00fcber den georgischen Maler Niko Pirosmani. In Tiflis wurde eine erste Ausstellung seiner bildenden Kunstwerke er\u00f6ffnet. Sein letzter Film Kerib, der Spielmann (Aschugi Qaribi, A\u015f\u0131k Kerib) entstand 1988 in Aserbaidschan nach einer Romanvorlage von Michail Lermontow.",
                6.953075885772705
            ],
            [
                "Sergei Iossifowitsch Paradschanow. russisch \u0421\u0435\u0440\u0433\u0435\u0439 \u0418\u043e\u0441\u0438\u0444\u043e\u0432\u0438\u0447 \u041f\u0430\u0440\u0430\u0434\u0436\u0430\u043d\u043e\u0432; * 9. Januar 1924 in Tiflis, Georgische SSR, Sowjetunion, heute Tbilisi, Georgien; \u2020 21. Juli 1990 in Jerewan, Sowjetunion, heute Armenien) war ein sowjetischer Filmregisseur armenischer Herkunft. Der \u201eKinorebell\u201c war einer der originellsten und gefeiertsten Regisseure des 20. Jahrhunderts. Seine Arbeit spiegelt die ethnische Vielfalt des Kaukasus wider.    ",
                7.105730056762695
            ],
            [
                "Sergei Iossifowitsch Paradschanow. 1962 lie\u00df er sich scheiden. Sein Neffe Georgi Paradschanow ist ebenfalls Regisseur.     Zitate  \u201eIm Tempel des Films gibt es Bilder, Licht und Realit\u00e4t. Sergei Paradschanow war der Meister dieses Tempels.\u201c (Jean-Luc Godard).",
                7.3571929931640625
            ],
            [
                "Sergei Iossifowitsch Paradschanow. Sein Filmprojekt Kiewer Freskos wurde abgebrochen, das Filmmaterial ins Archiv verbannt. 1966 verlegte er seinen Wohnsitz nach Jerewan, produzierte dort einen Dokumentarfilm. 1969 stellte er einen surrealen Spielfilm \u00fcber den armenischen Troubadour Sayat Nova fertig. Das Werk durfte nicht den vom Regisseur gew\u00e4hlten Namen tragen, musste in Zwet granata (russisch, \u201eDie Farbe des Granatapfels\u201c) ge\u00e4ndert werden. Der Regisseur Sergei Jutkewitsch wurde beauftragt, eine ideologisch gegl\u00e4ttete russische Sprachversion herzustellen.",
                7.4802045822143555
            ]
        ]
    },
    "tst-de-130": {
        "input": "Wie heiss die Hauptstadt der Provinz Oudalan in Burkina Faso?",
        "query": "\nDie Hauptstadt von Burkin Fasos Provinz ist Ouagadougou. Die Stadt liegt auf einer H\u00f6he von 1.200 Metern \u00fcber dem Meeresspiegel.",
        "results": [
            [
                "Oudalan. Oudalan ist eine Provinz in der Region Sahel im westafrikanischen Staat Burkina Faso mit 245.087 Einwohnern (2013) auf 9832 km\u00b2. Die ganz im Norden liegende Provinz ist benannt nach einem Tuareg-Clan, der seit dem 18. Jahrhundert \u00fcber Oudalan herrscht, aber heute nur noch symbolische Macht besitzt. Die Provinz besteht aus den Departements D\u00e9ou, Gorom-Gorom, Oursi, Markoye und Tin-Akoff. Hauptstadt der 1984 geschaffenen Provinz ist Gorom-Gorom. Vorherrschende Ethnien sind Tuareg und Fulbe.",
                5.128389835357666
            ],
            [
                "Burkina Faso. Die beiden gr\u00f6\u00dften nat\u00fcrlichen Seen Burkina Fasos, der Bamsee und der Demsee, liegen etwa 100 km n\u00f6rdlich von Ouagadougou. Zahlreiche Fl\u00fcsse wurden zu Seen gestaut, so liegen im S\u00fcdosten der Kompienga- und im S\u00fcden der Bagr\u00e9-Stausee, die beide jeweils ein Speicherkraftwerk antreiben. Im Nordwesten wurde der Sourou gestaut, w\u00e4hrend der Ziga-Stausee seit Juli 2004 die westlich gelegene Hauptstadt mit Wasser versorgt. Insgesamt gibt es in Burkina Faso 2100 Stauseen mit einer Speicherkapazit\u00e4t von 4,6 km\u00b3.    Vegetation    In Burkina Faso sind 2067 Arten h\u00f6herer Pflanzen bekannt, den gr\u00f6\u00dften Anteil daran haben die S\u00fc\u00dfgr\u00e4ser und Schmetterlingsbl\u00fctler.",
                5.9478068351745605
            ],
            [
                "Burkina Faso. Die beiden gr\u00f6\u00dften nat\u00fcrlichen Seen Burkina Fasos, der Bamsee und der Demsee, liegen etwa 100 km n\u00f6rdlich von Ouagadougou. Zahlreiche Fl\u00fcsse wurden zu Seen gestaut, so liegen im S\u00fcdosten der Kompienga- und im S\u00fcden der Bagr\u00e9-Stausee, die beide jeweils ein Speicherkraftwerk antreiben. Im Nordwesten wurde der Sourou gestaut, w\u00e4hrend der Ziga-Stausee seit Juli 2004 die westlich gelegene Hauptstadt mit Wasser versorgt. Insgesamt gibt es in Burkina Faso 2100 Stauseen mit einer Speicherkapazit\u00e4t von 4,6 km\u00b3.    Vegetation    In Burkina Faso sind 2067 Arten h\u00f6herer Pflanzen bekannt, den gr\u00f6\u00dften Anteil daran haben die S\u00fc\u00dfgr\u00e4ser und Schmetterlingsbl\u00fctler.",
                5.9478068351745605
            ],
            [
                "Burkina Faso. Die beiden gr\u00f6\u00dften nat\u00fcrlichen Seen Burkina Fasos, der Bamsee und der Demsee, liegen etwa 100 km n\u00f6rdlich von Ouagadougou. Zahlreiche Fl\u00fcsse wurden zu Seen gestaut, so liegen im S\u00fcdosten der Kompienga- und im S\u00fcden der Bagr\u00e9-Stausee, die beide jeweils ein Speicherkraftwerk antreiben. Im Nordwesten wurde der Sourou gestaut, w\u00e4hrend der Ziga-Stausee seit Juli 2004 die westlich gelegene Hauptstadt mit Wasser versorgt. Insgesamt gibt es in Burkina Faso 2100 Stauseen mit einer Speicherkapazit\u00e4t von 4,6 km\u00b3.    Vegetation    In Burkina Faso sind 2067 Arten h\u00f6herer Pflanzen bekannt, den gr\u00f6\u00dften Anteil daran haben die S\u00fc\u00dfgr\u00e4ser und Schmetterlingsbl\u00fctler.",
                5.9478068351745605
            ],
            [
                "Burkina Faso. Der panafrikanistisch-sozialistisch orientierte Pr\u00e4sident Thomas Sankara, der nach einer Phase politischer Instabilit\u00e4t 1983 durch einen Staatsstreich die Macht erlangt hatte, lie\u00df das Land umbenennen. Administrative und kulturelle Hauptstadt des rund 20,1 Millionen Einwohner z\u00e4hlenden Landes ist die zentral gelegene Millionenstadt Ouagadougou. Der vorwiegend flache Binnenstaat mit Anteilen an der Gro\u00dflandschaft des Sudan und der Sahelzone ist durch tropisches Klima und verschiedenartige Savannenlandschaften gepr\u00e4gt. Etwa die H\u00e4lfte der Burkiner (Burkinabe) z\u00e4hlt zur politisch dominierenden Ethnie der Mossi, die bis zur Kolonisierung durch Frankreich Ende des 19. Jahrhunderts in mehreren streng hierarchisch organisierten Reichen lebten. In Burkina Faso werden etwa 60 einheimische Sprachen gesprochen.",
                6.422834396362305
            ]
        ]
    },
    "tst-de-131": {
        "input": "Gegen welchen Verein gewann Fredrikstad FK den norwegischen Pokal im Herrenfu\u00dfball?",
        "query": "Fredrikstadt Fk gewann den Norwegischen Fu\u00dfballpokal im Jahr 2001 gegen den Verein Viking Fotballklubb.\n\n<|im_end|>  \n",
        "results": [
            [
                "Fredrikstad FK. Die Saison 2006 wurde nach einem 3:0-Finalsieg gegen Sandefjord Fotball mit dem ersten Pokalgewinn seit \u00fcber 20 Jahren gekr\u00f6nt. In der Spielzeit 2008 wurde der Verein norwegischer Vizemeister hinter Stab\u00e6k Fotball. Nach dem 14. Platz im folgenden Jahr und dem verlorenen Relegationsspiel gegen den Nachbarn aus Sarpsborg musste Fredrikstad die h\u00f6chste Spielklasse wieder verlassen. 2010 feierte der Klub den direkten Wiederaufstieg, in der Relegationsrunde setzte man sich gegen H\u00f8nefoss BK durch. 2012 stieg man jedoch erneut ab.",
                3.482105016708374
            ],
            [
                "Fredrikstad FK. Fredrikstad FK ist mit neun Meistertiteln und zw\u00f6lf Pokalsiegen einer der erfolgreichsten norwegischen Fu\u00dfballklubs.     Geschichte   Zwischen 1938 und 1961 war FFK neunmal norwegischer Fu\u00dfballmeister und damit eine der f\u00fchrenden Fu\u00dfballmannschaften Norwegens. An diese Zeit konnte der Klub sp\u00e4ter nicht wieder ankn\u00fcpfen. 1984 musste FFK aus der obersten Spielklasse absteigen und verbrachte fast die n\u00e4chsten 20 Jahre in den beiden unteren Ligen.",
                3.9503540992736816
            ],
            [
                "Norwegischer Fu\u00dfballpokal der M\u00e4nner 1927. 1. Runde   Sieben Vereine erhielten ein Freilos: Fram Larvik, Hof IL, Kvik Halden FK, Odds BK, Stavanger IF, Ur\u00e6dd FK und FK \u00d8rn    Wiederholungsspiel     2. Runde     ",
                4.297886371612549
            ],
            [
                "Fredrikstad FK. Nach drei Jahren gelang 2020 die R\u00fcckkehr in die zweite Liga. Seit der Saison 2024 spielt der FK Fredrikstad wieder in der Eliteserien. Die Mannschaft erreichte dort den 6. Platz und wurde durch den Finalsieg gegen Molde FK zum zw\u00f6lften Mal norwegischer Pokalsieger; damit qualifizierte sich das Team f\u00fcr die dritte Qualifikationsrunde der UEFA Europa League 2025/26.    Erfolge  Norwegischer Meister: 9 \u00d7 (1938, 1939, 1949, 1951, 1952, 1954, 1957, 1960, 1961) Norwegischer Pokalsieger: 12 \u00d7 (1932, 1935, 1936, 1938, 1940, 1950, 1957, 1961, 1966, 1984, 2006, 2024)    Platzierungen     Europapokalbilanz   Gesamtbilanz: 20 Spiele, 2 Siege, 4 Unentschieden, 14 Niederlagen, 14:47 Tore (Tordifferenz \u221233)     Weblinks  Offizielle Website Fanklub \"Plankehaugen\" Fanklub \"",
                4.349496841430664
            ],
            [
                "Fredrikstad. Die Stadt Fredrikstad ist der Haupthandlungsort des Romans Der stumme Besucher. Es handelt sich dabei um das Romandeb\u00fct von Jan-Erik Fjell. Der Titel der norwegischen Originalausgabe lautet \u201eTysteren\u201c.     Sport  Fredrikstad FK, Fu\u00dfballklub in der 2. norwegischen Liga Adeccoligaen, mehrfacher norwegischer Meister und Pokalsieger 2005, 2014 und 2019 war Fredrikstad Regattahafen der ber\u00fchmten Windjammer-Regatta Tall Ships\u2019 Races",
                4.77519416809082
            ]
        ]
    },
    "tst-de-132": {
        "input": "Durch welche nicht-stra\u00dfengebundene Verbindung ist die Universit\u00e4t Haifa mit ihrer Bergstation Universi\u1e6dat Chejfah verbunden?",
        "query": "Die Universit\u00e4t ist mit der Bergststation Universit\u1e2da Chefah verbunden, die sich auf dem Berg Karmel befindet.",
        "results": [
            [
                "Universit\u00e4t Haifa. Bahnanbindung   Seit 11. April 2022 erschlie\u00dft die nicht stra\u00dfengebundene Luftseilbahn haRakkavlit den Universit\u00e4tscampus mit ihrer Bergstation Universi\u1e6dat Chejfah (hebr\u00e4isch \u05d0\u05d5\u05bc\u05e0\u05b4\u05d9\u05d1\u05b6\u05e8\u05b0\u05e1\u05b4\u05d9\u05d8\u05b7\u05ea \u05d7\u05b5\u05d9\u05e4\u05b8\u05d4 \u016an\u012bverss\u012b\u1e6dat Chejfah; englisch Haifa University) und bietet mit etwa 20 Minuten Fahrtdauer eine schnelle Verbindung zum knapp 500 Meter weiter unten gelegenen Eisenbahnverkehr am Bahnhof Haifa Merkasit haMifratz mit Zwischenstationen unter anderen am Hauptcampus des Technions.     Bilder   \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t     Pers\u00f6nlichkeiten     Professoren  Yoav Gelber, Historiker Abraham B. Jehoshua (1936\u20132022), Schriftsteller Fania Oz-Salzberger, Historikerin Ronny Reich, Arch\u00e4ologe Chaim Schatzker, Historiker Yuval Steinitz, Politiker (Likud)    ",
                5.751673698425293
            ],
            [
                "Universit\u00e4t Haifa. Bahnanbindung   Seit 11. April 2022 erschlie\u00dft die nicht stra\u00dfengebundene Luftseilbahn haRakkavlit den Universit\u00e4tscampus mit ihrer Bergstation Universi\u1e6dat Chejfah (hebr\u00e4isch \u05d0\u05d5\u05bc\u05e0\u05b4\u05d9\u05d1\u05b6\u05e8\u05b0\u05e1\u05b4\u05d9\u05d8\u05b7\u05ea \u05d7\u05b5\u05d9\u05e4\u05b8\u05d4 \u016an\u012bverss\u012b\u1e6dat Chejfah; englisch Haifa University) und bietet mit etwa 20 Minuten Fahrtdauer eine schnelle Verbindung zum knapp 500 Meter weiter unten gelegenen Eisenbahnverkehr am Bahnhof Haifa Merkasit haMifratz mit Zwischenstationen unter anderen am Hauptcampus des Technions.     Bilder   \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t     Pers\u00f6nlichkeiten     Professoren  Yoav Gelber, Historiker Abraham B. Jehoshua (1936\u20132022), Schriftsteller Fania Oz-Salzberger, Historikerin Ronny Reich, Arch\u00e4ologe Chaim Schatzker, Historiker Yuval Steinitz, Politiker (Likud)    ",
                5.751673698425293
            ],
            [
                "Haifa. Am s\u00fcdlichen Ausgang der Stadt, an ihrer h\u00f6chsten Stelle, liegt auf \u00fcber 400 Metern der Campus der Universit\u00e4t Haifa mit einem markanten Hochhausturm, nordwestw\u00e4rts darunter der neue Campus des Technions, beide erschlossen durch die Luftseilbahn Rakkavlit zum Bahnhof in Mifratz Chejfa.     Klima  Haifa hat ein mediterranes Klima mit hei\u00dfen, trockenen Sommern und k\u00fchlen, regnerischen Wintern. Nach der effektiven Klimaklassifikation von Wladimir Peter K\u00f6ppen und Rudolf Geiger wird dies als Csa (Hei\u00dfe-Sommer-Mittelmeerklima) klassifiziert. Der Fr\u00fchling beginnt im M\u00e4rz, wenn die Temperaturen zu steigen beginnen. Bis Ende Mai erfolgt eine deutliche Erw\u00e4rmung, die die hei\u00dfen Sommertage ank\u00fcndigt.",
                6.321276664733887
            ],
            [
                "Luftseilbahn Haifa Cable Car. Die \u00dcberwindung dieses H\u00f6henunterschiedes auf serpentinenreichen Stra\u00dfen im Stadtverkehr ist sehr zeitaufw\u00e4ndig.     Streckenverlauf   Die Seilbahn beginnt an der Bergstation Universi\u1e6dat Chejfah (hebr\u00e4isch \u05d0\u05d5\u05bc\u05e0\u05b4\u05d9\u05d1\u05b6\u05e8\u05b0\u05e1\u05b4\u05d9\u05d8\u05b7\u05ea \u05d7\u05b5\u05d9\u05e4\u05b8\u05d4 \u016an\u012bverss\u012b\u1e6dat Chejfah) am Campus der Universit\u00e4t Haifa auf dem Hochplateau des Karmels von dort abw\u00e4rts gefolgt von den Stationen am neuen Campus des Technions: Technion \u02bfEljon (\u05d8\u05b6\u05db\u05b0\u05e0\u05b4\u05d9\u05bc\u05d5\u05b9\u05df \u05e2\u05b6\u05dc\u05b0\u05d9\u05d5\u05b9\u05df; Upper Technion \u2013 Oberes Technion) und Technion Merkaz (\u05d8\u05b6\u05db\u05b0\u05e0\u05b4\u05d9\u05bc\u05d5\u05b9\u05df \u05de\u05b6\u05e8\u05b0\u05db\u05b8\u05bc\u05d6;",
                7.38321590423584
            ],
            [
                "Luftseilbahn Haifa Cable Car. Dort biegt die Strecke in einem 90\u00b0-Winkel zur Talstation ab. Die befindet sich im Knotenpunkt des \u00d6PNV, Merkasit haMifratz, der den Busbahnhof und einen Turmbahnhof der Israel Railways f\u00fcr die Bahnstrecke Haifa\u2013Bet Sche\u2019an (Jesreeltalbahn; obere Ebene) und die Bahnstrecke Naharija\u2013Be\u2019er Sheva (untere Ebene) einschlie\u00dft. Von hier soll auch die geplante Stadtbahn nach Nazareth ihren Ausgang nehmen.     Bezeichnung   Die hebr\u00e4isch-sprachige Bezeichnung haRakkavlit (etwa: \u201edie Kabelbahn\u201c) ist ein Kofferwort, eine Verbindung von hebr\u00e4isch \u05db\u05b7\u05bc\u05d1\u05b6\u05bc\u05dc Kabel in einer Worterweiterung mit der n\u00e4herungsweisen Bedeutung die Kabelgeleitete und hebr\u00e4isch \u05e8\u05b7\u05db\u05b6\u05bc\u05d1\u05b6\u05ea Rakkevet, deutsch \u201a[Eisen]",
                7.641968727111816
            ]
        ]
    },
    "tst-de-133": {
        "input": "Wo wurde der Schauspieler Alan Rachins geboren?",
        "query": "Alan Rachsins wurde am 23. September 1942 in New York City geboren. Er ist ein US-amerikanischer Schauspieler, \u00e4ltester Sohn von Robert Rachesins und dessen Frau, die Schauspielerin und S\u00e4ngerin Helen Racheins.",
        "results": [
            [
                "Alan Rachins. Alan Leonard Rachins (* 3. Oktober 1942 in Cambridge, Massachusetts; \u2020 2. November 2024 in Los Angeles, Kalifornien) war ein US-amerikanischer Schauspieler.     Leben   Als Schauspieler trat Rachins seit der zweiten H\u00e4lfte der 1970er Jahre in Erscheinung. Bekannt wurde er durch seine Rollen in den Fernsehserien L.A. Law \u2013 Staranw\u00e4lte, Tricks, Prozesse (1986 bis 1994) als Douglas Brackman und Dharma & Greg (1997 bis 2002) als Larry Finklestein. F\u00fcr Erstere erhielt er eine Golden-Globe- und eine Emmy-Nominierung.",
                5.582339286804199
            ],
            [
                "Alan Rachins. In den 1970er und fr\u00fchen 1980er Jahren schrieb Rachins Drehb\u00fccher f\u00fcr Fernsehserien wie Knight Rider, Hart aber herzlich, Ein Colt f\u00fcr alle F\u00e4lle und Quincy. Er war mit der Schauspielerin Joanna Frank verheiratet, mit der er einen Sohn hatte. Rachins war Mitglied bei Mensa International, einem Verein f\u00fcr Menschen mit hohem Intelligenzquotienten. Er starb im November 2024 im Alter von 82 Jahren an Herzversagen.     Filmografie (Auswahl)  1975: Die schwarze Liste (Fear on Trial, Fernsehfilm) 1979: Barnaby Jones (Fernsehserie, Folge 7x21) 1979: Dallas (Fernsehserie, Folge 2x24) 1979: Captain Paris (Paris, Fernsehserie, Folge 1x01) 1985:",
                9.214210510253906
            ],
            [
                "Alan Rachins. Bekannt wurde er durch seine Rollen in den Fernsehserien L.A. Law \u2013 Staranw\u00e4lte, Tricks, Prozesse (1986 bis 1994) als Douglas Brackman und Dharma & Greg (1997 bis 2002) als Larry Finklestein. F\u00fcr Erstere erhielt er eine Golden-Globe- und eine Emmy-Nominierung. Sein schauspielerisches Schaffen umfasst mehr als 70 Produktionen. In den 1970er und fr\u00fchen 1980er Jahren schrieb Rachins Drehb\u00fccher f\u00fcr Fernsehserien wie Knight Rider, Hart aber herzlich, Ein Colt f\u00fcr alle F\u00e4lle und Quincy. Er war mit der Schauspielerin Joanna Frank verheiratet, mit der er einen Sohn hatte.",
                9.905550956726074
            ],
            [
                "Klaus-Dieter Klebsch. Klebsch spielte bei der RTL-Seifenoper Gute Zeiten, schlechte Zeiten von 2002 bis Anfang 2007 die Rolle des Johannes \u201eHannes\u201c Bachmann. Aus der Fernsehserie schied er aus, da RTL die Familienstruktur in der Serie verj\u00fcngen wollte. Von Oktober 2010 bis April 2012 war er als Bruno Lanford in der Telenovela Anna und die Liebe zu sehen. Seit 1976 ist er als Synchronsprecher t\u00e4tig, anfangs nur f\u00fcr H\u00f6rspielproduktionen und Dokumentationen, seit 1991 auch f\u00fcr Werbung und Fernsehsynchronisationen. Von 2006 bis 2012 war Klebsch als Synchronstimme von Hugh Laurie (Dr. Gregory House) in der Serie Dr. House zu h\u00f6ren.",
                15.205248832702637
            ],
            [
                "Alan Rachins. Er starb im November 2024 im Alter von 82 Jahren an Herzversagen.     Filmografie (Auswahl)  1975: Die schwarze Liste (Fear on Trial, Fernsehfilm) 1979: Barnaby Jones (Fernsehserie, Folge 7x21) 1979: Dallas (Fernsehserie, Folge 2x24) 1979: Captain Paris (Paris, Fernsehserie, Folge 1x01) 1985: F\u00fcr immer und ewig (Always) 1985: Geheimcode Charly (Thunder Run) 1986\u20131994: L.A. Law \u2013 Staranw\u00e4lte, Tricks, Prozesse (L.A. Law, Fernsehserie, 171 Folgen) 1987: Geliebte auf Abruf (Mistress, Fernsehfilm) 1990: Der Chaoten-Cop (Heart Condition) 1990: Perry Mason und der Tod eines Idols (Perry Mason: The Case of the Silenced Singer, Fernsehfilm) 1991: Golden Girls (The Golden Girls, Fernsehserie, Folge 6x20) 1991: Geschichten aus der Gruft (Tales from the Crypt, Fernsehserie, Folge 3x13) 1991: Die Zerreissprobe (She Says She\u2019s Innocent, Fernsehfilm) 1992: Lady Boss (Fernsehfilm) 1994: Star Voyager (Terminal Voyage) 1994: Hart aber herzlich: Dem T\u00e4ter auf der Spur (Hart to Hart: Crimes of the Hart, Fernsehfilm) 1994: North 1995: Showgirls 1996: Poltergeist \u2013 Die unheimliche Macht (Poltergeist: The Legacy, Fernsehserie, Folge 1x17) 1996: Diagnose: Mord (Diagnosis: Murder, Fernsehserie, Folge 4x07) 1996: Superman \u2013 Die Abenteuer von Lois & Clark (Lois & Clark: The New Adventures of Superman, Fernsehserie, 2 Folgen) 1997: Wally Sparks \u2013 K\u00f6nig des schlechten Geschmacks (Meet Wally Sparks) 1997: Die Stiefschwester (The Stepsister, Fernsehfilm) 1997: Stargate \u2013 Kommando SG-1 (Stargate SG-1, Fernsehserie, Folge 1x02 Der Feind in seinem K\u00f6rper) 1997: Beaver ist los (Leave It to Beaver) 1997:",
                15.207746505737305
            ]
        ]
    },
    "tst-de-134": {
        "input": "Welcher Asteroid wurde nach dem sowjetischer Schauspieler und Filmproduzenten Alexander Arturowitsch Rou benannt?",
        "query": "Der Asteorid (1998) ROU wurde zu Ehren des sowjtischen Schauspielers und Filmproduzent Alexander Rou (Alexander Arturrowitsch Rou) benant.\n<|im_end|>  \n",
        "results": [
            [
                "Alexander Arturowitsch Rou. Ab 1937 war Rou beim Unions-Kinderfilmstudio \u201eSojusdetfilm\u201c (1948 in Gorki-Filmstudio umbenannt) in Moskau besch\u00e4ftigt, wo er 1938 seinen ersten eigenen Film drehte. Er erhielt am 23. M\u00e4rz 1961 den Titel Verdienter K\u00fcnstler der RSFSR, dem am 13. M\u00e4rz 1968 die Ernennung zum Volksk\u00fcnstler der RSFSR folgte. 1993 wurde ein Kino in Moskau und 1999 der Asteroid (5412) Rou nach ihm benannt. Im Jahr 2011 fand in Wexford ein von seinem Cousin David Rowe und dessen Frau initiiertes Filmfestival \u00fcber ihn statt.",
                5.889017581939697
            ],
            [
                "Alexander Arturowitsch Rou. in Sergijew Possad, Russisches Kaiserreich; \u2020 28. Dezember 1973 in Moskau) war ein sowjetischer Filmregisseur und Drehbuchautor. Er gilt neben Alexander Ptuschko als bedeutendster sowjetischer Regisseur von M\u00e4rchenfilmen.     Leben   Alexander Rous Vater, Arthur Howard Rowe, war ein irischer Ingenieur, der f\u00fcr die Firma des M\u00fchlenbauunternehmers Henry Simon in Russland arbeitete, aber aufgrund des Ersten Weltkrieges 1916 in die Heimat zur\u00fcckkehrte und seine Familie zur\u00fccklie\u00df.",
                6.083906173706055
            ],
            [
                "Alexander Arturowitsch Rou. Neben M\u00e4rchen waren darunter auch \u0420\u043e\u0432\u043d\u043e \u0432 \u0441\u0435\u043c\u044c (Rowno w sem, 1941, in Kooperation mit Albert Alexandrowitsch Gendelstein), bei dem es sich um den ersten Teil der Kriegsfilmreihe \u0411\u043e\u0435\u0432\u043e\u0439 \u043a\u0438\u043d\u043e\u0441\u0431\u043e\u0440\u043d\u0438\u043a \u21167 (Bojewoi kinosbornik \u21167) handelte, sowie die Abenteuerkom\u00f6die \u0414\u0440\u0430\u0433\u043e\u0446\u0435\u043d\u043d\u044b\u0439 \u043f\u043e\u0434\u0430\u0440\u043e\u043a (Dragozenny podarok, 1956) und der Ballettfilm \u0425\u0440\u0443\u0441\u0442\u0430\u043b\u044c\u043d\u044b\u0439 \u0431\u0430\u0448\u043c\u0430\u0447\u043e\u043a (Chrustalny baschmatschok, 1960). Au\u00dferdem entstanden unter seiner Leitung drei Dokumentarfilme. Rous Werke basieren h\u00e4ufig auf \u00fcberlieferten russischen M\u00e4rchenmotiven und Themen oder Charakteren aus der Folklore, z. B. der Baba-Jaga, dem Kaschtschei und dem V\u00e4terchen Frost. Die fr\u00fchen Filme lehnen sich dabei noch eng an die Vorlagen an, sp\u00e4ter wurden diese st\u00e4rker kombiniert und durch individuelle Ideen erg\u00e4nzt. Das M\u00e4rchenhafte kam ab Abenteuer im Zauberwald auch durch den Einsatz der von Anastassija Sujewa dargestellten Erz\u00e4hlerin zum Ausdruck, die stets den jeweiligen Film einleitete und am Ende ein R\u00e9sum\u00e9 zog.",
                6.7948431968688965
            ],
            [
                "Alexander Arturowitsch Rou. Rou nach ihm benannt. Im Jahr 2011 fand in Wexford ein von seinem Cousin David Rowe und dessen Frau initiiertes Filmfestival \u00fcber ihn statt. Dem Schaffen von Rou und Alexander Ptuschko ist das 2018 erschienene Buch \u041f\u0442\u0443\u0448\u043a\u043e. \u0420\u043e\u0443: \u043c\u0430\u0441\u0442\u0435\u0440-\u043a\u043b\u0430\u0441\u0441 \u0440\u043e\u0441\u0441\u0438\u0439\u0441\u043a\u043e\u0433\u043e \u043a\u0438\u043d\u043e\u0444\u044d\u043d\u0442\u0435\u0437\u0438 (Ptuschko. Rou: master-klass rossiskogo kinofentesi) von N. J. Sputnizkaja gewidmet.",
                6.865334510803223
            ],
            [
                "Alexander Arturowitsch Rou. Alexander Arturowitsch Rou (russisch \u0410\u043b\u0435\u043a\u0441\u0430\u043d\u0434\u0440 \u0410\u0440\u0442\u0443\u0440\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0420\u043e\u0443; * 23. Februarjul. / 8. M\u00e4rz 1906greg. in Sergijew Possad, Russisches Kaiserreich; \u2020 28. Dezember 1973 in Moskau)",
                7.328160285949707
            ]
        ]
    },
    "tst-de-135": {
        "input": "Wo liegt das Kloster Sant\u2019Isidoro a Capo le Case?",
        "query": "Das Klosters Sant'Isodoro liegt in der italienischen Region Ligurien, in Capoliveri auf der Insel Elba.\n\n<|im_end|>\n",
        "results": [
            [
                "Sant\u2019Isidoro a Capo le Case. Sant\u2019Isidoro a Capo le Case ist ein Kirchen- und Klostergeb\u00e4ude in Rom. Das Franziskanerkloster befindet sich im Stadtteil Ludovisi auf dem Pincio; die Kirche ist die irische Nationalkirche in Rom. Von 1810 bis 1820 beheimatete das Konventsgeb\u00e4ude die K\u00fcnstlerkolonie der Nazarener.     Geschichte  ",
                3.262584686279297
            ],
            [
                "Sant\u2019Isidoro a Capo le Case. Das Innere ist einschiffig in der Gestalt eines Lateinischen Kreuzes und hat ein Tonnengew\u00f6lbe. Es gibt je zwei Seitenkapellen im Schiff und im Chor. Die Deckengem\u00e4lde stammen von Carlo Maratta (Geschichte Josephs, Unbefleckte Empf\u00e4ngnis), das Gem\u00e4lde in der Kuppel ist von Domenico Bartolini. Der Hochaltar zeigt ein Gem\u00e4lde St. Isidor und die Jungfrau Maria von Andrea Sacchi. Die Cappella",
                5.977494239807129
            ],
            [
                "Sant\u2019Isidoro a Capo le Case. Kirche    Die Klosterkirche wurde zun\u00e4chst nach einem Entwurf von Antonio Felice Casoni begonnen. Die Fassade stammt von Carlo Francesco Bizzaccheri (1704\u20131705) unter Verwendung der bereits von Domenico Castelli fertiggestellten doppelrampigen Treppe und des Portikus. Das Innere ist einschiffig in der Gestalt eines Lateinischen Kreuzes und hat ein Tonnengew\u00f6lbe. Es gibt je zwei Seitenkapellen im Schiff und im Chor.",
                5.991030693054199
            ],
            [
                "Sant\u2019Isidoro a Capo le Case. 2008 wurde die Anlage dem Generalmeister des Franziskanerordens \u00fcbergeben, der den Konvent und die Aktivit\u00e4ten von St. Bonaventura in Grottaferrata mit einer bedeutenden Bibliothek hierhin transferierte. Eine irische franziskanische Pr\u00e4senz soll aber nach M\u00f6glichkeit erhalten bleiben. Heute leben hier 13 Franziskaner aus sechs L\u00e4ndern.     Kirche    Die Klosterkirche wurde zun\u00e4chst nach einem Entwurf von Antonio Felice Casoni begonnen.",
                6.395468235015869
            ],
            [
                "Sant\u2019Isidoro a Capo le Case. Der Hochaltar zeigt ein Gem\u00e4lde St. Isidor und die Jungfrau Maria von Andrea Sacchi. Die Cappella Da Sylva wurde nach einem Entwurf von Gian Lorenzo Bernini umgebaut und enth\u00e4lt von seinem Sohn Paolo Valentino Bernini gestaltete Grabmonumente.     Konventsgeb\u00e4ude   Das Konventsgeb\u00e4ude ist um zwei Kreuzg\u00e4nge herum gebaut, den kleinen Kreuzgang (il piccolo chiostro), der 1626 von Casoni gestaltet wurde, und den nach Luke Wadding benannten Wadding-Kreuzgang mit Wandgem\u00e4lden des 17. Jahrhunderts.    ",
                6.471538543701172
            ]
        ]
    },
    "tst-de-136": {
        "input": "Wer war der Vater des persischen Gro\u00dfk\u00f6nigs Bahram I und wann \u00fcbernahm er die Herrschaft \u00fcber das Sassanidenreich?",
        "query": "\nBahram war ein Sohn des Gro\u00dfk\u00f6niges Dareios I. und \u00fcbernahm die Macht \u00fcber die Sasseniden im Jahr 530 v. Chr.",
        "results": [
            [
                "Bahram I.. Bahram I. (persisch \u0628\u0647\u0631\u0627\u0645 Bahr\u0101m [b\u00e6\u0266\u02c8r\u0254\u02d0m]; \u2020 276) war von 273 bis 276 persischer Gro\u00dfk\u00f6nig.   Bahram war ein Sohn des Gro\u00dfk\u00f6nigs Schapur I., der ihn mit der Verwaltung der Provinz Gelan betraute. Nach dem Tod seines Bruders Hormizd I. \u00fcbernahm Bahram (genannt auch Bahr\u0101m-i \u014crmuzd) 273 die Herrschaft \u00fcber das Sassanidenreich, allerdings ist die Chronologie seiner Regierungszeit umstritten. Sein Bruder Narseh, der von Schapur I. eigentlich als Nachfolger von Hormizd vorgesehen gewesen war, hatte hingegen das Nachsehen.",
                3.486924171447754
            ],
            [
                "Bahram I.. Nach dem Tod seines Bruders Hormizd I. \u00fcbernahm Bahram (genannt auch Bahr\u0101m-i \u014crmuzd) 273 die Herrschaft \u00fcber das Sassanidenreich, allerdings ist die Chronologie seiner Regierungszeit umstritten. Sein Bruder Narseh, der von Schapur I. eigentlich als Nachfolger von Hormizd vorgesehen gewesen war, hatte hingegen das Nachsehen. Um seinen umstrittenen Herrschaftsanspruch zu st\u00fctzen, sah sich Bahram anscheinend gezwungen, eng mit Teilen des Adels und des zoroastrischen Klerus zu kooperieren. Bahram best\u00e4tigte die Ehrungen, die sein Bruder Hormizd dem mobad (Priester) Katir, dem Erneuerer des Zoroastrismus, zuteilwerden lie\u00df. Die Anh\u00e4nger anderer Religion \u2013 Christen, Buddhisten oder die Parteig\u00e4nger des Religionsstifters Mani \u2013 lie\u00df er zeitweise verfolgen.",
                5.038818836212158
            ],
            [
                "Bahram V.. G\u016br oder Bahr\u0101m-i G\u014dr (persisch \u0628\u0647\u0631\u0627\u0645 \u06af\u0648\u0631), war von 420/21 bis 438 (oder 439) persischer Gro\u00dfk\u00f6nig aus dem Hause der Sasaniden. In der persischen Literatur und der persischen Kunst fand das Leben Bahrams (insbesondere seine Jagdabenteuer) einen wirkungsm\u00e4chtigen Nachhall.     Leben   Bahram, der einen Teil seiner Jugend am Hof der arabischen Lachmiden in Hira verbracht hatte, trat nach dem r\u00e4tselhaften Tod seines Vaters Yazdegerd I. dessen Nachfolge an. Bahram, dessen Verh\u00e4ltnis zu seinem Vater gespannt gewesen war, sah sich nun mit mehreren Problemen konfrontiert, vor allem mit einem starken Hochadel, der wiederholt mit Yazdegerd in Konflikt geraten war, und den nicht minder einflussreichen zoroastrischen Priestern. Adlige waren vielleicht auch in den mysteri\u00f6sen Tod Yazdegerds verwickelt gewesen, der gegen\u00fcber den Christen recht gro\u00dfe Toleranz ge\u00fcbt hatte, zuletzt allerdings Verfolgungen angeordnet hatte, die unter seinem Sohn zun\u00e4chst fortgesetzt wurden.",
                5.042377471923828
            ],
            [
                "Bahram V.. In der Forschung wird dies teilweise so interpretiert, dass Bahram ein eher schwacher Herrscher war, der sehr stark von den Gro\u00dfen im Reich, allen voran dem einflussreichen wuzurg-framadar Mihr-Narseh, und den zoroastrischen Priestern abh\u00e4ngig war und die selbstst\u00e4ndige Politik seines Vaters aufgab. Andere betrachten ihn als recht f\u00e4higen Herrscher, der milit\u00e4risch durchaus erfolgreich agierte. Bemerkenswert ist, dass laut Ausweis der M\u00fcnzen unter Bahram die seit 200 Jahren \u00fcbliche Formel k\u0113 \u010dihr az yazd\u0101n (\u201evom Samen der G\u00f6tter\u201c bzw. \u201enach dem Bild der G\u00f6tter geschaffen\u201c) aus der K\u00f6nigstitulatur verschwand. Nach Ansicht mancher Forscher ist dies ein Zeichen daf\u00fcr, dass man dem Herrscher fortan weniger bereitwillig eine g\u00f6ttliche Legitimation zusprach \u2013 ein Defizit, das Bahrams Nachfolger vielleicht auszugleichen suchten, indem sie stattdessen an die mythischen Urk\u00f6nige Irans anzukn\u00fcpfen versuchten.   Zur Verwaltung zog Bahram mehrere Gefolgsleute seines Vaters heran;",
                6.180065155029297
            ],
            [
                "Bahram V.. Bahr\u0101m V. (Wahr\u0101m, Varahr\u0101n, auch Behram), mit seinem Beinamen Gor (zu persisch g\u014dr: \u201eWildesel\u201c) auch Wahram Gor und persisch Bahr\u0101m-e G\u016br oder Bahr\u0101m-i G\u014dr (persisch \u0628\u0647\u0631\u0627\u0645 \u06af\u0648\u0631), war von 420/21 bis 438 (oder 439) persischer Gro\u00dfk\u00f6nig aus dem Hause der Sasaniden. In der persischen Literatur und der persischen Kunst fand das Leben Bahrams (insbesondere seine Jagdabenteuer) einen wirkungsm\u00e4chtigen Nachhall.    ",
                6.204378604888916
            ]
        ]
    },
    "tst-de-137": {
        "input": "Wovon ern\u00e4hren sich Trottellummen?",
        "query": "Trottel sind eine Art von Seev\u00f6geln, die in der Arktis und raueren K\u00fcstengebieten leben. Sie ern\u00e4hren sie sich von kleinen Fischen, Krebstieren und anderen Meerestieren.",
        "results": [
            [
                "Arktis. So sind z. B. Stickstoff und Phosphor in der Arktis besonders rar. Eine Anreicherung dieser N\u00e4hrstoffe findet etwa durch Guano statt. Nur eine beschr\u00e4nkte Zahl von S\u00e4ugerarten ist in der Arktis heimisch, und auch an Fischarten ist sie arm. Bei den Vogelarten hingegen weist sie einen gro\u00dfen Reichtum auf, was auch daran liegt, dass viele Zugv\u00f6gel zum Br\u00fcten hierher kommen. Sch\u00e4tzungen zufolge kommen in den arktisch gepr\u00e4gten Regionen rund 1000 Insektenarten vor, besonders Stech- und Kriebelm\u00fccken, aber auch Hummeln und Schmetterlinge.",
                6.206670761108398
            ],
            [
                "Arktis. So sind z. B. Stickstoff und Phosphor in der Arktis besonders rar. Eine Anreicherung dieser N\u00e4hrstoffe findet etwa durch Guano statt. Nur eine beschr\u00e4nkte Zahl von S\u00e4ugerarten ist in der Arktis heimisch, und auch an Fischarten ist sie arm. Bei den Vogelarten hingegen weist sie einen gro\u00dfen Reichtum auf, was auch daran liegt, dass viele Zugv\u00f6gel zum Br\u00fcten hierher kommen. Sch\u00e4tzungen zufolge kommen in den arktisch gepr\u00e4gten Regionen rund 1000 Insektenarten vor, besonders Stech- und Kriebelm\u00fccken, aber auch Hummeln und Schmetterlinge.",
                6.206670761108398
            ],
            [
                "Arktis. Bei den Vogelarten hingegen weist sie einen gro\u00dfen Reichtum auf, was auch daran liegt, dass viele Zugv\u00f6gel zum Br\u00fcten hierher kommen. Sch\u00e4tzungen zufolge kommen in den arktisch gepr\u00e4gten Regionen rund 1000 Insektenarten vor, besonders Stech- und Kriebelm\u00fccken, aber auch Hummeln und Schmetterlinge. Au\u00dferdem tritt in den Tundren eine gr\u00f6\u00dfere Zahl von Spinnenarten auf. In der Hocharktis fehlt eine Landvegetation fast v\u00f6llig, man spricht deshalb auch von Polarw\u00fcste. Hier finden sich nur wenige Arten von Lands\u00e4ugern, darunter der Eisb\u00e4r, der sich allerdings haupts\u00e4chlich aus dem Meer ern\u00e4hrt.",
                8.094624519348145
            ],
            [
                "Arktis. Bei den Vogelarten hingegen weist sie einen gro\u00dfen Reichtum auf, was auch daran liegt, dass viele Zugv\u00f6gel zum Br\u00fcten hierher kommen. Sch\u00e4tzungen zufolge kommen in den arktisch gepr\u00e4gten Regionen rund 1000 Insektenarten vor, besonders Stech- und Kriebelm\u00fccken, aber auch Hummeln und Schmetterlinge. Au\u00dferdem tritt in den Tundren eine gr\u00f6\u00dfere Zahl von Spinnenarten auf. In der Hocharktis fehlt eine Landvegetation fast v\u00f6llig, man spricht deshalb auch von Polarw\u00fcste. Hier finden sich nur wenige Arten von Lands\u00e4ugern, darunter der Eisb\u00e4r, der sich allerdings haupts\u00e4chlich aus dem Meer ern\u00e4hrt.",
                8.094624519348145
            ],
            [
                "Arktis. Sie leiden unter reduzierter Fitness, gest\u00f6rtem Verhalten und beeintr\u00e4chtigter Fortpflanzung. Zusammen mit weiteren Faktoren wie dem Druck durch neu einwandernde Arten, steigende Temperaturen und saisonale Verschiebungen bringt dies viele Arten an die Grenzen ihrer \u00dcberlebensf\u00e4higkeit. Betroffen von den ansteigenden Konzentrationen von Quecksilber und POP sind auch die indigenen V\u00f6lker, die sich traditionell von Fischen, Robben und Walen ern\u00e4hren. Quecksilber kann zu neurologischen Sch\u00e4den und bei Kindern zu Unterentwicklung f\u00fchren. Wie stark und mit welchen Stoffen die Bewohner der Arktis belastet sind, unterscheidet sich regional.",
                8.187615394592285
            ]
        ]
    },
    "tst-de-138": {
        "input": "Was ist ein Papier Coll\u00e9?",
        "query": "Ein Papier-Coll\u00e9 ist eine Technik, bei der Papierst\u00fccke mit Klebstoff auf eine Unterlage geklebt werden. Dabei k\u00f6nnen die Papierteile auch mit anderen Materialien wie Stoff, Filz oder anderen Papieren kombiniert werden, um ein dreidimensionales Objekt zu schaffen.",
        "results": [
            [
                "Filz. Polierfilz f\u00fcr Glas, Keramik, Metall Trockenfilze bei der Papierherstellung Gleitschicht M\u00f6belgleiter (Filzgleiter) Filzverkleidung in Fahrzeugen Zeitgen\u00f6ssische Kunst, etwa Joseph Beuys und Robert Morris Dreadlocks Wohnaccessoires Tischsets, Tischl\u00e4ufer, Vorh\u00e4nge, Sitzauflagen, Teppiche Naturfaserverst\u00e4rkte Kunststoffe (Nadelfilz aus Natur- und Polypropylenfasern f\u00fcr Formpressverfahren)    Sch\u00e4dlinge   Die Ursache von L\u00f6chern im Filz aus Naturfasern k\u00f6nnen Motten sein.    ",
                12.855775833129883
            ],
            [
                "Filz. Polierfilz f\u00fcr Glas, Keramik, Metall Trockenfilze bei der Papierherstellung Gleitschicht M\u00f6belgleiter (Filzgleiter) Filzverkleidung in Fahrzeugen Zeitgen\u00f6ssische Kunst, etwa Joseph Beuys und Robert Morris Dreadlocks Wohnaccessoires Tischsets, Tischl\u00e4ufer, Vorh\u00e4nge, Sitzauflagen, Teppiche Naturfaserverst\u00e4rkte Kunststoffe (Nadelfilz aus Natur- und Polypropylenfasern f\u00fcr Formpressverfahren)    Sch\u00e4dlinge   Die Ursache von L\u00f6chern im Filz aus Naturfasern k\u00f6nnen Motten sein.    ",
                12.855775833129883
            ],
            [
                "Filz. Zeitgen\u00f6ssische Kunst, etwa Joseph Beuys und Robert Morris Dreadlocks Wohnaccessoires Tischsets, Tischl\u00e4ufer, Vorh\u00e4nge, Sitzauflagen, Teppiche Naturfaserverst\u00e4rkte Kunststoffe (Nadelfilz aus Natur- und Polypropylenfasern f\u00fcr Formpressverfahren)    Sch\u00e4dlinge   Die Ursache von L\u00f6chern im Filz aus Naturfasern k\u00f6nnen Motten sein.     Reinigung   Bei oberfl\u00e4chlichem Schmutz reicht es aus, eine B\u00fcrste zur Hand zu nehmen oder den Filz abzusaugen. Eine Handw\u00e4sche ist ebenso m\u00f6glich.",
                13.554506301879883
            ],
            [
                "Filz. Zeitgen\u00f6ssische Kunst, etwa Joseph Beuys und Robert Morris Dreadlocks Wohnaccessoires Tischsets, Tischl\u00e4ufer, Vorh\u00e4nge, Sitzauflagen, Teppiche Naturfaserverst\u00e4rkte Kunststoffe (Nadelfilz aus Natur- und Polypropylenfasern f\u00fcr Formpressverfahren)    Sch\u00e4dlinge   Die Ursache von L\u00f6chern im Filz aus Naturfasern k\u00f6nnen Motten sein.     Reinigung   Bei oberfl\u00e4chlichem Schmutz reicht es aus, eine B\u00fcrste zur Hand zu nehmen oder den Filz abzusaugen. Eine Handw\u00e4sche ist ebenso m\u00f6glich.",
                13.554506301879883
            ],
            [
                "Filz. Nach dem Trocken kann der Filz wieder in Form gestrichen werden, sollte das nicht funktionieren, kann ein B\u00fcgeleisen mit leichtem D\u00e4mpfen Abhilfe schaffen.     \u00dcbertragene Bedeutung    Die kaum trennbaren Filzfasern liefern das Sprachbild f\u00fcr die Bedeutung Filz im \u00fcbertragenen Sinne. Darunter wird verstanden, dass eine Gruppe von Personen durch \u2013 vor allem finanzielle \u2013 Abh\u00e4ngigkeiten in einer undurchschaubaren und vielf\u00e4ltigen Weise verkn\u00fcpft ist (siehe auch: Kl\u00fcngel, Korruption, Seilschaft). In \u00e4hnlicher Weise verwendet man das Sprachbild als Adjektiv und bezeichnet etwa ein System als \u201everfilzt\u201c.    ",
                14.33609390258789
            ]
        ]
    },
    "tst-de-139": {
        "input": "Wo waren die Jomswikinger angesiedelt?",
        "query": "\n\nDie Jomswikinger waren in der N\u00e4he des heutigen Ortes Grimsby in Lincolnshire, England angesiedelt.",
        "results": [
            [
                "Grimsby. Die Einwohner Grimsbys werden Grimbarians genannt. Die Stadt hat 88.243 Einwohner (Stand: 27. M\u00e4rz 2011). Sie grenzt direkt an das Seebad Cleethorpes. Beide St\u00e4dte sind verwaltungsrechtlich getrennt, bilden aber einen einheitlichen urbanen Raum. Zu Grimsby selbst geh\u00f6rt auch der 11.000 Einwohner umfassende Ort Scartho, der bereits vor dem Green-Belt-Gesetz in die Stadt eingemeindet wurde.",
                7.8218536376953125
            ],
            [
                "Grimsby. Die Einwohner Grimsbys werden Grimbarians genannt. Die Stadt hat 88.243 Einwohner (Stand: 27. M\u00e4rz 2011). Sie grenzt direkt an das Seebad Cleethorpes. Beide St\u00e4dte sind verwaltungsrechtlich getrennt, bilden aber einen einheitlichen urbanen Raum. Zu Grimsby selbst geh\u00f6rt auch der 11.000 Einwohner umfassende Ort Scartho, der bereits vor dem Green-Belt-Gesetz in die Stadt eingemeindet wurde.",
                7.8218536376953125
            ],
            [
                "Grimsby. Grimsby (alt: Great Grimsby) ist eine Hafenstadt an der M\u00fcndung des Humber in die Nordsee in der englischen Grafschaft Lincolnshire. Sie ist seit 1996 Verwaltungssitz der Unitary Authority North East Lincolnshire.     Etymologie  Der Legende zufolge wurde die Stadt durch einen d\u00e4nischen Fischer namens Grim gegr\u00fcndet. Das Suffix \u201eby\u201c kommt aus dem Altnordischen und bedeutet Dorf (vgl. Ort oder Stadt in der modernen d\u00e4nischen Sprache). Der Name Grim geht auf die Angelsachsen bzw. Normannen zur\u00fcck.",
                7.853774070739746
            ],
            [
                "Grimsby. Grimsby (alt: Great Grimsby) ist eine Hafenstadt an der M\u00fcndung des Humber in die Nordsee in der englischen Grafschaft Lincolnshire. Sie ist seit 1996 Verwaltungssitz der Unitary Authority North East Lincolnshire.     Etymologie  Der Legende zufolge wurde die Stadt durch einen d\u00e4nischen Fischer namens Grim gegr\u00fcndet. Das Suffix \u201eby\u201c kommt aus dem Altnordischen und bedeutet Dorf (vgl. Ort oder Stadt in der modernen d\u00e4nischen Sprache). Der Name Grim geht auf die Angelsachsen bzw. Normannen zur\u00fcck.",
                7.853774070739746
            ],
            [
                "Grimsby. Beide St\u00e4dte sind verwaltungsrechtlich getrennt, bilden aber einen einheitlichen urbanen Raum. Zu Grimsby selbst geh\u00f6rt auch der 11.000 Einwohner umfassende Ort Scartho, der bereits vor dem Green-Belt-Gesetz in die Stadt eingemeindet wurde. Alle drei Gebiete fallen in den juristischen Zust\u00e4ndigkeitsbereich der Beh\u00f6rde von North East Lincolnshire.     Geschichte  Grimsby wurde im 9. Jahrhundert von D\u00e4nen gegr\u00fcndet. Spuren einer kleinen (r\u00f6mischen) Siedlung reichen jedoch bis ins 2. Jahrhundert n. Chr. zur\u00fcck.",
                8.190185546875
            ]
        ]
    },
    "tst-de-140": {
        "input": "Wer gewann die Pr\u00e4sidentschaftswahl im Iran 2013?",
        "query": "\nDie Pr\u00e4sidentialwahl 2013 im \n        \n        Iran\n    wurde von Amtsinhaber der aschiitischen Geistlichkeit,  Hassan Rohani, gewonnen. Er setzte sich gegen den ultrakonservativen  Kandidaten Ebrahim Raisi durch.",
        "results": [
            [
                "Ebrahim Raisi. 2017 kandidierte Raisi erstmals f\u00fcr das Amt des iranischen Staatspr\u00e4sidenten, unterlag aber Amtsinhaber Hassan Rohani. 2021 galt Raisi schon im Vorfeld der Pr\u00e4sidentschaftswahl als Favorit f\u00fcr die Nachfolge Rohanis, insbesondere da dieser gem\u00e4\u00df Verfassung nicht erneut antreten durfte und auch alle anderen aussichtsreichen Kandidaten vorab von der Abstimmung ausgeschlossen worden waren. Raisi gewann die Pr\u00e4sidentschaftswahl vom 18. Juni mit knapp 62 Prozent der Stimmen. Bei der Amts\u00fcbergabe am 3. August 2021 kritisierte Religionsf\u00fchrer Ali Chamenei, dass Raisi sein Kabinett noch nicht zusammengestellt hatte. Raisi \u00e4u\u00dferte seinerseits Kritik an den Leistungen des fr\u00fcheren Pr\u00e4sidenten Hassan Rohani.",
                8.18287181854248
            ],
            [
                "Ebrahim Raisi. Es wurde eine f\u00fcnft\u00e4gige Staatstrauer ausgerufen. Jedoch feierten zahlreiche Menschen in den Sozialen Medien in Iran und im Exil Raisis Tod. Gesch\u00e4ftsf\u00fchrend \u00fcbernahm der Vizepr\u00e4sident Mohammed Mochber die Rolle des iranischen Staatspr\u00e4sidenten. Im Juli 2024 wurde Massud Peseschkian zum Pr\u00e4sidenten gew\u00e4hlt.     Politische Ansichten  Ebrahim Raisi bef\u00fcrwortete die Geschlechtertrennung und die Todesstrafe.",
                10.222942352294922
            ],
            [
                "Ebrahim Raisi. Im Jahr 2019 wurde Raisi zudem als Nachfolger von Sadegh Laridschani offiziell der Chefrichter Irans sowie als Nachfolger von Mahmud Haschemi Schahrudi erster stellvertretender Sprecher des Expertenrates. Von 2012 bis 2016 war Raisi Aufsichtsratsvorsitzender des Rundfunks der Islamischen Republik Iran (IRIB) und von 2016 bis 2019 der H\u00fcter der moslemischen Stiftung Astan-e Qods-e Razavi.     Pr\u00e4sidentschaft    2017 kandidierte Raisi erstmals f\u00fcr das Amt des iranischen Staatspr\u00e4sidenten, unterlag aber Amtsinhaber Hassan Rohani. 2021 galt Raisi schon im Vorfeld der Pr\u00e4sidentschaftswahl als Favorit f\u00fcr die Nachfolge Rohanis, insbesondere da dieser gem\u00e4\u00df Verfassung nicht erneut antreten durfte und auch alle anderen aussichtsreichen Kandidaten vorab von der Abstimmung ausgeschlossen worden waren.",
                10.679037094116211
            ],
            [
                "Ebrahim Raisi. Ab 2012 war er Ankl\u00e4ger am Sondergericht f\u00fcr die Geistlichkeit. 2014 war Raisi f\u00fcr zwei Jahre als Nachfolger von Gholamhossein Mohseni-Eschei der Generalstaatsanwalt Irans. Von 2009 bis 2019 war Raisi Verwaltungsschreiber im Expertenrat. Im Jahr 2019 wurde Raisi zudem als Nachfolger von Sadegh Laridschani offiziell der Chefrichter Irans sowie als Nachfolger von Mahmud Haschemi Schahrudi erster stellvertretender Sprecher des Expertenrates. Von 2012 bis 2016 war Raisi Aufsichtsratsvorsitzender des Rundfunks der Islamischen Republik Iran (IRIB) und von 2016 bis 2019 der H\u00fcter der moslemischen Stiftung Astan-e Qods-e Razavi.    ",
                11.550743103027344
            ],
            [
                "Ebrahim Raisi. Bei der Amts\u00fcbergabe am 3. August 2021 kritisierte Religionsf\u00fchrer Ali Chamenei, dass Raisi sein Kabinett noch nicht zusammengestellt hatte. Raisi \u00e4u\u00dferte seinerseits Kritik an den Leistungen des fr\u00fcheren Pr\u00e4sidenten Hassan Rohani. Infolge des durch Gewalt der Sittenpolizei verursachten Todes von Mahsa Amini entwickelten sich landesweit in Iran im September 2022 Proteste gegen den Kopftuchzwang und gegen Raisis Regierung und gegen den Revolutionsf\u00fchrer (bzw. das theokratische Regime im Iran). Bei den Protesten wurden mehr als 200 Demonstranten durch staatliche Gewalt get\u00f6tet. Raisi machte einerseits die USA f\u00fcr die Proteste verantwortlich und sagte andererseits, dass ein \u201eDialog\u201c notwendig sei, um \u201eZweifel\u201c innerhalb der Gesellschaft auszur\u00e4umen.",
                11.767952919006348
            ]
        ]
    },
    "tst-de-141": {
        "input": "Wo liegt der Ort Waldweiler?",
        "query": "Der Ort \"Waldweier\" liegt in Deutschland, genauer gesagt im Bundesland Baden-W\u00fcrttemberg. Er geh\u00f6rt zur Gemeinde Rheinm\u00fcnster im Landkreis Rastatt.\n\nEs gibt auch einen Ort namens \"Rheinweyer\" in der Schweiz, aber das ist ein anderer Ort. Es ist wichtig, die richtige Schreibweise zu verwenden, um den richten Ort zu finden. <|im_end|>  \n",
        "results": [
            [
                "Rheinm\u00fcnster. Rheinm\u00fcnster ist eine Gemeinde in Baden-W\u00fcrttemberg, die zum Landkreis Rastatt geh\u00f6rt.     Geografie      Geografische Lage   Rheinm\u00fcnster liegt im Oberrheingraben zwischen Baden-Baden, B\u00fchl und dem Rhein. Die einzelnen Teil-Gemeinden sind nicht zusammengewachsen und bilden kein einheitliches Siedlungsgebiet.    ",
                5.162092208862305
            ],
            [
                "Rheinm\u00fcnster. Rheinm\u00fcnster ist eine Gemeinde in Baden-W\u00fcrttemberg, die zum Landkreis Rastatt geh\u00f6rt.     Geografie      Geografische Lage   Rheinm\u00fcnster liegt im Oberrheingraben zwischen Baden-Baden, B\u00fchl und dem Rhein. Die einzelnen Teil-Gemeinden sind nicht zusammengewachsen und bilden kein einheitliches Siedlungsgebiet.    ",
                5.162092208862305
            ],
            [
                "Rheinm\u00fcnster. Rheinm\u00fcnster liegt im Oberrheingraben zwischen Baden-Baden, B\u00fchl und dem Rhein. Die einzelnen Teil-Gemeinden sind nicht zusammengewachsen und bilden kein einheitliches Siedlungsgebiet.     Nachbargemeinden   Die Gemarkung der Gesamtgemeinde grenzt im Norden an die Gemeinden H\u00fcgelsheim und Sinzheim, im Osten an B\u00fchl und im S\u00fcden an Lichtenau (Baden). Im Westen wird die Gemarkung durch den Rhein begrenzt, der zugleich die Landes- und Bundesgrenze zu Frankreich ist.",
                5.306656360626221
            ],
            [
                "Rheinm\u00fcnster. Rheinm\u00fcnster liegt im Oberrheingraben zwischen Baden-Baden, B\u00fchl und dem Rhein. Die einzelnen Teil-Gemeinden sind nicht zusammengewachsen und bilden kein einheitliches Siedlungsgebiet.     Nachbargemeinden   Die Gemarkung der Gesamtgemeinde grenzt im Norden an die Gemeinden H\u00fcgelsheim und Sinzheim, im Osten an B\u00fchl und im S\u00fcden an Lichtenau (Baden). Im Westen wird die Gemarkung durch den Rhein begrenzt, der zugleich die Landes- und Bundesgrenze zu Frankreich ist.",
                5.306656360626221
            ],
            [
                "Rheinm\u00fcnster. Die Gemarkung der Gesamtgemeinde grenzt im Norden an die Gemeinden H\u00fcgelsheim und Sinzheim, im Osten an B\u00fchl und im S\u00fcden an Lichtenau (Baden). Im Westen wird die Gemarkung durch den Rhein begrenzt, der zugleich die Landes- und Bundesgrenze zu Frankreich ist. Die els\u00e4ssische Nachbargemeinde ist Drusenheim.     Gemeindegliederung   Die Gemeinde",
                5.556464195251465
            ]
        ]
    },
    "tst-de-142": {
        "input": "Wo wurde der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Albert Lebrun geboren und wo wurde er begraben?",
        "query": "Albert Le Brun wurde am 4. Januar 1881 in Paris geboren. Er starb am 8. April 1945 in Saint-Cloud bei Paris.",
        "results": [
            [
                "Albert Lebrun. Albert Fran\u00e7ois Lebrun (* 29. August 1871 in Mercy-le-Haut, D\u00e9partement Moselle; \u2020 6. M\u00e4rz 1950 in Paris) war ein franz\u00f6sischer Politiker (AD). Er war von 1932 bis 1940 letzter Pr\u00e4sident der Dritten Republik.     Leben  ",
                5.991180419921875
            ],
            [
                "Albert Lebrun. Er war von 1932 bis 1940 letzter Pr\u00e4sident der Dritten Republik.     Leben   Der Sohn wohlhabender Grundbesitzer wurde in dem Teil Lothringens geboren, der nach dem Deutsch-Franz\u00f6sischen Krieg bei Frankreich blieb. Er besuchte das Lyc\u00e9e in Nancy, schloss die Pariser \u00c9cole polytechnique als Jahrgangsbester ab und studierte bis 1898 Bergbauingenieurwesen an der \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure des mines de Paris. Anschlie\u00dfend wurde er in das staatliche Corps des mines \u00fcbernommen und arbeitete zun\u00e4chst bei einem Bergwerk in Vesoul (Haute-Sa\u00f4ne), dann in Nancy.",
                8.516386032104492
            ],
            [
                "Albert Lebrun. Er wurde in der Sp\u00e4tphase des Ersten Weltkriegs am 23. November 1917 im Kabinett Clemenceau II Minister f\u00fcr die von der deutschen Besatzung befreiten Gebiete im Nordosten Frankreichs (Ministre du Blocus des R\u00e9gions lib\u00e9r\u00e9es) und blieb es bis zum 6. November 1919. Vom 20. Januar 1920 bis zum 10. Mai 1932 war der moderate Mitte-rechts-Politiker Senator von Meurthe-et-Moselle. Nach der Wahl des bisherigen Senatspr\u00e4sidenten Paul Doumer zum franz\u00f6sischen Staatspr\u00e4sidenten wurde Lebrun im Juni 1931 Senatspr\u00e4sident. Als Nachfolger des ermordeten Doumer w\u00e4hlten die beiden Parlamentskammern Lebrun am 10. Mai 1932 mit mehr als drei Viertel der Stimmen zum Pr\u00e4sidenten der Franz\u00f6sischen Republik. In seine erste siebenj\u00e4hrige Amtszeit fielen im Mai 1936 der Sieg der Linksparteien und die Bildung der Regierung der Volksfront unter der F\u00fchrung des Sozialisten L\u00e9on Blum, dem Lebrun reserviert gegen\u00fcberstand.",
                9.217108726501465
            ],
            [
                "Albert Lebrun. Abgerufen am 5. April 2023 (franz\u00f6sisch).   Angaben zu Albert Lebrun in der Datenbank der Biblioth\u00e8que nationale de France.     Einzelnachweise",
                9.575798034667969
            ],
            [
                "Albert Lebrun. Lebrun war ab 1902 mit Marguerite Lebrun (1878\u20131947) verheiratet. Das Ehepaar hatte zwei Kinder: Jean und Marie Lebrun.    Auszeichnungen   Chevalier de la L\u00e9gion d\u2019honneur 1930 Grand-croix de la L\u00e9gion d\u2019honneur 1932 Grand ma\u00eetre de la L\u00e9gion",
                9.938030242919922
            ]
        ]
    },
    "tst-de-143": {
        "input": "Wie hei\u00dft der amerikanische Spielfilm \"Police Academy\" auf deutsch?",
        "query": "Der amerikansiche Spifil \"Pilice Akademie\" heisst auf Deutsch \"Die Polizeiakademi\".<|im_end|>  \n",
        "results": [
            [
                "Police Academy. In der deutschen Version des ersten Films wird konkret die New Yorker Polizei Akademie genannt, um die es in dem Film gehen soll. Allerdings handelt es sich dabei um eine Erfindung der \u00dcbersetzer, da dies in der Originalfassung nicht der Fall ist. Es fehlen in allen Filmen jegliche Erkennungsmerkmale wie z. B. bekannte Geb\u00e4ude der Stadt, Uniformen des NYPD oder entsprechende Autokennzeichen.     Musik   Die marschtaugliche Titelmelodie wurde von Robert Folk komponiert und ist ein bekanntes Erkennungsmerkmal der Spielfilme.",
                5.576281547546387
            ],
            [
                "Police Academy. Der erste und finanziell erfolgreichste Police-Academy-Film. Die Stadt lockert die Zulassungsbestimmungen zur Polizeiakademie, worauf eine Gruppe chaotischer Kadetten die Ausbildung antritt. Police Academy 2 \u2013 Jetzt geht\u2019s erst richtig los (1985): Die im ersten Teil ausgebildeten Polizisten treten ihren Dienst an. Sie m\u00fcssen einen Bezirk in Ordnung bringen, der von einer Stra\u00dfengang terrorisiert wird.",
                7.658563613891602
            ],
            [
                "Police Academy 2 \u2013 Jetzt geht\u2019s erst richtig los. Police Academy 2 ist ein US-amerikanischer Spielfilm aus dem Jahr 1985. Er setzt den ersten Film der Reihe inhaltlich fort. Der Film startete am 7. Juni 1985 in den bundesdeutschen Kinos.     Handlung   ",
                7.9108686447143555
            ],
            [
                "Police Academy. Police Academy ist eine Filmreihe, die auf der gleichnamigen US-amerikanischen Kinokom\u00f6die aus dem Jahr 1984 aufbaut. Bis 1994 wurden sechs Fortsetzungen produziert. Weiterhin entstanden eine Zeichentrickserie mit den Filmfiguren sowie eine Serie mit einer neuen Generation von Darstellern. Die sieben Filme spielten \u00fcber 240 Millionen US-Dollar in den USA ein, davon \u00fcber 200 Millionen durch die ersten vier Teile. Bei Filmkritikern konnte die Reihe jedoch nie Anklang finden.",
                8.107217788696289
            ],
            [
                "Police Academy. Handlung    Die Filme drehten sich am Anfang um die Polizisten und Auszubildenden einer Polizeischule (Police Academy). Dieses Grundthema wird in den Folgen 1, 3 und 4 aufgegriffen. Der 2. Teil ist eine inhaltliche Fortf\u00fchrung des ersten Films. Ab Teil 5 enthalten die Filme zwar die von den vorhergehenden Filmen bekannten Figuren, stehen inhaltlich aber nur in losem Zusammenhang zu den ersten Filmen.",
                8.124702453613281
            ]
        ]
    },
    "tst-de-144": {
        "input": "F\u00fcr welche Partei trat Moshood Abiola zu den nigerianischen Pr\u00e4sidentschaftswahlen an?",
        "query": "\nMoshoood Abolah ist ein nigrischer Politiker, der bei den Pr\u00e4sidentialwahlen in Nigeria 2020 f\u00fcr die All Progressives Congress (APC) antrat.",
        "results": [
            [
                "Moshood Abiola. Bashorun Moshood Kashimawo Olawale Abiola (* 24. August 1937 in Abeokuta; \u2020 7. Juli 1998 in Abuja) war ein nigerianischer Politiker und Gesch\u00e4ftsmann. Er gewann die Pr\u00e4sidentschaftswahlen in Nigeria 1993, die ersten demokratischen Wahlen Nigerias, die jedoch von Ibrahim Babangida annulliert wurden. Ein Jahr danach rief sich Abiola zum rechtm\u00e4\u00dfigen Pr\u00e4sidenten Nigerias aus, daraufhin wurde er von dem Diktator Sani Abacha des Hochverrats angeklagt und eingesperrt. Er starb im Gef\u00e4ngnis an einem Herzinfarkt kurz vor seiner Entlassung.    ",
                3.8032422065734863
            ],
            [
                "Moshood Abiola. Diese Zeit lie\u00df ihn zu einem reichen Mann werden und er gr\u00fcndete mehrere Firmen wie beispielsweise die Radio Communications of Nigeria im Jahr 1974. Er unterhielt Gesch\u00e4ftsbeziehungen in 60 L\u00e4ndern, seine eigenen nigerianischen Firmen besch\u00e4ftigten etwa 20.000 Mitarbeiter. Seine politische Karriere begann Moshood Abiola erst 1979, als er in die National Party eintrat. 1993 trat er als Kandidat f\u00fcr die Social Democratic Party zu den Pr\u00e4sidentschaftswahlen an. Abiola war mit mehreren Frauen verheiratet;",
                5.1320295333862305
            ],
            [
                "Moshood Abiola. Ein Jahr danach rief sich Abiola zum rechtm\u00e4\u00dfigen Pr\u00e4sidenten Nigerias aus, daraufhin wurde er von dem Diktator Sani Abacha des Hochverrats angeklagt und eingesperrt. Er starb im Gef\u00e4ngnis an einem Herzinfarkt kurz vor seiner Entlassung.     Leben  Moshood Abiola war der Sohn einer armen, muslimischen Yoruba-Familie im S\u00fcden Nigerias. Sein Mittelname Kashimawo soll \u201elasst uns warten und sehen\u201c hei\u00dfen, den ihm seine Mutter gab, nachdem sie einige Fehlgeburten erlitten hatte und viele Babys nach kurzer Zeit verstorben waren. Er ging zun\u00e4chst auf die islamische Nawar",
                5.419981002807617
            ],
            [
                "Moshood Abiola. 1993 trat er als Kandidat f\u00fcr die Social Democratic Party zu den Pr\u00e4sidentschaftswahlen an. Abiola war mit mehreren Frauen verheiratet; unter seinen Kindern sind Yomi Abiola und Hafsat Abiola, eine bekannte Menschenrechtlerin, hervorzuheben.     Weblinks   Moshood Abiola im Munzinger-Archiv (Artikelanfang frei abrufbar)",
                6.76738166809082
            ],
            [
                "Moshood Abiola. Abiola schloss die Baptist Boys' High School ab und erhielt Anfang 1961 ein Stipendium, das ihm erm\u00f6glichte, Buchhaltung in Schottland zu studieren. 1963 erhielt er seinen Abschluss mit Auszeichnung und arbeitete als stellvertretender Hauptbuchhalter im Lagos University Teaching Hospital. Von 1969 bis 1988 arbeitete er schlie\u00dflich f\u00fcr das amerikanische Unternehmen International Telephone and Telecommunications und wurde sogar Managing Director and Chief Executive. Diese Zeit lie\u00df ihn zu einem reichen Mann werden und er gr\u00fcndete mehrere Firmen wie beispielsweise die Radio Communications of Nigeria im Jahr 1974. Er unterhielt Gesch\u00e4ftsbeziehungen in 60 L\u00e4ndern, seine eigenen nigerianischen Firmen besch\u00e4ftigten etwa 20.000 Mitarbeiter.",
                10.560630798339844
            ]
        ]
    },
    "tst-de-145": {
        "input": "In welchem Fach war Quintilian Professor in Rom?",
        "query": "\n ASSISTANT: \"Quintilian war ein r\u00f6mischer Lehrer und Philosoph. Er lehrte Rhetorik, Poesie und Logik.\"",
        "results": [
            [
                "Rom. Ihm folgte eine ganze Schule von r\u00f6mischen Kirchenkomponisten, darunter Gregorio Allegri (1582\u20131652), dessen in der Karwoche in der Capella Sistina gesungenes Miserere bis weit ins 19. Jahrhundert hinein einen geradezu mystischen Ruf hatte und das von Mozart 1770 nach dem Geh\u00f6r aufgeschrieben wurde. Im 17. Jahrhundert begr\u00fcndete der jahrzehntelang am Collegium Germanicum wirkende Giacomo Carissimi (1605\u20131674) das Oratorium als religi\u00f6se Alternative zur Oper. In Rom lebte und wirkte au\u00dferdem der deutsche Jesuit und Schriftsteller Athanasius Kircher, dessen 1650 ver\u00f6ffentlichte Musurgia Universalis \u2013 sein bekanntestes Werk \u2013 auch Einblicke in das zeitgen\u00f6ssische r\u00f6mische Musikleben gew\u00e4hrt.   Auf dem Gebiet der Instrumentalmusik stechen hervor: die Organisten und Cembalisten Girolamo Frescobaldi (1583\u20131643) und Bernardo Pasquini (1637\u20131710), und der Violinist Archangelo Corelli (1653\u20131713), dessen Sonaten und Concerti grossi einen erheblichen Einfluss auf die Musik seiner Zeit hatten, unter anderem auch auf Johann Sebastian Bach (1685\u20131750) und Georg Friedrich H\u00e4ndel (1685\u20131759). Dieser war Anfang des 18. Jahrhunderts bei seiner Italienreise vor\u00fcbergehend auch in Rom, schuf einige bedeutende Jugendwerke, die hier ihre Urauff\u00fchrung erlebten, darunter das spektakul\u00e4re Dixit Dominus (HWV 232) und das Oratorium Il trionfo del Tempo e del Disinganno.",
                12.378225326538086
            ],
            [
                "Rom. Ihm folgte eine ganze Schule von r\u00f6mischen Kirchenkomponisten, darunter Gregorio Allegri (1582\u20131652), dessen in der Karwoche in der Capella Sistina gesungenes Miserere bis weit ins 19. Jahrhundert hinein einen geradezu mystischen Ruf hatte und das von Mozart 1770 nach dem Geh\u00f6r aufgeschrieben wurde. Im 17. Jahrhundert begr\u00fcndete der jahrzehntelang am Collegium Germanicum wirkende Giacomo Carissimi (1605\u20131674) das Oratorium als religi\u00f6se Alternative zur Oper. In Rom lebte und wirkte au\u00dferdem der deutsche Jesuit und Schriftsteller Athanasius Kircher, dessen 1650 ver\u00f6ffentlichte Musurgia Universalis \u2013 sein bekanntestes Werk \u2013 auch Einblicke in das zeitgen\u00f6ssische r\u00f6mische Musikleben gew\u00e4hrt.   Auf dem Gebiet der Instrumentalmusik stechen hervor: die Organisten und Cembalisten Girolamo Frescobaldi (1583\u20131643) und Bernardo Pasquini (1637\u20131710), und der Violinist Archangelo Corelli (1653\u20131713), dessen Sonaten und Concerti grossi einen erheblichen Einfluss auf die Musik seiner Zeit hatten, unter anderem auch auf Johann Sebastian Bach (1685\u20131750) und Georg Friedrich H\u00e4ndel (1685\u20131759). Dieser war Anfang des 18. Jahrhunderts bei seiner Italienreise vor\u00fcbergehend auch in Rom, schuf einige bedeutende Jugendwerke, die hier ihre Urauff\u00fchrung erlebten, darunter das spektakul\u00e4re Dixit Dominus (HWV 232) und das Oratorium Il trionfo del Tempo e del Disinganno.",
                12.378225326538086
            ],
            [
                "Rom. Nachdem bereits in der sp\u00e4ten Republik der Dichter Tibull f\u00fcr Rom die Umschreibung \u201edie ewige Stadt\u201c gefunden hatte, wurde diese Vorstellung weiter entwickelt. So durch den r\u00f6mischen Dichter Vergil (70\u201319 v. Chr.), der nach dem Vorbild Homers die Aeneis verfasste, die eine Erz\u00e4hlung der Vorgeschichte und Bedeutung Roms darstellt. Dieses Buch wurde schon in jener Zeit zu einem Lehrbuch an r\u00f6mischen Schulen und gilt als das Nationalepos der R\u00f6mer. Der Gott Jupiter prophezeit in diesem Werk die Ewigkeit Roms, dem keine r\u00e4umlichen oder zeitlichen Grenzen gesetzt seien. Auch am Ende der Kaiserzeit (Mitte bzw. Ende des 4. Jahrhunderts n. Chr.) sprechen einige Autoren vom nie untergehenden Rom.",
                12.415374755859375
            ],
            [
                "Rom. Nachdem bereits in der sp\u00e4ten Republik der Dichter Tibull f\u00fcr Rom die Umschreibung \u201edie ewige Stadt\u201c gefunden hatte, wurde diese Vorstellung weiter entwickelt. So durch den r\u00f6mischen Dichter Vergil (70\u201319 v. Chr.), der nach dem Vorbild Homers die Aeneis verfasste, die eine Erz\u00e4hlung der Vorgeschichte und Bedeutung Roms darstellt. Dieses Buch wurde schon in jener Zeit zu einem Lehrbuch an r\u00f6mischen Schulen und gilt als das Nationalepos der R\u00f6mer. Der Gott Jupiter prophezeit in diesem Werk die Ewigkeit Roms, dem keine r\u00e4umlichen oder zeitlichen Grenzen gesetzt seien. Auch am Ende der Kaiserzeit (Mitte bzw. Ende des 4. Jahrhunderts n. Chr.) sprechen einige Autoren vom nie untergehenden Rom.",
                12.415374755859375
            ],
            [
                "Rom. Der Gott Jupiter prophezeit in diesem Werk die Ewigkeit Roms, dem keine r\u00e4umlichen oder zeitlichen Grenzen gesetzt seien. Auch am Ende der Kaiserzeit (Mitte bzw. Ende des 4. Jahrhunderts n. Chr.) sprechen einige Autoren vom nie untergehenden Rom. Der Offizier und Geschichtsschreiber Ammianus Marcellinus (um 330\u2013395 n. Chr.) begr\u00fcndet in seiner Lebensanalogie die Ewigkeit Roms damit, dass virtus \u201aKraft\u2018, \u201aTugend\u2019 und fortuna \u201aGl\u00fcck\u2019 bei der Gr\u00fcndung einen Bund ewigen Friedens geschlossen h\u00e4tten, welcher garantiert, dass Rom, solange Menschen leben, bestehen wird. Auch der Jurist und hohe Beamte Aurelius Prudentius Clemens (348\u2013nach 405) verglich die Idee des Ewigen Rom mit der Idee des christlichen Rom. Das R\u00f6mische Reich habe, so Prudentius, die Menge der V\u00f6lker geeint und mit seinem Frieden den Christen den Weg bereitet.",
                13.70002555847168
            ]
        ]
    },
    "tst-de-146": {
        "input": "Wie hie\u00df die W\u00e4hrung der Ukrainischen Volksrepublik zur Zeit ihrer Gr\u00fcndung?",
        "query": "Die Wirtschaft der Ukraine war w\u00e4hrend der Zeit der Gr\u00fcnder der ukrainischen Sowjetrepuplik (1917-18) stark von der russischen Wirtschaf<|im_end|>  \n",
        "results": [
            [
                "Ukrainische Volksrepublik. Vor Beginn des 20. Jahrhunderts war das Gebiet der Ukraine ein Teil des russischen Kaiserreichs. Nach der Oktoberrevolution wurde mit Beschluss des Ukrainischen Zentralrats vom 20. November 1917 die Gr\u00fcndung der Ukrainischen Volksrepublik als Teil einer f\u00f6derativen Russischen Republik f\u00fcr den Januar 1918 proklamiert. Ihrer Gr\u00fcndung gingen einige Monate der weitgehenden nationalen Unabh\u00e4ngigkeit unter der Verwaltung durch den Zentralrat voraus, w\u00e4hrend derer sie von den Mittelm\u00e4chten Deutschland und \u00d6sterreich unterst\u00fctzt, von der damaligen russischen provisorischen Regierung nicht anerkannt wurde. Der b\u00fcrgerliche Zentralrat unter Vorsitz Mychajlo S. Hruschewskyjs rief am 25. Januar 1918 (mit dem auf 22. Januar r\u00fcckdatierten Vierten Universal) in Kiew die Unabh\u00e4ngigkeit der Ukraine (Ukrainische Volksrepublik) aus.",
                5.5985798835754395
            ],
            [
                "Ukrainische Volksrepublik. Die b\u00fcrgerliche Ukrainische Volksrepublik befand sich von Beginn an im Kriegszustand mit der prosowjetischen Regierung in Charkow, die sich im Dezember 1917 gebildet hatte.     Au\u00dfenpolitik  Anfangs gab es f\u00f6derative Beziehungen zu Russland. Als Ende Januar 1918 in Kiew der bolschewistische Aufstand ausbrach, m\u00fcndeten die politischen in kriegerischen Auseinandersetzungen. Folgerichtig war die Ukrainische Volksrepublik im Polnisch-Sowjetischen Krieg mit Polen verb\u00fcndet. Die Volksrepublik Ukraine wurde de jure anerkannt von Lettland, Litauen, Estland, der Demokratischen Republik Georgien, der Aserbaidschanischen Demokratischen Republik, dem Deutschen Reich, \u00d6sterreich-Ungarn (lediglich de facto, denn der Friedensvertrag von Brest-Litowsk wurde nicht ratifiziert), Bulgarien, dem Osmanischen Reich, dem K\u00f6nigreich Rum\u00e4nien, der Tschechoslowakei, vom Heiligen Stuhl und schlie\u00dflich auch von Sowjetrussland.",
                5.991766929626465
            ],
            [
                "Ukrainische Volksrepublik. Die Ukrainische Volksrepublik (auch Ukrainische Nationalrepublik oder Volksrepublik Ukraine genannt, ukrainisch \u0423\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0441\u044c\u043a\u0430 \u041d\u0430\u0440\u043e\u0434\u043d\u0430 \u0420\u0435\u0441\u043f\u0443\u0431\u043b\u0456\u043a\u0430 Ukrajinska Narodna Respublika, UNR) war der erste ukrainische Nationalstaat. Die Ukrainische Volksrepublik wurde nach der Oktoberrevolution 1917 aus den ukrainischen Gebieten gegr\u00fcndet, die bis dahin zum Russischen Kaiserreich bzw. Russland geh\u00f6rt hatten. Im Dezember 1917 wurde unter F\u00fchrung der Bolschewiki ein Zentrales Exekutivkomitee der Sowjetukraine in Charkiw gegr\u00fcndet, das eine st\u00e4rkere Anbindung der Ukraine an Sowjetrussland anstrebte. Am 17. (30.) Dezember proklamierte dieses die Ukrainische Volksrepublik der Sowjets (auch Ukrainische Sowjetische Volksrepublik oder Sowjetische Ukrainische Volksrepublik) als autonome Republik innerhalb Sowjetrusslands. Sie umfasste kleine Teile der \u00f6stlichen Ukraine um Charkiw.",
                6.061369895935059
            ],
            [
                "Ukraine. Gefallen war das BIP vor allem zwischen 1991 und 1999. Die Situation stabilisierte sich erst lange nachdem die neue W\u00e4hrung, die Hrywnja, Ende 1998 stark fiel, teilweise als Folge des russischen Schuldenbankrotts Anfang desselben Jahres. Die Folge der postsowjetischen Wirtschaftspolitik der neunziger Jahre war die Massenprivatisierung des Staatseigentums, die eine Klasse \u00e4u\u00dferst m\u00e4chtiger und reicher Individuen (Oligarchie) hervorbrachte. Die ukrainische Wirtschaft geriet infolge der Weltfinanzkrise 2007\u20132008 in eine erneute Rezession. \u00dcber Atomwaffen verf\u00fcgten nach dem Zerfall der Sowjetunion neben Russland auch drei weitere Nachfolgestaaten der UdSSR: die Ukraine, Belarus und Kasachstan.",
                6.292482376098633
            ],
            [
                "Ukraine. Gefallen war das BIP vor allem zwischen 1991 und 1999. Die Situation stabilisierte sich erst lange nachdem die neue W\u00e4hrung, die Hrywnja, Ende 1998 stark fiel, teilweise als Folge des russischen Schuldenbankrotts Anfang desselben Jahres. Die Folge der postsowjetischen Wirtschaftspolitik der neunziger Jahre war die Massenprivatisierung des Staatseigentums, die eine Klasse \u00e4u\u00dferst m\u00e4chtiger und reicher Individuen (Oligarchie) hervorbrachte. Die ukrainische Wirtschaft geriet infolge der Weltfinanzkrise 2007\u20132008 in eine erneute Rezession. \u00dcber Atomwaffen verf\u00fcgten nach dem Zerfall der Sowjetunion neben Russland auch drei weitere Nachfolgestaaten der UdSSR: die Ukraine, Belarus und Kasachstan.",
                6.292482376098633
            ]
        ]
    },
    "tst-de-147": {
        "input": "Wie viele Gattungen umfasst die Familie der Oxycarenidae?",
        "query": "Die Familie Oxykareniida umfasst etwa 20 Gattungsnamen.",
        "results": [
            [
                "Oxycarenidae. Er betrachtet die Artheneidae als Schwestergruppe der Familie Oxycarenidae und begr\u00fcndet dies mit folgenden gemeinsamen Merkmalen: fehlende Laterotergite am Hinterleib; ausgebildeter Fortsatz an der Phallotheka und hexagonale Bruchstellen nach dem Schlupf bei den Eiern. Die meisten Gattungen besitzen nur weniger als 10 Arten, die artenreichste Gattung ist Oxycarenus mit 54 Arten, gefolgt von Anomaloptera, mit 17 Arten. Die Familie umfasst unter anderem folgende Gattungen:   Folgende Arten kommen in Europa vor:    Belege     ",
                5.038515567779541
            ],
            [
                "Oxycarenidae. Er betrachtet die Artheneidae als Schwestergruppe der Familie Oxycarenidae und begr\u00fcndet dies mit folgenden gemeinsamen Merkmalen: fehlende Laterotergite am Hinterleib; ausgebildeter Fortsatz an der Phallotheka und hexagonale Bruchstellen nach dem Schlupf bei den Eiern. Die meisten Gattungen besitzen nur weniger als 10 Arten, die artenreichste Gattung ist Oxycarenus mit 54 Arten, gefolgt von Anomaloptera, mit 17 Arten. Die Familie umfasst unter anderem folgende Gattungen:   Folgende Arten kommen in Europa vor:    Belege     ",
                5.038515567779541
            ],
            [
                "Oxycarenidae. Die Oxycarenidae sind eine Familie der Wanzen (Heteroptera) innerhalb der Teilordnung Pentatomomorpha. Sie z\u00e4hlte bis vor der Revision der Pentatomomorpha mit Schwerpunkt der Lygaeoidea durch Henry im Jahr 1997 als Unterfamilie zu den Bodenwanzen (Lygaeidae) und wurde danach in den Familienrang gestellt. Sie umfasst 23 Gattungen und 147 Arten. In Europa sind 32 Arten vertreten, von denen 11 auch in Mitteleuropa auftreten.     Merkmale  ",
                5.933004379272461
            ],
            [
                "Oxycarenidae. Die Oxycarenidae sind eine Familie der Wanzen (Heteroptera) innerhalb der Teilordnung Pentatomomorpha. Sie z\u00e4hlte bis vor der Revision der Pentatomomorpha mit Schwerpunkt der Lygaeoidea durch Henry im Jahr 1997 als Unterfamilie zu den Bodenwanzen (Lygaeidae) und wurde danach in den Familienrang gestellt. Sie umfasst 23 Gattungen und 147 Arten. In Europa sind 32 Arten vertreten, von denen 11 auch in Mitteleuropa auftreten.     Merkmale  ",
                5.933004379272461
            ],
            [
                "Oxycarenidae. Mehrere Arten der Gattung Oxycarenus gelten in der Landwirtschaft als Sch\u00e4dlinge, beispielsweise an Baumwolle und anderen Malvengew\u00e4chsen.     Taxonomie und Systematik  Carl St\u00e5l beschrieb die Gruppe 1862 erstmals oberhalb der Gattungsebene und benannte sie \u201eOxycarenida\u201c. Bereits 1894 erhoben Lethierry & Severin sie in den Familienrang. Die meisten nachfolgenden Autoren betrachteten sie jedoch als Unterfamilie der Bodenwanzen (Lygaeidae). Die heute aktuelle Klassifikation der Gruppe entstand 1997 nach einer Revision der Pentatomomorpha mit Schwerpunkt der Lygaeoidea durch Thomas J. Henry.",
                6.059037208557129
            ]
        ]
    },
    "tst-de-148": {
        "input": "Seit wann kann man Microsoft Edge auf iOS und Android verwenden?",
        "query": "Microsoft Edge ist seit dem 15. Juni 2021 f\u00fcr iOS- und seit September 2021 auch f\u00fcr Android-Ger\u00e4te verf\u00fcgbar.",
        "results": [
            [
                "Microsoft Edge. Geschichte    Eine Vorversion wurde am 30. M\u00e4rz 2015 ver\u00f6ffentlicht; am 29. April 2015 wurde bekanntgegeben, dass der Browser, der zuvor Project Spartan genannt worden war, offiziell Microsoft Edge hei\u00dft. Seit 30. November 2017 sind Versionen f\u00fcr iOS und Android verf\u00fcgbar. Urspr\u00fcnglich wurde EdgeHTML als Rendering-Engine genutzt, heute basiert Edge auf Chromium, das Blink als Engine nutzt, und l\u00e4uft auf Windows, macOS und Linux.",
                6.95250129699707
            ],
            [
                "Microsoft Edge. Seit 30. November 2017 sind Versionen f\u00fcr iOS und Android verf\u00fcgbar. Urspr\u00fcnglich wurde EdgeHTML als Rendering-Engine genutzt, heute basiert Edge auf Chromium, das Blink als Engine nutzt, und l\u00e4uft auf Windows, macOS und Linux. Unter Windows 10 ersetzt seit Anfang 2020 Project Anaheim \u2013 der Entwicklungsname des neuen Chromium-basierenden Edge-Browsers \u2013 den bisherigen \u201eEdge Legacy\u201c vollst\u00e4ndig.     Funktionen   Verglichen mit Internet Explorer hat Microsoft drei neue Merkmale pr\u00e4sentiert:",
                7.350315093994141
            ],
            [
                "Microsoft Edge. Im Desktop-Segment (alle Plattformen) pendelte er ab Oktober 2017 \u00fcber viele Monate mit geringen Ver\u00e4nderungen bei etwas \u00fcber 4 Prozent, davon in Windows 4,8 Prozent, obwohl er auch hier vorinstalliert ist. In allen anderen Bereichen ist er entweder nicht verf\u00fcgbar oder kommt auf keine nennenswerten Marktanteile (jeweils Durchschnittswerte von August 2017 bis August 2018). Seit Ende 2019 ist Edge, laut einer Statistik von Net Marketshare, verbreiteter als der IE.     Kritik   Bei der Ver\u00f6ffentlichung von Windows 10 galt Edge Legacy als unfertig.",
                9.264716148376465
            ],
            [
                "Microsoft Edge. Am Update-Dienstag im April 2021 ver\u00f6ffentlichte Microsoft f\u00fcr Windows 10 ein Update, mit dessen Anwendung EdgeHTML deinstalliert und der neue Edge installiert wurde.     Blink      Mobil   F\u00fcr Android ist eine Version verf\u00fcgbar, die auf der Rendering-Engine Blink von Google Chrome basiert. Zus\u00e4tzlich gibt auch eine Version f\u00fcr iOS von Apple, diese basiert allerdings systembedingt auf der WebKit-Engine, von der Blink eine Abspaltung (englisch Fork) ist.",
                9.395682334899902
            ],
            [
                "Microsoft Edge. F\u00fcr Android ist eine Version verf\u00fcgbar, die auf der Rendering-Engine Blink von Google Chrome basiert. Zus\u00e4tzlich gibt auch eine Version f\u00fcr iOS von Apple, diese basiert allerdings systembedingt auf der WebKit-Engine, von der Blink eine Abspaltung (englisch Fork) ist. WebKit seinerseits ist eine Abspaltung von KHTML.     Desktop   Im Dezember 2018 k\u00fcndigte Microsoft an, dass zuk\u00fcnftige Versionen von Edge auf Chromium basieren werden (Project Anaheim).",
                9.814245223999023
            ]
        ]
    },
    "tst-de-149": {
        "input": "Wozu benutzen Insekten Bombykol?",
        "query": "Bombycol ist ein Insektizid, das zur Behandlung von Pflanzen verwendet wird, um Insekten und andere Sch\u00e4dlinge zu bek\u00e4mpfen. Es wird h\u00e4ufig zur Bek\u00e4mpfung von Blattl\u00e4usen, Thripsen und anderen Sch\u00e4dlingen eingesetzt, die Pflanzen sch\u00e4digen k\u00f6nnen.",
        "results": [
            [
                "Fransenfl\u00fcgler. Fransenfl\u00fcgler als Sch\u00e4dlinge    Einige Fransenfl\u00fcgler verursachen Blattsch\u00e4den bei Pflanzen, daher werden sie als Sch\u00e4dlinge eingestuft und vom Menschen bek\u00e4mpft. Scirtothrips dorsalis und Heliothrips haemorrhoidalis sind vor allem in subtropischen und tropischen L\u00e4ndern gef\u00fcrchtete Sch\u00e4dlinge. Der Hauptschaden liegt dabei in vielen F\u00e4llen in der optischen Beeintr\u00e4chtigung von Fr\u00fcchten oder Bl\u00e4ttern (von Zierpflanzen), die den Handelswert stark mindern k\u00f6nnen. Die meisten als Sch\u00e4dlinge bekanntgewordenen Arten sind polyphage Generalisten.",
                7.536124229431152
            ],
            [
                "Fransenfl\u00fcgler. Symbiose und Parasitismus   Bei pflanzensaugenden Fransenfl\u00fcgler-Arten sind symbiotische Darmbakterien der Gattung Erwinia nachgewiesen worden. Der Einfluss der Bakterien auf die als Pflanzensch\u00e4dling besonders gut untersuchte Art Frankliniella occidentalis zeigt, dass die Fransenfl\u00fcgler je nach \u00e4u\u00dferen Bedingungen von den Bakterien profitieren oder Nachteile erleiden k\u00f6nnen. Obligate Endosymbionten, wie sie von anderen pflanzensaugenden Insektengruppen nachgewiesen worden sind, scheint es bei Fransenfl\u00fcglern nicht zu geben. Als spezialisierte Parasitoide von Fransenfl\u00fcglern sind Erzwespen der Familie Eulophidae bekannt geworden, die in den Larven parasitieren.",
                7.894192695617676
            ],
            [
                "Fransenfl\u00fcgler. Obligate Endosymbionten, wie sie von anderen pflanzensaugenden Insektengruppen nachgewiesen worden sind, scheint es bei Fransenfl\u00fcglern nicht zu geben. Als spezialisierte Parasitoide von Fransenfl\u00fcglern sind Erzwespen der Familie Eulophidae bekannt geworden, die in den Larven parasitieren. Die in Frankliniella occidentalis parasitierende Erzwespe Ceranisus menes wurde auf ihre Eignung zur biologischen Sch\u00e4dlingsbek\u00e4mpfung hin untersucht, ohne dass es bisher zu einem Einsatz gekommen w\u00e4re. Bisher sind nur zwei Fransenfl\u00fcglerarten entdeckt worden, die selbst auf anderen Tieren parasitieren.",
                8.009626388549805
            ],
            [
                "Fransenfl\u00fcgler. Hier ist allerdings das Hauptproblem, dass die ben\u00f6tigte Luftfeuchtigkeit und die auf den Pilz abgestimmten Temperaturen oft schwer zu realisieren sind. Nat\u00fcrlich werden auch Pestizide und Insektizide verspr\u00fcht. Allerdings k\u00f6nnen sich dabei durch die teilweise enorme St\u00fcckzahl von Fransenfl\u00fcglern auf einem Feld, die sich ohne Partner vermehren k\u00f6nnen, leicht resistente Vertreter entwickeln. Keines der derzeit zugelassenen Insektizide besitzt z. B. gegen Frankliniella occidentalis noch zufriedenstellende Wirkung.     Systematik     Stammesgeschichte  ",
                8.490676879882812
            ],
            [
                "Fransenfl\u00fcgler. Am weitesten verbreitet ist der Einsatz von Arten der Gattung Franklinothrips, besonders Franklinothrips vespiformis. Der Einsatz erfolgt dabei ausschlie\u00dflich in Gew\u00e4chsh\u00e4usern, meist gegen andere Thripsarten. \u00c4hnlich wie mit Nutzpflanzen verschleppte Pflanzensch\u00e4dlinge kann die Art durch ihre Lebensweise leicht ins Freiland entkommen und gilt als eine der 52 in Europa eingeschleppten Arten (Neozoen). Da das Hauptproblem des Einsatzes die K\u00e4lteempfindlichkeit dieser tropischen Art in allen Lebensstadien ist, ist eine tats\u00e4chliche Ansiedlung im Freiland aber unwahrscheinlich.     Fransenfl\u00fcgler als L\u00e4stlinge  ",
                8.496978759765625
            ]
        ]
    },
    "tst-de-150": {
        "input": "Wohin f\u00fchrte die 2. Reise des leichten Kreuzers \"Emden\" in den Jahren 1928 und 1929?",
        "query": "Die 3. Weltreise der \"SMS Emden\", die von 7. M\u00e4rz  bis 5. Dezember  des Jahres  f\u00fchrt, begann in Kiel und f\u00fchrten \u00fcber die Kanarischen Inseln, Kapstadt, Australien, Neuseeland, Japan, China, Singapur, Ceylon, Suezkanal, Gibraltar und endete wieder in Wilhelmshaven.\n\nQuelle:\n<|im_end|>  \n",
        "results": [
            [
                "Kanarische Inseln. Im Jahr 2014 entspannte sich diese Lage wieder. Teneriffa verzeichnete mit 301 Kreuzfahrtschiffen und 545.000 Kreuzfahrern im Jahr 2014 einen Rekord. Insgesamt wurden die Kanarischen Inseln im Jahr 2014 von 11,4 Millionen Touristen besucht. Im Jahr 2022 verzeichneten die Kanarischen Inseln insgesamt 14,62 Millionen Touristen, ein prozentualer Anstieg von 28 Prozent gegen\u00fcber 2014, im Jahr 2023 besuchten 16,71 Millionen Touristen die Inseln, ein Anstieg um 14,3 % zum Vorjahr. Im April 2024 demonstrierten auf den Stra\u00dfen der gro\u00dfen St\u00e4dte bis zu 50.000 Menschen gegen den Massentourismus auf den Inseln.",
                10.400803565979004
            ],
            [
                "Kanarische Inseln. Wenig Einfluss hat der Passat auf die flachen \u00f6stlichen Inseln Lanzarote und Fuerteventura, auf denen durchweg ein arides (trockenes) Klima herrscht. Au\u00dferdem existieren auf allen Inseln in Bereichen tiefer Schluchten und hoher Felsw\u00e4nde Mikroklimata mit gro\u00dfer Pflanzenvielfalt.     Flora    Die Flora der Kanarischen Inseln zeichnet sich sowohl durch eine hohe Artenvielfalt als auch durch einen hohen Anteil an ortsspezifischen Pflanzenarten aus. Nach aktuellen Sch\u00e4tzungen gibt es auf den Kanaren rund 2000 Pflanzenarten, von denen 514 kanarische Endemiten sind, wovon wiederum 57 % ausschlie\u00dflich auf einer der Inseln vorkommen.",
                10.792842864990234
            ],
            [
                "Kanarische Inseln. Im Jahr 2022 verzeichneten die Kanarischen Inseln insgesamt 14,62 Millionen Touristen, ein prozentualer Anstieg von 28 Prozent gegen\u00fcber 2014, im Jahr 2023 besuchten 16,71 Millionen Touristen die Inseln, ein Anstieg um 14,3 % zum Vorjahr. Im April 2024 demonstrierten auf den Stra\u00dfen der gro\u00dfen St\u00e4dte bis zu 50.000 Menschen gegen den Massentourismus auf den Inseln. Gleichzeitig traten Mitglieder der Organisation Canarias se agota (Die Kanaren haben genug) in einen Hungerstreik, um gegen den Bau von zwei gro\u00dfen Luxussiedlungen im S\u00fcden Teneriffas zu protestieren. Die Organisatoren der Proteste beklagten, dass der Tourismus auf den Kanaren inzwischen sch\u00e4dlich f\u00fcr die Inselbewohner sowie f\u00fcr die Umwelt sei. Die Demonstranten forderten, dass die Beh\u00f6rden Vorschriften f\u00fcr die Vermietung von Urlauberunterk\u00fcnften besser kontrollieren und den Kauf von Immobilien durch Menschen ohne Wohnsitz auf den Inseln reglementieren.",
                11.026958465576172
            ],
            [
                "Gibraltar. Fischer protestierten gegen die Kl\u00f6tze. Premierminister David Cameron bat etwa drei Wochen sp\u00e4ter in einem Telefongespr\u00e4ch mit EU-Kommissionspr\u00e4sident Jos\u00e9 Manuel Barroso \u201edringend\u201c um die Entsendung von EU-Beobachtern an die Grenze. Juristisch umstritten ist auch der Verlauf der Landgrenze. De facto bildet der 1909 von Gro\u00dfbritannien errichtete Zaun, der etwa 800 Meter n\u00f6rdlich des Nordhangs des Felsens von Gibraltar verl\u00e4uft, die Grenze. Dieser Grenzverlauf wird offiziell von Spanien nicht anerkannt, da nach dem Vertrag von Utrecht nur \u201edie Stadt und die Burg von Gibraltar nebst dem zugeh\u00f6rigen Hafen und den zugeh\u00f6rigen Verteidigungsanlagen und Befestigungen\u201c abgetreten wurden.",
                11.13427734375
            ],
            [
                "Gibraltar. Fischer protestierten gegen die Kl\u00f6tze. Premierminister David Cameron bat etwa drei Wochen sp\u00e4ter in einem Telefongespr\u00e4ch mit EU-Kommissionspr\u00e4sident Jos\u00e9 Manuel Barroso \u201edringend\u201c um die Entsendung von EU-Beobachtern an die Grenze. Juristisch umstritten ist auch der Verlauf der Landgrenze. De facto bildet der 1909 von Gro\u00dfbritannien errichtete Zaun, der etwa 800 Meter n\u00f6rdlich des Nordhangs des Felsens von Gibraltar verl\u00e4uft, die Grenze. Dieser Grenzverlauf wird offiziell von Spanien nicht anerkannt, da nach dem Vertrag von Utrecht nur \u201edie Stadt und die Burg von Gibraltar nebst dem zugeh\u00f6rigen Hafen und den zugeh\u00f6rigen Verteidigungsanlagen und Befestigungen\u201c abgetreten wurden.",
                11.13427734375
            ]
        ]
    }
}