{
    "tst-cs-1": {
        "input": "Jak\u00e1 oblast \u010cesk\u00e9 republiky je ozna\u010dov\u00e1na slovem sudety?",
        "query": "Sudety je ozna\u010den\u00ed pro horsk\u00e9 p\u00e1smo v \u010cesk\u00e9 republice a Polsku, kter\u00e9 se t\u00e1hne od severoz\u00e1padu na jihov\u00fdchod. V \u010cesk\u00e9 republice se nach\u00e1zej\u00ed Sudetsk\u00e9 hory, kter\u00e9 se d\u011bl\u00ed na Krkono\u0161e, Jesen\u00edky, Orlick\u00e9 hory, Adr\u0161pach-Teplick\u00e9 sk\u00e1ly, Rychlebsk\u00e9 hory, Hrub\u00fd Jesen\u00edk, Javo\u0159\u00ed hory, Zlat\u00e9 hory a Kr\u00e1lick\u00fd Sn\u011b\u017en\u00edk. Tyto hory byly d\u016fle\u017eit\u00fdm m\u00edstem b\u011bhem druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky, kdy se zde odehr\u00e1valy bitvy mezi n\u011bmeck\u00fdmi a \u010deskoslovensk\u00fdmi vojsky.",
        "results": [
            [
                "Krkono\u0161sko-jesenick\u00e1 subprovincie. Oronyma doporu\u010den\u00e1 v \u010cesk\u00e9 republice vych\u00e1zej\u00ed z geomorfologick\u00e9 struktury \u010cesk\u00e9ho masivu a Z\u00e1padn\u00edch Karpat (Demek a kol. 1987, \u010cesk\u00fd \u00fa\u0159ad zem\u011bm\u011b\u0159ick\u00fd a katastr\u00e1ln\u00ed 1996). Vyv\u00fd\u0161en\u00e9 okraje geologick\u00e9 struktury \u010cesk\u00e9ho masivu tvo\u0159\u00ed po stalet\u00ed z\u00e1rove\u0148 politicko-administrativn\u00ed hranice, kter\u00fdmi byly p\u0159\u00edslu\u0161n\u00e9 hornatiny pod\u00e9ln\u011b rozd\u011bleny na \u010d\u00e1sti pat\u0159\u00edc\u00ed v sou\u010dasn\u00e9 historick\u00e9 epo\u0161e p\u011bti suver\u00e9nn\u00edm st\u00e1t\u016fm - Rakousku, N\u011bmecku, \u010cesku, Polsku a Slovensku. N\u00e1zvy jedn\u00e9 a t\u00e9\u017ee hornatiny (resp.",
                3.2757656574249268
            ],
            [
                "Sudet\u0161t\u00ed N\u011bmci. T\u00e9m\u011b\u0159 cel\u00fdmi Sudety proch\u00e1z\u00ed hrani\u010dn\u00ed poho\u0159\u00ed kolem dne\u0161n\u00ed \u010cesk\u00e9 republiky (Novohradsk\u00e9 hory, \u0160umava, Slavkovsk\u00fd les, Kru\u0161n\u00e9 hory, Lu\u017eick\u00e9 a Jizersk\u00e9 hory, Krkono\u0161e, Orlick\u00e9 hory a Hrub\u00fd a N\u00edzk\u00fd Jesen\u00edk), odtud pon\u011bkud hanliv\u00e9 ozna\u010den\u00ed \"skop\u010d\u00e1ci\" (lid\u00e9 z kopc\u016f). Germ\u00e1nsk\u00e9 kmeny ob\u00fdvaly na\u0161e \u00fazem\u00ed p\u0159ed p\u0159\u00edchodem Slovan\u016f, jednalo se nap\u0159\u00edklad o Markomany, kte\u0159\u00ed z na\u0161eho \u00fazem\u00ed vytla\u010dili keltsk\u00e9 kmeny. V obdob\u00ed st\u011bhov\u00e1n\u00ed n\u00e1rod\u016f z na\u0161eho \u00fazem\u00ed v\u011bt\u0161ina Germ\u00e1n\u016f ode\u0161la. N\u011bmeck\u00e1 osidlov\u00e1n\u00ed vesm\u011bs m\u00e1lo obydlen\u00e9ho pohrani\u010d\u00ed po\u010d\u00edn\u00e1 v \u00e9\u0159e vl\u00e1dy posledn\u00edch P\u0159emyslovc\u016f, p\u0159edev\u0161\u00edm od poloviny 13.",
                3.530137538909912
            ],
            [
                "Krkono\u0161e. Krkono\u0161e (v m\u00edstn\u00edm n\u00e1\u0159e\u010d\u00ed Kerkono\u0161e, polsky Karkonosze, n\u011bmecky  Riesengebirge) jsou geomorfologick\u00fd celek a nejvy\u0161\u0161\u00ed poho\u0159\u00ed \u010ceska a \u010cesk\u00e9 vyso\u010diny. Le\u017e\u00ed v severov\u00fdchodn\u00edch \u010cech\u00e1ch (z\u00e1padn\u00ed \u010d\u00e1st\u00ed le\u017e\u00ed v Libereck\u00e9m kraji, v\u00fdchodn\u00ed v Kr\u00e1lov\u00e9hradeck\u00e9m) a na jihu polsk\u00e9 \u010d\u00e1sti Slezska (v Dolnoslezsk\u00e9m vojvodstv\u00ed). Nejvy\u0161\u0161\u00ed horou Krkono\u0161 i cel\u00e9ho \u010ceska je Sn\u011b\u017eka (1603 m n. m.). Podle pov\u011bst\u00ed st\u0159e\u017e\u00ed poho\u0159\u00ed b\u00e1jn\u00fd duch Krakono\u0161.",
                4.663847923278809
            ],
            [
                "Krkono\u0161e. Krkono\u0161e (v m\u00edstn\u00edm n\u00e1\u0159e\u010d\u00ed Kerkono\u0161e, polsky Karkonosze, n\u011bmecky  Riesengebirge) jsou geomorfologick\u00fd celek a nejvy\u0161\u0161\u00ed poho\u0159\u00ed \u010ceska a \u010cesk\u00e9 vyso\u010diny. Le\u017e\u00ed v severov\u00fdchodn\u00edch \u010cech\u00e1ch (z\u00e1padn\u00ed \u010d\u00e1st\u00ed le\u017e\u00ed v Libereck\u00e9m kraji, v\u00fdchodn\u00ed v Kr\u00e1lov\u00e9hradeck\u00e9m) a na jihu polsk\u00e9 \u010d\u00e1sti Slezska (v Dolnoslezsk\u00e9m vojvodstv\u00ed). Nejvy\u0161\u0161\u00ed horou Krkono\u0161 i cel\u00e9ho \u010ceska je Sn\u011b\u017eka (1603 m n. m.). Podle pov\u011bst\u00ed st\u0159e\u017e\u00ed poho\u0159\u00ed b\u00e1jn\u00fd duch Krakono\u0161.",
                4.663847923278809
            ],
            [
                "Javo\u0159\u00ed hory. Javo\u0159\u00ed hory (polsky G\u00f3ry Suche, n\u011bmecky Heidelgebirge) jsou poho\u0159\u00ed rozkl\u00e1daj\u00edc\u00ed se severn\u011b a\u017e severov\u00fdchodn\u011b od m\u011bst Mezim\u011bst\u00ed a Broumov v severov\u00fdchodn\u00edch \u010cech\u00e1ch na hranic\u00edch s Polskem. P\u0159edstavuj\u00ed severov\u00fdchodn\u00ed \u010d\u00e1st Mezim\u011bstsk\u00e9 vrchoviny. Polsk\u00e9 G\u00f3ry Suche jsou sou\u010d\u00e1st\u00ed rozs\u00e1hlej\u0161\u00edho celku G\u00f3ry Kamienne. Krom\u011b Javo\u0159\u00edch hor do n\u011bj pat\u0159\u00ed je\u0161t\u011b: G\u00f3ry Krucze (na \u010desk\u00e9 \u00fazem\u00ed p\u0159esahuj\u00ed jako Vran\u00ed hory u \u017dacl\u00e9\u0159e), Czarny Las a mas\u00edv hory Lesista. Nejvy\u0161\u0161\u00edm vrcholem poho\u0159\u00ed je Walig\u00f3ra (934 m) le\u017e\u00edc\u00ed na polsk\u00e9m \u00fazem\u00ed.    ",
                4.704328536987305
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-2": {
        "input": "Pro jak\u00e9 divadlo skl\u00e1dal Karel Pl\u00edhal?",
        "query": "Karel Pl\u00edhal byl \u010desk\u00fd divadeln\u00ed re\u017eis\u00e9r, dramatik a scen\u00e1rista. Byl zakladatelem a \u0159editelem Divadla na Vinohradech v Praze, kter\u00e9 bylo zalo\u017eeno v roce 1945. Pl\u00edhal byl hlavn\u00edm re\u017eis\u00e9rem tohoto divadla a\u017e do sv\u00e9 smrti v roce 1980. Pod jeho veden\u00edm se stalo Divadlo na Vinohradech jedn\u00edm z nejv\u00fdznamn\u011bj\u0161\u00edch divadeln\u00edch soubor\u016f v \u010ceskoslovensku. Pl\u00edhal byl zn\u00e1m\u00fd sv\u00fdmi experiment\u00e1ln\u00edmi inscenacemi, kter\u00e9 kombinovaly klasick\u00e9 divadlo s modern\u00edmi prvky a nov\u00fdmi technologiemi.",
        "results": [
            [
                "Karel Pl\u00edhal. Mezi l\u00e9ty 1985 a 1993 spolupracoval s Emilem Posp\u00ed\u0161ilem a v letech 1995\u20131999 ho doprov\u00e1zel Petr Freund. Karel Pl\u00edhal je \u010dty\u0159n\u00e1sobn\u00fd dr\u017eitel ceny sout\u011b\u017en\u00edho hudebn\u00edho festivalu Porta. Slo\u017eil hudbu k \u0159ad\u011b inscenac\u00ed Moravsk\u00e9ho divadla Olomouc, mimo jin\u00e9 k inscenac\u00edm Zlatovl\u00e1ska, Sluha dvou p\u00e1n\u016f, L\u00e1ska dona Perlimpl\u00edna a v\u00e1\u0161nivost Belisina, Manon Lescaut, Cyrano de Bergerac, Zimn\u00ed poh\u00e1dka, O umu\u010den\u00ed a slavn\u00e9m vzk\u0159\u00ed\u0161en\u00ed P\u00e1na a Spasitele na\u0161eho Je\u017e\u00ed\u0161e Krista, Girofl\u00e9-Girofl\u00e1. Zhudebnil n\u011bkter\u00e9 Kainarovy b\u00e1sn\u011b, re\u017e\u00edroval nahr\u00e1v\u00e1n\u00ed alb, nap\u0159. Jarka Nohavici, Petra Fialy, brat\u0159\u00ed Eben\u016f \u010di Bokomary.",
                5.493354797363281
            ],
            [
                "Karel Pl\u00edhal. Karel Pl\u00edhal (* 23. srpna 1958 P\u0159erov) je \u010desk\u00fd kytarista, zp\u011bv\u00e1k, skladatel, texta\u0159, b\u00e1sn\u00edk, hudebn\u00ed re\u017eis\u00e9r a aran\u017e\u00e9r. Vystudoval St\u0159edn\u00ed pr\u016fmyslovou \u0161kolu strojnickou v Olomouci, pot\u00e9 pracoval jako konstrukt\u00e9r, topi\u010d v olomouck\u00e9m divadle a nakonec se stal p\u00edsni\u010dk\u00e1\u0159em, a\u010dkoli nem\u00e1 hudebn\u00ed vzd\u011bl\u00e1n\u00ed. Na kytaru hraje od patn\u00e1cti let. Nejprve hr\u00e1l v olomouck\u00fdch undergroundov\u00fdch country-swingov\u00fdch kapel\u00e1ch Hu\u010dka, Fale\u0161n\u00ed hr\u00e1\u010di a Pl\u00edharmonyje.",
                6.1344804763793945
            ],
            [
                "Karel Pl\u00edhal. \u010cT Live \u2013 Karel Pl\u00edhal (koncert) 2005: Karel Pl\u00edhal \u2013 V Tel\u010di (koncert)    Extern\u00ed odkazy   Obr\u00e1zky, zvuky \u010di videa k t\u00e9matu Karel Pl\u00edhal na Wikimedia Commons   Osoba Karel Pl\u00edhal ve Wikicit\u00e1tech Seznam d\u011bl v Souborn\u00e9m katalogu \u010cR, jejich\u017e autorem nebo t\u00e9matem je Karel Pl\u00edhal Ofici\u00e1ln\u00ed str\u00e1nky Karla Pl\u00edhala Kompletn\u00ed zp\u011bvn\u00edk s akordy Karel Pl\u00edhal v \u010cesko-Slovensk\u00e9 filmov\u00e9 datab\u00e1zi Karel Pl\u00edhal na Kinoboxu",
                7.16581392288208
            ],
            [
                "Karel Pl\u00edhal. Odkazy     Reference     Film  1998: Na plov\u00e1rn\u011b, rozhovor s Markem Ebenem 2000: Legendy folku a country (TV seri\u00e1l) 2002: Rok \u010f\u00e1bla, film, re\u017eie Petr Zelenka, 88 minut 2004: \u010cT Live \u2013 Karel Pl\u00edhal (koncert) 2005: Karel Pl\u00edhal \u2013 V Tel\u010di (koncert)    Extern\u00ed odkazy   Obr\u00e1zky, zvuky \u010di videa k t\u00e9matu Karel Pl\u00edhal na Wikimedia Commons   Osoba Karel Pl\u00edhal ve Wikicit\u00e1tech Seznam d\u011bl v Souborn\u00e9m katalogu \u010cR, jejich\u017e autorem nebo t\u00e9matem je Karel Pl\u00edhal Ofici\u00e1ln\u00ed str\u00e1nky Karla Pl\u00edhala Kompletn\u00ed zp\u011bvn\u00edk s akordy Karel Pl\u00edhal v \u010cesko-Slovensk\u00e9 filmov\u00e9 datab\u00e1zi Karel Pl\u00edhal na Kinoboxu",
                7.447283744812012
            ],
            [
                "Karel Pl\u00edhal. Na kytaru hraje od patn\u00e1cti let. Nejprve hr\u00e1l v olomouck\u00fdch undergroundov\u00fdch country-swingov\u00fdch kapel\u00e1ch Hu\u010dka, Fale\u0161n\u00ed hr\u00e1\u010di a Pl\u00edharmonyje. Prvn\u00ed s\u00f3lov\u00e9 vystoupen\u00ed m\u011bl v roce 1983. Mezi l\u00e9ty 1985 a 1993 spolupracoval s Emilem Posp\u00ed\u0161ilem a v letech 1995\u20131999 ho doprov\u00e1zel Petr Freund. Karel Pl\u00edhal je \u010dty\u0159n\u00e1sobn\u00fd dr\u017eitel ceny sout\u011b\u017en\u00edho hudebn\u00edho festivalu Porta.",
                7.678640365600586
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-3": {
        "input": "Kde se v \u010cesku t\u011b\u017eil uran?",
        "query": "V \u010cesk\u00e9 republice bylo t\u011b\u017een\u00ed uranu prov\u00e1d\u011bno v n\u011bkolika lokalit\u00e1ch. N\u011bkter\u00e9 z nejv\u00fdznamn\u011bj\u0161\u00edch jsou:\n\n1. J\u00e1chymov - T\u011b\u017een\u00ed uranu v J\u00e1chymov\u011b za\u010dalo v roce 1946 a pokra\u010dovalo a\u017e do roku 1959. M\u011bsto bylo jedn\u00edm z nejv\u00fdznamn\u011bj\u0161\u00edch center uranov\u00e9ho t\u011b\u017een\u00ed v \u010ceskoslovensku.\n2. \u010cern\u00fd vrch - T\u011b\u017een\u00ed uranu na \u010cern\u00e9m vrchu u obce Horn\u00ed Slavkov bylo zah\u00e1jeno v roce 1952 a ukon\u010deno v roce 1983.\n3. P\u0159\u00edbram - Uranov\u00e9 t\u011b\u017een\u00ed prob\u00edhalo v P\u0159\u00edbrami v letech 1956-1967.\n4. Kru\u0161nohorsk\u00e1 oblast - T\u011b\u017een\u00ed uranu se prov\u00e1d\u011blo tak\u00e9 v Kru\u0161n\u00fdch hor\u00e1ch, zejm\u00e9na v okol\u00ed obc\u00ed Kry\u0161tofovo \u00dadol\u00ed, Kr\u00e1sno a Doln\u00ed Pochodsk\u00e1.\n5. Horn\u00ed Slavkov - T\u011b\u017een\u00ed uranu prob\u00edhalo tak\u00e9 v Horn\u00ed Slavkov\u011b, zejm\u00e9na v okol\u00ed obce B\u0159ezov\u00e1.\n\nV sou\u010dasn\u00e9 dob\u011b je t\u011b\u017een\u00ed uranu v \u010cesku ji\u017e ukon\u010deno a v\u011bt\u0161ina z t\u011bchto lokalit je dnes zp\u0159\u00edstupn\u011bna pro turistiku a rekrea\u010dn\u00ed \u00fa\u010dely.",
        "results": [
            [
                "J\u00e1chymov. stolet\u00ed  V bl\u00edzkosti J\u00e1chymova i v samotn\u00e9m m\u011bst\u011b jsou b\u00fdval\u00e9 doly na uranovou rudu (obsahuj\u00edc\u00ed uraninit \u2013 Svornost, Rovnost, Bratrstv\u00ed, Mari\u00e1nsk\u00e1, Eduard, \u2026), t\u011b\u017eba v nich prob\u00edhala v letech 1939 a\u017e 1962 (na jadern\u00e9 projekty nacist\u016f i komunist\u016f) a b\u011bhem t\u00e9 doby se vyt\u011b\u017eilo p\u0159ibli\u017en\u011b 8000 tun uranu. Za n\u011bmeck\u00e9 okupace a pozd\u011bji za socialismu byly p\u0159i t\u011bchto dolech z\u0159izov\u00e1ny pracovn\u00ed t\u00e1bory, v nich\u017e dr\u017een\u00ed v\u011bzni (zejm\u00e9na politi\u010dt\u00ed) slou\u017eili jako levn\u00e1 pracovn\u00ed s\u00edla. P\u0159es rozvoj t\u011b\u017eby v t\u00e9 dob\u011b za\u017e\u00edval m\u011bstsk\u00fd urbanismus sp\u00ed\u0161e \u00fapadek. V roce 1930 st\u00e1lo v J\u00e1chymov\u011b 926 dom\u016f a \u017eilo 5954 obyvatel, v roce 1991 u\u017e to bylo jen 622 dom\u016f a 2456 obyvatel.",
                2.871485471725464
            ],
            [
                "J\u00e1chymov. stolet\u00ed  V bl\u00edzkosti J\u00e1chymova i v samotn\u00e9m m\u011bst\u011b jsou b\u00fdval\u00e9 doly na uranovou rudu (obsahuj\u00edc\u00ed uraninit \u2013 Svornost, Rovnost, Bratrstv\u00ed, Mari\u00e1nsk\u00e1, Eduard, \u2026), t\u011b\u017eba v nich prob\u00edhala v letech 1939 a\u017e 1962 (na jadern\u00e9 projekty nacist\u016f i komunist\u016f) a b\u011bhem t\u00e9 doby se vyt\u011b\u017eilo p\u0159ibli\u017en\u011b 8000 tun uranu. Za n\u011bmeck\u00e9 okupace a pozd\u011bji za socialismu byly p\u0159i t\u011bchto dolech z\u0159izov\u00e1ny pracovn\u00ed t\u00e1bory, v nich\u017e dr\u017een\u00ed v\u011bzni (zejm\u00e9na politi\u010dt\u00ed) slou\u017eili jako levn\u00e1 pracovn\u00ed s\u00edla. P\u0159es rozvoj t\u011b\u017eby v t\u00e9 dob\u011b za\u017e\u00edval m\u011bstsk\u00fd urbanismus sp\u00ed\u0161e \u00fapadek. V roce 1930 st\u00e1lo v J\u00e1chymov\u011b 926 dom\u016f a \u017eilo 5954 obyvatel, v roce 1991 u\u017e to bylo jen 622 dom\u016f a 2456 obyvatel.",
                2.871485471725464
            ],
            [
                "J\u00e1chymov. stolet\u00ed  V bl\u00edzkosti J\u00e1chymova i v samotn\u00e9m m\u011bst\u011b jsou b\u00fdval\u00e9 doly na uranovou rudu (obsahuj\u00edc\u00ed uraninit \u2013 Svornost, Rovnost, Bratrstv\u00ed, Mari\u00e1nsk\u00e1, Eduard, \u2026), t\u011b\u017eba v nich prob\u00edhala v letech 1939 a\u017e 1962 (na jadern\u00e9 projekty nacist\u016f i komunist\u016f) a b\u011bhem t\u00e9 doby se vyt\u011b\u017eilo p\u0159ibli\u017en\u011b 8000 tun uranu. Za n\u011bmeck\u00e9 okupace a pozd\u011bji za socialismu byly p\u0159i t\u011bchto dolech z\u0159izov\u00e1ny pracovn\u00ed t\u00e1bory, v nich\u017e dr\u017een\u00ed v\u011bzni (zejm\u00e9na politi\u010dt\u00ed) slou\u017eili jako levn\u00e1 pracovn\u00ed s\u00edla. P\u0159es rozvoj t\u011b\u017eby v t\u00e9 dob\u011b za\u017e\u00edval m\u011bstsk\u00fd urbanismus sp\u00ed\u0161e \u00fapadek. V roce 1930 st\u00e1lo v J\u00e1chymov\u011b 926 dom\u016f a \u017eilo 5954 obyvatel, v roce 1991 u\u017e to bylo jen 622 dom\u016f a 2456 obyvatel.",
                2.871485471725464
            ],
            [
                "J\u00e1chymov. Na konci 19. stolet\u00ed objevila Marie Curie-Sk\u0142odowsk\u00e1 v j\u00e1chymovsk\u00e9 uranov\u00e9 rud\u011b prvek radium, za co\u017e pozd\u011bji z\u00edskala Nobelovu cenu.     20. stolet\u00ed  V bl\u00edzkosti J\u00e1chymova i v samotn\u00e9m m\u011bst\u011b jsou b\u00fdval\u00e9 doly na uranovou rudu (obsahuj\u00edc\u00ed uraninit \u2013 Svornost, Rovnost, Bratrstv\u00ed, Mari\u00e1nsk\u00e1, Eduard, \u2026), t\u011b\u017eba v nich prob\u00edhala v letech 1939 a\u017e 1962 (na jadern\u00e9 projekty nacist\u016f i komunist\u016f) a b\u011bhem t\u00e9 doby se vyt\u011b\u017eilo p\u0159ibli\u017en\u011b 8000 tun uranu.",
                3.3266143798828125
            ],
            [
                "J\u00e1chymov. Na konci 19. stolet\u00ed objevila Marie Curie-Sk\u0142odowsk\u00e1 v j\u00e1chymovsk\u00e9 uranov\u00e9 rud\u011b prvek radium, za co\u017e pozd\u011bji z\u00edskala Nobelovu cenu.     20. stolet\u00ed  V bl\u00edzkosti J\u00e1chymova i v samotn\u00e9m m\u011bst\u011b jsou b\u00fdval\u00e9 doly na uranovou rudu (obsahuj\u00edc\u00ed uraninit \u2013 Svornost, Rovnost, Bratrstv\u00ed, Mari\u00e1nsk\u00e1, Eduard, \u2026), t\u011b\u017eba v nich prob\u00edhala v letech 1939 a\u017e 1962 (na jadern\u00e9 projekty nacist\u016f i komunist\u016f) a b\u011bhem t\u00e9 doby se vyt\u011b\u017eilo p\u0159ibli\u017en\u011b 8000 tun uranu.",
                3.3266143798828125
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-4": {
        "input": "Kter\u00e9 \u0159ece je v\u011bnov\u00e1na skladba v cyklu M\u00e1 vlast?",
        "query": "V cyklu M\u00e1 vlast Bed\u0159icha Smetany je v\u011bnov\u00e1na skladba \"Vltava\" \u0159ece Vltav\u011b.",
        "results": [
            [
                "Sady Bed\u0159icha Smetany (Fr\u00fddek-M\u00edstek). Sou\u010dasn\u00e9 sady Bed\u0159icha Smetany se rozkl\u00e1daj\u00ed na plo\u0161e 7,2 ha. Je zde \u0159ada zaj\u00edmav\u00fdch d\u0159evin, font\u00e1na restaurace, d\u011btsk\u00e1 h\u0159i\u0161t\u011b, h\u0159i\u0161t\u011b na discgolf, pavilon, M\u011bstsk\u00fd labyrint Fr\u00fddek-M\u00edstek, broukovi\u0161t\u011b, knihobudka, sochy/pam\u00e1tn\u00edky M. Tyr\u0161e a B. Smetany aj. Sady maj\u00ed n\u00e1zev po \u010desk\u00e9m hudebn\u00edm skladateli Bed\u0159ichovi Smetanovi (1824\u20131884).     Dal\u0161\u00ed informace  M\u00edsto je celoro\u010dn\u011b voln\u011b p\u0159\u00edstupn\u00e9 a ob\u010dasn\u011b se zde konaj\u00ed i kulturn\u00ed akce. Spr\u00e1vcem sad\u016f je m\u011bsto Fr\u00fddek-M\u00edstek.",
                7.028249740600586
            ],
            [
                "Pam\u00e1tn\u00edk Bed\u0159icha Smetany (Jabkenice). Galerie   \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t    Odkazy     Reference  V tomto \u010dl\u00e1nku byl pou\u017eit p\u0159eklad textu z \u010dl\u00e1nku Bed\u0159ich Smetana Museum (Jabkenice) na nizozemsk\u00e9 Wikipedii.     Souvisej\u00edc\u00ed \u010dl\u00e1nky  Seznam \u010desk\u00fdch muze\u00ed    Extern\u00ed odkazy   Obr\u00e1zky, zvuky \u010di videa k t\u00e9matu Pam\u00e1tn\u00edk Bed\u0159icha Smetany na Wikimedia Commons",
                7.348662376403809
            ],
            [
                "Sady Bed\u0159icha Smetany (Fr\u00fddek-M\u00edstek). stolet\u00ed ji\u017e m\u00edstn\u00ed obyvatel\u00e9 vyu\u017e\u00edvali n\u00e1b\u0159e\u017en\u00ed park postaven\u00fd na m\u00edst\u011b b\u00fdval\u00e9 z\u00e1plavov\u00e9 oblasti bl\u00edzk\u00e9 \u0159eky Ostravice. V t\u00e9 dob\u011b zde byla sportovn\u00ed st\u0159elnice, z\u00e1vodn\u00ed cyklistick\u00e1 dr\u00e1ha pro velocip\u00e9dy, koupali\u0161t\u011b \u010di sokolsk\u00e9 cvi\u010di\u0161t\u011b/h\u0159i\u0161t\u011b. Plocha sad\u016f byla tak\u00e9 n\u011bkolikr\u00e1t zmen\u0161ena z d\u016fvod\u016f okoln\u00ed v\u00fdstavby. Sou\u010dasn\u00e9 sady Bed\u0159icha Smetany se rozkl\u00e1daj\u00ed na plo\u0161e 7,2 ha. Je zde \u0159ada zaj\u00edmav\u00fdch d\u0159evin, font\u00e1na restaurace, d\u011btsk\u00e1 h\u0159i\u0161t\u011b, h\u0159i\u0161t\u011b na discgolf, pavilon, M\u011bstsk\u00fd labyrint Fr\u00fddek-M\u00edstek, broukovi\u0161t\u011b, knihobudka, sochy/pam\u00e1tn\u00edky M. Tyr\u0161e a B. Smetany aj.",
                7.7327470779418945
            ],
            [
                "Sady Bed\u0159icha Smetany (Fr\u00fddek-M\u00edstek). Sady Bed\u0159icha Smetany jsou m\u011bstsk\u00fdm parkem/sadem v \u010d\u00e1sti M\u00edstek m\u011bsta Fr\u00fddek-M\u00edstek v okrese Fr\u00fddek-M\u00edstek. Geograficky se tak\u00e9 nach\u00e1zej\u00ed na lev\u00e9m b\u0159ehu \u0159eky Ostravice v Moravskoslezsk\u00e9m kraji v n\u00ed\u017ein\u011b Ostravsk\u00e1 p\u00e1nev.     Historie a popis m\u00edsta  Na konci 19. stolet\u00ed ji\u017e m\u00edstn\u00ed obyvatel\u00e9 vyu\u017e\u00edvali n\u00e1b\u0159e\u017en\u00ed park postaven\u00fd na m\u00edst\u011b b\u00fdval\u00e9 z\u00e1plavov\u00e9 oblasti bl\u00edzk\u00e9 \u0159eky Ostravice. V t\u00e9 dob\u011b zde byla sportovn\u00ed st\u0159elnice, z\u00e1vodn\u00ed cyklistick\u00e1 dr\u00e1ha pro velocip\u00e9dy, koupali\u0161t\u011b \u010di sokolsk\u00e9 cvi\u010di\u0161t\u011b/h\u0159i\u0161t\u011b.",
                7.750771522521973
            ],
            [
                "Sady Bed\u0159icha Smetany (Fr\u00fddek-M\u00edstek). Dal\u0161\u00ed informace  M\u00edsto je celoro\u010dn\u011b voln\u011b p\u0159\u00edstupn\u00e9 a ob\u010dasn\u011b se zde konaj\u00ed i kulturn\u00ed akce. Spr\u00e1vcem sad\u016f je m\u011bsto Fr\u00fddek-M\u00edstek. Kolem sad\u016f a p\u0159es sady vedou cyklistick\u00e9 a turistick\u00e9 trasy, nap\u0159. cyklistick\u00e1 trasa 59.     Galerie   \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t    Reference     Extern\u00ed odkazy   Obr\u00e1zky, zvuky \u010di videa k t\u00e9matu Sady Bed\u0159icha Smetany na Wikimedia Commons",
                8.163544654846191
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-5": {
        "input": "Kde pramen\u00ed \u0159eka Labe?",
        "query": "\u0158eka Labe (n\u011bmecky Elbe) pramen\u00ed v \u010cesk\u00e9m lese, konkr\u00e9tn\u011b v okrese Ji\u010d\u00edn, v nadmo\u0159sk\u00e9 v\u00fd\u0161ce 816 metr\u016f. Pramen\u00ed v \u00fadol\u00ed mezi vrcholy Koz\u00e1kov (744 metr\u016f) a \u0158\u00edp (459 metr\u016f).",
        "results": [
            [
                "Labe. Labe (rod st\u0159edn\u00ed; n\u011bmecky Elbe, rod \u017eensk\u00fd, v\u00fdslovnost ,  poslech) je jednou z nejv\u011bt\u0161\u00edch \u0159ek a vodn\u00edch cest Evropy. Pramen\u00ed v Krkono\u0161\u00edch na severu \u010cech, prot\u00e9k\u00e1 N\u011bmeckem a \u00fast\u00ed estu\u00e1rem do Severn\u00edho mo\u0159e. Je 1094 km dlouh\u00e9 (v \u010cesku 370,74 km) a jeho povod\u00ed m\u00e1 rozlohu 148 268 km\u00b2 (v \u010cesku 49 933 km\u00b2). Na soutoku s Vltavou m\u00e1 ni\u017e\u0161\u00ed pr\u016ftok a je od pramene krat\u0161\u00ed, p\u0159esto se nepova\u017euje za jej\u00ed p\u0159\u00edtok. Celkov\u00e1 d\u00e9lka toku \u010cern\u00e9ho potoka, Tepl\u00e9 Vltavy, Vltavy a Labe od soutoku s Vltavou do mo\u0159e \u010din\u00ed 1329 km.    ",
                2.8858866691589355
            ],
            [
                "Labe. Labe (rod st\u0159edn\u00ed; n\u011bmecky Elbe, rod \u017eensk\u00fd, v\u00fdslovnost ,  poslech) je jednou z nejv\u011bt\u0161\u00edch \u0159ek a vodn\u00edch cest Evropy. Pramen\u00ed v Krkono\u0161\u00edch na severu \u010cech, prot\u00e9k\u00e1 N\u011bmeckem a \u00fast\u00ed estu\u00e1rem do Severn\u00edho mo\u0159e. Je 1094 km dlouh\u00e9 (v \u010cesku 370,74 km) a jeho povod\u00ed m\u00e1 rozlohu 148 268 km\u00b2 (v \u010cesku 49 933 km\u00b2). Na soutoku s Vltavou m\u00e1 ni\u017e\u0161\u00ed pr\u016ftok a je od pramene krat\u0161\u00ed, p\u0159esto se nepova\u017euje za jej\u00ed p\u0159\u00edtok. Celkov\u00e1 d\u00e9lka toku \u010cern\u00e9ho potoka, Tepl\u00e9 Vltavy, Vltavy a Labe od soutoku s Vltavou do mo\u0159e \u010din\u00ed 1329 km.    ",
                2.8858866691589355
            ],
            [
                "Labe. Labe na \u00fazem\u00ed \u010ceska nej\u0161ir\u0161\u00ed \u2013 a\u017e 320 m. V \u00dast\u00ed nad Labem \u0159eka p\u0159ib\u00edr\u00e1 levostrann\u00fd p\u0159\u00edtok B\u00edlinu; v D\u011b\u010d\u00edn\u011b zprava Plou\u010dnici a v H\u0159ensku zprava Kamenici. Pom\u011brn\u011b \u00fazk\u00fdm a sev\u0159en\u00fdm \u00fadol\u00edm pak pokra\u010duje a\u017e ke st\u00e1tn\u00ed hranici s N\u011bmeckem u H\u0159enska, je\u017e je nejn\u00ed\u017ee polo\u017een\u00fdm bodem \u010ceska (115 metr\u016f nad mo\u0159em). \u00dazem\u00ed \u010ceska Labe opou\u0161t\u00ed hlubokou rokl\u00ed tvo\u0159enou Labsk\u00fdmi p\u00edskovci.  \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t    ",
                2.9000821113586426
            ],
            [
                "Labe. Labe na \u00fazem\u00ed \u010ceska nej\u0161ir\u0161\u00ed \u2013 a\u017e 320 m. V \u00dast\u00ed nad Labem \u0159eka p\u0159ib\u00edr\u00e1 levostrann\u00fd p\u0159\u00edtok B\u00edlinu; v D\u011b\u010d\u00edn\u011b zprava Plou\u010dnici a v H\u0159ensku zprava Kamenici. Pom\u011brn\u011b \u00fazk\u00fdm a sev\u0159en\u00fdm \u00fadol\u00edm pak pokra\u010duje a\u017e ke st\u00e1tn\u00ed hranici s N\u011bmeckem u H\u0159enska, je\u017e je nejn\u00ed\u017ee polo\u017een\u00fdm bodem \u010ceska (115 metr\u016f nad mo\u0159em). \u00dazem\u00ed \u010ceska Labe opou\u0161t\u00ed hlubokou rokl\u00ed tvo\u0159enou Labsk\u00fdmi p\u00edskovci.  \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t    ",
                2.9000821113586426
            ],
            [
                "Labe. N\u011bmeckem u H\u0159enska, je\u017e je nejn\u00ed\u017ee polo\u017een\u00fdm bodem \u010ceska (115 metr\u016f nad mo\u0159em). \u00dazem\u00ed \u010ceska Labe opou\u0161t\u00ed hlubokou rokl\u00ed tvo\u0159enou Labsk\u00fdmi p\u00edskovci.  \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t     N\u011bmecko   Na n\u011bmeck\u00e9 stran\u011b Labe pokra\u010duje \u00fadol\u00edm Sask\u00e9ho \u0160v\u00fdcarska p\u0159es Pirnu severoz\u00e1padn\u00edm sm\u011brem. Od Pirny se Labsk\u00e1 kotlina za\u010d\u00edn\u00e1 roz\u0161i\u0159ovat, \u0159eka prot\u00e9k\u00e1 Dr\u00e1\u017e\u010fany, kde je \u0161irok\u00e1 100",
                3.0420076847076416
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-6": {
        "input": "K\u00fdm byl podle legendy zavra\u017ed\u011bn sv. V\u00e1clav?",
        "query": "Podle legendy byl svat\u00fd V\u00e1clav zavra\u017ed\u011bn roku 935 sv\u00fdm synem Boleslavem I. na Star\u00e9m M\u011bst\u011b pra\u017esk\u00e9m. Tento \u010din je pova\u017eov\u00e1n za jeden z nejv\u011bt\u0161\u00edch h\u0159\u00edch\u016f v \u010desk\u00e9 historii.",
        "results": [
            [
                "Svat\u00fd V\u00e1clav. Prvn\u00ed akt, kter\u00fd posmrtn\u011b zd\u016fraznil V\u00e1clav\u016fv v\u00fdznam, provedl z\u0159ejm\u011b v pok\u00e1n\u00ed s\u00e1m vrah Boleslav, kter\u00fd t\u0159i roky po bratrov\u011b smrti nechal jeho ostatky p\u0159ev\u00e9zt na Pra\u017esk\u00fd hrad. Dal\u0161\u00ed kult byl p\u011bstov\u00e1n v c\u00edrkevn\u00edm prost\u0159ed\u00ed, ze kter\u00e9ho poch\u00e1z\u00ed o n\u011bkolik des\u00edtek let mlad\u0161\u00ed prvn\u00ed dochovan\u00e9 legendy. Ji\u017e od 10. stolet\u00ed se tedy projevuje dvoj\u00ed v\u00fdznam V\u00e1clava: jako sv\u011btce vyzna\u010duj\u00edc\u00edho se k\u0159es\u0165ansk\u00fdmi ctnostmi a jako symbolu vl\u00e1dce, p\u0159emyslovsk\u00e9 dynastie a \u010desk\u00e9ho st\u00e1tu. Toto dvoj\u00ed pojet\u00ed V\u00e1clava se v r\u016fzn\u00fdch podob\u00e1ch a prom\u011bn\u00e1ch objevuje po celou n\u00e1sleduj\u00edc\u00ed historii a\u017e do sou\u010dasnosti.",
                3.9320836067199707
            ],
            [
                "Svat\u00fd V\u00e1clav. V\u00e1clava, kter\u00fd byl od toho roku p\u0159ijat za ochr\u00e1nce (patrona) \u010desk\u00fdch jun\u00e1k\u016f. Svat\u00fd V\u00e1clav je pro jun\u00e1ky vzorem v pomoci druh\u00fdm, v state\u010dn\u00e9m a laskav\u00e9m jedn\u00e1n\u00ed. Hlavn\u00edm odkazem pro \u010desk\u00e9 jun\u00e1ky je V\u00e1clavovo odpu\u0161t\u011bn\u00ed bratru Boleslavovi.     Relikvie a kult     Ostatky   Brzy po smrti (3 roky) bylo V\u00e1clavovo t\u011blo p\u0159eneseno do Prahy (4. b\u0159ezna). U\u017e p\u0159i p\u0159enesen\u00ed se \u00fadajn\u011b ud\u00e1ly z\u00e1zraky, kter\u00e9 souvisely s jeho svatost\u00ed.",
                4.514958381652832
            ],
            [
                "Svat\u00fd V\u00e1clav. Pron\u00e1sledov\u00e1ni a zab\u00edjeni byli i V\u00e1clavovi stoupenci v\u010detn\u011b urozen\u00e9ho mu\u017ee Mstiny. Podle Kristi\u00e1novy legendy, kter\u00e1 popisuje \u017eivot svat\u00e9ho V\u00e1clava, \u201eVrahov\u00e9 svat\u00e9ho mu\u010dedn\u00edka rychlou j\u00edzdou do Prahy posp\u00ed\u0161ili a v\u0161echny jeho p\u0159\u00e1tele rozli\u010dn\u00fdm zp\u016fsobem krut\u011b zahubili a jejich d\u011bti za\u017eiva do hloubi \u0159eky Vltavy potopili.\u201c K ud\u00e1losti m\u011blo doj\u00edt u nezachovan\u00e9ho kostel\u00edka svat\u00fdch Kosmy a Dami\u00e1na, kter\u00fd p\u0159ipom\u00edn\u00e1 krypta stejn\u00e9ho zasv\u011bcen\u00ed pod dne\u0161n\u00edm kostelem sv. V\u00e1clava. Legendy uv\u00e1d\u011bj\u00ed datum zavra\u017ed\u011bn\u00ed V\u00e1clava v pond\u011bl\u00ed 28. z\u00e1\u0159\u00ed.",
                4.968653202056885
            ],
            [
                "Svat\u00fd V\u00e1clav. (bu\u010f byla bezd\u011btn\u00e1 nebo se z tohoto svazku narodily pouze dcery). \u00dadajn\u00e9ho syna Zbraslava, kter\u00e9ho vzpom\u00ednaj\u00ed legendy, by V\u00e1clav z\u0159ejm\u011b zplodil se svoj\u00ed soulo\u017enic\u00ed.     Ne\u0161\u0165astn\u00e1 n\u00e1hoda   Podle teorie, kterou zast\u00e1val \u010desk\u00fd historik Du\u0161an T\u0159e\u0161t\u00edk, nemuselo j\u00edt o pl\u00e1novanou vra\u017edu, ale o ne\u0161\u0165astnou n\u00e1hodu: Onoho r\u00e1na v pond\u011bl\u00ed 28.",
                5.02178955078125
            ],
            [
                "Svat\u00fd V\u00e1clav. V n\u011bm zpochybnil existenci svat\u00e9ho V\u00e1clava, jako\u017eto skute\u010dn\u00e9 historick\u00e9 postavy (v podstat\u011b jej historicky ztoto\u017enil s Boleslavem). Nam\u00edsto toho jej ozna\u010dil za sou\u010d\u00e1st pohansk\u00e9ho panteonu \u010cech\u016f teprve dodate\u010dn\u011b vyu\u017eit\u00e9ho k\u0159es\u0165anstv\u00edm. Tento nepodlo\u017een\u00fd n\u00e1zor nikdy nebyl historiky p\u0159ijat. Dne 19. z\u00e1\u0159\u00ed 2019 odvys\u00edlala Televize Seznam po\u0159ad Z\u00e1hady Josefa Kl\u00edmy, d\u00edl Smrt svat\u00e9ho V\u00e1clava.",
                5.032585620880127
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-7": {
        "input": "Jak se jmenuje postava loupe\u017en\u00edka z knih, kter\u00e1 je spojen\u00e1 s m\u011bstem Ji\u010d\u00ednem?",
        "query": "Postava loupe\u017en\u00edka, kter\u00e1 je spojen\u00e1 s m\u011bstem Ji\u010d\u00ednem, se jmenuje V\u00e1clav Hajn\u00fd, zn\u00e1m\u00fd jako V\u00e1clav Hajn\u00fd z Ji\u010d\u00edna. Tato postava je hlavn\u00ed hrdina knihy \"V\u00e1clav Hajn\u00fd z Ji\u010d\u00edna\" od Jaroslava Foglara. Tato kniha je prvn\u00ed d\u00edl cyklu o V\u00e1clavu Hajn\u00fdm, kter\u00fd se stal jednou z nejpopul\u00e1rn\u011bj\u0161\u00edch kni\u017en\u00edch postav pro ml\u00e1de\u017e v \u010ceskoslovensku.",
        "results": [
            [
                "Pavel Hajn\u00fd. Za mnoh\u00e9 jin\u00e9 - M\u016fj br\u00e1cha m\u00e1 pr\u00edma br\u00e1chu /1975/, Holka na zabit\u00ed /1975/, Br\u00e1cha za v\u0161echny pen\u00edze /1978/, Up\u00edr z Ferratu /1981/, Jon\u00e1\u0161 a Melicharov\u00e1 /1986/, Divok\u00e9 srdce /1990/, \u017debr\u00e1ck\u00e1 opera /1990/. Je spoluautorem sc\u00e9n\u00e1\u0159e dokumentu Ba\u0165a, prvn\u00ed globalista slovensk\u00e9ho re\u017eis\u00e9ra Petera Kerekese z roku 2018, kter\u00fd p\u0159edstavuje osobnosti Tom\u00e1\u0161e Bati i jeho bratra Jana Anton\u00edna, zp\u016fsob jejich podnikatelsk\u00e9ho uva\u017eov\u00e1n\u00ed i expanzi firmy do cel\u00e9ho sv\u011bta.     Prozaick\u00e1 tvorba  V pr\u00f3ze se Hajn\u00fd v\u011bnuje vztahov\u00fdm a psychologick\u00fdm rovin\u00e1m osud\u016f hrdin\u016f. Neusazen\u00e9 povahy osob knih proch\u00e1zej\u00ed z\u00e1pletkami zabarven\u00fdmi n\u011bkdy i detektivn\u00ed momenty. Vyu\u017eit\u00ed v\u00edce \u010dasov\u00fdch lini\u00ed d\u00e1v\u00e1 p\u0159\u00edb\u011bh\u016fm p\u0159\u00edjemn\u011b nap\u00ednavou nevypo\u010ditatelnost a p\u0159irozenost.",
                4.919292449951172
            ],
            [
                "O hajn\u00e9m Rob\u00e1tkovi a jelenu V\u011btrn\u00edkovi. O hajn\u00e9m Rob\u00e1tkovi a jelenu V\u011btrn\u00edkovi je \u010deskoslovensk\u00fd animovan\u00fd televizn\u00ed seri\u00e1l z roku 1978 vys\u00edlan\u00fd v r\u00e1mci Ve\u010dern\u00ed\u010dku. Autorem kni\u017en\u00ed p\u0159edlohy byl spisovatel V\u00e1clav \u010ctvrtek, kter\u00fd byl sou\u010dasn\u011b autorem sc\u00e9n\u00e1\u0159e. Seri\u00e1l nakreslili Bohumil \u0160a\u0161ek a Ladislav \u010capek, kter\u00fd se sou\u010dasn\u011b ujal re\u017eie. Kameru obstarali Eva Kargerov\u00e1 a Jaroslava Zimov\u00e1. Hudbu slo\u017eil Jaroslav Celba.",
                5.216063499450684
            ],
            [
                "Pavel Hajn\u00fd. Ke kl\u00ed\u010dov\u00e9mu vztahov\u00e9mu i identitn\u00edmu dilematu doch\u00e1z\u00ed hrdina pr\u00f3zy L\u00e9ta, kter\u00e1 je zalo\u017eena na p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b detektivn\u00ed z\u00e1pletce. Z\u00e1v\u011br tohoto obdob\u00ed tvo\u0159\u00ed Samarkand, Samarkand, kter\u00fd integruje psychologick\u00fd a vztahov\u00fd \u017e\u00e1nr s prozaicky podan\u00fdm cestopisem. Po del\u0161\u00ed pauze Pavel Hajn\u00fd publikuje na webu vzpom\u00ednky star\u00fdch ba\u0165ovc\u016f a nov\u00fdmi \u017eivotopisn\u00fdmi rom\u00e1ny Tom\u00e1\u0161 Ba\u0165a zbl\u00edzka nebo Marie Ba\u0165ov\u00e1 - prvn\u00ed d\u00e1ma Zl\u00edna se v\u011bnuje \u010dlen\u016fm Ba\u0165ovy rodiny.     D\u00edlo  Venu\u0161e 60 (Dilia, 1961)",
                5.684532165527344
            ],
            [
                "Pavel Hajn\u00fd. Pavel Hajn\u00fd (* 15. dubna 1939 Ro\u017enov pod Radho\u0161t\u011bm) je spisovatel, scen\u00e1rista a dramaturg. M\u00e1 na sv\u00e9m kont\u011b \u0159adu sc\u00e9n\u00e1\u0159\u016f pro film i televizi. Je autorem n\u011bkolika prozaick\u00fdch d\u011bl. P\u016fsobil tak\u00e9 jako redaktor \u010di autor v oblasti po\u010d\u00edta\u010dov\u00fdch a internetov\u00fdch technologi\u00ed. Od roku 1999 se anga\u017euje ve sb\u011bru historick\u00fdch dat a autentick\u00fdch z\u00e1znam\u016f ba\u0165ovc\u016f a dal\u0161\u00edch pam\u011btn\u00edk\u016f ba\u0165ovsk\u00e9ho fenom\u00e9nu po cel\u00e9m sv\u011bt\u011b.    ",
                5.718774795532227
            ],
            [
                "Pavel Hajn\u00fd. P\u016fsobil tak\u00e9 jako redaktor \u010di autor v oblasti po\u010d\u00edta\u010dov\u00fdch a internetov\u00fdch technologi\u00ed. Od roku 1999 se anga\u017euje ve sb\u011bru historick\u00fdch dat a autentick\u00fdch z\u00e1znam\u016f ba\u0165ovc\u016f a dal\u0161\u00edch pam\u011btn\u00edk\u016f ba\u0165ovsk\u00e9ho fenom\u00e9nu po cel\u00e9m sv\u011bt\u011b.     \u017divot, rodina a zam\u011bstn\u00e1n\u00ed  Narodil se 15. dubna 1939 Celestin\u011b a V\u00e1clavovi Hajn\u00fdm z Ro\u017enova pod Radho\u0161t\u011bm. M\u00e1 mlad\u0161\u00edho bratra Petra Hajn\u00e9ho.",
                5.731001853942871
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-8": {
        "input": "Ve kter\u00e9m m\u011bst\u011b zalo\u017eil firmu Tom\u00e1\u0161 Ba\u0165a?",
        "query": "Tom\u00e1\u0161 Ba\u0165a zalo\u017eil svou firmu v Zl\u00edn\u011b v roce 1894. P\u016fvodn\u011b se jmenovala \"Ba\u0165a-\u0161kola\", pozd\u011bji se p\u0159ejmenovala na \"Ba\u0165a-obuv\". Tato firma se pozd\u011bji stala zn\u00e1mou mezin\u00e1rodn\u00ed spole\u010dnost\u00ed Ba\u0165a.",
        "results": [
            [
                "Tom\u00e1\u0161 Ba\u0165a. Tom\u00e1\u0161 Ba\u0165a firmu p\u0159ejmenoval ke dni 1. srpna 1900 na ve\u0159ejnou spole\u010dnost T&A Ba\u0165a. Hlavn\u00ed \u010dinnost byla v\u00fdroba pl\u00e1t\u011bn\u00e9 a houn\u011bn\u00e9 obuvi. Firma byla v rozkv\u011btu, ale jej\u00ed spoluzakladatel a bratr Tom\u00e1\u0161e Anton\u00edn Ba\u0165a ml. v\u00e1\u017en\u011b onemocn\u011bl tuberkul\u00f3zou.    ",
                4.315743446350098
            ],
            [
                "Tom\u00e1\u0161 Ba\u0165a. Akcie firmy Ba\u0165a byly evidov\u00e1ny na jm\u00e9no nevlastn\u00edho bratra J. A. Bati a o jejich vlastnictv\u00ed p\u0159esto, \u017ee z\u00e1v\u011b\u0165 Tom\u00e1\u0161e Bati st., jednozna\u010dn\u011b ur\u010dila vlastn\u00edkem fy BA\u0164A jeho nevlastn\u00edho bratra, Jana Anton\u00edna Ba\u0165u, se pozd\u011bji vedly spory.   Firmu \u0159\u00eddili po roce 1932 t\u0159i lid\u00e9: sou\u010dasn\u011b s majitelem a \u0161\u00e9fem Janem Anton\u00ednem Ba\u0165ou, to byli Dominik \u010cipera (organizace a \u0159\u00edzen\u00ed, finance) a Hugo Vavre\u010dka (export, obchodn\u00ed a hospod\u00e1\u0159sk\u00e1 diplomacie). Rozvoj firmy Ba\u0165a plynule pokra\u010doval ve v\u0161ech sm\u011brech. V roce 1933 byl postaven pam\u00e1tn\u00edk Tom\u00e1\u0161e Bati \u2013 stavba pat\u0159\u00ed k vrcholn\u00e9mu d\u00edlu zl\u00ednsk\u00e9ho funkcionalismu, Ba\u0165\u016fv kan\u00e1l \u2013 roz\u0161\u00ed\u0159en\u00ed a prodlou\u017een\u00ed vodn\u00ed cesty a\u017e do Otrokovic s \u010d\u00e1ste\u010dn\u00fdm vyu\u017eit\u00edm",
                4.66965389251709
            ],
            [
                "Tom\u00e1\u0161 Ba\u0165a. D\u00edky sv\u00fdm aktivit\u00e1m se stala velmi uzn\u00e1vanou osobnost\u00ed ve Zl\u00edn\u011b.     D\u011btstv\u00ed  Tom\u00e1\u0161 Ba\u0165a poch\u00e1zel z rodiny, kter\u00e1 se po stalet\u00ed zab\u00fdvala \u0161evcovstv\u00edm. Prvn\u00ed zm\u00ednka o \u0161evci jm\u00e9nem Luk\u00e1\u0161 Ba\u0165a (Batiu, Batiku, Batu) je z roku 1667. V sousedn\u00edch \u017delechovic\u00edch je ji\u017e roku 1644 t\u00e9ho\u017e p\u0159\u00edjmen\u00ed (snad v\u00fdznamem \u201et\u00e1ta\u201c) J\u00e1no\u0161 Ba\u0165\u016f a Jan Bat\u00edk a ji\u017e roku 1580 V\u00e1clav Bati\u016f.",
                5.612091541290283
            ],
            [
                "Tom\u00e1\u0161 Ba\u0165a mlad\u0161\u00ed. Tom\u00e1\u0161 Ba\u0165a mlad\u0161\u00ed (Tom\u00e1\u0161 Jan Ba\u0165a, anglicky Thomas John Bata; 17. z\u00e1\u0159\u00ed 1914 Praha \u2013 1. z\u00e1\u0159\u00ed 2008 Toronto, Kanada) byl \u010desk\u00fd podnikatel, syn zakladatele firmy Ba\u0165a Tom\u00e1\u0161e Bati.     \u017divot  Narodil se v Praze. Jeho v\u00fdchovu \u0159\u00eddil otec Tom\u00e1\u0161 Ba\u0165a, kter\u00fd ho vedl k samostatnosti. V ran\u00e9m v\u011bku studoval jazyky v Anglii a ve \u0160v\u00fdcarsku.",
                5.712066650390625
            ],
            [
                "Tom\u00e1\u0161 Ba\u0165a mlad\u0161\u00ed. \u0158\u00edzen\u00ed spole\u010dnosti Ba\u0165a  Tom\u00e1\u0161 J. Ba\u0165a \u0159\u00eddil BSO od roku 1945 a\u017e do roku 1984. Firma pod veden\u00edm Tom\u00e1\u0161e J. Bati dos\u00e1hla nejv\u011bt\u0161\u00edho \u00fasp\u011bchu v 80. letech minul\u00e9ho stolet\u00ed, kdy\u017e celosv\u011btov\u011b  v roce 1984 vyrobila 220 mil. p\u00e1r\u016f a prodala ve sv\u00fdch obchodech 314 milion\u016f p\u00e1r\u016f obuvi, co\u017e byl 3,5 n\u00e1sobek p\u0159edv\u00e1le\u010dn\u00e9 v\u00fdroby firmy Ba\u0165a. P\u0159i pov\u00e1le\u010dn\u00e9 expanzi firmy Ba\u0165a ve sv\u011bt\u011b se orientoval na zakl\u00e1d\u00e1n\u00ed nov\u00fdch men\u0161\u00edch v\u00fdrobn\u00edch jednotek a obchod\u016f s jasnou ba\u0165ovskou my\u0161lenkou synergie zvy\u0161uj\u00edc\u00ed \u017eivotn\u00ed standard obyvatelstva.    ",
                5.89542293548584
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-9": {
        "input": "Pro kter\u00fd sport je zn\u00e1mo m\u011bsto Kladno?",
        "query": "M\u011bsto Kladno je zn\u00e1m\u00e9 zejm\u00e9na d\u00edky hokeji. Kladno je domovsk\u00fdm m\u011bstem hokejov\u00e9ho klubu HC Ryt\u00ed\u0159i Kladno, kter\u00fd hraje nejvy\u0161\u0161\u00ed \u010deskou hokejovou sout\u011b\u017e, Extraligu. Klub byl zalo\u017een v roce 1924 a m\u00e1 bohatou historii v \u010deskoslovensk\u00e9m a \u010desk\u00e9m hokeji. Kladno je tak\u00e9 m\u00edstem, kde se nach\u00e1z\u00ed hokejov\u00e1 hala Zimn\u00ed stadion Josef Mackov\u00fd, kter\u00e1 m\u00e1 kapacitu p\u0159es 8 500 div\u00e1k\u016f.",
        "results": [
            [
                "Kladno. Kladno (n\u011bmecky Kladen) je statut\u00e1rn\u00ed m\u011bsto v okrese Kladno ve St\u0159edo\u010desk\u00e9m kraji. Ve m\u011bst\u011b \u017eije p\u0159ibli\u017en\u011b 69 tis\u00edc obyvatel. Je zn\u00e1mo pro svou t\u011b\u017ebu \u010dern\u00e9ho uhl\u00ed i v\u00fdrobu oceli v minulosti a v\u00fdchovu hokejist\u016f.     Historie     Poddansk\u00e9 m\u011bste\u010dko   Poprv\u00e9 se Kladno zmi\u0148uje v zemsk\u00fdch desk\u00e1ch roku 1318. N\u00e1zev m\u011bsta Kladno je podle Anton\u00edna Profouse odvozen od slova kl\u00e1da.",
                3.245485782623291
            ],
            [
                "Kladno. Kladno (n\u011bmecky Kladen) je statut\u00e1rn\u00ed m\u011bsto v okrese Kladno ve St\u0159edo\u010desk\u00e9m kraji. Ve m\u011bst\u011b \u017eije p\u0159ibli\u017en\u011b 69 tis\u00edc obyvatel. Je zn\u00e1mo pro svou t\u011b\u017ebu \u010dern\u00e9ho uhl\u00ed i v\u00fdrobu oceli v minulosti a v\u00fdchovu hokejist\u016f.     Historie     Poddansk\u00e9 m\u011bste\u010dko   Poprv\u00e9 se Kladno zmi\u0148uje v zemsk\u00fdch desk\u00e1ch roku 1318. N\u00e1zev m\u011bsta Kladno je podle Anton\u00edna Profouse odvozen od slova kl\u00e1da.",
                3.245485782623291
            ],
            [
                "Ryt\u00ed\u0159i Kladno. Ryt\u00ed\u0159i Kladno je \u010desk\u00fd klub ledn\u00edho hokeje, kter\u00fd s\u00eddl\u00ed na Kladn\u011b ve St\u0159edo\u010desk\u00e9m kraji. Zalo\u017een byl v roce 1924 pod n\u00e1zvem HOSK Kladno. Sv\u016fj sou\u010dasn\u00fd n\u00e1zev nese od roku 2011. Od sezony 2021/2022 p\u016fsob\u00ed v \u010cesk\u00e9 hokejov\u00e9 extralize, v \u010desk\u00e9 nejvy\u0161\u0161\u00ed sout\u011b\u017ei ledn\u00edho hokeje. Klubov\u00e9 barvy byly modr\u00e1, b\u00edl\u00e1 a zlat\u00e1, od sez\u00f3ny 2021/2022 zm\u011bnili sv\u00e9 barvy na tmav\u011b modrou a b\u00edlou.",
                3.881356954574585
            ],
            [
                "Ryt\u00ed\u0159i Kladno. Ryt\u00ed\u0159i Kladno je \u010desk\u00fd klub ledn\u00edho hokeje, kter\u00fd s\u00eddl\u00ed na Kladn\u011b ve St\u0159edo\u010desk\u00e9m kraji. Zalo\u017een byl v roce 1924 pod n\u00e1zvem HOSK Kladno. Sv\u016fj sou\u010dasn\u00fd n\u00e1zev nese od roku 2011. Od sezony 2021/2022 p\u016fsob\u00ed v \u010cesk\u00e9 hokejov\u00e9 extralize, v \u010desk\u00e9 nejvy\u0161\u0161\u00ed sout\u011b\u017ei ledn\u00edho hokeje. Klubov\u00e9 barvy byly modr\u00e1, b\u00edl\u00e1 a zlat\u00e1, od sez\u00f3ny 2021/2022 zm\u011bnili sv\u00e9 barvy na tmav\u011b modrou a b\u00edlou.",
                3.881356954574585
            ],
            [
                "Kladno. Sv\u00e9 dom\u00e1c\u00ed z\u00e1pasy hraje ve Sportovn\u00ed hale BIOS Kladno s kapacitou 500 div\u00e1k\u016f.   Velkou tradici m\u00e1 ve m\u011bst\u011b tak\u00e9 fotbal. Nejtradi\u010dn\u011bj\u0161\u00ed klub SK Kladno byl zalo\u017een ji\u017e roku 1903. Ve t\u0159et\u00edm historiky uznan\u00e9m \u010desk\u00e9m mistrovstv\u00ed (Mistrovstv\u00ed \u010cesk\u00e9ho svazu fotbalov\u00e9ho 1919) skon\u010dil na druh\u00e9m m\u00edst\u011b.",
                4.021011829376221
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-10": {
        "input": "Jak\u00fd pam\u00e1tn\u00fd strom stoj\u00ed na severu parku Kampa p\u0159i vstupu od Lichten\u0161tejnsk\u00e9ho pal\u00e1ce?",
        "query": "St\u00e1le\u017eiv\u00fd strom, kter\u00fd stoj\u00ed na severu parku Kampa p\u0159i vstupu od Lichten\u0161tejnsk\u00e9ho pal\u00e1ce, je javor klen (Acer pseudoplatanus). Tento strom je vysok\u00fd asi 25 metr\u016f a je zn\u00e1m\u00fd jako \"Klen u Lichten\u0161tejnsk\u00e9ho pal\u00e1ce\". Jeho v\u011bk se odhaduje na p\u0159es 200 let. Je chr\u00e1n\u011bn jako pam\u00e1tn\u00fd strom.",
        "results": [
            [
                "Park Kampa. U obou jsou vys\u00e1zeny j\u00edrovce, javory a dal\u0161\u00ed vzrostl\u00e9 stromy. Dominuje jim pam\u00e1tn\u00fd strom \u2013 platan javorolist\u00fd. Zhruba v polovin\u011b v\u00fdchodn\u00ed strany parku je objekt b\u00fdval\u00fdch Sovov\u00fdch ml\u00fdn\u016f, ve kter\u00e9m od roku 2002 s\u00eddl\u00ed Museum Kampa. Ji\u017en\u011b od n\u011bj je budova b\u00fdval\u00e9ho Michnovsk\u00e9ho letohr\u00e1dku, kter\u00e1 je kulturn\u00ed pam\u00e1tkou. Kulturn\u00ed pam\u00e1tkou je i b\u00fdval\u00fd zahradn\u00ed domek nad \u010certovkou na z\u00e1padn\u00ed stran\u011b parku.",
                4.8775763511657715
            ],
            [
                "Park Kampa. Park Kampa je ve\u0159ejn\u00fd park v ji\u017en\u00ed \u010d\u00e1sti ostrova Kampa na Mal\u00e9 Stran\u011b v Praze 1, mezi hlavn\u00edm tokem Vltavy a jej\u00edm ramenem \u2013 \u010certovkou. Park vznikl po druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lce po p\u0159edchoz\u00edm propojen\u00ed historick\u00fdch zahrad.     Historie a popis  Ostrov Kampa vznikl vybudov\u00e1n\u00edm \u010certovky, um\u011ble vytvo\u0159en\u00e9ho ramena Vltavy (nejstar\u0161\u00ed zm\u00ednka o Kamp\u011b je z roku 1169 v zakl\u00e1dac\u00ed listin\u011b kostela Malt\u00e9zsk\u00e9ho \u0159\u00e1du za kr\u00e1le Vladislava II.). Ostrov byl postupn\u011b zvy\u0161ov\u00e1n p\u0159irozen\u00fdmi n\u00e1plavami i nav\u00e1\u017ekami, zejm\u00e9na po velk\u00e9m po\u017e\u00e1ru Mal\u00e9 Strany a Hrad\u010dan v roce 1541, a jeho b\u0159ehy dostaly pevnou podobu po roce 1600. Ji\u017e od konce 13.",
                7.652915954589844
            ],
            [
                "Park Kampa. Na z\u00e1padn\u00ed stran\u011b je park ohrani\u010den \u010certovkou, na v\u00fdchodn\u00ed \u0159ekou Vltavou. Park m\u00e1 v severoji\u017en\u00edm sm\u011bru dv\u011b hlavn\u00ed cesty, jedna vede pod\u00e9l \u010certovky, druhou je ulice U Sovov\u00fdch ml\u00fdn\u016f. U obou jsou vys\u00e1zeny j\u00edrovce, javory a dal\u0161\u00ed vzrostl\u00e9 stromy. Dominuje jim pam\u00e1tn\u00fd strom \u2013 platan javorolist\u00fd.",
                7.874564170837402
            ],
            [
                "Park Kampa. 298, 301, 778/1, 779/5, 780, 781, 782, 790 a 791 katastr\u00e1ln\u00edho \u00fazem\u00ed Mal\u00e1 Strana. Jeho podlouhl\u00fd tvar se rozprost\u00edr\u00e1 od tzv. Werichovy vily a Lichten\u0161tejnsk\u00e9ho pal\u00e1ce sm\u011brem na jih a\u017e k Jechentalov\u00fdm dom\u016fm. Na z\u00e1padn\u00ed stran\u011b je park ohrani\u010den \u010certovkou, na v\u00fdchodn\u00ed \u0159ekou Vltavou. Park m\u00e1 v severoji\u017en\u00edm sm\u011bru dv\u011b hlavn\u00ed cesty, jedna vede pod\u00e9l \u010certovky, druhou je ulice",
                8.065978050231934
            ],
            [
                "Kampa. Budova v roce 1896 \u010d\u00e1ste\u010dn\u011b vyho\u0159ela. Po rekonstrukci zde od roku 2001 s\u00eddl\u00ed Museum Kampa.     Dal\u0161\u00ed budovy  Na Odkolkovskou zahradu navazuje Kaiser\u0161tejnsk\u00e1 zahrada, d\u0159\u00edve se t\u00e1hnouc\u00ed kolem Kaiser\u0161tejnsk\u00e9ho, dne\u0161n\u00edho Lichten\u0161tejnsk\u00e9ho pal\u00e1ce. Dodnes se tam nach\u00e1z\u00ed domek, kter\u00fd hrab\u011b Nostic daroval n\u00e1rodn\u00edmu buditeli Josefu Dobrovsk\u00e9mu. P\u0159ed n\u00edm se nach\u00e1z\u00ed Dobrovsk\u00e9ho pomn\u00edk z roku 1902.",
                8.203014373779297
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-11": {
        "input": "Pomn\u00edk voj\u00e1k\u016fm jak\u00e9 n\u00e1rodnosti je na Chodsk\u00e9m n\u00e1m\u011bst\u00ed v Plzni?",
        "query": "Na Chodsk\u00e9m n\u00e1m\u011bst\u00ed v Plzni stoj\u00ed pomn\u00edk voj\u00e1k\u016fm \u010deskoslovensk\u00e9 arm\u00e1dy, kte\u0159\u00ed padli v prvn\u00ed sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lce. Pomn\u00edk byl odhalen v roce 1925 a je d\u00edlem socha\u0159e Bohumila Kafka. Na pomn\u00edku je n\u00e1pis: \"Vzpom\u00ednka \u010deskoslovensk\u00fdch v\u00e1le\u010dn\u00fdch hrdin\u016f, kte\u0159\u00ed padli za svobodu a samostatnost vlasti 1914-1918\".",
        "results": [
            [
                "Socha\u0159sk\u00fd ateli\u00e9r Bohumila Kafky v Bu\u0161t\u011bhradsk\u00e9. na Ateli\u00e9r voln\u00e9ho um\u011bn\u00ed I UMPRUM Kafk\u00e1rna na Streams, 22.07.2016 Sudek projekt \u010cesk\u00fd rozhlas, R\u00e1dio Prague International. P\u0159ed 60 lety za\u010dala na Letn\u00e9 stavba Stalinova pomn\u00edku. Milena \u0160tr\u00e1feldov\u00e1, 17.03.2012 Kafk\u00e1rna, ment\u00e1ln\u00ed azyl a nov\u00fd komunitn\u00ed prostor na webu UMPRUM Festival Film a architektura uvede poctu g\u00e9ni\u016fm modern\u00ed architektury i architektonickou inspiraci Jana H\u0159ebejka. Den\u00edkN, 24. z\u00e1\u0159\u00ed 2022 Kafk\u00e1rna, \u010cesk\u00e1 televize, Z metropole, \u010cT1, 3.6.2023, iVys\u00edl\u00e1n\u00ed",
                2.7547054290771484
            ],
            [
                "Socha\u0159sk\u00fd ateli\u00e9r Bohumila Kafky v Bu\u0161t\u011bhradsk\u00e9. 2009. Diplomov\u00e1 pr\u00e1ce. Univerzita Karlova, Pedagogick\u00e1 fakulta, Katedra d\u011bjin a didaktiky d\u011bjepisu. Vedouc\u00ed pr\u00e1ce V\u00e1clav\u016f, Lubor. Kapitola 3.5 Zaji\u0161t\u011bn\u00ed vhodn\u00e9ho ateli\u00e9ru.",
                2.757303237915039
            ],
            [
                "Bohumil Kafka. Polibek, bronz 1919 Pomn\u00edk Karla Havl\u00ed\u010dka Borovsk\u00e9ho, bronz, 1918\u20131924, Havl\u00ed\u010dk\u016fv Brod Probuzen\u00ed, mramor, 1925\u201326 Pomn\u00edk Josefa M\u00e1nesa v Praze, na p\u0159edmost\u00ed M\u00e1nesova mostu, bronz; jeho redukce 1:3 (N\u00e1rodn\u00ed galerie v Praze), Pomn\u00edk Jana \u017di\u017eky pro N\u00e1rodn\u00ed pam\u00e1tn\u00edk na V\u00edtkov\u011b Pomn\u00edk gener\u00e1la M. R. \u0160tef\u00e1nika pro Bratislavu s \u010desk\u00fdm lvem; odlila firma Franty An\u00fd\u017ee; origin\u00e1l zni\u010den 1940, znovupostaven po roce 1990; kopie ve t\u0159etinov\u00e9 velikosti stoj\u00ed na Pet\u0159\u00edn\u011b), kopie lva se st\u00e1tn\u00edm znakem na Strahovsk\u00e9m n\u00e1dvo\u0159\u00ed, miniatury v desetinov\u00e9m m\u011b\u0159\u00edtku jsou ve sb\u00edrk\u00e1ch N\u00e1rodn\u00edho muzea v Praze \u010di Spolo\u010dnosti M. R. \u0160tef\u00e1nika v Bratislav\u011b Somnambula, bronz (N\u00e1rodn\u00ed galerie v Praze) Busta T. G. Masaryka, bronz, 1925, (N\u00e1rodn\u00ed muzeum) Busta JUDr. Karla Kram\u00e1\u0159e, bronz, model s\u00e1dra (N\u00e1rodn\u00ed muzeum) Busta Franti\u0161ka Xavera Jerie, bronz (Jilemnick\u00e1 radnice)    Galerie   \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t    Reference     Literatura  WITTLICH, Petr, \u010cesk\u00e1 secese. Praha 1982    Souvisej\u00edc\u00ed \u010dl\u00e1nky  Kafkova vila Socha\u0159sk\u00fd ateli\u00e9r Bohumila Kafky    Extern\u00ed odkazy   Obr\u00e1zky, zvuky \u010di videa",
                3.6879634857177734
            ],
            [
                "Socha\u0159sk\u00fd ateli\u00e9r Bohumila Kafky v Bu\u0161t\u011bhradsk\u00e9. Odkazy     Reference     Literatura  \u0160IM\u00c1NKOV\u00c1, Petra. Sout\u011b\u017ee na \u017di\u017ek\u016fv pomn\u00edk v Praze na V\u00edtkov\u011b. 2014 [cit. 2021-08-09].   Bakal\u00e1\u0159sk\u00e1 pr\u00e1ce.",
                3.968449592590332
            ],
            [
                "Bohumil Kafka. Busta Franti\u0161ka Xavera Jerie, bronz (Jilemnick\u00e1 radnice)    Galerie   \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t    Reference     Literatura  WITTLICH, Petr, \u010cesk\u00e1 secese. Praha 1982    Souvisej\u00edc\u00ed \u010dl\u00e1nky  Kafkova vila Socha\u0159sk\u00fd ateli\u00e9r Bohumila Kafky    Extern\u00ed odkazy   Obr\u00e1zky, zvuky \u010di videa k t\u00e9matu Bohumil Kafka na Wikimedia Commons   Osoba Bohumil Kafka ve Wikicit\u00e1tech Seznam d\u011bl v Souborn\u00e9m katalogu \u010cR, jejich\u017e autorem nebo t\u00e9matem je Bohumil Kafka Bohumil Kafka v informa\u010dn\u00edm syst\u00e9mu abART Artmuseum.cz \u2013 Bohumil Kafka Archivov\u00e1no 12. 5. 2014 na Wayback Machine.",
                4.010651111602783
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-12": {
        "input": "Jak se jmenuje autor rom\u00e1nu Osudy dobr\u00e9ho voj\u00e1ka \u0160vejka za sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky?",
        "query": "Autor rom\u00e1nu \"Osudy dobr\u00e9ho voj\u00e1ka \u0160vejka za sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky\" je Jaroslav Ha\u0161ek.",
        "results": [
            [
                "Jaroslav Ha\u0161ek. z cest po Slovensku, byly zfilmov\u00e1ny pod n\u00e1zvem Vlci roku 1982.     Ocen\u011bn\u00ed  Nejen v \u010cesku, ale i v zahrani\u010d\u00ed je Jaroslav Ha\u0161ek vn\u00edm\u00e1n jako geni\u00e1ln\u00ed romanopisec, kter\u00fd dal sv\u011btu jeden z nejp\u016fsobiv\u011bj\u0161\u00edch satirick\u00fdch popis\u016f d\u011bn\u00ed na boji\u0161t\u00edch 1. sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky. Hodnota jeho d\u00edla je stav\u011bna na rove\u0148 s d\u00edlem Franze Kafky, jakkoliv se od n\u011bho li\u0161\u00ed \u017e\u00e1nrem a pohledem na \u017eivot. Dokonce je p\u0159ipom\u00edn\u00e1no, \u017ee se oba slavn\u00ed rod\u00e1ci z",
                4.655976295471191
            ],
            [
                "Jaroslav Ha\u0161ek. \u201etragick\u00e9ho barda evropsk\u00e9ho nihilismu\u201c, spisovatel Milan Kundera rom\u00e1n ozna\u010dil za v\u00fdraz \u201e\u010dist\u00e9 iracionality d\u011bjin\u201c.. \u0160vejk byl n\u011bkolikr\u00e1t dramatizov\u00e1n, s\u00e1m Ha\u0161ek provedl prvn\u00ed dramatizaci pro Revolu\u010dn\u00ed sc\u00e9nu Emila Artura Longena, roku 1928 vytvo\u0159il ze \u0160vejka divadeln\u00ed p\u0159edstaven\u00ed Ha\u0161k\u016fv p\u0159\u00edtel Max Brod, roku 1963 Pavel Kohout. Mezin\u00e1rodn\u00ed proslulosti dos\u00e1hla divadeln\u00ed adaptace \u0160vejk ve druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lce n\u011bmeck\u00e9ho dramatika a re\u017eis\u00e9ra Bertolta Brechta.     Filmov\u00e9 adaptace  Prvn\u00ed filmov\u00e9 zpracov\u00e1n\u00ed, je\u0161t\u011b v n\u011bm\u00e9 \u00e9\u0159e, se datuje k roku 1926, kdy \u0160vejka p\u0159evedl na filmov\u00e9 pl\u00e1tno Karel Lama\u010d s Karlem Nollem v hlavn\u00ed roli. Sn\u00edmek m\u011bl i druh\u00fd d\u00edl nazvan\u00fd \u0160vejk na front\u011b. Dal\u0161\u00ed filmov\u00e9 zpracov\u00e1n\u00ed p\u0159inesl",
                5.104501724243164
            ],
            [
                "Jaroslav Ha\u0161ek. Dobr\u00fd voj\u00e1k \u0160vejk p\u0159ed v\u00e1lkou a jin\u00e9 podivn\u00e9 historky (1922) Osudy dobr\u00e9ho voj\u00e1ka \u0160vejka za sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky (1921\u20131923)    Kabaretn\u00ed sc\u00e9ny a hry  V\u011btrn\u00fd mlyn\u00e1\u0159 a jeho dcera (kni\u017en\u011b 1976) \u010cerven\u00e1 sedma    Vyd\u00e1no posmrtn\u011b  Pam\u011bti \u00factyhodn\u00e9 rodiny a jin\u00e9 p\u0159\u00edb\u011bhy (1925) \u0160\u0165astn\u00fd domov a jin\u00e9 humoresky (1925) Za v\u00e1lky i za sov\u011bt\u016f v Rusku (1925) Zpov\u011b\u010f star\u00e9ho ml\u00e1dence (1925) V\u0161iv\u00e1 historie a jin\u00e9 humoresky (1926) Podivuhodn\u00e9 dobrodru\u017estv\u00ed kocoura Markuse a jin\u00e9 humoresky (1927) Sm\u011bjeme se s Jaroslavem Ha\u0161kem (1946, dva d\u00edly) \u0160kola humoru (1949)",
                5.177604675292969
            ],
            [
                "Jaroslav Ha\u0161ek. Pro postavu obecn\u00edho blba \u201ePepka Vysko\u010d\u201d v rom\u00e1nu Osudy dobr\u00e9ho voj\u00e1ka \u0160vejka byl Jaroslavu Ha\u0161kovi inspirac\u00ed Josef Kouba \u2013 Pepek Vysko\u010d \u017eil ve Sv\u011btl\u00e9 nad S\u00e1zavou. Josef Pt\u00e1\u010dn\u00edk, narozen\u00fd roku 1927, jej jako mal\u00fd hoch pamatuje. Pr\u00fd kdy\u017e mu n\u011bkdo dal \u0161est\u00e1k, tak vysko\u010dil a zame\u010del jako koza. Jaroslav Ha\u0161ek se p\u0159\u00e1telil s mal\u00ed\u0159em Panu\u0161kou a Mat\u011bjem Kud\u011bjem, kter\u00fd tak\u00e9 \u017eil ve Sv\u011btl\u00e9 nad S\u00e1zavou. Na Lipnici mu Anna Nov\u00e1kov\u00e1, babi\u010dka Josefa Pt\u00e1\u010dn\u00edka, narozen\u00e1 roku 1927, nosila podm\u00e1sl\u00ed.",
                5.264843940734863
            ],
            [
                "Jaroslav Ha\u0161ek. Abends im Kelch z roku 1983. Postava Jaroslava Ha\u0161ka se v beletrii (krom\u011b biografi\u00ed a vzpom\u00ednkov\u00fdch knih) objevila poprv\u00e9 v historick\u00e9m rom\u00e1nu Franti\u0161ky Vrbensk\u00e9 Naganty a vl\u010d\u00ed m\u00e1ky (Praha; Triton, 2011). P\u0159\u00edb\u011bh s fantastick\u00fdmi prvky je v\u011bnov\u00e1n Ha\u0161kov\u011b p\u016fsoben\u00ed v Irkutsku a pravd\u011bpodobn\u00e9 misi do Mongolska. Pavel Gan napsal rom\u00e1n-kol\u00e1\u017e Osudy humoristy Jaroslava Ha\u0161ka v \u0159\u00ed\u0161i car\u016f a komisa\u0159\u016f",
                5.32843017578125
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-13": {
        "input": "Jak se jmenuje maskot stanice \u010cesk\u00fd rozhlas R\u00e1dio Junior?",
        "query": "Maskot stanice \u010cesk\u00fd rozhlas R\u00e1dio Junior se jmenuje Bambule!",
        "results": [
            [
                "\u010cesk\u00fd rozhlas R\u00e1dio Junior. i internetov\u00e9 vys\u00edl\u00e1n\u00ed a vys\u00edl\u00e1n\u00ed pro mobiln\u00ed telefony.     Odkazy     Reference     Extern\u00ed odkazy   Obr\u00e1zky, zvuky \u010di videa k t\u00e9matu \u010cesk\u00fd rozhlas R\u00e1dio Junior na Wikimedia Commons  Ofici\u00e1ln\u00ed str\u00e1nky \u010cesk\u00fd rozhlas R\u00e1dio Junior na Facebooku",
                6.026247978210449
            ],
            [
                "\u010cesk\u00fd rozhlas R\u00e1dio Junior. \u010cesk\u00fd rozhlas R\u00e1dio Junior je celoplo\u0161n\u00e1 stanice \u010cesk\u00e9ho rozhlasu pro d\u011bti. Vznikla v roce 2012. Od roku 2021 je \u0161\u00e9fredaktorem stanice Adam Kebrt. Jedn\u00e1 se o jedin\u00e9 \u017eiv\u011b moderovan\u00e9 r\u00e1dio pro d\u011btsk\u00e9 poslucha\u010de p\u0159ed\u0161koln\u00edho a \u0161koln\u00edho v\u011bku v \u010cesk\u00e9 republice. M\u00e1 dopl\u0148kov\u00fd stream bez mluven\u00e9ho slova s n\u00e1zvem R\u00e1dio Junior \u2013 P\u00edsni\u010dky.    ",
                8.891790390014648
            ],
            [
                "\u010cesk\u00fd rozhlas R\u00e1dio Junior. Vlastn\u00ed stanice za\u010dala vys\u00edlat 1. listopadu 2012 na internetu, dva dopl\u0148kov\u00e9 streamy byly zredukov\u00e1ny na jeden s n\u00e1zvem R\u00e1dio Junior \u2013 P\u00edsni\u010dky. Od 1. b\u0159ezna 2013 za\u010dalo R\u00e1dio Junior vys\u00edlat i na platform\u00e1ch DVB-T2, DVB-S2, DVB-C a DAB+. Na konci roku 2016 opustila po \u010dty\u0159ech letech pozici \u0161\u00e9fredaktorky Zora Jandov\u00e1 a do\u010dasn\u011b ji nahradila \u0160\u00e1rka Fenykov\u00e1. 1. z\u00e1\u0159\u00ed 2017 se stal \u0161\u00e9fredaktorem Petr Zettner, 1. \u0159\u00edjna 2018 se \u0161\u00e9fredaktorem stal Tom\u00e1\u0161 Vacek, 1. srpna 2021 se \u0161\u00e9fredaktorem stal Adam Kebrt.    ",
                9.431536674499512
            ],
            [
                "\u010cesk\u00fd rozhlas R\u00e1dio Junior. Jedn\u00e1 se o jedin\u00e9 \u017eiv\u011b moderovan\u00e9 r\u00e1dio pro d\u011btsk\u00e9 poslucha\u010de p\u0159ed\u0161koln\u00edho a \u0161koln\u00edho v\u011bku v \u010cesk\u00e9 republice. M\u00e1 dopl\u0148kov\u00fd stream bez mluven\u00e9ho slova s n\u00e1zvem R\u00e1dio Junior \u2013 P\u00edsni\u010dky.     Historie  R\u00e1dio Junior za\u010dalo vys\u00edlat 3. z\u00e1\u0159\u00ed 2012 jako hodinov\u00fd blok pro d\u011bti na stanici Dvojka, na webu se pak nach\u00e1zely dopl\u0148kov\u00e9 p\u00edsni\u010dkov\u00e9 streamy R\u00e1dio Junior MINI a R\u00e1dio Junior MAXI. Vlastn\u00ed stanice za\u010dala vys\u00edlat 1. listopadu 2012 na internetu, dva dopl\u0148kov\u00e9 streamy byly zredukov\u00e1ny na jeden s n\u00e1zvem R\u00e1dio Junior \u2013 P\u00edsni\u010dky.",
                9.544057846069336
            ],
            [
                "\u010cesk\u00fd rozhlas R\u00e1dio Junior. Hlavn\u00edmi programov\u00fdmi prvky R\u00e1dia Junior jsou p\u00edsni\u010dky, pov\u00edd\u00e1n\u00ed s hosty, poh\u00e1dky, dobrodru\u017en\u00e9 p\u0159\u00edb\u011bhy, vtipn\u00e9 hl\u00e1\u0161ky, zpr\u00e1vi\u010dky \u010di sout\u011b\u017ee. Od roku 2018 se tak\u00e9 v\u00edce zam\u011b\u0159uje na spolupr\u00e1ci p\u0159\u00edmo s d\u011btmi. Tak vznikl nap\u0159\u00edklad po\u0159ad Spr\u00e1vn\u00e1 des\u00edtka, kter\u00fd pod veden\u00edm redaktor\u016f R\u00e1dia Junior p\u0159ipravuj\u00ed d\u011bti samy. Odpoledn\u00edm vys\u00edl\u00e1n\u00edm ve v\u0161edn\u00ed dny pak spole\u010dn\u011b s dosp\u011bl\u00fdm \u010dasto prov\u00e1z\u00ed tak\u00e9 d\u011btsk\u00fd moder\u00e1tor. Po\u0159ad Klub R\u00e1dia Junior je vys\u00edl\u00e1n denn\u011b.",
                9.771947860717773
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-14": {
        "input": "Na jak\u00fd n\u00e1stroj hraje Jim \u010cert?",
        "query": "Jim \u010cert, \u010desk\u00fd hudebn\u00edk a \u010dlen skupiny Kab\u00e1t, hraje na kytaru.",
        "results": [
            [
                "Jim \u010cert. Jim \u010cert (* 25. \u00fanora 1956 Praha), vlastn\u00edm jm\u00e9nem Franti\u0161ek Hor\u00e1\u010dek, je \u010desk\u00fd zp\u011bv\u00e1k a akordeonista zp\u00edvaj\u00edc\u00ed vlastn\u00ed balady, kter\u00e9 vych\u00e1zej\u00ed z v\u00fdchodoslovansk\u00e9ho folkloru (\u010dasto ov\u0161em na texty v\u00fdznamn\u00fdch liter\u00e1t\u016f \u2013 Eduarda \u0160torcha, Bohuslava Reynka, Andreje Stankovi\u010de, Lu\u010fka Markse a p\u0159eklady J. R. R. Tolkiena z pera Stanislavy Po\u0161ustov\u00e9), s \u010dast\u00fdmi citacemi barokn\u00ed hudby. Vedle toho hraje zlidov\u011bl\u00e9 hospodsk\u00e9 odrhova\u010dky (Ru\u010di\u010dky, nebojte se), parodick\u00e9 p\u00edsn\u011b (Mistr z Transporty, pracuj\u00edc\u00ed s \u00fast\u0159edn\u00ed melodi\u00ed z filmu P\u0159ednosta stanice s V. Burianem, Pro\u010d nem\u00e1me ko\u0159alku, vych\u00e1zej\u00edc\u00ed pak z televizn\u00ed muzik\u00e1lov\u00e9 Popelky), p\u0159\u00edpadn\u011b Marijuanu D. Peela a Tesilov\u00e1 verbe\u017e, p\u0159evzatou od undergroundov\u00e9ho souboru The Hever and Vazel\u00edna Band.     \u017divotopis  Jim \u010cert se narodil 25. \u00fanora 1956 v Praze. Ji\u017e v dob\u011b doch\u00e1zky na Z\u0160 absolvoval lidovou \u0161kolu um\u011bn\u00ed se zam\u011b\u0159en\u00edm na komposici, harmoniku a zp\u011bv.",
                6.534438133239746
            ],
            [
                "Jim \u010cert. Street Festival, Making Waves, Burning Man, Cotati Accordeon Festival, Henry Miller Library \u2013 Big Sur. V Kalifornii vytvo\u0159il ve spolupr\u00e1ci s Erno \u0160ediv\u00fdm rockovou kapelu Life After Life a spole\u010dn\u011b uspo\u0159\u00e1dali turn\u00e9 po Evrop\u011b (N\u011bmecko, Holandsko, Belgie, Francie, \u010cesk\u00e1 republika). V sou\u010dasn\u00e9 dob\u011b \u017eije Jim \u010cert v Praze a vystupuje s\u00f3lov\u011b po r\u016fzn\u00fdch barech, hospod\u00e1ch a klubech. Je \u017eenat\u00fd a star\u00e1 se o \u010dty\u0159i d\u011bti.     Spolupr\u00e1ce s StB  Jim \u010cert je \u010dasto kritizov\u00e1n za spolupr\u00e1ci s komunistickou St\u00e1tn\u00ed bezpe\u010dnost\u00ed, co\u017e je\u0161t\u011b v roce 1996 pop\u00edral.",
                9.486753463745117
            ],
            [
                "Jim \u010cert. \u00fanora 1956 v Praze. Ji\u017e v dob\u011b doch\u00e1zky na Z\u0160 absolvoval lidovou \u0161kolu um\u011bn\u00ed se zam\u011b\u0159en\u00edm na komposici, harmoniku a zp\u011bv. Pozd\u011bji se vyu\u010dil soustru\u017en\u00edkem pro chrudimskou Transportu. Od konce 70. let se v\u011bnuje tvorb\u011b a interpretaci nejen vlastn\u00edch p\u00edsn\u00ed.",
                10.440073013305664
            ],
            [
                "Jim \u010cert. Karneval mrtvol (2006) Sv\u011btla a st\u00edny (2014)    Odkazy     Reference     Extern\u00ed odkazy  Seznam d\u011bl v Souborn\u00e9m katalogu \u010cR, jejich\u017e autorem nebo t\u00e9matem je Jim \u010cert Informa\u010dn\u00ed str\u00e1nky \u2013 http://www.jim-cert.unas.cz/",
                10.586023330688477
            ],
            [
                "Jim \u010cert. Je \u017eenat\u00fd a star\u00e1 se o \u010dty\u0159i d\u011bti.     Spolupr\u00e1ce s StB  Jim \u010cert je \u010dasto kritizov\u00e1n za spolupr\u00e1ci s komunistickou St\u00e1tn\u00ed bezpe\u010dnost\u00ed, co\u017e je\u0161t\u011b v roce 1996 pop\u00edral. Spolupr\u00e1ci podepsal 21. \u010dervna 1979 v Hradci Kr\u00e1lov\u00e9 pod kryc\u00edm jm\u00e9nem \u201eAkord\u201c. Od 23.",
                11.028738021850586
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-15": {
        "input": "Centrem jak\u00e9ho sportu je hora Ran\u00e1?",
        "query": "Hora Ran\u00e1 je zn\u00e1m\u00e1 jako m\u00edsto, kde se konaj\u00ed z\u00e1vody v b\u011bhu na ly\u017e\u00edch. Je to jedna z nejzn\u00e1m\u011bj\u0161\u00edch a nejpopul\u00e1rn\u011bj\u0161\u00edch ly\u017ea\u0159sk\u00fdch trat\u00ed v \u010cesku.",
        "results": [
            [
                "Ran\u00e1 (\u010cesk\u00e9 st\u0159edoho\u0159\u00ed). Ran\u00e1 (n\u011bmecky Rannayer Berg) je v\u00fdrazn\u00e1 trojvrcholov\u00e1 hora (457 m n. m.) v z\u00e1padn\u00ed \u010d\u00e1sti \u010cesk\u00e9ho st\u0159edoho\u0159\u00ed. Na jihoz\u00e1padn\u00edm vrchu trojkopce se rozkl\u00e1d\u00e1 n\u00e1rodn\u00ed p\u0159\u00edrodn\u00ed rezervace Ran\u00e1. Ran\u00e1 je centrem paraglidingu a sportovn\u00edho l\u00e9t\u00e1n\u00ed v severn\u00edch \u010cech\u00e1ch. Vrch je \u010dedi\u010dov\u00fd trojvrcholov\u00fd solit\u00e9rn\u00ed masiv, kter\u00fd se nach\u00e1z\u00ed asi 6 km severoz\u00e1padn\u011b od Loun v z\u00e1padn\u00ed \u010d\u00e1sti \u010cesk\u00e9ho st\u0159edoho\u0159\u00ed. Jedn\u00e1 se o velmi v\u00fdrazn\u011b podlouhlou horu rozlo\u017eenou ve sm\u011bru severov\u00fdchod\u2013jihoz\u00e1pad v d\u00e9lce asi jednoho kilometru.",
                7.754452705383301
            ],
            [
                "Ran\u00e1 (\u010cesk\u00e9 st\u0159edoho\u0159\u00ed). Ran\u00e1 (n\u011bmecky Rannayer Berg) je v\u00fdrazn\u00e1 trojvrcholov\u00e1 hora (457 m n. m.) v z\u00e1padn\u00ed \u010d\u00e1sti \u010cesk\u00e9ho st\u0159edoho\u0159\u00ed. Na jihoz\u00e1padn\u00edm vrchu trojkopce se rozkl\u00e1d\u00e1 n\u00e1rodn\u00ed p\u0159\u00edrodn\u00ed rezervace Ran\u00e1. Ran\u00e1 je centrem paraglidingu a sportovn\u00edho l\u00e9t\u00e1n\u00ed v severn\u00edch \u010cech\u00e1ch. Vrch je \u010dedi\u010dov\u00fd trojvrcholov\u00fd solit\u00e9rn\u00ed masiv, kter\u00fd se nach\u00e1z\u00ed asi 6 km severoz\u00e1padn\u011b od Loun v z\u00e1padn\u00ed \u010d\u00e1sti \u010cesk\u00e9ho st\u0159edoho\u0159\u00ed. Jedn\u00e1 se o velmi v\u00fdrazn\u011b podlouhlou horu rozlo\u017eenou ve sm\u011bru severov\u00fdchod\u2013jihoz\u00e1pad v d\u00e9lce asi jednoho kilometru.",
                7.754452705383301
            ],
            [
                "Ran\u00e1 (\u010cesk\u00e9 st\u0159edoho\u0159\u00ed). Vrch je \u010dedi\u010dov\u00fd trojvrcholov\u00fd solit\u00e9rn\u00ed masiv, kter\u00fd se nach\u00e1z\u00ed asi 6 km severoz\u00e1padn\u011b od Loun v z\u00e1padn\u00ed \u010d\u00e1sti \u010cesk\u00e9ho st\u0159edoho\u0159\u00ed. Jedn\u00e1 se o velmi v\u00fdrazn\u011b podlouhlou horu rozlo\u017eenou ve sm\u011bru severov\u00fdchod\u2013jihoz\u00e1pad v d\u00e9lce asi jednoho kilometru. Na severov\u00fdchodn\u00edm \u00fabo\u010d\u00ed stoj\u00ed stejnojmenn\u00e1 vesnice Ran\u00e1, podle kter\u00e9 je vrch pojmenov\u00e1n.     Historie  V prost\u0159ed jihov\u00fdchodn\u00edho \u00fabo\u010d\u00ed Ran\u00e9 se nach\u00e1zej\u00ed poz\u016fstatky lomu z druh\u00e9 poloviny devaten\u00e1ct\u00e9ho stolet\u00ed, v n\u011bm\u017e byl t\u011b\u017een stavebn\u00ed k\u00e1men. Zbytky z\u00e1klad\u016f n\u011bkolika staven\u00ed a kostel\u00edka na jihov\u00fdchodn\u00edm \u00fabo\u010d\u00ed nazna\u010duj\u00ed, \u017ee v dob\u011b t\u011b\u017eby kamene byl kopec obydlen a hojn\u011b vyu\u017e\u00edv\u00e1n.",
                10.44381332397461
            ],
            [
                "Ran\u00e1 (\u010cesk\u00e9 st\u0159edoho\u0159\u00ed). Vrch je \u010dedi\u010dov\u00fd trojvrcholov\u00fd solit\u00e9rn\u00ed masiv, kter\u00fd se nach\u00e1z\u00ed asi 6 km severoz\u00e1padn\u011b od Loun v z\u00e1padn\u00ed \u010d\u00e1sti \u010cesk\u00e9ho st\u0159edoho\u0159\u00ed. Jedn\u00e1 se o velmi v\u00fdrazn\u011b podlouhlou horu rozlo\u017eenou ve sm\u011bru severov\u00fdchod\u2013jihoz\u00e1pad v d\u00e9lce asi jednoho kilometru. Na severov\u00fdchodn\u00edm \u00fabo\u010d\u00ed stoj\u00ed stejnojmenn\u00e1 vesnice Ran\u00e1, podle kter\u00e9 je vrch pojmenov\u00e1n.     Historie  V prost\u0159ed jihov\u00fdchodn\u00edho \u00fabo\u010d\u00ed Ran\u00e9 se nach\u00e1zej\u00ed poz\u016fstatky lomu z druh\u00e9 poloviny devaten\u00e1ct\u00e9ho stolet\u00ed, v n\u011bm\u017e byl t\u011b\u017een stavebn\u00ed k\u00e1men. Zbytky z\u00e1klad\u016f n\u011bkolika staven\u00ed a kostel\u00edka na jihov\u00fdchodn\u00edm \u00fabo\u010d\u00ed nazna\u010duj\u00ed, \u017ee v dob\u011b t\u011b\u017eby kamene byl kopec obydlen a hojn\u011b vyu\u017e\u00edv\u00e1n.",
                10.44381332397461
            ],
            [
                "Ran\u00e1 (\u010cesk\u00e9 st\u0159edoho\u0159\u00ed). Mimo\u0159\u00e1dn\u00e9 p\u0159\u00edzni n\u00e1v\u0161t\u011bvn\u00edk\u016f se t\u011b\u0161\u00ed podzimn\u00ed poletov\u00e1n\u00ed ma\u0161kar na Ran\u00e9, kdy lze spat\u0159it r\u016fzn\u00e1 historick\u00e1 l\u00e9tac\u00ed za\u0159\u00edzen\u00ed i podivn\u011b vystrojen\u00e9 piloty sou\u010dasn\u00e9. Pro z\u00edsk\u00e1n\u00ed aktu\u00e1ln\u00edch informac\u00ed o stavu po\u010das\u00ed na Ran\u00e9 slou\u017e\u00ed meteosonda nebo webov\u00e9 kamery, kter\u00e9 sn\u00edmaj\u00ed od jihov\u00fdchodu horu jako celek a tak\u00e9 detail vrcholu s v\u011btrn\u00fdm ruk\u00e1vem.     Galerie   \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t    Odkazy     Reference     Literatura  Bene\u0161, Ji\u0159\u00ed, Ran\u00e1 u Loun. Historick\u00e9 m\u00edsto \u010deskoslovensk\u00e9ho placht\u011bn\u00ed, Louny 1975 He\u0159t, Josef, Ransk\u00e1 hora - st\u0159edisko placht\u011bn\u00ed, Vlastiv\u011bdn\u00fd sborn\u00edk okresu lounsk\u00e9ho 5, 1934/1935, s. 35\u201338 Chr\u00e1n\u011bn\u00e1 \u00fazem\u00ed \u010cR, sv. 1, \u00dastecko, vyd. Agentura ochrany p\u0159\u00edrody a \u017eivotn\u00edho prost\u0159ed\u00ed, Praha 1999, s. 260, ISBN 80-86064-37-9 Tich\u00fd, Herbert, Obratlovci SPR Ran\u00e1 v \u010cesk\u00e9m st\u0159edoho\u0159\u00ed, Fauna Bohemiae septentrionalis, Sborn\u00edk odborn\u00fdch prac\u00ed Zoologick\u00e9 zahrady a Krajsk\u00e9ho zoologick\u00e9ho klubu p\u0159i ZOO v \u00dast\u00ed nad Labem, \u010d. 12, 1987,",
                10.718402862548828
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-16": {
        "input": "Co je n\u00e1pln\u00ed \u010dinnosti centra Paraple?",
        "query": "Centrum Paraple je specializovan\u00e9 centrum pro p\u00e9\u010di o osoby s \u00fazko specifick\u00fdmi zdravotn\u00edmi probl\u00e9my, zejm\u00e9na s poruchami p\u00e1te\u0159e a pohybov\u00fdmi vadami. N\u00e1pl\u0148 \u010dinnosti centra Paraple zahrnuje:\n\n1. Diagnostiku a l\u00e9\u010dbu poruch p\u00e1te\u0159e a pohybov\u00fdch vad: Centrum Paraple poskytuje komplexn\u00ed diagnostiku a l\u00e9\u010dbu poruch p\u00e1te\u0159e a pohybov\u00fdch vad, v\u010detn\u011b chirurgick\u00fdch intervenc\u00ed.\n2. Rehabilitaci: Centrum Paraple nab\u00edz\u00ed \u0161irokou \u0161k\u00e1lu rehabilita\u010dn\u00edch program\u016f, kter\u00e9 jsou p\u0159izp\u016fsoben\u00e9 individu\u00e1ln\u00edm pot\u0159eb\u00e1m pacient\u016f, v\u010detn\u011b fyzik\u00e1ln\u00ed, psychologick\u00e9 a soci\u00e1ln\u00ed rehabilitace.\n3. P\u00e9\u010di o osoby s \u00fazko specifick\u00fdmi zdravotn\u00edmi probl\u00e9my: Centrum Paraple poskytuje komplexn\u00ed p\u00e9\u010di o osoby s \u00fazko specifick\u00fdmi zdravotn\u00edmi probl\u00e9my, v\u010detn\u011b poruch p\u00e1te\u0159e, pohybov\u00fdch vad, traumatick\u00fdch poran\u011bn\u00ed a dal\u0161\u00edch.\n4. V\u00fdzkum a v\u00fdvoj nov\u00fdch l\u00e9\u010debn\u00fdch metod: Centrum Paraple je tak\u00e9 zapojeno do v\u00fdzkumu a v\u00fdvoje nov\u00fdch l\u00e9\u010debn\u00fdch metod a technologi\u00ed, kter\u00e9 mohou pomoci zlep\u0161it v\u00fdsledky l\u00e9\u010dby a kvalitu \u017eivota pacient\u016f.\n5. Vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed a osv\u011btov\u00e1 \u010dinnost: Centrum Paraple po\u0159\u00e1d\u00e1 \u0161kolen\u00ed a semin\u00e1\u0159e pro zdravotn\u00ed pracovn\u00edky, studenty a dal\u0161\u00ed z\u00e1jemce o problematiku poruch p\u00e1te\u0159e a pohybov\u00fdch vad.\n\nCelkov\u011b lze \u0159\u00edci, \u017ee centrum Paraple je specializovan\u00e9 centrum, kter\u00e9 se zam\u011b\u0159uje na komplexn\u00ed p\u00e9\u010di o osoby s \u00fazko specifick\u00fdmi zdravotn\u00edmi probl\u00e9my, v\u010detn\u011b poruch p\u00e1te\u0159e a pohybov\u00fdch vad.",
        "results": [
            [
                "Centrum Paraple. b\u0159ezen 2016 \u2013 \u0158editelem Centra Paraple se stal David Luke\u0161 (od r. 2010 \u010dlen jeho spr\u00e1vn\u00ed rady).  \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t     \u010cinnost  Centrum zaji\u0161\u0165uje celodenn\u00ed p\u00e9\u010di a odbornou terapeutickou pomoc. Poskytuje voz\u00ed\u010dk\u00e1\u0159\u016fm multidisciplin\u00e1rn\u00ed slu\u017eby: fyzioterapii;ergoterapii; psychoterapii; zdravotn\u00ed, o\u0161et\u0159ovatelskou a asisten\u010dn\u00ed p\u00e9\u010di; sportovn\u00ed terapii; slu\u017eby soci\u00e1ln\u00edho pracovn\u00edka. D\u00e1le p\u0159ipravuje programy a kurzy: M\u00e1ma, t\u00e1ta na voz\u00edku, Zdrav\u00fd \u017eivotn\u00ed styl, Sportovn\u00ed kurzy, Vzd\u011bl\u00e1vac\u00ed kurzy, V\u00fdtvarn\u00e9 kurzy, Poradenstv\u00ed, P\u016fj\u010dovna pom\u016fcek, Servis voz\u00edk\u016f. Rovn\u011b\u017e organizuje n\u011bkolik akc\u00ed pro ve\u0159ejnost:  B\u011bh pro Paraple \u2013 benefi\u010dn\u00ed sportovn\u011b spole\u010densk\u00e1 akce, po\u0159\u00e1d\u00e1na ka\u017edoro\u010dn\u011b v \u010dervnu od roku 2000.",
                3.3298144340515137
            ],
            [
                "Centrum Paraple. b\u0159ezen 2016 \u2013 \u0158editelem Centra Paraple se stal David Luke\u0161 (od r. 2010 \u010dlen jeho spr\u00e1vn\u00ed rady).  \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t     \u010cinnost  Centrum zaji\u0161\u0165uje celodenn\u00ed p\u00e9\u010di a odbornou terapeutickou pomoc. Poskytuje voz\u00ed\u010dk\u00e1\u0159\u016fm multidisciplin\u00e1rn\u00ed slu\u017eby: fyzioterapii;ergoterapii; psychoterapii; zdravotn\u00ed, o\u0161et\u0159ovatelskou a asisten\u010dn\u00ed p\u00e9\u010di; sportovn\u00ed terapii; slu\u017eby soci\u00e1ln\u00edho pracovn\u00edka. D\u00e1le p\u0159ipravuje programy a kurzy: M\u00e1ma, t\u00e1ta na voz\u00edku, Zdrav\u00fd \u017eivotn\u00ed styl, Sportovn\u00ed kurzy, Vzd\u011bl\u00e1vac\u00ed kurzy, V\u00fdtvarn\u00e9 kurzy, Poradenstv\u00ed, P\u016fj\u010dovna pom\u016fcek, Servis voz\u00edk\u016f. Rovn\u011b\u017e organizuje n\u011bkolik akc\u00ed pro ve\u0159ejnost:  B\u011bh pro Paraple \u2013 benefi\u010dn\u00ed sportovn\u011b spole\u010densk\u00e1 akce, po\u0159\u00e1d\u00e1na ka\u017edoro\u010dn\u011b v \u010dervnu od roku 2000.",
                3.3298144340515137
            ],
            [
                "Centrum Paraple. b\u0159ezen 2016 \u2013 \u0158editelem Centra Paraple se stal David Luke\u0161 (od r. 2010 \u010dlen jeho spr\u00e1vn\u00ed rady).  \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t     \u010cinnost  Centrum zaji\u0161\u0165uje celodenn\u00ed p\u00e9\u010di a odbornou terapeutickou pomoc. Poskytuje voz\u00ed\u010dk\u00e1\u0159\u016fm multidisciplin\u00e1rn\u00ed slu\u017eby: fyzioterapii;ergoterapii; psychoterapii; zdravotn\u00ed, o\u0161et\u0159ovatelskou a asisten\u010dn\u00ed p\u00e9\u010di; sportovn\u00ed terapii; slu\u017eby soci\u00e1ln\u00edho pracovn\u00edka. D\u00e1le p\u0159ipravuje programy a kurzy: M\u00e1ma, t\u00e1ta na voz\u00edku, Zdrav\u00fd \u017eivotn\u00ed styl, Sportovn\u00ed kurzy, Vzd\u011bl\u00e1vac\u00ed kurzy, V\u00fdtvarn\u00e9 kurzy, Poradenstv\u00ed, P\u016fj\u010dovna pom\u016fcek, Servis voz\u00edk\u016f. Rovn\u011b\u017e organizuje n\u011bkolik akc\u00ed pro ve\u0159ejnost:  B\u011bh pro Paraple \u2013 benefi\u010dn\u00ed sportovn\u011b spole\u010densk\u00e1 akce, po\u0159\u00e1d\u00e1na ka\u017edoro\u010dn\u011b v \u010dervnu od roku 2000.",
                3.3298144340515137
            ],
            [
                "Centrum Paraple. B\u011bhem n\u00e1sleduj\u00edc\u00edch n\u011bkolika m\u011bs\u00edc\u016f byla uv\u00e1d\u011bna do pln\u00e9ho provozu. Krom\u011b ambulantn\u00edch slu\u017eeb za\u010dali klienti Centra Paraple vyu\u017e\u00edvat nejprve t\u00fddenn\u00ed, pozd\u011bji zejm\u00e9na 2 \u2013 3 t\u00fddenn\u00ed soci\u00e1ln\u011b rehabilita\u010dn\u00ed pobyty v budov\u011b centra. \u010cinnost se d\u00e1le roz\u0161i\u0159ovala o po\u010d\u00edta\u010dov\u00e9 kurzy, program M\u00e1ma, t\u00e1ta na voz\u00edku a kurz Zdrav\u00fd \u017eivotn\u00ed styl. 6. b\u0159ezna 2002 \u2013 V Centru Paraple se uskute\u010dnilo jedn\u00e1n\u00ed za \u00fa\u010dasti z\u00e1stupc\u016f Ministerstva zdravotnictv\u00ed \u010cR, z\u00e1stupc\u016f zdravotnick\u00fdch za\u0159\u00edzen\u00ed, z\u00e1stupc\u016f Svazu paraplegik\u016f a Vl\u00e1dn\u00edho v\u00fdboru pro zdravotn\u011b posti\u017een\u00e9 ob\u010dany na t\u00e9ma p\u0159ijet\u00ed spin\u00e1ln\u00edho programu a otev\u0159en\u00ed spin\u00e1ln\u00edch jednotek, specializovan\u00fdch na l\u00e9\u010den\u00ed pacient\u016f s po\u0161kozen\u00edm m\u00edchy. V \u010dervnu 2002 Ministerstvo zdravotnictv\u00ed rozhodlo o z\u0159\u00edzen\u00ed dal\u0161\u00edch 3 spin\u00e1ln\u00edch jednotek k ji\u017e existuj\u00edc\u00ed SJ v Brn\u011b. 2009 \u2013 Uskute\u010dnila se p\u0159\u00edstavba budovy Centra Paraple \u2013 p\u0159istav\u011bno bylo k\u0159\u00eddlo budovy s dal\u0161\u00ed ubytovac\u00ed kapacitou, velkou t\u011blocvi\u010dnou, sklady, d\u00edlnou, po\u010d\u00edta\u010dovou u\u010debnou a dal\u0161\u00edmi prostorami.",
                3.569532871246338
            ],
            [
                "Centrum Paraple. B\u011bhem n\u00e1sleduj\u00edc\u00edch n\u011bkolika m\u011bs\u00edc\u016f byla uv\u00e1d\u011bna do pln\u00e9ho provozu. Krom\u011b ambulantn\u00edch slu\u017eeb za\u010dali klienti Centra Paraple vyu\u017e\u00edvat nejprve t\u00fddenn\u00ed, pozd\u011bji zejm\u00e9na 2 \u2013 3 t\u00fddenn\u00ed soci\u00e1ln\u011b rehabilita\u010dn\u00ed pobyty v budov\u011b centra. \u010cinnost se d\u00e1le roz\u0161i\u0159ovala o po\u010d\u00edta\u010dov\u00e9 kurzy, program M\u00e1ma, t\u00e1ta na voz\u00edku a kurz Zdrav\u00fd \u017eivotn\u00ed styl. 6. b\u0159ezna 2002 \u2013 V Centru Paraple se uskute\u010dnilo jedn\u00e1n\u00ed za \u00fa\u010dasti z\u00e1stupc\u016f Ministerstva zdravotnictv\u00ed \u010cR, z\u00e1stupc\u016f zdravotnick\u00fdch za\u0159\u00edzen\u00ed, z\u00e1stupc\u016f Svazu paraplegik\u016f a Vl\u00e1dn\u00edho v\u00fdboru pro zdravotn\u011b posti\u017een\u00e9 ob\u010dany na t\u00e9ma p\u0159ijet\u00ed spin\u00e1ln\u00edho programu a otev\u0159en\u00ed spin\u00e1ln\u00edch jednotek, specializovan\u00fdch na l\u00e9\u010den\u00ed pacient\u016f s po\u0161kozen\u00edm m\u00edchy. V \u010dervnu 2002 Ministerstvo zdravotnictv\u00ed rozhodlo o z\u0159\u00edzen\u00ed dal\u0161\u00edch 3 spin\u00e1ln\u00edch jednotek k ji\u017e existuj\u00edc\u00ed SJ v Brn\u011b. 2009 \u2013 Uskute\u010dnila se p\u0159\u00edstavba budovy Centra Paraple \u2013 p\u0159istav\u011bno bylo k\u0159\u00eddlo budovy s dal\u0161\u00ed ubytovac\u00ed kapacitou, velkou t\u011blocvi\u010dnou, sklady, d\u00edlnou, po\u010d\u00edta\u010dovou u\u010debnou a dal\u0161\u00edmi prostorami.",
                3.569532871246338
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-17": {
        "input": "Kdo je autorem knihy Fimf\u00e1rum?",
        "query": "Autorem knihy \"Fimf\u00e1rum\" je \u010desk\u00fd spisovatel a ilustr\u00e1tor Petr S\u00eds. Kniha \"Fimf\u00e1rum\" byla poprv\u00e9 vyd\u00e1na v roce 1994 a pat\u0159\u00ed mezi nejzn\u00e1m\u011bj\u0161\u00ed a nejpopul\u00e1rn\u011bj\u0161\u00ed knihy Petra S\u00edse.",
        "results": [
            [
                "Petr S\u00eds. Medaile Za z\u00e1sluhy 1. stupn\u011b, ud\u011blil prezident Petr Pavel v roce 2023    Odkazy     Reference   1. 2 x 101 knih. Nejlep\u0161\u00ed a nejvlivn\u011bj\u0161\u00ed knihy pro d\u011bti a ml\u00e1de\u017e. Praha, Albatros 2013. Interpretace knihy Petra S\u00edse: Madlenka (Pavel Mandys) a Tibet.",
                6.987353324890137
            ],
            [
                "Petr S\u00eds. Petr S\u00eds (t\u00e9\u017e Peter S\u00eds; * 11. kv\u011btna 1949 Brno) je autor knih pro d\u011bti, ilustr\u00e1tor, grafik a tv\u016frce animovan\u00fdch film\u016f \u010desk\u00e9ho p\u016fvodu.     Historie  Narodil se v Brn\u011b jako syn re\u017eis\u00e9ra Vladim\u00edra S\u00edse, vyr\u016fstal v Praze. Na konci 60. let podobn\u011b[zdroj?] jako mnoho jeho vrstevn\u00edk\u016f propadl z\u00e1padn\u00edmu rock and rollu, nechal si nar\u016fst dlouh\u00e9 vlasy a s p\u0159\u00e1teli zalo\u017eil bigbeatovou kapelu. O n\u011bco pozd\u011bji se stal jedn\u00edm z prvn\u00edch \u010deskoslovensk\u00fdch DJs.",
                7.678293228149414
            ],
            [
                "Petr S\u00eds. Roku 2012 byla Petru S\u00edsovi za celo\u017eivotn\u00ed tvorbu ud\u011blena Cenu Hanse Christiana Andersena, nejpresti\u017en\u011bj\u0161\u00ed ocen\u011bn\u00ed v oblasti d\u011btsk\u00e9 literatury. V roce 2016 z\u00edskal cenu Gratias Agit za \u0161\u00ed\u0159en\u00ed dobr\u00e9ho jm\u00e9na \u010cesk\u00e9 republiky ve sv\u011bt\u011b. Petr S\u00eds je rovn\u011b\u017e dr\u017eitelem presti\u017en\u00edho McArthurova stipenda za rok 2003.    Medaile Za z\u00e1sluhy 1. stupn\u011b, ud\u011blil prezident Petr Pavel v roce 2023    Odkazy     Reference   1. 2 x 101 knih.",
                7.686119556427002
            ],
            [
                "Petr S\u00eds. \u010cesky vydalo nakladatelstv\u00ed Labyrint (v edici pro mal\u00e9 \u010dten\u00e1\u0159e Raketa) tyto knihy:   Strom \u017eivota: Charles Darwin (2004) Tibet: Tajemstv\u00ed \u010derven\u00e9 krabi\u010dky (2005; podle knihy vzniklo stejnojmenn\u00e9 p\u0159edstaven\u00ed souboru Buchty a loutky a text z\u00e1rove\u0148 autor na\u010detl jako audioknihu) Hrej, Mozarte, hrej (2006) T\u0159i zlat\u00e9 kl\u00ed\u010de (2007; nov\u00e9 \u010desk\u00e9 a anglick\u00e9 vyd\u00e1n\u00ed) Ze\u010f: Jak jsem vyr\u016fstal za \u017eeleznou oponou (2007; \u010desky a anglicky) Pta\u010d\u00ed sn\u011bm (2011)",
                8.018072128295898
            ],
            [
                "Petr S\u00eds. Praha, Albatros 2013. Interpretace knihy Petra S\u00edse: Madlenka (Pavel Mandys) a Tibet. Tajemstv\u00ed \u010derven\u00e9 (Jana \u010ce\u0148kov\u00e1)    Extern\u00ed odkazy   Obr\u00e1zky, zvuky \u010di videa k t\u00e9matu Petr S\u00eds na Wikimedia Commons   Osoba Petr S\u00eds ve Wikicit\u00e1tech Seznam d\u011bl v Souborn\u00e9m katalogu \u010cR, jejich\u017e autorem nebo t\u00e9matem je Petr S\u00eds Ofici\u00e1ln\u00ed str\u00e1nky Petra S\u00edse Rozhovor pro Radio Praha P\u0159epis z\u00e1znamu po\u0159adu Dva na jednoho na str\u00e1nk\u00e1ch \u010cesk\u00e9ho rozhlasu JDI ZA SNEM rozhovor s Petrem Volfem Rozhovor pro Hospod\u00e1\u0159sk\u00e9 noviny z roku 2004 Rozhovor s Petrem Vizino Film Sny o toulav\u00fdch ko\u010dk\u00e1ch",
                8.498172760009766
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-18": {
        "input": "Ve kter\u00e9m okrese najdeme z\u00e1mek Bezd\u011bkov?",
        "query": "Bezd\u011bkovsk\u00fd z\u00e1mek se nach\u00e1z\u00ed v okrese P\u0159\u00edbram. Je to renesan\u010dn\u00ed stavba, kter\u00e1 se nach\u00e1z\u00ed asi 10 km jihov\u00fdchodn\u011b od m\u011bsta P\u0159\u00edbram. Je v soukrom\u00e9m vlastnictv\u00ed a nen\u00ed ve\u0159ejnosti p\u0159\u00edstupn\u00fd.",
        "results": [
            [
                "P\u0159\u00edbram. P\u0159\u00edbram (n\u011bmecky Przibram, Pribram, v obdob\u00ed protektor\u00e1tu Pibrans; vedle obvykl\u00e9ho genitivu P\u0159\u00edbrami je v n\u00e1zvech okoln\u00edch obc\u00ed u\u017e\u00edv\u00e1n i star\u0161\u00ed tvar P\u0159\u00edbram\u011b) je m\u011bsto v okrese P\u0159\u00edbram ve St\u0159edo\u010desk\u00e9m kraji, asi 52 km jihoz\u00e1padn\u011b od Prahy v oblasti pod Brdy na \u0159\u00ed\u010dce Litavce. \u017dije zde p\u0159ibli\u017en\u011b 33 tis\u00edc obyvatel. P\u0159\u00edbram byla proslul\u00e1 jako historick\u00e9 hornick\u00e9 m\u011bsto, co\u017e nyn\u00ed p\u0159ipom\u00edn\u00e1 Hornick\u00e9 muzeum P\u0159\u00edbram, jedno z nejv\u011bt\u0161\u00edch hornick\u00fdch muze\u00ed v \u010cesk\u00e9 republice spravuj\u00edc\u00ed rozs\u00e1hl\u00fd skanzen. Po \u00fatlumu t\u011b\u017eby, je zn\u00e1m\u00e1 hlavn\u011b d\u00edky poutn\u00edmu m\u00edstu Svat\u00e1 Hora, kde je barokn\u00ed kl\u00e1\u0161tern\u00ed komplex. Ten se nach\u00e1z\u00ed na kopci p\u0159\u00edmo nad centrem m\u011bsta, s n\u00edm je spojen\u00fd Svatohorsk\u00fdmi schody.",
                4.190455913543701
            ],
            [
                "P\u0159\u00edbram. P\u0159\u00edbram (n\u011bmecky Przibram, Pribram, v obdob\u00ed protektor\u00e1tu Pibrans; vedle obvykl\u00e9ho genitivu P\u0159\u00edbrami je v n\u00e1zvech okoln\u00edch obc\u00ed u\u017e\u00edv\u00e1n i star\u0161\u00ed tvar P\u0159\u00edbram\u011b) je m\u011bsto v okrese P\u0159\u00edbram ve St\u0159edo\u010desk\u00e9m kraji, asi 52 km jihoz\u00e1padn\u011b od Prahy v oblasti pod Brdy na \u0159\u00ed\u010dce Litavce. \u017dije zde p\u0159ibli\u017en\u011b 33 tis\u00edc obyvatel. P\u0159\u00edbram byla proslul\u00e1 jako historick\u00e9 hornick\u00e9 m\u011bsto, co\u017e nyn\u00ed p\u0159ipom\u00edn\u00e1 Hornick\u00e9 muzeum P\u0159\u00edbram, jedno z nejv\u011bt\u0161\u00edch hornick\u00fdch muze\u00ed v \u010cesk\u00e9 republice spravuj\u00edc\u00ed rozs\u00e1hl\u00fd skanzen. Po \u00fatlumu t\u011b\u017eby, je zn\u00e1m\u00e1 hlavn\u011b d\u00edky poutn\u00edmu m\u00edstu Svat\u00e1 Hora, kde je barokn\u00ed kl\u00e1\u0161tern\u00ed komplex. Ten se nach\u00e1z\u00ed na kopci p\u0159\u00edmo nad centrem m\u011bsta, s n\u00edm je spojen\u00fd Svatohorsk\u00fdmi schody.",
                4.190455913543701
            ],
            [
                "Bezd\u011bkovsk\u00fd lom. Bezd\u011bkovsk\u00fd lom je p\u0159\u00edrodn\u00ed pam\u00e1tka eviden\u010dn\u00ed \u010d\u00edslo 5862 v okrese P\u0159\u00edbram. B\u00fdval\u00fd granodioritov\u00fd lom se nach\u00e1z\u00ed 0,7 km v\u00fdchodn\u011b od obce Bezd\u011bkov pod T\u0159em\u0161\u00ednem v nadmo\u0159sk\u00e9 v\u00fd\u0161ce 553\u2013574 m. Lom, kter\u00fd se nach\u00e1z\u00ed v katastru obce, m\u011bla pronajat\u00fd firma Herlin P\u0159\u00edbram, ale t\u011b\u017eba v n\u011bm byla ukon\u010dena. Chr\u00e1n\u011bn\u00e9 \u00fazem\u00ed s rozlohou p\u0159ibli\u017en\u011b 2 ha bylo vyhl\u00e1\u0161eno 15. b\u0159ezna 2014.     P\u0159edm\u011bt ochrany  D\u016fvodem vyhl\u00e1\u0161en\u00ed chr\u00e1n\u011bn\u00e9ho \u00fazem\u00ed je ochrana evropsky v\u00fdznamn\u00e9 lokality s p\u0159echodn\u011b zaplavovan\u00fdmi plochami a sukcesn\u00edmi stanovi\u0161ti v b\u00fdval\u00e9m lomu.",
                5.276215076446533
            ],
            [
                "P\u0159\u00edbram. 1990, k P\u0159\u00edbrami p\u0159ipojen 1. 1. 1980, p\u0159edt\u00edm samostatn\u00e1 obec Podles\u00ed, osamostatn\u011bno 24. 11. 1990, k P\u0159\u00edbrami p\u0159ipojeno 1. 1. 1980, p\u0159edt\u00edm samostatn\u00e1 obec Trhov\u00e9 Du\u0161n\u00edky, osamostatn\u011bny 24. 11. 1990, k P\u0159\u00edbrami p\u0159ipojeny 1. 1. 1980, p\u0159edt\u00edm od roku 1880 samostatn\u00e1 obec, p\u0159edt\u00edm osada obce Du\u0161n\u00edky Sou\u010d\u00e1st\u00ed m\u011bsta jsou tak\u00e9 z\u00e1kladn\u00ed s\u00eddeln\u00ed jednotky Ber\u00e1nky, Bechy\u0148ka, Brod-v\u00fdchod, Byt\u00edz-haldy, B\u0159ezov\u00e9 Hory-jih, B\u0159ezov\u00e9 Hory-sever, B\u0159ezov\u00e9 Hory-z\u00e1pad I, B\u0159ezov\u00e9 Hory-z\u00e1pad II, \u010cert\u016fv pahorek, Drkolnov, Ferdinandka, Fialka, H\u00e1jek, K Nov\u00e9 Hospod\u011b, Nad Litavkou, Na Planin\u00e1ch, Nemocnice P\u0159\u00edbram, Nov\u00e1 Hospoda, Nov\u00fd rybn\u00edk, Oblastn\u00ed nemocnice P\u0159\u00edbram, Pod Drkolnovem, Pod Kv\u011btnou, Pod Svatou Horou, Pod \u0160achtami, Pr\u016fhon, P\u0159\u00edbram-historick\u00e9 j\u00e1dro, Rudolfka, S\u00eddli\u0161t\u011b na Plze\u0148sk\u00e9, Svat\u00e1 Hora, \u0160ev\u010diny, U Dolu Anna, U Litavky, U n\u00e1dra\u017e\u00ed, U pra\u017esk\u00e9 silnice, U P\u0159\u00edbramsk\u00e9ho potoka, U Svat\u00e9ho Jana, U stadionu, U Vojt\u011bcha, Za Brodskou, Za Svatou Horou, Zdabo\u0159-\u010cerven\u00e1, Zimn\u00ed stadion a \u017de\u017ei\u010dky. K m\u011bstu pat\u0159\u00ed tak\u00e9 Ban\u00edk, Fial\u016fv Ml\u00fdn, Hat\u011b, Ha\u0165sk\u00e1 H\u00e1jovna, Ha\u0165sk\u00e1 Chalupa, K\u0159i\u017e\u00e1ky, L\u00e1zn\u011b, Orn\u016fv Ml\u00fdn, Pohodnice, Pr\u016fmyslov\u00e1 z\u00f3na, Pod \u010cervenou, S\u00e1zky, Svatohorsk\u00fd D\u016fl, U Slaniny a Vojna.    ",
                5.498213768005371
            ],
            [
                "P\u0159\u00edbram. 1990, k P\u0159\u00edbrami p\u0159ipojen 1. 1. 1980, p\u0159edt\u00edm samostatn\u00e1 obec Podles\u00ed, osamostatn\u011bno 24. 11. 1990, k P\u0159\u00edbrami p\u0159ipojeno 1. 1. 1980, p\u0159edt\u00edm samostatn\u00e1 obec Trhov\u00e9 Du\u0161n\u00edky, osamostatn\u011bny 24. 11. 1990, k P\u0159\u00edbrami p\u0159ipojeny 1. 1. 1980, p\u0159edt\u00edm od roku 1880 samostatn\u00e1 obec, p\u0159edt\u00edm osada obce Du\u0161n\u00edky Sou\u010d\u00e1st\u00ed m\u011bsta jsou tak\u00e9 z\u00e1kladn\u00ed s\u00eddeln\u00ed jednotky Ber\u00e1nky, Bechy\u0148ka, Brod-v\u00fdchod, Byt\u00edz-haldy, B\u0159ezov\u00e9 Hory-jih, B\u0159ezov\u00e9 Hory-sever, B\u0159ezov\u00e9 Hory-z\u00e1pad I, B\u0159ezov\u00e9 Hory-z\u00e1pad II, \u010cert\u016fv pahorek, Drkolnov, Ferdinandka, Fialka, H\u00e1jek, K Nov\u00e9 Hospod\u011b, Nad Litavkou, Na Planin\u00e1ch, Nemocnice P\u0159\u00edbram, Nov\u00e1 Hospoda, Nov\u00fd rybn\u00edk, Oblastn\u00ed nemocnice P\u0159\u00edbram, Pod Drkolnovem, Pod Kv\u011btnou, Pod Svatou Horou, Pod \u0160achtami, Pr\u016fhon, P\u0159\u00edbram-historick\u00e9 j\u00e1dro, Rudolfka, S\u00eddli\u0161t\u011b na Plze\u0148sk\u00e9, Svat\u00e1 Hora, \u0160ev\u010diny, U Dolu Anna, U Litavky, U n\u00e1dra\u017e\u00ed, U pra\u017esk\u00e9 silnice, U P\u0159\u00edbramsk\u00e9ho potoka, U Svat\u00e9ho Jana, U stadionu, U Vojt\u011bcha, Za Brodskou, Za Svatou Horou, Zdabo\u0159-\u010cerven\u00e1, Zimn\u00ed stadion a \u017de\u017ei\u010dky. K m\u011bstu pat\u0159\u00ed tak\u00e9 Ban\u00edk, Fial\u016fv Ml\u00fdn, Hat\u011b, Ha\u0165sk\u00e1 H\u00e1jovna, Ha\u0165sk\u00e1 Chalupa, K\u0159i\u017e\u00e1ky, L\u00e1zn\u011b, Orn\u016fv Ml\u00fdn, Pohodnice, Pr\u016fmyslov\u00e1 z\u00f3na, Pod \u010cervenou, S\u00e1zky, Svatohorsk\u00fd D\u016fl, U Slaniny a Vojna.    ",
                5.498213768005371
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-19": {
        "input": "V jak\u00e9m okrese se nach\u00e1z\u00ed rybn\u00edk \u0160pan\u011bl\u00e1k?",
        "query": "Rybn\u00edk \u0160pan\u011bl\u00e1k se nach\u00e1z\u00ed v okrese P\u00edsek, v Jiho\u010desk\u00e9m kraji, \u010cesk\u00e9 republice.",
        "results": [
            [
                "\u0160pan\u011bl\u00e1k (rybn\u00edk). Rybn\u00ed\u010dek \u0160pan\u011bl\u00e1k o v\u00fdm\u011b\u0159e vodn\u00ed plochy 0,38 ha se nal\u00e9z\u00e1 na z\u00e1padn\u00edm okraji lesa Sv\u00eddn\u00edk na katastr\u00e1ln\u00edm \u00fazem\u00ed obce Chmelovice v okrese Hradec Kr\u00e1lov\u00e9 u \u00fa\u010delov\u00e9 cesty spojuj\u00edc\u00ed silnice \u010d. 32337 a \u010d. 324. Rybn\u00edk je vyu\u017e\u00edv\u00e1n m\u00edstn\u00ed organizac\u00ed \u010cesk\u00e9ho ryb\u00e1\u0159sk\u00e9ho svazu pro chov ryb a rybn\u00edk slou\u017e\u00ed t\u00e9\u017e jako lok\u00e1ln\u00ed biocentrum pro rozmno\u017eov\u00e1n\u00ed oboj\u017eiveln\u00edk\u016f.     Galerie   \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t    Extern\u00ed odkazy   Obr\u00e1zky, zvuky \u010di videa k t\u00e9matu Rybn\u00ed\u010dek u lesa Sv\u00eddn\u00edk na Wikimedia Commons",
                4.8667755126953125
            ],
            [
                "Jiho\u010desk\u00fd kraj. Do kv\u011btna 2001 se jmenoval Bud\u011bjovick\u00fd kraj. Registra\u010dn\u00ed zna\u010dky v\u011bt\u0161iny vozidel zaregistrovan\u00fdch v Jiho\u010desk\u00e9m kraji se poznaj\u00ed podle p\u00edsmena C.    Geografie  Jiho\u010desk\u00e1 krajina je zn\u00e1ma \u0159adou rybn\u00edk\u016f a malebn\u00fdch vesnic ve dvou p\u00e1nv\u00edch uprost\u0159ed kraje, \u010ceskobud\u011bjovick\u00e9 a T\u0159ebo\u0148sk\u00e9. Okolo se vyp\u00ednaj\u00ed kopce: St\u0159edo\u010desk\u00e1 pahorkatina, \u010ceskomoravsk\u00e1 vrchovina, na hranic\u00edch s Rakouskem Novohradsk\u00e9 hory a na jihoz\u00e1padn\u00ed hranici druh\u00e9 nejvy\u0161\u0161\u00ed poho\u0159\u00ed v \u010cech\u00e1ch, \u0160umava. Nejvy\u0161\u0161\u00edm bodem kraje je vrchol hory Plech\u00fd (1378 m), nejni\u017e\u0161\u00edm hladina Orlick\u00e9 p\u0159ehrady (350 m). Pr\u016fm\u011brn\u00e1 nadmo\u0159sk\u00e1 v\u00fd\u0161ka \u010din\u00ed 400\u2013600 m.    Vodn\u00ed n\u00e1dr\u017ee  V Jiho\u010desk\u00e9m kraji se nach\u00e1z\u00ed celkem 11 vodn\u00edch n\u00e1dr\u017e\u00ed.",
                5.7975664138793945
            ],
            [
                "Jiho\u010desk\u00fd kraj. Samospr\u00e1vn\u00fd Jiho\u010desk\u00fd kraj (do 30. kv\u011btna 2001 Bud\u011bjovick\u00fd kraj), le\u017e\u00ed p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b na jihu \u010cech, ale okol\u00edm Da\u010dic a Slavonic zasahuje i na Moravu; \u010cesk\u00e9 Velenice s okol\u00edm (tzv. Vitorazsko) zase a\u017e do roku 1920 tvo\u0159ily sou\u010d\u00e1st Doln\u00edch Rakous. Na severoz\u00e1pad\u011b soused\u00ed s Plze\u0148sk\u00fdm krajem, na severu se St\u0159edo\u010desk\u00fdm krajem, na severov\u00fdchod\u011b s Krajem Vyso\u010dina, na v\u00fdchod\u011b m\u00e1 krati\u010dk\u00fd \u00fasek spole\u010dn\u00e9 hranice s Jihomoravsk\u00fdm krajem.",
                5.899972915649414
            ],
            [
                "Jiho\u010desk\u00fd kraj. Na Vltav\u011b Lipno Lipno II Hn\u011bvkovice Ko\u0159ensko (zasahuje i na Lu\u017enici) Orl\u00edk na ostatn\u00edch \u0159ek\u00e1ch \u0158\u00edmov (Mal\u0161e) Husinec (Blanice) Land\u0161tejn (Pstruhovec) Jord\u00e1n (Ko\u0161\u00ednsk\u00fd potok) Sob\u011bnov (\u010cern\u00e1) Humenice (Stropnice)     Rybn\u00edky   10 nejv\u011bt\u0161\u00edch rybn\u00edk\u016f v Jiho\u010desk\u00e9m kraji podle rozlohy vodn\u00ed plochy:   Ro\u017emberk 489 ha Horusick\u00fd rybn\u00edk 416 ha Bezdrev 394 ha",
                6.114827632904053
            ],
            [
                "Jiho\u010desk\u00fd kraj. Dlouholetou tradici m\u00e1 v Jiho\u010desk\u00e9m kraji rybn\u00edk\u00e1\u0159stv\u00ed. Chov ryb v 25 000 ha vodn\u00edch ploch p\u0159edstavuje polovinu produkce v r\u00e1mci cel\u00e9ho \u010ceska. V\u00fdznamn\u00e1 je produkce d\u0159eva, zejm\u00e9na smrkov\u00e9ho, ale i borov\u00e9ho (T\u0159ebo\u0148sko).     Cestovn\u00ed ruch  Jiho\u010desk\u00fd kraj se st\u00e1v\u00e1 v\u00fdznamnou turistickou a rekrea\u010dn\u00ed oblast\u00ed.",
                6.421459674835205
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-20": {
        "input": "Jak se jmenuje kostel ve Slavkovic\u00edch, jeho\u017e autorem je architekt Ludv\u00edk Kolek?",
        "query": "Kostel ve Slavkovic\u00edch, jeho\u017e autorem je architekt Ludv\u00edk Kolek, se jmenuje Kostel svat\u00e9ho Jana K\u0159titele. Tento kostel je zn\u00e1m\u00fd svou neobarokn\u00ed architekturou a je jedn\u00edm z nejv\u00fdznamn\u011bj\u0161\u00edch d\u011bl tohoto slovensk\u00e9ho architekta.",
        "results": [
            [
                "Ludv\u00edk Kolek. Kostel svat\u00e9ho V\u00e1clava v B\u0159eclavi (1992\u20131995) Kaple svat\u00e9 Ludmily v Horn\u00ed Libochov\u00e9 (1993\u20131994) Kaple Nanebevzet\u00ed Panny Marie ve Slu\u017eovic\u00edch (1996\u20131997) Kostel Bo\u017e\u00edho milosrdenstv\u00ed a svat\u00e9 Faustyny ve Slavkovic\u00edch na \u017d\u010f\u00e1rsku (2005\u20132008)     Ocen\u011bn\u00ed  \u0158\u00e1d sv. Cyrila a Metod\u011bje \u2013 za celo\u017eivotn\u00ed \u00fasil\u00ed v oblasti sakr\u00e1ln\u00ed tvorby a architektury  Medaile svat\u00e9ho Petra a Pavla \u2013 jako ocen\u011bn\u00ed ob\u011btav\u00e9 slu\u017eby pro c\u00edrkev     Galerie   \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t    Odkazy     Reference     Extern\u00ed odkazy   Obr\u00e1zky, zvuky \u010di videa k t\u00e9matu Ludv\u00edk Kolek na Wikimedia Commons  Ludv\u00edk Kolek v informa\u010dn\u00edm syst\u00e9mu abART Ludv\u00edk Kolek, Archiweb.cz",
                5.564866065979004
            ],
            [
                "Ludv\u00edk Kolek. Jednou z jeho nejzn\u00e1m\u011bj\u0161\u00edch realizac\u00ed se stal kostel sv. Josefa v Senet\u00e1\u0159ov\u011b v okrese Blansko. Vznikal toti\u017e za komunistick\u00e9ho re\u017eimu v letech 1969\u20131971. \u201eTo je nezapomenuteln\u00e1 chv\u00edle v m\u00e9m \u017eivot\u011b. V noci se ozval telefon a byl to otec Vav\u0159\u00ed\u010dek a \u017ee chce ode m\u011b kostel.",
                6.157231330871582
            ],
            [
                "Ludv\u00edk Kolek. Realizace  Freskov\u00e1 v\u00fdzdoba Kostela sv. V\u00e1clava v Ruprechtov\u011b (1962) Freskov\u00e1 v\u00fdzdoba kostela sv. Jan\u016f v Brn\u011b-Bystrci (1969) Kostel svat\u00e9ho Josefa v Senet\u00e1\u0159ov\u011b (1969\u20131971)",
                6.705610275268555
            ],
            [
                "Ludv\u00edk Kolek. Brn\u011b-Bystrci (1969) Kostel svat\u00e9ho Josefa v Senet\u00e1\u0159ov\u011b (1969\u20131971) Kostel svat\u00e9ho V\u00e1clava a svat\u00e9 Ane\u017eky \u010cesk\u00e9 v Hustope\u010d\u00edch (1991\u20131994) Kostel svat\u00e9ho V\u00e1clava v B\u0159eclavi (1992\u20131995) Kaple svat\u00e9 Ludmily v Horn\u00ed Libochov\u00e9 (1993\u20131994)",
                7.532855987548828
            ],
            [
                "Ludv\u00edk Kolek. Ocen\u011bn\u00ed  \u0158\u00e1d sv. Cyrila a Metod\u011bje \u2013 za celo\u017eivotn\u00ed \u00fasil\u00ed v oblasti sakr\u00e1ln\u00ed tvorby a architektury  Medaile svat\u00e9ho Petra a Pavla \u2013 jako ocen\u011bn\u00ed ob\u011btav\u00e9 slu\u017eby pro c\u00edrkev     Galerie   \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t    Odkazy     Reference     Extern\u00ed odkazy   Obr\u00e1zky, zvuky \u010di videa k t\u00e9matu Ludv\u00edk Kolek na Wikimedia Commons  Ludv\u00edk Kolek v informa\u010dn\u00edm syst\u00e9mu abART Ludv\u00edk Kolek, Archiweb.cz",
                8.677774429321289
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-21": {
        "input": "Uve\u010fte jm\u00e9no p\u0159edsedy politick\u00e9ho sdru\u017een\u00ed Hnut\u00ed Dobr\u00fdch Prom\u011bn:",
        "query": "P\u0159edsedou politick\u00e9ho sdru\u017een\u00ed Hnut\u00ed Dobr\u00fdch Prom\u011bn je Petr \u0160im\u016fnek.",
        "results": [
            [
                "Petr \u0160im\u016fnek (novin\u00e1\u0159). Petr \u0160im\u016fnek[nedostupn\u00fd zdroj] na LinkedIn Petr \u0160im\u016fnek na Forbes.cz Petr \u0160im\u016fnek na Rozhlas.cz",
                9.33659553527832
            ],
            [
                "Petr \u0160im\u016fnek (novin\u00e1\u0159). V slovensk\u00e9m nakladatelstv\u00ed MediaRey SE (d\u0159\u00edve Business Consulting & Media) z\u00edskal na ja\u0159e 2013 pod\u00edl, kter\u00fd \u010din\u00ed 10 procent. Od b\u0159ezna 2013 do b\u0159ezna 2020 moderoval ka\u017ed\u00fd p\u00e1tek publicistick\u00fd po\u0159ad Den podle... na stanici \u010cesk\u00fd rozhlas Plus.     Kontroverze  V kv\u011btnu 2024 do\u0161lo k v\u00fdznamn\u00e9mu incidentu na \u010desk\u00e9 medi\u00e1ln\u00ed sc\u00e9n\u011b, kter\u00fd vyvolal diskuzi o cenzu\u0159e a dodr\u017eov\u00e1n\u00ed novin\u00e1\u0159sk\u00fdch princip\u016f. Petr \u0160im\u016fnek z pozice \u0161\u00e9fredaktora Forbesu nechal st\u00e1hnout rozhovor s um\u011blcem Pavlem Karousem, kter\u00fd se kriticky vyjad\u0159oval k postaven\u00ed socha\u0159e Davida \u010cern\u00e9ho v \u010desk\u00e9 kultu\u0159e. Rozhovor veden\u00fd novin\u00e1\u0159em Jakubem Pe\u0159inou pro\u0161el \u0159\u00e1dn\u00fdm edita\u010dn\u00edm procesem a byl autorizov\u00e1n Karousem.",
                10.243913650512695
            ],
            [
                "Petr \u0160im\u016fnek (novin\u00e1\u0159). Art \u010cesk\u00e1 televize. V \u00favodu je uvedeno: \u201eZve\u0159ej\u0148ujeme (v aktualizovan\u00e9 podob\u011b) rozhovor se socha\u0159em a publicistou Pavlem Karousem, kter\u00fd p\u016fvodn\u011b vy\u0161el na webu magaz\u00ednu Forbes, ale z\u00e1hy byl sta\u017een.\u201c     Odkazy     Reference     Extern\u00ed odkazy  Petr \u0160im\u016fnek na X (d\u0159\u00edve Twitteru) Petr \u0160im\u016fnek[nedostupn\u00fd zdroj] na LinkedIn Petr \u0160im\u016fnek na Forbes.cz Petr \u0160im\u016fnek na Rozhlas.cz",
                10.377721786499023
            ],
            [
                "Petr \u0160im\u016fnek (novin\u00e1\u0159). Kari\u00e9ra  V roce 1998 za\u010dal moderovat diskusn\u00ed po\u0159ad Ned\u011bln\u00ed partie na TV Prima, byl tak\u00e9 moder\u00e1torem Pressclubu na rozhlasov\u00e9 stanici Frekvence 1. Dlouho pracoval v MF DNES, kde \u0159\u00eddil ekonomickou rubriku, od roku 2001 v n\u00ed byl z\u00e1stupcem \u0161\u00e9fredaktora. Od \u0159\u00edjna 2005 \u0161\u00e9fredaktor Hospod\u00e1\u0159sk\u00fdch novin. Po odchodu z Hospod\u00e1\u0159sk\u00fdch novin dostal na starosti projekt sehn\u00e1n\u00ed zahrani\u010dn\u00edch licenc\u00ed pro nakladatelstv\u00ed Economia. Cht\u011bl p\u0159es n\u011bj sehnat licenci Forbes, bohu\u017eel to ale ne\u0161lo.",
                10.614216804504395
            ],
            [
                "Petr \u0160im\u016fnek (novin\u00e1\u0159). Po odchodu z Hospod\u00e1\u0159sk\u00fdch novin dostal na starosti projekt sehn\u00e1n\u00ed zahrani\u010dn\u00edch licenc\u00ed pro nakladatelstv\u00ed Economia. Cht\u011bl p\u0159es n\u011bj sehnat licenci Forbes, bohu\u017eel to ale ne\u0161lo. \u0160im\u016fnek tak ode\u0161el z Economie, proto\u017ee se cht\u011bl pod\u00edlet na mezin\u00e1rodn\u00edch projektech a ty zde nebyly. Dva t\u00fddny pot\u00e9 zavolali \u0160im\u016fnkovi ze slovensk\u00e9ho vydavatelstv\u00ed Business Consulting & Media, kte\u0159\u00ed \u010deskou licenci Forbes m\u011bli a nab\u00eddli mu d\u011blat \u0161\u00e9fredaktora, \u0160im\u016fnek souhlasil. Od 3. listopadu 2011 v pozici \u0161\u00e9fredaktora spolu s kolegy p\u0159ivedl poprv\u00e9 do \u010ceska celosv\u011btov\u00fd magaz\u00edn Forbes.",
                10.75694465637207
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-22": {
        "input": "Jak se v \u010cech\u00e1ch naz\u00fdv\u00e1 obdob\u00ed od konce druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky do tzv. V\u00edt\u011bzn\u00e9ho \u00fanora?",
        "query": "Obdob\u00ed od konce druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky do tzv. V\u00edt\u011bzn\u00e9ho \u00fanora se v \u010cech\u00e1ch naz\u00fdv\u00e1 Obdob\u00ed let 1945-1948. Toto obdob\u00ed je tak\u00e9 zn\u00e1m\u00e9 jako obdob\u00ed socialistick\u00e9ho z\u0159\u00edzen\u00ed, nebo\u0165 v roce 1948 do\u0161lo k v\u00edt\u011bzstv\u00ed komunist\u016f v parlamentn\u00edch volb\u00e1ch a k n\u00e1stupu komunistick\u00e9ho re\u017eimu v \u010ceskoslovensku.",
        "results": [
            [
                "\u010ceskoslovensko. z\u00e1\u0159\u00ed 1937) se situace za\u010dala dramaticky radikalizovat, co\u017e vyvrcholilo proti\u010desk\u00fdm pu\u010dem v z\u00e1\u0159\u00ed 1938.     Druh\u00e1 republika a Protektor\u00e1t \u010cechy a Morava, 1938\u20131945   Kdy\u017e byla \u010deskoslovensk\u00e1 politick\u00e1 reprezentace p\u0159inucena p\u0159ijmout Mnichovskou dohodu podepsanou 29. z\u00e1\u0159\u00ed 1938, byl to konec p\u0159edv\u00e1le\u010dn\u00e9 Prvn\u00ed republiky. N\u011bmci os\u00eddlen\u00e9 Sudety byly o den pozd\u011bji, 30. z\u00e1\u0159\u00ed 1938, postoupeny T\u0159et\u00ed \u0159\u00ed\u0161i a v\u00fdchodn\u00ed \u010d\u00e1st \u010deskoslovensk\u00e9ho T\u011b\u0161\u00ednska (kde se 35 % obyvatel hl\u00e1silo k polsk\u00e9 a 56 % obyvatel k \u010desk\u00e9 n\u00e1rodnosti) Polsku.",
                5.589071273803711
            ],
            [
                "\u010ceskoslovensko. \u010ceskoslovensko (v n\u011bkter\u00fdch obdob\u00edch \u010cesko-Slovensko) byl st\u00e1t ve st\u0159edn\u00ed Evrop\u011b, kter\u00fd existoval v letech 1918\u20131992, s v\u00fdjimkou obdob\u00ed druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky (1939\u20131945), kdy v\u0161ak m\u011bl svoji exilovou vl\u00e1du v zahrani\u010d\u00ed. Zem\u011b zahrnovala \u00fazem\u00ed \u010cech, Moravy, \u010desk\u00e9ho Slezska, Slovenska a do roku 1939 i Podkarpatsk\u00e9 Rusi. \u010ceskoslovensk\u00fd st\u00e1t vznikl 28. \u0159\u00edjna 1918, kdy vyhl\u00e1sil nez\u00e1vislost na Rakousku-Uhersku. N\u00e1sledn\u00e9 meziv\u00e1le\u010dn\u00e9 obdob\u00ed je",
                5.671530246734619
            ],
            [
                "\u010ceskoslovensko. Zaniklo 31. prosince 1992 rozd\u011blen\u00edm na suver\u00e9nn\u00ed st\u00e1ty, \u010cesko a Slovensko.     N\u00e1zev   1918\u20131938: \u010ceskoslovensk\u00e1 republika (zkr\u00e1cen\u011b \u010cSR), nebo \u010ceskoslovensko, p\u0159ed formalizac\u00ed n\u00e1zvu v roce 1920, zn\u00e1m\u00e9 tak\u00e9 jako \u010cesko-Slovensko nebo \u010cesko-Slovensk\u00fd st\u00e1t. 1938\u20131939:",
                5.749210834503174
            ],
            [
                "Komunistick\u00fd re\u017eim v \u010ceskoslovensku. V\u00edt\u011bzn\u00fd \u00fanor nebo jen \u00danor) roku 1948 a ukon\u010dila sametov\u00e1 revoluce v listopadu 1989 (t\u00e9\u017e Listopad). V t\u00e9to dob\u011b bylo \u010ceskoslovensko sou\u010d\u00e1st\u00ed v\u00fdchodn\u00edho bloku (\u201esocialistick\u00e9ho t\u00e1bora\u201c) a \u010dlensk\u00fdm st\u00e1tem Var\u0161avsk\u00e9 smlouvy a RVHP. B\u011bhem tohoto re\u017eimu, zvl\u00e1\u0161t\u011b b\u011bhem prvn\u00edch deseti let, byly statis\u00edce lid\u00ed z politick\u00fdch d\u016fvod\u016f uv\u011bzn\u011bny[zdroj?], internov\u00e1ny nebo um\u00edst\u011bny do pracovn\u00edch \u010di koncentra\u010dn\u00edch t\u00e1bor\u016f \u010di PTP a tis\u00edce dal\u0161\u00edch se staly ob\u011bt\u00ed justi\u010dn\u00edch vra\u017ed nebo zem\u0159ely ve v\u011bzen\u00ed \u010di p\u0159i pokusu o p\u0159ekon\u00e1n\u00ed \u017eelezn\u00e9 opony. Komunistick\u00fd re\u017eim se v \u010ceskoslovensku vyzna\u010doval absenc\u00ed svobodn\u00fdch voleb (volby sice existovaly, m\u011bly v\u0161ak ryze form\u00e1ln\u00ed charakter) a kol\u00edsaj\u00edc\u00ed \u00farovn\u00ed teroru. Nejtvrd\u0161\u00ed bylo obdob\u00ed po p\u0159evratu a prvn\u00ed polovina 50.",
                6.033295154571533
            ],
            [
                "\u010ceskoslovensko. V letech 1920 a\u017e 1938 se pou\u017e\u00edval n\u00e1zev \u010ceskoslovensk\u00e1 republika (\u010cSR). Je\u0161t\u011b b\u011bhem dvac\u00e1t\u00fdch let se ale b\u011b\u017en\u011b objevovalo i ozna\u010den\u00ed \u010ceskoslovensk\u00fd st\u00e1t. Za druh\u00e9 republiky (1938\u20131939) byl pou\u017e\u00edv\u00e1n n\u00e1zev \u010cesko-Slovensk\u00e1 republika (pod vlivem s\u00edl\u00edc\u00ed \u013eu\u010f\u00e1ck\u00e9 autonomie podporovan\u00e9 N\u011bmeckem).   Po v\u00e1lce bylo op\u011bt u\u017e\u00edv\u00e1no n\u00e1zvu \u010ceskoslovensk\u00e1 republika a\u017e do roku 1960. V roce 1960 byl v souladu s ideologii vl\u00e1dnouc\u00ed Komunistick\u00e9 strany \u010ceskoslovenska n\u00e1zev st\u00e1tu zm\u011bn\u011bn na \u010ceskoslovensk\u00e1 socialistick\u00e1 republika (\u010cSSR).",
                6.041668891906738
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-23": {
        "input": "Kter\u00e9 m\u011bsto v \u010cech\u00e1ch bylo vybudov\u00e1no jako ba\u0161ta husit\u016f v roce 1420?",
        "query": "T\u00e1bor, m\u011bsto v ji\u017en\u00edch \u010cech\u00e1ch, bylo zalo\u017eeno husity v roce 1420 jako ba\u0161ta proti katolick\u00e9mu kr\u00e1li Zikmundu Lucembursk\u00e9mu. Bylo to jedno z nejv\u00fdznamn\u011bj\u0161\u00edch m\u011bst husitsk\u00e9ho hnut\u00ed.",
        "results": [
            [
                "Zikmund Lucembursk\u00fd. korunov\u00e1n na \u0159\u00edmsk\u00e9ho c\u00edsa\u0159e. Po bitv\u011b u Lipan se mu otev\u0159ela cesta k vl\u00e1d\u011b v \u010desk\u00fdch zem\u00edch. Dne 5. \u010dervence 1436 v Jihlav\u011b byla vyhl\u00e1\u0161ena p\u0159ed Zikmundem kompakt\u00e1ta (kompromis mezi stanovisky basilejsk\u00e9ho koncilu a husit\u016f), n\u00e1sledovala jedn\u00e1n\u00ed o podm\u00ednk\u00e1ch p\u0159ijet\u00ed c\u00edsa\u0159e Zikmunda za \u010desk\u00e9ho kr\u00e1le a jeho slavnostn\u00ed p\u0159ijet\u00ed v ceremoni\u00e1lu na jihlavsk\u00e9m n\u00e1m\u011bst\u00ed 14. srpna 1436.",
                7.995846748352051
            ],
            [
                "Zikmund Lucembursk\u00fd. a\u017e 1437 \u2013 sn\u011bm v Basileji, odkud ode\u0161el nespokojen 1434 \u2013 projekt reformy \u0159\u00ed\u0161e 1436 \u2013 p\u0159\u00edjezd do Prahy, kde byl p\u0159ijat za \u010desk\u00e9ho kr\u00e1le 1437 \u2013 \u0159\u00ed\u0161sk\u00fd sn\u011bm v Chebu, diskuse o reform\u011b \u0159\u00ed\u0161e 1437 \u2013 9. 12. \u00famrt\u00ed ve Znojm\u011b    Genealogie     Obraz v kultu\u0159e  V \u010desk\u00e9m prost\u0159ed\u00ed je vn\u00edm\u00e1n\u00ed Zikmunda Lucembursk\u00e9ho hluboce ovlivn\u011bno husitskou a jir\u00e1skovskou tradic\u00ed, prote\u017eovanou za prvn\u00ed republiky i za komunismu \u2013 jako negativn\u00ed a zr\u00e1dn\u00e1 figura (\u201eli\u0161ka\u201c nebo \u201e\u0161elma ry\u0161av\u00e1\u201c).     Film a televize     Komiks  Jednou z postav komiksu Opr\u00e1ski s\u010desk\u00ed historje, vyd\u00e1van\u00e9ho od roku 2012, je Zmikund (sic!), kr\u00e1l se zrzav\u00fdmi vousy a li\u0161\u010d\u00edm ocasem, do n\u011bj\u017e se p\u0159i sv\u00fdch ve\u0159ejn\u00fdch vystoupen\u00edch stylizuje i s\u00e1m pseudonymn\u00ed autor Jaz.     Odkazy     Pozn\u00e1mky     Reference     Literatura  BAUM, Wilhelm. C\u00edsa\u0159 Zikmund : Kostnice, Hus a v\u00e1lky proti Turk\u016fm.",
                8.003381729125977
            ],
            [
                "Zikmund Lucembursk\u00fd. Zikmundovi a nab\u00eddl mu spr\u00e1vu \u010cech. Zikmund za\u010dal zab\u00edrat kr\u00e1lovsk\u00e9 hrady, V\u00e1clava kv\u016fli jeho odporu nechal zajmout a odv\u00e9st do V\u00eddn\u011b. Odpor, kter\u00fd proti n\u011bmu v \u010cech\u00e1ch rychle vzr\u016fstal, se pokusil zlomit vojensky, sou\u010dasn\u011b v\u0161ak musel znovu zasahovat v Uhr\u00e1ch proti nov\u00e9mu uchaze\u010di o tr\u016fn. Mezit\u00edm V\u00e1clav z V\u00eddn\u011b uprchl a roku 1404 se brat\u0159i sm\u00ed\u0159ili. Po smrti V\u00e1clavova \u0159\u00edmsk\u00e9ho protikr\u00e1le Ruprechta III.",
                8.645341873168945
            ],
            [
                "Zikmund Lucembursk\u00fd. V\u00edta korunovat \u010desk\u00fdm kr\u00e1lem 1424 \u2013 jedn\u00e1n\u00ed s byzantsk\u00fdm c\u00edsa\u0159em Janem VIII. v Uhr\u00e1ch 1429 \u2013 uzav\u0159en\u00ed t\u0159\u00edlet\u00e9ho p\u0159\u00edm\u011b\u0159\u00ed s Turky 1429 \u2013 v Pre\u0161purku (dne\u0161n\u00ed Bratislava) se poprv\u00e9 se\u0161el s Prokopem Hol\u00fdm a delegac\u00ed husit\u016f 1430 \u2013 \u0159\u00ed\u0161sk\u00fd sn\u011bm ve Straubingu 1433 \u2013 v \u0158\u00edm\u011b korunov\u00e1n na c\u00edsa\u0159e 1433 a\u017e 1437 \u2013 sn\u011bm v Basileji, odkud ode\u0161el nespokojen 1434 \u2013 projekt reformy \u0159\u00ed\u0161e 1436 \u2013 p\u0159\u00edjezd do Prahy, kde byl p\u0159ijat za \u010desk\u00e9ho kr\u00e1le 1437 \u2013 \u0159\u00ed\u0161sk\u00fd sn\u011bm v Chebu, diskuse o reform\u011b \u0159\u00ed\u0161e 1437 \u2013 9. 12. \u00famrt\u00ed ve Znojm\u011b    Genealogie     Obraz v kultu\u0159e  V \u010desk\u00e9m prost\u0159ed\u00ed je vn\u00edm\u00e1n\u00ed Zikmunda Lucembursk\u00e9ho hluboce ovlivn\u011bno husitskou a jir\u00e1skovskou tradic\u00ed, prote\u017eovanou za prvn\u00ed republiky i za komunismu \u2013 jako negativn\u00ed a zr\u00e1dn\u00e1 figura (\u201eli\u0161ka\u201c nebo \u201e\u0161elma ry\u0161av\u00e1\u201c).    ",
                9.017885208129883
            ],
            [
                "Zikmund Lucembursk\u00fd. Nikopole 1397 \u2013 zemsk\u00fd sn\u011bm v Teme\u0161v\u00e1ru 1401 \u2013 dr\u017een v zajet\u00ed na hrad\u011b Sikl\u00f3s 1401 \u2013 zemsk\u00fd sn\u011bm v P\u00e1p\u011b 1402 \u2013 zajet\u00ed \u010desk\u00e9ho kr\u00e1le V\u00e1clava IV. a jeho v\u011bzn\u011bn\u00ed ve V\u00eddni 1404 \u2013 zemsk\u00fd sn\u011bm v Bud\u00edn\u011b 1408 \u2013 ta\u017een\u00ed do Bosny 1408 \u2013 zalo\u017een\u00ed Dra\u010d\u00edho \u0159\u00e1du 1410 \u2013 zvolen \u0159\u00edmsk\u00fdm kr\u00e1lem 1411 \u2013 sm\u00ed\u0159en\u00ed s  V\u00e1clavem IV., znovu zvolen \u0159\u00edmsk\u00fdm kr\u00e1lem 1414 a\u017e 1418 \u2013 sn\u011bm v Kostnici 1419 a\u017e 1436 \u2013 husitsk\u00e9 v\u00e1lky 1420 \u2013 po por\u00e1\u017ece na V\u00edtkov\u011b (dnes \u017di\u017ekov) se nechal v katedr\u00e1le sv. V\u00edta korunovat \u010desk\u00fdm kr\u00e1lem 1424 \u2013 jedn\u00e1n\u00ed s byzantsk\u00fdm c\u00edsa\u0159em Janem VIII. v Uhr\u00e1ch 1429 \u2013 uzav\u0159en\u00ed t\u0159\u00edlet\u00e9ho p\u0159\u00edm\u011b\u0159\u00ed s Turky 1429 \u2013",
                9.082374572753906
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-24": {
        "input": "Kter\u00e1 dvojice pl\u00e1\u017eov\u00fdch volejbalist\u016f se stala v roce 2023 mistry sv\u011bta?",
        "query": "V roce 2023 se je\u0161t\u011b neprob\u011bhlo Mistrovstv\u00ed sv\u011bta v pl\u00e1\u017eov\u00e9m volejbale, tak\u017ee je\u0161t\u011b nen\u00ed zn\u00e1m ten v\u00edt\u011bzn\u00fd p\u00e1r. Zat\u00edmco se v roce 2022 stali mistry sv\u011bta Alison Cerutti a \u00c1lvaro Filho z Braz\u00edlie, v roce 2021 to byli Nicolai Lupo a Paolo Nicolai z It\u00e1lie.",
        "results": [
            [
                "Pl\u00e1\u017eov\u00fd volejbal na Letn\u00edch olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch 2012. m\u00edst\u011b. Na letn\u00edch olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch se hr\u00e1l pl\u00e1\u017eov\u00fd volejbal pop\u00e1t\u00e9 (poprv\u00e9 v roce 1996).     Medailist\u00e9     Kvalifikovan\u00e9 p\u00e1ry     Turnaj mu\u017e\u016f     Reference     Extern\u00ed odkazy   Obr\u00e1zky, zvuky \u010di videa k t\u00e9matu Pl\u00e1\u017eov\u00fd volejbal na Letn\u00edch olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch 2012 na Wikimedia Commons  Ofici\u00e1ln\u00ed str\u00e1nky FIVB, Letn\u00ed olympijsk\u00e9 hry 2012",
                5.029032230377197
            ],
            [
                "Pl\u00e1\u017eov\u00fd volejbal na Letn\u00edch olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch 2012. Mezi \u00fasp\u011b\u0161n\u00e9 lze za\u0159adit i Braz\u00edlii, kter\u00e1 si odvezla bronz z \u017eensk\u00e9 sout\u011b\u017ee, v mu\u017esk\u00e9 sout\u011b\u017ei z\u00edskala st\u0159\u00edbrnou medaili. \u010cesk\u00e1 republika m\u011bla v tomto sportu trojn\u00e1sobn\u00e9 zastoupen\u00ed, jeden p\u00e1r v mu\u017esk\u00e9 kategorii a dva p\u00e1ry v \u017eensk\u00e9 sout\u011b\u017ei. \u017densk\u00fd p\u00e1r Krist\u00fdna Kolocov\u00e1 \u2013 Mark\u00e9ta Slukov\u00e1 byl hodnocen na d\u011blen\u00e9m 5. m\u00edst\u011b. Na letn\u00edch olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch se hr\u00e1l pl\u00e1\u017eov\u00fd volejbal pop\u00e1t\u00e9 (poprv\u00e9 v roce 1996).    ",
                5.114545822143555
            ],
            [
                "Alison Cerutti. V letech 2011 a 2015 se stal celkov\u00fdm v\u00edt\u011bzem seri\u00e1lu turnaj\u016f FIVB Beach Volleyball World Tour. Mezin\u00e1rodn\u00ed volejbalov\u00e1 federace mu ud\u011blila v roce 2011 cenu pro nejlep\u0161\u00edho bloka\u0159e sv\u011bta. Cerutti se Schmidtem maj\u00ed jako \u00fa\u0159aduj\u00edc\u00ed mist\u0159i sv\u011bta zaji\u0161t\u011bnu \u00fa\u010dast na dom\u00e1c\u00ed olympi\u00e1d\u011b v Rio de Janieiru.     Extern\u00ed odkazy   Obr\u00e1zky, zvuky \u010di videa k t\u00e9matu Alison Cerutti na Wikimedia Commons  http://www.bvbinfo.com/player.asp?ID7998 http://www.fivb.org/EN/Beachvolleyball/Player_DataDB.asp?No118267",
                6.11052131652832
            ],
            [
                "Alison Cerutti. Alison Conte Cerutti (* 7. prosince 1985 Vit\u00f3ria) je brazilsk\u00fd reprezentant v pl\u00e1\u017eov\u00e9m volejbale. M\u011b\u0159\u00ed 203 cm a v\u00e1\u017e\u00ed 110 kg. Profesion\u00e1ln\u011b hraje od roku 2006. Na olympi\u00e1d\u011b 2012 v Lond\u00fdn\u011b z\u00edskal v p\u00e1ru s Emanuelem Regem st\u0159\u00edbrnou medaili. Je dvojn\u00e1sobn\u00fdm mistrem sv\u011bta: v roce 2011 byl jeho spoluhr\u00e1\u010dem rovn\u011b\u017e Rego a v roce 2015 Bruno Oscar Schmidt, na \u0161ampion\u00e1tu v roce 2009 z\u00edskal st\u0159\u00edbro spolu s Harley Marquesem.",
                8.14113712310791
            ],
            [
                "Alison Cerutti. Na olympi\u00e1d\u011b 2012 v Lond\u00fdn\u011b z\u00edskal v p\u00e1ru s Emanuelem Regem st\u0159\u00edbrnou medaili. Je dvojn\u00e1sobn\u00fdm mistrem sv\u011bta: v roce 2011 byl jeho spoluhr\u00e1\u010dem rovn\u011b\u017e Rego a v roce 2015 Bruno Oscar Schmidt, na \u0161ampion\u00e1tu v roce 2009 z\u00edskal st\u0159\u00edbro spolu s Harley Marquesem. Zlatou medaili pro Braz\u00edlii z\u00edskal s Regem tak\u00e9 na Panamerick\u00fdch hr\u00e1ch 2011. V letech 2011 a 2015 se stal celkov\u00fdm v\u00edt\u011bzem seri\u00e1lu turnaj\u016f FIVB Beach Volleyball World Tour. Mezin\u00e1rodn\u00ed volejbalov\u00e1 federace mu ud\u011blila v roce 2011 cenu pro nejlep\u0161\u00edho bloka\u0159e sv\u011bta.",
                8.712043762207031
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-25": {
        "input": "Jak se jmenuje \u010desk\u00fd chemik, podnikatel, pr\u016fmysln\u00edk, kter\u00fd st\u00e1l u zrodu \u010desk\u00e9 spole\u010dnosti na v\u00fdrobu a prodej benz\u00ednu?",
        "query": "Tento \u010desk\u00fd pr\u016fmysln\u00edk, kter\u00fd se pod\u00edlel na zrodu \u010desk\u00e9 spole\u010dnosti na v\u00fdrobu a prodej benz\u00ednu, se jmenuje V\u00e1clav Laurin. Spole\u010dn\u011b s V\u00e1clavem Klementem zalo\u017eili v roce 1893 firmu Laurin & Klement, kter\u00e1 se pozd\u011bji stala sou\u010d\u00e1st\u00ed automobilky Tatra. A\u010dkoliv Laurin & Klement nejprve vyr\u00e1b\u011bli jen bicykly, pozd\u011bji se za\u010dali v\u011bnovat i v\u00fdrob\u011b motor\u016f a automobil\u016f. V roce 1897 zah\u00e1jili v\u00fdrobu benz\u00ednov\u00fdch motorek, kter\u00e9 byly pou\u017e\u00edv\u00e1ny pro j\u00edzdu na kolech a pozd\u011bji i pro automobily. V roce 1905 za\u010dali vyr\u00e1b\u011bt i benz\u00edn, kter\u00fd prod\u00e1vali ve sv\u00fdch prodejn\u00e1ch.",
        "results": [
            [
                "V\u00e1clav Laurin. Zejm\u00e9na v po\u010d\u00e1tc\u00edch byl jeho osobn\u00ed pod\u00edl na konstrukci vozidel velmi zna\u010dn\u00fd. V posledn\u00edch letech \u017eivota byl technick\u00fdm \u0159editelem automobilky.     Laurin a Klement  Firma byla zalo\u017eena v Mlad\u00e9 Boleslavi firma Slavia, pozd\u011bji Laurin & Klement. D\u00edky \u00fasp\u011b\u0161n\u00e9mu prodeji j\u00edzdn\u00edch kol spole\u010dnost od roku 1899 za\u010dala vyr\u00e1b\u011bt motocykly a proto\u017ee i jejich prodej stoupal, p\u0159i\u0161la roku 1905 s v\u00fdrobou automobil\u016f. Jedn\u00edm z prvn\u00edch motocyklov\u00fdch a automobilov\u00fdch z\u00e1vodn\u00edk\u016f za zna\u010dku Laurin & Klement byl i Klement\u016fv p\u0159\u00edtel hrab\u011b Sa\u0161a Kolowrat.",
                2.2256429195404053
            ],
            [
                "V\u00e1clav Laurin. V\u00e1clav Laurin (27. z\u00e1\u0159\u00ed 1865 Kamen\u00ed u P\u011bn\u010d\u00edna \u2013 3. prosince 1930 Praha) byl \u010desk\u00fd technik, konstrukt\u00e9r, podnikatel a pr\u016fmysln\u00edk. Vyu\u010dil se z\u00e1me\u010dn\u00edkem v Mlad\u00e9 Boleslavi, kde potom roku 1895 spole\u010dn\u011b s V\u00e1clavem Klementem zalo\u017eili firmu Laurin & Klement (dnes \u0160koda Auto).     \u017divot   Byl v\u00fdzna\u010dn\u011b \u010dinn\u00fd p\u0159i vybudov\u00e1n\u00ed firmy Laurin & Klement a jeho technick\u00fd instinkt a klid byly \u0161\u0165astn\u00fdm dopl\u0148kem expansivnosti V\u00e1clava Klementa, druh\u00e9ho zakladatele z\u00e1vodu. Zejm\u00e9na v po\u010d\u00e1tc\u00edch byl jeho osobn\u00ed pod\u00edl na konstrukci vozidel velmi zna\u010dn\u00fd. V posledn\u00edch letech \u017eivota byl technick\u00fdm \u0159editelem automobilky.    ",
                2.896486282348633
            ],
            [
                "Laurin & Klement. Mladoboleslavsk\u00e1 automobilka se t\u00edm p\u00e1dem stala pouze jedn\u00edm z n\u011bkolika v\u00fdrobn\u00edch z\u00e1vod\u016f a orientovala se na osobn\u00ed automobily, t\u00e9m\u011b\u0159 ve\u0161kerou administrativu p\u0159evzalo obchodn\u00ed \u0159editelstv\u00ed \u0160kody v Praze a v\u00fdvoj a v\u00fdroba u\u017eitkov\u00fdch automobil\u016f se p\u0159est\u011bhoval do Plzn\u011b. V\u00fdroba motocykl\u016f byla zastavena. V\u00e1clav Laurin se stal \u0159adov\u00fdm \u0159editelem, V\u00e1clav Klement gener\u00e1ln\u00edm radou, oba bez v\u00fdznamn\u011bj\u0161\u00ed zodpov\u011bdnosti a tedy i pravomoc\u00ed. Vyr\u00e1b\u011bn\u00e9 vozy od tohoto okam\u017eiku nesly n\u00e1zev Laurin & Klement \u2013 \u0160koda, v\u0161echny nov\u011b vyvinut\u00e9 u\u017e pouze \u0160koda. V roce 1930 se tento pouh\u00fd z\u00e1vod zm\u011bnil na samostatnou spole\u010dnost v r\u00e1mci koncernu \u0160koda, pod nov\u00fdm n\u00e1zvem Akciov\u00e1 spole\u010dnost pro automobilov\u00fd pr\u016fmysl (ASAP), kter\u00e1 zna\u010dku \u0160koda pou\u017e\u00edvala jen jako obchodn\u00ed ozna\u010den\u00ed pro sv\u00e9 v\u00fdrobky (osobn\u00ed a u\u017eitkov\u00e9 automobily, autobusy, trolejbusy a traktory).",
                3.2628636360168457
            ],
            [
                "Laurin & Klement. Laurin & Klement byla od roku 1895 obchodn\u00ed zna\u010dka \u010desk\u00e9ho v\u00fdrobce j\u00edzdn\u00edch kol, motocykl\u016f a automobil\u016f, kterou v roce 1925 koupil stroj\u00edrensk\u00fd podnik \u0160koda, \u010d\u00edm\u017e do\u0161lo ke vzniku dne\u0161n\u00edho v\u00fdrobce \u0160koda Auto.     Historie  P\u016fvodn\u00ed spole\u010dnost pro v\u00fdrobu j\u00edzdn\u00edch kol zalo\u017eili v Mlad\u00e9 Boleslavi (v tehdej\u0161\u00edm Rakousko-Uhersku) v roce 1895 knihkupec V\u00e1clav Klement (16. \u0159\u00edjna 1868 \u2013 13. srpna 1938) a strojn\u00ed z\u00e1me\u010dn\u00edk V\u00e1clav Laurin (27. z\u00e1\u0159\u00ed 1865 \u2013 3. prosince 1930).     Zalo\u017een\u00ed firmy   Podn\u011btem k zalo\u017een\u00ed byla reakce na Klementovu \u010desky psanou reklamaci n\u011bmeck\u00e9ho j\u00edzdn\u00edho kola zna\u010dky Germania, na kterou mu \u00fasteck\u00e1 kancel\u00e1\u0159 firmy Seidel & Naumann odpov\u011bd\u011bla, \u017ee reklamace mus\u00ed b\u00fdt naps\u00e1na \u201eve srozumiteln\u00e9m jazyce\u201c. Proto se rozhodli pro vlasteneckou zna\u010dku Slavia a s v\u00fdrobou za\u010dali v p\u011bti lidech dne 17. prosince[zdroj?] 1895 v pronajat\u00e9 d\u00edln\u011b na mladoboleslavsk\u00e9 periferii, v m\u00edstn\u00ed \u010d\u00e1sti Na Hejtm\u00e1nce. B\u011bhem n\u011bkolika t\u00fddn\u016f zam\u011bstn\u00e1vali 9 d\u011bln\u00edk\u016f a po\u0159\u00eddili si mal\u00fd parn\u00ed stroj, krom\u011b v\u00fdroby nov\u00fdch bicykl\u016f se zaob\u00edrali i opravami.",
                4.450899124145508
            ],
            [
                "V\u00e1clav Laurin. D\u00edky \u00fasp\u011b\u0161n\u00e9mu prodeji j\u00edzdn\u00edch kol spole\u010dnost od roku 1899 za\u010dala vyr\u00e1b\u011bt motocykly a proto\u017ee i jejich prodej stoupal, p\u0159i\u0161la roku 1905 s v\u00fdrobou automobil\u016f. Jedn\u00edm z prvn\u00edch motocyklov\u00fdch a automobilov\u00fdch z\u00e1vodn\u00edk\u016f za zna\u010dku Laurin & Klement byl i Klement\u016fv p\u0159\u00edtel hrab\u011b Sa\u0161a Kolowrat. Okolo roku 1908 si Laurin nechal postavit novorenesan\u010dn\u00ed s\u00eddeln\u00ed vilu v Husov\u011b ulici u parku V\u00fdstavi\u0161t\u011b. Na konci 10. let 20.",
                4.684537410736084
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-26": {
        "input": "Na kter\u00fd hudebn\u00ed n\u00e1stroj um\u00ed hr\u00e1t slavn\u00fd \u010desk\u00fd brank\u00e1\u0159 Petr \u010cech?",
        "query": "Slavn\u00fd \u010desk\u00fd brank\u00e1\u0159 Petr \u010cech je zn\u00e1m\u00fd svou um\u011bleckou str\u00e1nkou i mimo fotbal. Krom\u011b fotbalu hraje tak\u00e9 na klav\u00edr. Petr \u010cech je toti\u017e tak\u00e9 skladatel a hudebn\u00edk, kter\u00fd komponuje a hraje na klav\u00edr. Vyu\u010dil se h\u0159e na klav\u00edr ji\u017e v d\u011btstv\u00ed a jeho hudebn\u00ed talent byl dokonce ocen\u011bn cenou \"Mlad\u00fd hudebn\u00edk roku\" v roce 1999. Petr \u010cech tak\u00e9 komponoval hudbu pro filmy, televizn\u00ed seri\u00e1ly a dal\u0161\u00ed projekty.",
        "results": [
            [
                "Petr \u010cech (atlet). Po ukon\u010den\u00ed aktivn\u00ed sportovn\u00ed kari\u00e9ry pracoval jako tren\u00e9r v pra\u017esk\u00e9 Slavii a jako sekret\u00e1\u0159 atletick\u00e9ho svazu.     Reference     Literatura  Z\u00c1POTOCK\u00dd, Vladim\u00edr. Album slavn\u00fdch postav sportovn\u00edho klubu Slavia Praha 1892-2002. Praha: nakladatelstv\u00ed Svojtka & Co, 2004. ISBN 80-7352-129-6.",
                7.008731365203857
            ],
            [
                "Petr \u010cech (atlet). m\u00edst\u011b. V roce 1974 a 1977 byl bodov\u011b nej\u00fasp\u011b\u0161n\u011bj\u0161\u00edm jednotlivcem atletick\u00e9 ligy. V r\u00e1mci ligy z\u00e1vodil i ve skoku dalek\u00e9m. Po ukon\u010den\u00ed aktivn\u00ed sportovn\u00ed kari\u00e9ry pracoval jako tren\u00e9r v pra\u017esk\u00e9 Slavii a jako sekret\u00e1\u0159 atletick\u00e9ho svazu.     Reference     Literatura  Z\u00c1POTOCK\u00dd, Vladim\u00edr.",
                7.800630569458008
            ],
            [
                "Petr \u010cech (atlet). Petr \u010cech (6. ledna 1944 - 11. prosince 2022) je b\u00fdval\u00fd v\u0161estrann\u00fd \u010deskoslovensk\u00fd atlet, n\u011bkolikan\u00e1sobn\u00fd Mistr \u010cSSR v b\u011bhu na 110 a 60 m p\u0159es p\u0159ek\u00e1\u017eky. Na olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch v Mnichov\u011b v roce 1972 se v b\u011bhu na 110 m p\u0159es p\u0159ek\u00e1\u017eky um\u00edstil na 8. m\u00edst\u011b. V roce 1974 a 1977 byl bodov\u011b nej\u00fasp\u011b\u0161n\u011bj\u0161\u00edm jednotlivcem atletick\u00e9 ligy.",
                7.829766273498535
            ],
            [
                "Petr \u010cech. Petr \u010cech (* 20. kv\u011btna 1982 Plze\u0148) je b\u00fdval\u00fd \u010desk\u00fd fotbalov\u00fd brank\u00e1\u0159. Od roku 2019 do roku 2022 p\u016fsobil ve veden\u00ed anglick\u00e9ho klubu Chelsea jako poradce sportovn\u00edho a technick\u00e9ho \u00faseku. V dob\u011b sv\u00e9 kari\u00e9ry p\u016fsobil v t\u00fdmech Viktorie Plze\u0148, Chmelu Bl\u0161any, Sparty Praha, Rennes, Chelsea FC a Arsenalu FC. V\u0161eobecn\u011b je pova\u017eov\u00e1n za jednoho z nejlep\u0161\u00edch fotbalov\u00fdch brank\u00e1\u0159\u016f v historii.",
                9.125310897827148
            ],
            [
                "Petr \u010cech (atlet). Praha: nakladatelstv\u00ed Svojtka & Co, 2004. ISBN 80-7352-129-6.",
                9.266366958618164
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-27": {
        "input": "Jak\u00fd dokument podepsali spole\u010dn\u011b dne 8. \u010dervence 1992 V\u00e1clav Klaus a Vladim\u00edr Me\u010diar ve vile Tugendhat?",
        "query": "Dne 8. \u010dervence 1992 podepsali V\u00e1clav Klaus a Vladim\u00edr Me\u010diar vile Tugendhat v Brn\u011b Schengenskou dohodu, kter\u00e1 zah\u00e1jila proces integrace st\u00e1t\u016f b\u00fdval\u00e9ho v\u00fdchodn\u00edho bloku do Evropsk\u00e9 unie. Tato dohoda umo\u017enila voln\u00fd pohyb osob, zbo\u017e\u00ed a slu\u017eeb mezi podepsan\u00fdmi st\u00e1ty, co\u017e bylo d\u016fle\u017eit\u00e9 k budov\u00e1n\u00ed nov\u00fdch vztah\u016f a ekonomick\u00e9ho rozvoje v regionu.",
        "results": [
            [
                "V\u00e1clav Klaus. Dne 8. \u010dervence 1992 se Klaus s Me\u010diarem na setk\u00e1n\u00ed v brn\u011bnsk\u00e9 vile Tugendhat dohodli na rozd\u011blen\u00ed \u010ceskoslovenska. Me\u010diar po\u010d\u00e1tkem srpna dohodu zpochybnil a op\u011bt navrhl konfederaci, to v\u0161ak Klaus odm\u00edtl. P\u0159i dal\u0161\u00ed sch\u016fzce tamt\u00e9\u017e 26. srpna 1992 stvrdili p\u016fvodn\u00ed dohodu a chv\u00edli p\u0159ed p\u016flnoc\u00ed ozn\u00e1mili ve\u0159ejnosti shodu na rozd\u011blen\u00ed \u010ceskoslovenska k 1.",
                5.775966644287109
            ],
            [
                "V\u00e1clav Klaus. Podle m\u00edstop\u0159edsedy ODS a zakladatele ODS Josefa Zieleniece bylo na kont\u011b t\u00e9m\u011b\u0159 200 milion\u016f korun, kter\u00e9 V\u00e1clav Klaus odm\u00edtal vysv\u011btlit. V\u00e1clav Klaus \u010delil vnitrostranick\u00e9 kritice, nap\u0159. poslanec Jan Klas a ministr vnitra Jan Ruml \u017e\u00e1dali svol\u00e1n\u00ed mimo\u0159\u00e1dn\u00e9ho kongresu ODS a uva\u017eovali o vytvo\u0159en\u00ed n\u00e1zorov\u00e9 frakce uvnit\u0159 strany. Eskalace spor\u016f mezi Klausem a Zieleniecem vedla k Zieleniecovu srpnov\u00e9mu vzd\u00e1n\u00ed se poslaneck\u00e9ho mand\u00e1tu a 23. \u0159\u00edjna t\u00e9\u017e k odchodu z vl\u00e1dy a rezignaci na m\u00edstop\u0159edsednick\u00fd post ve stran\u011b. Dne 7.",
                6.355298042297363
            ],
            [
                "V\u00e1clav Klaus. Smlouvu o \u00dastav\u011b pro Evropu jm\u00e9nem prezidenta Klause za \u010ceskou republiku podepsali 29. \u0159\u00edjna 2004 v \u0158\u00edm\u011b tehdej\u0161\u00ed premi\u00e9r Stanislav Gross a tehdej\u0161\u00ed ministr zahrani\u010d\u00ed Cyril Svoboda. V\u00e1clav Klaus v\u0161ak pot\u00e9 vystupoval jako kritik evropsk\u00e9 integrace a fungov\u00e1n\u00ed Evropsk\u00e9 unie. Byl pro ekonomick\u00e9 svobody, ale odm\u00edtal bruselsk\u00fd politick\u00fd centralismus i politickou integraci, kter\u00e1 by podle Klause byla mo\u017en\u00e1 jen za cenu v\u00e1lky. Demokratick\u00e1 kontrolovatelnost v\u00fdkonn\u00e9 moci nen\u00ed podle n\u011bho mo\u017en\u00e1 v ni\u010dem v\u011bt\u0161\u00edm, ne\u017e v n\u00e1rodn\u00edm st\u00e1t\u011b.",
                6.603850364685059
            ],
            [
                "V\u00e1clav Klaus. V lednu 1996 vl\u00e1da tak\u00e9 nav\u00e1zala na asocia\u010dn\u00ed dohodu s Evropsk\u00fdm spole\u010denstv\u00edm z roku 1991 a podala p\u0159ihl\u00e1\u0161ku ke vstupu do Evropsk\u00e9 unie. Uvnit\u0159 ODS m\u011bl Klaus od po\u010d\u00e1tku velmi silnou pozici. Na stranick\u00fdch kongresech v letech 1992, 1993 i 1994 nem\u011bl p\u0159i volb\u011b p\u0159edsedy \u017e\u00e1dn\u00e9ho protikandid\u00e1ta a a\u010dkoli se postupn\u011b objevila a s\u00edlila oponentura m\u00edstop\u0159edsedy Josefa Zieleniece, i v roce 1995 byl Klaus s velkou p\u0159evahou zvolen. Na ja\u0159e 1996 do\u0161lo ke slou\u010den\u00ed ODS s koali\u010dn\u00ed KDS, p\u0159i\u010dem\u017e V\u00e1clav Klaus z\u016fstal nad\u00e1le v \u010dele v\u00fdsledn\u00e9ho subjektu, kter\u00fd si ponechal n\u00e1zev Ob\u010dansk\u00e1 demokratick\u00e1 strana.     Druh\u00e1 Klausova vl\u00e1da  V roce 1996 ODS op\u011bt vyhr\u00e1la volby se ziskem t\u00e9m\u011b\u0159 30 % hlas\u016f, ale \u00fasp\u011bch \u010cSSD pod veden\u00edm Milo\u0161e Zemana a redukce po\u010dtu men\u0161\u00edch parlamentn\u00edch stran j\u00ed umo\u017enily sestavit pouze men\u0161inovou vl\u00e1du.",
                6.761362552642822
            ],
            [
                "V\u00e1clav Klaus. Vych\u00e1zel p\u0159itom z p\u0159esv\u011bd\u010den\u00ed, \u201e\u017ee nem\u00e1me takovou ekonomickou v\u00fdkonnost jako N\u011bmecko a \u017ee nepracujeme tak tvrd\u011b jako lid\u00e9 v t\u00e9to zemi.\u201c Koncem roku 2012 odm\u00edtl Klaus za \u010cR podepsat dopln\u011bk Lisabonsk\u00e9 smlouvy, kter\u00fd by umo\u017enil vznik nov\u00e9ho z\u00e1chrann\u00e9ho fondu euroz\u00f3ny \u2013 Evropsk\u00e9ho stabiliza\u010dn\u00edho mechanismu (ESM, t\u00e9\u017e Euroval). Klaus tento fond ozna\u010dil za \u201ezr\u016fdnou, hroznou v\u011bc\u201c. Dodatek nakonec podepsal a\u017e Klaus\u016fv n\u00e1stupce Milo\u0161 Zeman.     Vn\u011b Evropsk\u00e9 unie   V\u00e1clav Klaus opakovan\u011b vyj\u00e1d\u0159il pochybnosti o smysluplnosti vojensk\u00e9ho z\u00e1sahu Severoatlantick\u00e9 aliance (NATO) proti Jugosl\u00e1vii veden\u00e9 prezidentem Slobodanem Milo\u0161evi\u010dem (tzv.",
                6.768087387084961
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-28": {
        "input": "Pro kter\u00e9 periodikum psal v roce 1912 o Balk\u00e1nsk\u00fdch v\u00e1lk\u00e1ch z ter\u00e9nu Rudolf T\u011bsnohl\u00eddek?",
        "query": "Rudolf T\u011bsnohl\u00eddek, \u010desk\u00fd spisovatel a publicista, psal v roce 1912 \u010dl\u00e1nky o Balk\u00e1nsk\u00fdch v\u00e1lk\u00e1ch z ter\u00e9nu pro periodikum \"Lidov\u00e9 noviny\". T\u011bsnohl\u00eddek byl tehdy zpravodajem Lidov\u00fdch novin a odcestoval do Bulharska, kde se \u00fa\u010dastnil boj\u016f a reportoval o v\u00e1lce. Jeho \u010dl\u00e1nky o v\u00e1lce byly publikov\u00e1ny v Lidov\u00fdch novin\u00e1ch v letech 1912-1913.",
        "results": [
            [
                "Rudolf T\u011bsnohl\u00eddek. V roce 1909 se znovu o\u017eenil. Vzal si Annu Kutilovou a n\u00e1sleduj\u00edc\u00edho roku se jim narodil T\u011bsnohl\u00eddk\u016fv jedin\u00fd syn Milan (1910\u20131986). V roce 1912 byl v\u00e1le\u010dn\u00fdm dopisovatelem v Srbsku a Alb\u00e1nii za v\u00e1lky s Tureckem. V Srbsku se sezn\u00e1mil s MUDr. Navr\u00e1tilem, kter\u00e9ho pozd\u011bji sezn\u00e1mil se svou \u017eenou.",
                6.621064186096191
            ],
            [
                "Rudolf T\u011bsnohl\u00eddek. Poseidon: jeho \u017eivot a sv\u011bt \u2013 ilustroval Josef Ulrich. Praha: J. R. Vil\u00edmek, 1916 \u2014 prvn\u00ed d\u00edl psychologicky psan\u00e9 rom\u00e1nov\u00e9 kroniky (trilogie) odehr\u00e1vaj\u00edc\u00ed se na perif\u00e9rii Brna. Po\u0165\u00f3chlencovi p\u0159\u00edb\u011bhov\u00e9 (1917) Kolonia Kutejs\u00edk: kronika z brn\u011bnsk\u00e9ho p\u0159edm\u011bst\u00ed \u2013 Brno: Moravsk\u00e9 kolo spisovatel\u016f, 1924.",
                7.483015060424805
            ],
            [
                "Rudolf T\u011bsnohl\u00eddek. Po\u0165\u00f3chlencovi p\u0159\u00edb\u011bhov\u00e9 (1917) Kolonia Kutejs\u00edk: kronika z brn\u011bnsk\u00e9ho p\u0159edm\u011bst\u00ed \u2013 Brno: Moravsk\u00e9 kolo spisovatel\u016f, 1924. Vrba zelen\u00e1 \u2013 Praha: Franti\u0161ek Borov\u00fd, 1925 \u2014 parodie na fantastick\u00e9 rom\u00e1ny, dodnes \u0159azena jako v\u00fdte\u010dn\u00e9 d\u00edlo \u017e\u00e1nru sci-fi. Dem\u00e4nov\u00e1 \u2013 Praha: Dru\u017estevn\u00ed pr\u00e1ce, 1926 \u2014 monografie shrnuj\u00edc\u00ed poznatky z autorova v\u00fdzkumu slovensk\u00fdch jeskyn\u00ed Eskymo Welzl \u2013 Pam\u011bti \u010desk\u00e9ho pol\u00e1rn\u00edho lovce a zlatokopa \u2013 Praha: F. Borov\u00fd, 1928 \u2014 liter\u00e1rn\u00ed zpracov\u00e1n\u00ed vzpom\u00ednek \u010desk\u00e9ho pol\u00e1rn\u00edka J. Welzla, tyto vzpom\u00ednky byly v \u010desk\u00e9 literatu\u0159e relativn\u011b obl\u00edben\u00e9, proto byly zpracov\u00e1ny n\u011bkolikr\u00e1t (nap\u0159. Edvard Valenta).    ",
                7.896049499511719
            ],
            [
                "Rudolf T\u011bsnohl\u00eddek. Rudolf T\u011bsnohl\u00eddek (7. \u010dervna 1882 \u010c\u00e1slav \u2013 12. ledna 1928 Brno) byl \u010desk\u00fd spisovatel, b\u00e1sn\u00edk, dramatik, novin\u00e1\u0159 a p\u0159ekladatel. Proslul zejm\u00e9na svoj\u00ed bajkou Li\u0161ka Bystrou\u0161ka. U\u017e\u00edval tak\u00e9 pseudonym Arno\u0161t Bellis.     \u017divotopis   Narodil se v roce 1882 v \u010c\u00e1slavi v dom\u011b \u010dp.",
                8.061517715454102
            ],
            [
                "Rudolf T\u011bsnohl\u00eddek. V. V. \u0160tech: V zaml\u017een\u00e9m zrcadle, \u010ceskoslovensk\u00fd spisovatel, Praha, 1969, str. 116, 152, 184\u2013185    Souvisej\u00edc\u00ed \u010dl\u00e1nky  Seznam \u010desk\u00fdch spisovatel\u016f \u010cesk\u00e1 literatura v letech 1900\u20131945 Ludmila Chyb\u00edkov\u00e1    Extern\u00ed odkazy  Rudolf T\u011bsnohl\u00eddek v \u010cesk\u00e9 divadeln\u00ed encyklopedii Bou\u0159liv\u00fd \u017eivot Dva mezi ostatn\u00edmi  Obr\u00e1zky, zvuky \u010di videa k t\u00e9matu Rudolf T\u011bsnohl\u00eddek na Wikimedia Commons   Autor Rudolf T\u011bsnohl\u00eddek ve Wikizdroj\u00edch Seznam d\u011bl v Souborn\u00e9m katalogu \u010cR, jejich\u017e autorem nebo t\u00e9matem je Rudolf T\u011bsnohl\u00eddek Digitalizovan\u00e1 d\u00edla Rudolfa T\u011bsnohl\u00eddka v \u010cesk\u00e9 digit\u00e1ln\u00ed knihovn\u011b Rudolf T\u011bsnohl\u00eddek v Encyklopedii d\u011bjin m\u011bsta Brna",
                8.197922706604004
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-29": {
        "input": "Jak se jmenuje \u010desk\u00fd skibobista, kter\u00fd dr\u017e\u00ed dvan\u00e1ct titul\u016f mistra sv\u011bta?",
        "query": "\u010cesk\u00fd skibobista, kter\u00fd dr\u017e\u00ed dvan\u00e1ct titul\u016f mistra sv\u011bta, se jmenuje Roman Koucky. Je to jeden z nej\u00fasp\u011b\u0161n\u011bj\u0161\u00edch skibobist\u016f v historii tohoto sportu. Z\u00edskal sv\u00e9 tituly v letech 1992\u20132012 a je tak\u00e9 dr\u017eitelem rekordu v po\u010dtu zlat\u00fdch medail\u00ed z mistrovstv\u00ed sv\u011bta v alpsk\u00e9m skibobu.",
        "results": [
            [
                "Roman Kouck\u00fd. Po absolvov\u00e1n\u00ed z\u00e1kladn\u00ed vojensk\u00e9 slu\u017eby nastoupil do Ateli\u00e9ru 7 Projektov\u00e9ho \u00fastavu hlavn\u00edho m\u011bsta Prahy, kde pracoval do roku 1990, z\u00e1rove\u0148 za\u010dal samostatn\u011b projektovat. Roku 1991 zalo\u017eil vlastn\u00ed architektonickou kancel\u00e1\u0159. Na ja\u0159e roku 1992 se stal spoluzakladatelem a \u010dlenem redak\u010dn\u00ed rady sdru\u017een\u00ed Zlat\u00fd \u0159ez, kter\u00e9 vyd\u00e1v\u00e1 stejnojmenn\u00fd \u010dasopis a knihy o architektu\u0159e a um\u011bn\u00ed. Od roku 1998 za\u010dal v\u00e9st ateli\u00e9r na FA \u010cVUT, zam\u011b\u0159en\u00fd na velkom\u011bstsk\u00fd urbanismus. Roku 2006 byl jmenov\u00e1n docentem FA \u010cVUT, od \u0159\u00edjna t\u00e9ho\u017e roku vede samostatn\u00fd ateli\u00e9r.",
                8.166717529296875
            ],
            [
                "Roman Kouck\u00fd. Roman Kouck\u00fd (* 14. \u010dervna 1959, Plze\u0148) je \u010desk\u00fd architekt, urbanista a pedagog. Mezi jeho nejv\u00fdznamn\u011bj\u0161\u00ed realizace pat\u0159\u00ed Mari\u00e1nsk\u00fd most v \u00dast\u00ed nad Labem nebo Trojsk\u00fd most v Praze. Zab\u00fdv\u00e1 se tak\u00e9 problematikou \u00fazemn\u00edho pl\u00e1nov\u00e1n\u00ed, je autorem n\u011bkolika \u00fazemn\u00edch",
                8.452486991882324
            ],
            [
                "Roman Kouck\u00fd. Vede vlastn\u00ed samostatn\u00fd ateli\u00e9r na FA \u010cVUT. V letech 2012\u20132021 byl vedouc\u00edm Kancel\u00e1\u0159e metropolitn\u00edho pl\u00e1nu, kde se sv\u00fdm t\u00fdmem zpracov\u00e1val n\u00e1vrh Metropolitn\u00edho pl\u00e1nu hlavn\u00edho m\u011bsta Prahy.     \u017divot  Roman Kouck\u00fd se narodil v Plzni. Po vyu\u010den\u00ed truhl\u00e1\u0159em vystudoval St\u0159edn\u00ed pr\u016fmyslovou \u0161kolu stavebn\u00ed v Plzni. N\u00e1sledn\u011b absolvoval Fakultu architektury \u010cVUT v Praze, kde roku 1985 obh\u00e1jil diplomovou pr\u00e1ci u doc.",
                9.057339668273926
            ],
            [
                "Roman Kouck\u00fd. Trojsk\u00fd most, Praha (2013)    Ocen\u011bn\u00ed  2\u00d7 Grand Prix architekt\u016f (1994, 2000) Cena Evropsk\u00e9 asociace ocelov\u00fdch konstrukc\u00ed (1999) cena Archiwebu (2003) Architekt roku 2024    Reference     Extern\u00ed odkazy   Obr\u00e1zky, zvuky \u010di videa k t\u00e9matu Roman Kouck\u00fd na Wikimedia Commons  Seznam d\u011bl v Souborn\u00e9m katalogu \u010cR, jejich\u017e autorem nebo t\u00e9matem je Roman Kouck\u00fd Roman Kouck\u00fd architektonick\u00e1 kancel\u00e1\u0159 - str\u00e1nky projek\u010dn\u00ed kancel\u00e1\u0159e Roman Kouck\u00fd | hled\u00e1n\u00ed \u0159\u00e1du[nedostupn\u00fd zdroj] - semin\u00e1rn\u00ed pr\u00e1ce (PDF) Dvacet minut Radio\u017eurn\u00e1lu - Roman Kouck\u00fd - po\u0159ad z \u010dervna 2012",
                9.09407901763916
            ],
            [
                "Roman Kouck\u00fd. Mezi jeho nejv\u00fdznamn\u011bj\u0161\u00ed realizace pat\u0159\u00ed Mari\u00e1nsk\u00fd most v \u00dast\u00ed nad Labem nebo Trojsk\u00fd most v Praze. Zab\u00fdv\u00e1 se tak\u00e9 problematikou \u00fazemn\u00edho pl\u00e1nov\u00e1n\u00ed, je autorem n\u011bkolika \u00fazemn\u00edch a regula\u010dn\u00edch m\u011bstsk\u00fdch pl\u00e1n\u016f. Vede vlastn\u00ed samostatn\u00fd ateli\u00e9r na FA \u010cVUT. V letech 2012\u20132021 byl vedouc\u00edm Kancel\u00e1\u0159e metropolitn\u00edho pl\u00e1nu, kde se sv\u00fdm t\u00fdmem zpracov\u00e1val n\u00e1vrh Metropolitn\u00edho pl\u00e1nu hlavn\u00edho m\u011bsta Prahy.    ",
                9.8748779296875
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-30": {
        "input": "Kde s\u00eddlila exilov\u00e1 vl\u00e1da Edvarda Bene\u0161e b\u011bhem nacistick\u00e9 okupace?",
        "query": "Exilov\u00e1 vl\u00e1da Edvarda Bene\u0161e s\u00eddlila v Lond\u00fdn\u011b b\u011bhem nacistick\u00e9 okupace \u010ceskoslovenska. Zde fungovala od 16. prosince 1939 do 4. kv\u011btna 1945.",
        "results": [
            [
                "N\u00e1b\u0159e\u017e\u00ed Edvarda Bene\u0161e. N\u00e1b\u0159e\u017e\u00ed Edvarda Bene\u0161e v Praze na Mal\u00e9 Stran\u011b a v Hole\u0161ovic\u00edch proch\u00e1z\u00ed u lev\u00e9ho b\u0159ehu Vltavy od Kl\u00e1rova kolem \u010cechova mostu ke \u0160tef\u00e1nikovu mostu (prvn\u00edch asi 300 metr\u016f je soub\u011b\u017en\u00fdch s Kos\u00e1rkov\u00fdm n\u00e1b\u0159e\u017e\u00edm). Nazv\u00e1no je od roku 1991 podle \u010desk\u00e9ho st\u00e1tn\u00edka Edvarda Bene\u0161e, kter\u00fd byl v letech 1935\u20131938 a 1945\u20131948 \u010deskoslovensk\u00fdm prezidentem. P\u016fvodn\u011b byla tato \u010d\u00e1st n\u00e1b\u0159e\u017e\u00ed sou\u010d\u00e1st\u00ed tzv. silnice pod Letnou, po stavebn\u00edch \u00faprav\u00e1ch tu v roce 1920 vzniklo n\u00e1b\u0159e\u017e\u00ed pod Letnou. To bylo v roce 1938 p\u0159ejmenov\u00e1no na Kram\u00e1\u0159ovo n\u00e1b\u0159e\u017e\u00ed (podle dr.",
                9.811444282531738
            ],
            [
                "Z\u00e1kon o z\u00e1sluh\u00e1ch Edvarda Bene\u0161e. Z\u00e1kon o z\u00e1sluh\u00e1ch Edvarda Bene\u0161e, neofici\u00e1ln\u011b Lex Bene\u0161, je \u010desk\u00fd z\u00e1kon p\u0159ijat\u00fd Parlamentem \u010cesk\u00e9 republiky a vyhl\u00e1\u0161en\u00fd ve Sb\u00edrce z\u00e1kon\u016f pod \u010d\u00edslem 292/2004 Sb. Tento z\u00e1kon stanov\u00ed, \u017ee se Edvard Bene\u0161 zaslou\u017eil o st\u00e1t. Z\u00e1kon vznikl po vzoru podobn\u00fdch z\u00e1kon\u016f, o z\u00e1sluh\u00e1ch T. G. Masaryka a o z\u00e1sluh\u00e1ch M. R. \u0160tef\u00e1nika. Ve sb\u00edrce z\u00e1kon\u016f vy\u0161el 14. kv\u011btna 2004 v \u010d\u00e1stce 96.    ",
                9.94778060913086
            ],
            [
                "N\u00e1b\u0159e\u017e\u00ed Edvarda Bene\u0161e. silnice pod Letnou, po stavebn\u00edch \u00faprav\u00e1ch tu v roce 1920 vzniklo n\u00e1b\u0159e\u017e\u00ed pod Letnou. To bylo v roce 1938 p\u0159ejmenov\u00e1no na Kram\u00e1\u0159ovo n\u00e1b\u0159e\u017e\u00ed (podle dr. Karla Kram\u00e1\u0159e, prvn\u00edho \u010deskoslovensk\u00e9ho p\u0159edsedy vl\u00e1dy) a v letech 1948\u20131991 bylo n\u00e1b\u0159e\u017e\u00ed p\u0159ejmenov\u00e1no na n\u00e1b\u0159e\u017e\u00ed Kapit\u00e1na Jaro\u0161e. Na za\u010d\u00e1tku n\u00e1b\u0159e\u017e\u00ed je novobarokn\u00ed budova Strakova akademie postaven\u00e1 v letech 1891\u20131896 jako studentsk\u00e1 kolej \u010desk\u00e9 \u0161lechty, dnes s\u00eddlo \u00da\u0159adu vl\u00e1dy \u010cesk\u00e9 republiky. Po n\u00e1b\u0159e\u017e\u00ed vede tramvajov\u00e1 tra\u0165, \u00fasek trati Malostransk\u00e1 \u2013 Elektr\u00e1rna Hole\u0161ovice.",
                11.63492202758789
            ],
            [
                "Z\u00e1kon o z\u00e1sluh\u00e1ch Edvarda Bene\u0161e. 13. dubna 2004 sn\u011bmovna veto Sen\u00e1tu p\u0159ehlasovala. Prezident V\u00e1clav Klaus v\u0161ak z\u00e1kon v z\u00e1konn\u00e9 lh\u016ft\u011b ani nepodepsal ani nevr\u00e1til zp\u011bt sn\u011bmovn\u011b, co\u017e vyvolalo dohady mezi pr\u00e1vn\u00edky, zda prezident v\u016fbec m\u00e1 na podobn\u00e9 jedn\u00e1n\u00ed pr\u00e1vo.[zdroj?]    Odkazy     Reference     Extern\u00ed odkazy   D\u00edlo Z\u00e1kon o z\u00e1sluh\u00e1ch Edvarda Bene\u0161e ve Wikizdroj\u00edch P\u0159ehled legislativn\u00ed cesty z\u00e1kona \u201eLex Bene\u0161\u201c Sn\u011bmovn\u00ed tisk 301, poslaneck\u00fd n\u00e1vrh z\u00e1kona o z\u00e1sluh\u00e1ch E. Bene\u0161e a d\u016fvodov\u00e1 zpr\u00e1va Rozprava a hlasov\u00e1n\u00ed o z\u00e1kon\u011b v Sen\u00e1t\u011b Skupina historik\u016f odm\u00edt\u00e1 z\u00e1kon \u201eLex Bene\u0161\u201c \u201eLex Bene\u0161\u201c v ofici\u00e1ln\u00ed sb\u00edrce z\u00e1kon\u016f Z\u00e1kon o z\u00e1sluh\u00e1ch Edvarda Bene\u0161e e-Sb\u00edrka.cz",
                12.37845230102539
            ],
            [
                "N\u00e1b\u0159e\u017e\u00ed Edvarda Bene\u0161e. na z\u00e1sobov\u00e1n\u00ed parku Kr\u00e1lovsk\u00e1 obora vodou.     Budovy, firmy a instituce  \u00da\u0159ad vl\u00e1dy \u010cesk\u00e9 republiky \u2013 N\u00e1b\u0159e\u017e\u00ed Edvarda Bene\u0161e 4 Kaple svat\u00e9 M\u00e1\u0159\u00ed Magdaleny Ob\u010dansk\u00e1 plov\u00e1rna    Odkazy     Reference     Literatura  LA\u0160\u0164OVKA, Marek; LEDVINKA, V\u00e1clav, et al. Pra\u017esk\u00fd uli\u010dn\u00edk \u2013 1. d\u00edl (A-N). 1. vyd. Praha: Libri, 1997.",
                12.430652618408203
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-31": {
        "input": "Na koho byl c\u00edlen \u00fatok v\u00fdsadk\u00e1\u0159\u016f Jozefa Gab\u010d\u00edka a Jana Kubi\u0161e?",
        "query": "\u00datok v\u00fdsadk\u00e1\u0159\u016f Jozefa Gab\u010d\u00edka a Jana Kubi\u0161e, zn\u00e1m\u00fd jako Operace Anthropoid, byl c\u00edlen\u00fd proti Reinhardu Heydrichovi, kter\u00fd byl tehdy vysok\u00fdm funkcion\u00e1\u0159em nacistick\u00e9 strany a \u0159\u00ed\u0161sk\u00fdm protektorem Protektor\u00e1tu \u010cechy a Morava.\n\nHeydrich byl v\u00fdznamnou postavou nacistick\u00e9ho re\u017eimu a byl pova\u017eov\u00e1n za jednoho z nejvlivn\u011bj\u0161\u00edch mu\u017e\u016f v N\u011bmecku. Byl tak\u00e9 hlavn\u00edm organiz\u00e1torem holocaustu a m\u011bl p\u0159\u00edm\u00fd pod\u00edl na smrti milion\u016f lid\u00ed.\n\nGab\u010d\u00edk a Kubi\u0161, kte\u0159\u00ed byli \u010dleny \u010deskoslovensk\u00e9ho odboje, byli vysl\u00e1ni do Protektor\u00e1tu \u010cechy a Morava, aby provedli atent\u00e1t na Heydricha. \u00datok se odehr\u00e1l 27. kv\u011btna 1942, kdy Gab\u010d\u00edk a Kubi\u0161 vyst\u0159elili do Heydricha, kter\u00fd zem\u0159el 4. \u010dervna 1942 n\u00e1sledkem zran\u011bn\u00ed.\n\nHeydrichovo \u00famrt\u00ed m\u011blo v\u00fdznamn\u00e9 n\u00e1sledky. Nacist\u00e9 reagovali na jeho smrt brut\u00e1ln\u00edmi repres\u00e1liemi, kter\u00e9 si vy\u017e\u00e1daly \u017eivoty stovek lid\u00ed, v\u010detn\u011b mnoha civilist\u016f. Heydrichovo \u00famrt\u00ed tak\u00e9 vedlo k pos\u00edlen\u00ed nacistick\u00e9 kontroly v Protektor\u00e1tu a k dal\u0161\u00edmu \u00fatlaku \u010deskoslovensk\u00e9ho odboje.",
        "results": [
            [
                "Jozef Gab\u010d\u00edk. Jozef Gab\u010d\u00edk, tak\u00e9 Josef Gab\u010d\u00edk, (7. dubna 1912 Poluvsie u Rajeck\u00fdch Teplic \u2013 18. \u010dervna 1942 Praha) byl \u010deskoslovensk\u00fd voj\u00e1k, za druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky p\u0159\u00edslu\u0161n\u00edk zahrani\u010dn\u00ed \u010deskoslovensk\u00e9 arm\u00e1dy ve Francii a Velk\u00e9 Brit\u00e1nii, hrdina protinacistick\u00e9ho odboje a jeden z para\u0161utist\u016f, kter\u00fd v r\u00e1mci Operace Anthropoid spole\u010dn\u011b s Janem Kubi\u0161em \u00fasp\u011b\u0161n\u011b provedl roku 1942 \u00fatok na zastupuj\u00edc\u00edho \u0159\u00ed\u0161sk\u00e9ho protektora Reinharda Heydricha.     Ml\u00e1d\u00ed  Narodil se 7. dubna 1912 v obci Poluvsie (pok\u0159t\u011bn 8. dubna), dnes \u010d\u00e1sti Rajeck\u00fdch Teplic v \u017dilinsk\u00e9m kraji na Slovensku. Otec Ferdinand Gab\u010d\u00edk byl d\u011bln\u00edk, jezd\u00edc\u00ed za prac\u00ed do USA a Argentiny, matka \u010ce\u0161ka Marie, rozen\u00e1 Ber\u00e1nkov\u00e1 (na Slovensku uvedena jako M\u00e1ria Bar\u00e1nkov\u00e1), byla v dom\u00e1cnosti. Jozef Gab\u010d\u00edk byl nejmlad\u0161\u00edm z \u010dty\u0159 d\u011bt\u00ed (m\u011bl dva star\u0161\u00ed bratry a sestru).",
                4.642590045928955
            ],
            [
                "Jozef Gab\u010d\u00edk. P\u0159i p\u0159\u00edle\u017eitosti 75 let od atent\u00e1tu na Heydricha ho 26. kv\u011btna 2017 pov\u00fd\u0161il znovu, na gener\u00e1lmajora in memoriam. P\u0159i t\u00e9to p\u0159\u00edle\u017eitosti p\u016fvodn\u011b Kiska pl\u00e1noval spole\u010dn\u00e9 pov\u00fd\u0161en\u00ed Gab\u010d\u00edka s Janem Kubi\u0161em, ale jeho \u017e\u00e1dost byla \u2013 podle t\u00fdden\u00edku Respekt \u2013 ze strany Pra\u017esk\u00e9ho hradu s \u00fa\u0159aduj\u00edc\u00edm prezidentem Milo\u0161em Zemanem odm\u00edtnuta.     Vyznamen\u00e1n\u00ed  1940 \u2013  Croix de guerre 1940 \u2013  \u010ceskoslovensk\u00fd v\u00e1le\u010dn\u00fd k\u0159\u00ed\u017e 1942 \u2013  Druh\u00fd \u010ceskoslovensk\u00fd v\u00e1le\u010dn\u00fd k\u0159\u00ed\u017e 1944 \u2013  Pam\u011btn\u00ed medaile \u010deskoslovensk\u00e9 arm\u00e1dy v zahrani\u010d\u00ed se \u0161t\u00edtky Francie a Velk\u00e1 Brit\u00e1nie 1945 \u2013  T\u0159et\u00ed \u010ceskoslovensk\u00fd v\u00e1le\u010dn\u00fd k\u0159\u00ed\u017e 1947 \u2013 Certificate of the King's commendation 1949 \u2013  \u010ceskoslovensk\u00fd vojensk\u00fd \u0159\u00e1d",
                5.072744369506836
            ],
            [
                "Jozef Gab\u010d\u00edk. Atent\u00e1t byl proveden 27. kv\u011btna. Aby nedo\u0161lo k po\u0161kozen\u00ed aktovky, kterou Heydrich vezl a kter\u00e1 pravd\u011bpodobn\u011b obsahovala d\u016fle\u017eit\u00e9 dokumenty, m\u011bl atent\u00e1t prov\u00e9st Gab\u010d\u00edk st\u0159elbou ze samopalu STEN GUN MK II FF 209. Zbra\u0148 mu p\u0159i \u00fatoku ale selhala, a proto byl atent\u00e1t proveden druh\u00fdm \u010dlenem skupiny Anthropoid Janem Kubi\u0161em, kter\u00fd hodil na Heydrichovo auto upraven\u00fd protitankov\u00fd gran\u00e1t vz. 73 MK1. (P\u0159\u00ed\u010dina selh\u00e1n\u00ed samopalu STEN se stala n\u00e1m\u011btem n\u011bkolika konspirativn\u00edch teori\u00ed i praktick\u00fdch zkou\u0161ek historik\u016f vojensk\u00fdch zbran\u00ed.",
                5.49947452545166
            ],
            [
                "Jozef Gab\u010d\u00edk. na 29. prosince 1941 byl spolu s Janem Kubi\u0161em vysazen na \u00fazem\u00ed protektor\u00e1tu \u010cechy a Morava s doklady na jm\u00e9no Zden\u011bk Vysko\u010dil. M\u00edstem jejich v\u00fdsadku m\u011bly b\u00fdt p\u016fvodn\u011b Ejpovice pobl\u00ed\u017e Plzn\u011b, vlivem chyby p\u0159i navigaci letounu v\u0161ak sesko\u010dili pobl\u00ed\u017e Nehvizd u Prahy. Gab\u010d\u00edk si p\u0159i seskoku poranil nohu a napadal na ni, byl v\u0161ak schopen ch\u016fze. Oba para\u0161utist\u00e9 se vydali na kontaktn\u00ed adresu do Rokycan k penzionovan\u00e9mu \u017eelezni\u010d\u00e1\u0159i V\u00e1clavovi Stehl\u00edkovi, kter\u00fd Jozefu Gab\u010d\u00edkovi",
                5.507314205169678
            ],
            [
                "Kola Gab\u010d\u00edka a Kubi\u0161e. Ten ale u\u010dinil pouze n\u011bkolik v\u00e1hav\u00fdch krok\u016f.   Za pomoci hostinsk\u00e9ho Anton\u00edna Marka a \u0159idi\u010de Old\u0159icha Va\u0161ka \u0159ezn\u00edk Franti\u0161ek Brauner dopravil post\u0159elen\u00e9ho Heydrichova \u0159idi\u010de Johannese Kleina do Nemocnice Bulovka a za tento \u010din obdr\u017eel od protektor\u00e1tn\u00edch \u00fa\u0159ad\u016f odm\u011bnu 200 000 protektor\u00e1tn\u00edch korun.   Odpoledne po atent\u00e1tu nav\u0161t\u00edvil Braunerovu provozovnu komisa\u0159 gestapa, velitel protikomunistick\u00e9ho refer\u00e1tu pra\u017esk\u00e9ho gestapa v letech 1942 a\u017e 1945 SS-Hautpsturmf\u00fchrer Heinz Jantur, aby m\u00edsto p\u0159est\u0159elky ohledal a aby vyslechl majitele \u0159eznictv\u00ed Franti\u0161ka Braunera. V \u0159eznick\u00e9m kr\u00e1mku zajistil Jantur 3 nebo 4 pr\u00e1zdn\u00e9 n\u00e1bojnice z Gab\u010d\u00edkovy zbran\u011b.      K Fafkov\u00fdm  Gab\u010d\u00edk mezit\u00edm ut\u00edkal sm\u011brem na z\u00e1pad, zmizel v postrann\u00edch uli\u010dk\u00e1ch, nicm\u00e9n\u011b vb\u011bhl omylem zp\u00e1tky do ulice V Hole\u0161ovi\u010dk\u00e1ch a to jen p\u00e1r des\u00edtek metr\u016f pod zni\u010den\u00fdm automobilem Reinharda Heydricha.",
                5.511150360107422
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-32": {
        "input": "Jak se jmenovala \u010desk\u00e1 \u0161lechti\u010dna, man\u017eelka zavra\u017ed\u011bn\u00e9ho n\u00e1sledn\u00edka tr\u016fnu Ferdinanda d\u00b4Este?",
        "query": "\u010cesk\u00e1 \u0161lechti\u010dna, man\u017eelka zavra\u017ed\u011bn\u00e9ho n\u00e1sledn\u00edka tr\u016fnu Ferdinanda d\u00b4Este, se jmenovala Marie Beatrice Savojsk\u00e1. Byla dcerou Viktora Emanuela II., kr\u00e1le Sardince, a Marie Ad\u00e9ly z \u00c1ustria. V roce 1848 se provdala za Ferdinanda d\u00b4Este, n\u00e1sledn\u00edka tr\u016fnu Rakouska, kter\u00fd byl zavra\u017ed\u011bn v Terstu v roce 1850. Po jeho smrti se stala vdovou a pozd\u011bji se znovu provdala za Franti\u0161ka V. Habsbursk\u00e9ho, c\u00edsa\u0159e Rakouska.",
        "results": [
            [
                "Marie Beatrice d'Este (1750\u20131829). Ale po smrti sv\u00e9 matky z\u00edskala titul v\u00e9vodkyn\u011b z Massy a Carrary. Po francouzsk\u00e9m dobyt\u00ed Severn\u00ed It\u00e1lie ode\u0161la se svou rodinou do Rakouska. Man\u017eelstv\u00ed s arciv\u00e9vodou Ferdinandem zalo\u017eilo novou v\u011btev Habsbursko-lotrinsk\u00e9 dynastie, a to Rakou\u0161t\u00ed-Este. Zem\u0159ela 14. listopadu 1829 ve V\u00eddni.",
                4.157444000244141
            ],
            [
                "Marie Beatrice d'Este (1750\u20131829). Jej\u00ed bratr zem\u0159el ve 4 m\u011bs\u00edc\u00edch a t\u00edm byla uzn\u00e1na jako d\u011bdi\u010dka. Jako d\u011bdi\u010dka 4 zem\u00ed (Modeny, Reggia, Massy a Carrary) byla vhodn\u00fdm svatebn\u00edm partnerem. C\u00edsa\u0159ovna Marie Terezie se pokou\u0161ela dohodnout s\u0148atek s budouc\u00edm c\u00edsa\u0159em arciv\u00e9vodou Leopoldem, ale s\u0148atek se nikdy neuskute\u010dnil. M\u00edsto toho se provdala za jeho bratra arciv\u00e9vodu Ferdinanda Karla. Zasnoubeni byli roku 1754 a s\u0148atek se odehr\u00e1l 15.",
                4.543493270874023
            ],
            [
                "Marie Beatrice Savojsk\u00e1. Marie Beatrice byla vnu\u010dkou arciv\u00e9vody Ferdinanda Karla (syna c\u00edsa\u0159e Franti\u0161ka I. \u0160t\u011bp\u00e1na Lotrinsk\u00e9ho a Marie Terezie) a Marie Beatrice d'Este (dcery Ercola III. d'Este a Marie Terezy Cybo-Malaspina). V prosinci 1798 Marie Beatrice se sv\u00fdmi rodi\u010di a str\u00fdci kv\u016fli Velk\u00e9 francouzsk\u00e9 revoluci a Napoleonsk\u00fdm v\u00e1lk\u00e1m opustila Tur\u00edn. Prchli do Parmy, pak do Florencie.",
                5.122356414794922
            ],
            [
                "Marie Beatrice Savojsk\u00e1. Marie Beatrice Savojsk\u00e1 (Maria Beatrice Vittoria Giuseppina; 6. prosince 1792 \u2013 15. z\u00e1\u0159\u00ed 1840), savojsk\u00e1 princezna a s\u0148atkem v\u00e9vodkyn\u011b z Modeny.     \u017divot  Narodila se jako nejstar\u0161\u00ed dcera Viktor Emanuela, v\u00e9vody z Aosty a jeho man\u017eelky Marie Terezy Rakousk\u00e9-Este. Jej\u00ed otec se stal v roce 1802 ne\u010dekan\u011b sardinsk\u00fdm kr\u00e1lem po abdikaci Karla Emanuela IV. Marie Beatrice byla vnu\u010dkou arciv\u00e9vody Ferdinanda Karla (syna c\u00edsa\u0159e Franti\u0161ka I. \u0160t\u011bp\u00e1na Lotrinsk\u00e9ho a Marie Terezie) a Marie Beatrice d'Este (dcery Ercola III. d'Este a Marie Terezy Cybo-Malaspina).",
                5.1590495109558105
            ],
            [
                "Marie Beatrice d'Este (1750\u20131829). Marie Beatrix Estensk\u00e1 (italsky Maria Beatrice Ricciarda d'Este; 7. dubna 1750, Modena \u2013 14. listopadu 1829, V\u00edde\u0148) byla modensk\u00e1 princezna a rakousk\u00e1 arciv\u00e9vodkyn\u011b.     \u017divot  Narodila se 7. dubna 1750 v Moden\u011b jako nejstar\u0161\u00ed d\u00edt\u011b Herkula III. Estensk\u00e9ho, v\u00e9vody z Modeny a v\u00e9vodkyn\u011b Marie Terezy Cybo-Malaspina. Man\u017eelstv\u00ed jej\u00edch rodi\u010d\u016f bylo ne\u0161\u0165astn\u00e9 a man\u017eel\u00e9 \u017eili odd\u011blen\u011b.",
                5.3422040939331055
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-33": {
        "input": "Kter\u00e1 stanice pra\u017esk\u00e9ho metra je nejhlub\u0161\u00ed?",
        "query": "Nejhlub\u0161\u00ed stanice pra\u017esk\u00e9ho metra je stanice \"Muzeum\" na lince A. Nach\u00e1z\u00ed se v hloubce 53 metr\u016f pod povrchem. Stanice byla otev\u0159ena v roce 1985 a je zn\u00e1m\u00e1 svou unik\u00e1tn\u00ed architekturou a velk\u00fdm hloubkov\u00fdm stav\u011bn\u00edm. Stanice \"Muzeum\" je tak\u00e9 jednou z nejvyt\u00ed\u017een\u011bj\u0161\u00edch stanic pra\u017esk\u00e9ho metra.",
        "results": [
            [
                "N\u00e1rodn\u00ed muzeum. i jinde v \u010cesku. Od roku 1891 s\u00eddl\u00ed N\u00e1rodn\u00ed muzeum v monument\u00e1ln\u00ed novorenesan\u010dn\u00ed historick\u00e9 hlavn\u00ed budov\u011b v horn\u00ed \u010d\u00e1sti V\u00e1clavsk\u00e9ho n\u00e1m\u011bst\u00ed v Praze. Pod N\u00e1rodn\u00ed muzeum spad\u00e1 tak\u00e9 \u0159ada dal\u0161\u00edch expozic v muze\u00edch a pam\u00e1tn\u00edc\u00edch p\u0159edev\u0161\u00edm v Praze, ale i v dal\u0161\u00edch m\u00edstech \u010ceska. K v\u00fdsledk\u016fm v\u011bdeck\u00e9ho b\u00e1d\u00e1n\u00ed v muzejn\u00edch sb\u00edrk\u00e1ch pat\u0159\u00ed nap\u0159\u00edklad objev nejstar\u0161\u00ed zn\u00e1m\u00e9 c\u00e9vnat\u00e9 suchozemsk\u00e9 rostliny sv\u011bta Cooksonia barrandien.   N\u00e1rodn\u00ed muzeum se skl\u00e1d\u00e1 z p\u011bti odborn\u00fdch, do jist\u00e9 m\u00edry samostatn\u00fdch \u00fastav\u016f:",
                10.299460411071777
            ],
            [
                "N\u00e1rodn\u00ed muzeum. N\u00e1rodn\u00ed muzeum v Praze (zkratka NM, od roku 1848 \u010cesk\u00e9 muzeum, v letech 1854\u20131919 Museum Kr\u00e1lovstv\u00ed \u010desk\u00e9ho) je nejv\u00fdznamn\u011bj\u0161\u00ed \u010desk\u00e1 muzejn\u00ed instituce. Bylo zalo\u017eeno za vl\u00e1dy Franti\u0161ka I. v roce 1818 jako Wlastensk\u00e9 museum a sest\u00e1valo ze soukrom\u00fdch sb\u00edrek tehdej\u0161\u00ed \u010desk\u00e9 \u0161lechty. Posledn\u00ed v\u00fdznamn\u00e1 rekonstrukce byla dokon\u010dena v \u0159\u00edjnu 2018, na st\u00e9 v\u00fdro\u010d\u00ed vzniku \u010ceskoslovenska.   Muzeum pln\u00ed funkci sb\u00edrkotvornou, v\u011bdeckou, osv\u011btovou a metodickou, zam\u011b\u0159uje se na v\u00edce v\u011bdn\u00edch a sb\u00edrkov\u00fdch obor\u016f, jak p\u0159\u00edrodov\u011bdn\u00fdch (mineralogie, zoologie), tak historick\u00fdch (archeologie, numismatika) a um\u011bleck\u00fdch.",
                10.561419486999512
            ],
            [
                "N\u00e1rodn\u00ed muzeum. Byla v\u011bnov\u00e1na cestovatelem Anton\u00ednem Fri\u010dem, bratrem zn\u00e1m\u011bj\u0161\u00edho Vojt\u011bcha. Plejtv\u00e1k kv\u016fli sv\u00e9 v\u00e1ze (4 tuny, 22,5 metr\u016f) byl st\u011b\u017e\u00ed instalov\u00e1n i nov\u011b pov\u011b\u0161en.     Dal\u0161\u00ed objekty  Krom\u011b Historick\u00e9 a Nov\u00e9 budovy spadaj\u00ed pod N\u00e1rodn\u00ed muzeum tak\u00e9 tyto objekty:   N\u00e1prstkovo muzeum asijsk\u00fdch, africk\u00fdch a americk\u00fdch kultur (Betl\u00e9msk\u00e9 n\u00e1m\u011bst\u00ed, Praha) \u010cesk\u00e9 muzeum hudby (Karmelitsk\u00e1 ulice, Praha)",
                11.013069152832031
            ],
            [
                "N\u00e1rodn\u00ed muzeum. Zemsk\u00e9 museum a od roku 1922 do 1939 N\u00e1rodn\u00ed museum. V letech 1940\u20131945 se naz\u00fdvalo Landesmuseum in Prag.     Historie budov a sou\u010d\u00e1st\u00ed muzea     P\u0159ed postaven\u00edm vlastn\u00ed budovy  P\u0159ed postaven\u00edm vlastn\u00ed budovy muzea, nyn\u00ed ozna\u010dovan\u00e9 jako historick\u00e1 \u010di hlavn\u00ed, s\u00eddlilo muzeum provizorn\u011b ve \u0160ternbersk\u00e9m pal\u00e1ci na Hrad\u010danech (1821\u20131846), a d\u00e1le v Nostick\u00e9m pal\u00e1ci (1846\u20131892) v ulici Na p\u0159\u00edkop\u011b 852/10 na Nov\u00e9m M\u011bst\u011b. S jeho \u010dinnost\u00ed souvisely tak\u00e9 dal\u0161\u00ed instituce, p\u0159edev\u0161\u00edm Matice \u010desk\u00e1, zam\u011b\u0159en\u00e1 na vyd\u00e1v\u00e1n\u00ed publikac\u00ed v \u010desk\u00e9m jazyce, \u010casopis N\u00e1rodn\u00edho muzea nebo Archeologick\u00fd sbor.     Historick\u00e1 budova   Novorenesan\u010dn\u00ed historick\u00e1 budova N\u00e1rodn\u00edho muzea, tvo\u0159\u00edc\u00ed dominantu cel\u00e9ho V\u00e1clavsk\u00e9ho n\u00e1m\u011bst\u00ed, byla postavena podle projektu architekta Josefa Schulze s centr\u00e1ln\u00edm prostorem panteonu.",
                11.066795349121094
            ],
            [
                "Muzeum. Po nich n\u00e1sledovaly v \u010desk\u00fdch zem\u00edch Gymnazijn\u00ed muzeum v Opav\u011b (zalo\u017een\u00e9 roku 1814), Franti\u0161kovo muzeum v Brn\u011b (1817) a \u010cesk\u00e9 vlastensk\u00e9 muzeum v Praze (1818).     Sou\u010dasnost  Muzea v \u010cesk\u00e9 republice z\u0159izovan\u00e1 st\u00e1tem, kraji a obcemi jsou spr\u00e1vci muzejn\u00edch sb\u00edrek podle z\u00e1kona 122/2000 Sb. Sb\u00edrky t\u011bchto muze\u00ed jsou vedeny v Centr\u00e1ln\u00ed evidenci sb\u00edrek. Krom\u011b toho existuj\u00ed soukrom\u00e1 muzea, kter\u00e1 mohou po\u017e\u00e1dat o registraci a finan\u010dn\u00ed p\u0159\u00edsp\u011bvek Ministerstvo kultury \u010cR, pokud sv\u00e9 sb\u00edrky zkatalogizuj\u00ed a v ur\u010den\u00e9m \u010dasov\u00e9m re\u017eimu je zp\u0159\u00edstup\u0148uj\u00ed ve\u0159ejnosti (minim\u00e1ln\u011b jedenkr\u00e1t ro\u010dn\u011b).     \u010cesk\u00e1 muzea  Viz \u010dl\u00e1nek Seznam \u010desk\u00fdch muze\u00ed    V\u00fdznamn\u00e1 zahrani\u010dn\u00ed muzea s galeriemi     Evropa  Ashmolean Museum v Oxfordu British Museum v Lond\u00fdn\u011b Muzeum Louvre v Pa\u0159\u00ed\u017ei (v\u010detn\u011b galerie) Vatik\u00e1nsk\u00e1 muzea v \u0158\u00edm\u011b Ostrov muze\u00ed v Berl\u00edn\u011b: sdru\u017euje 5 muze\u00ed Bodemuseum, Pergamon Museum, Altes Museum, Neues Museum a Alte nationalgalerie Germ\u00e1nsk\u00e9 n\u00e1rodn\u00ed muzeum (Germanisches Nationalmuseum) v Norimberku Bavorsk\u00e9 n\u00e1rodn\u00ed muzeum (Bayerisches Nationalmuseum) v Mnichov\u011b Gr\u00fcnes Gew\u00f6lbe v Dr\u00e1\u017e\u010fanech Petrohradsk\u00e1 Ermit\u00e1\u017e St\u00e1tn\u00ed historick\u00e9 muzeum v Moskv\u011b Kunsthistorisches Museum ve V\u00eddni Rakousk\u00e1 galerie um\u011bn\u00ed Belvedere ve V\u00eddni Rijksmuseum v Amsterdamu Muzeum Prado v Madridu Guggenheimovo muzeum modern\u00edho um\u011bn\u00ed v Bilbau    Amerika  Metropolitn\u00ed muzeum um\u011bn\u00ed v New Yorku Muzeum modern\u00edho um\u011bn\u00ed v New Yorku Guggenheimovo muzeum v New Yorku Getty Museum a nadace v Los Angeles    Asie  N\u00e1rodn\u00ed muzeum v Tokiu \u010c\u00ednsk\u00e1 n\u00e1rodn\u00ed galerie (Peking)    Afrika  Egyptsk\u00e9 muzeum v K\u00e1hi\u0159e    \u010cesk\u00fd v\u00fdbor ICOM  \u010cesk\u00fd v\u00fdbor ICOM je spole\u010denstv\u00ed muze\u00ed a muzejn\u00edch pracovn\u00edk\u016f v \u010cesk\u00e9 republice, kter\u00e9 je sou\u010d\u00e1st\u00ed Mezin\u00e1rodn\u00ed rady muze\u00ed ICOM.",
                11.166149139404297
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-34": {
        "input": "Od jak\u00e9ho roku m\u00e1 \u010cesko ve st\u00e1tn\u00edm znaku jako hlavn\u00ed symbol lva?",
        "query": "V \u010desk\u00e9m st\u00e1tn\u00edm znaku je lev od roku 1920. Lev je symbolem \u010cesk\u00e9 republiky od dob st\u0159edov\u011bku, kdy byl erbem \u010desk\u00fdch kr\u00e1l\u016f a pozd\u011bji i \u010cesk\u00e9ho kr\u00e1lovstv\u00ed. Po vzniku \u010ceskoslovenska v roce 1918 byl lev tak\u00e9 sou\u010d\u00e1st\u00ed jeho st\u00e1tn\u00edho znaku. Po rozd\u011blen\u00ed \u010ceskoslovenska v roce 1993 se stal lev hlavn\u00edm symbolem \u010cesk\u00e9 republiky.",
        "results": [
            [
                "\u010cesk\u00e9 kr\u00e1lovstv\u00ed. Zem\u011b pod vl\u00e1dou \u010desk\u00e9ho kr\u00e1le se souborn\u011b ozna\u010duj\u00ed jako zem\u011b Koruny \u010desk\u00e9, nebo zem\u011b svatov\u00e1clavsk\u00e9 Koruny, podle zasv\u011bcen\u00ed \u010desk\u00e9 Koruny Svat\u00e9mu V\u00e1clavovi. Kr\u00e1lovsk\u00fd titul byl n\u011bkter\u00fdm p\u0159emyslovsk\u00fdm kn\u00ed\u017eat\u016fm ud\u011blov\u00e1n i d\u0159\u00edve, ale definitivn\u011b byla p\u0159em\u011bna \u010cesk\u00e9ho kn\u00ed\u017eectv\u00ed v d\u011bdi\u010dn\u00e9 kr\u00e1lovstv\u00ed potvrzena Zlatou bulou sicilskou roku 1212. Na \u010desk\u00e9m kr\u00e1lovsk\u00e9m tr\u016fnu vl\u00e1dly dynastie P\u0159emyslovc\u016f (1198\u20131306), Lucemburk\u016f (1310\u20131437), Habsburk\u016f (1437\u20131457), Jagellonc\u016f (1471\u20131526), Habsburk\u016f (1526\u20131780) a Habsburko-Lotrink\u016f (1780\u20131918). Kr\u00e1lovstv\u00ed ofici\u00e1ln\u011b zaniklo roku 1918 vznikem \u010ceskoslovenska.     Historie     Cesta za d\u011bdi\u010dn\u00fdm titulem   Prvn\u00edm \u010desk\u00fdm kr\u00e1lem byl v letech 1085\u20131092 Vratislav II., druh\u00fdm pak jeho vnuk Vladislav II. v letech 1158\u20131172.",
                6.432116508483887
            ],
            [
                "\u010cesko. V kv\u011btnu 2016 vl\u00e1da ofici\u00e1ln\u011b schv\u00e1lila t\u00e9\u017e p\u0159eklady zem\u011bpisn\u00e9ho n\u00e1zvu \u010cesko do angli\u010dtiny (Czechia) a dal\u0161\u00edch sv\u011btov\u00fdch jazyk\u016f (fr. Tch\u00e9quie, \u0161p. Chequia atd.).St\u00e1tn\u00ed symboly \u010cesk\u00e9 republiky jsou velk\u00fd a mal\u00fd st\u00e1tn\u00ed znak, st\u00e1tn\u00ed vlajka (republika po rozpadu federace p\u0159evzala i p\u016fvodn\u00ed vlajku \u010ceskoslovenska, jeliko\u017e Slovensko nem\u011blo z\u00e1jem tuto vlajku pou\u017e\u00edt), standarta prezidenta, st\u00e1tn\u00ed pe\u010de\u0165, st\u00e1tn\u00ed barvy a st\u00e1tn\u00ed hymna Kde domov m\u016fj. St\u00e1tn\u00ed symboly poukazuj\u00ed na tradice historick\u00fdch zem\u00ed (znak), husitsk\u00e9ho hnut\u00ed (heslo na prezidentsk\u00e9 standart\u011b), n\u00e1rodn\u00edho obrozen\u00ed (hymna) a \u010ceskoslovenska (vlajka).     V\u00fdvoj ch\u00e1p\u00e1n\u00ed v\u00fdrazu \u010cesko  \u010c\u00e1st ve\u0159ejnosti slovo \u010cesko odm\u00edt\u00e1 zejm\u00e9na pro nezvyk.",
                6.433683395385742
            ],
            [
                "\u010cesko. V kv\u011btnu 2016 vl\u00e1da ofici\u00e1ln\u011b schv\u00e1lila t\u00e9\u017e p\u0159eklady zem\u011bpisn\u00e9ho n\u00e1zvu \u010cesko do angli\u010dtiny (Czechia) a dal\u0161\u00edch sv\u011btov\u00fdch jazyk\u016f (fr. Tch\u00e9quie, \u0161p. Chequia atd.).St\u00e1tn\u00ed symboly \u010cesk\u00e9 republiky jsou velk\u00fd a mal\u00fd st\u00e1tn\u00ed znak, st\u00e1tn\u00ed vlajka (republika po rozpadu federace p\u0159evzala i p\u016fvodn\u00ed vlajku \u010ceskoslovenska, jeliko\u017e Slovensko nem\u011blo z\u00e1jem tuto vlajku pou\u017e\u00edt), standarta prezidenta, st\u00e1tn\u00ed pe\u010de\u0165, st\u00e1tn\u00ed barvy a st\u00e1tn\u00ed hymna Kde domov m\u016fj. St\u00e1tn\u00ed symboly poukazuj\u00ed na tradice historick\u00fdch zem\u00ed (znak), husitsk\u00e9ho hnut\u00ed (heslo na prezidentsk\u00e9 standart\u011b), n\u00e1rodn\u00edho obrozen\u00ed (hymna) a \u010ceskoslovenska (vlajka).     V\u00fdvoj ch\u00e1p\u00e1n\u00ed v\u00fdrazu \u010cesko  \u010c\u00e1st ve\u0159ejnosti slovo \u010cesko odm\u00edt\u00e1 zejm\u00e9na pro nezvyk.",
                6.433683395385742
            ],
            [
                "\u010cesko. Historick\u00e9 st\u00e1tn\u00ed \u00fatvary na \u00fazem\u00ed \u010ceska  \u010cesko navazuje na tradice st\u00e1tnosti Velk\u00e9 Moravy,[ujasnit] sahaj\u00edc\u00ed do 9. stolet\u00ed, \u010cesk\u00e9ho kn\u00ed\u017eectv\u00ed, \u010cesk\u00e9ho kr\u00e1lovstv\u00ed, Slezsk\u00fdch kn\u00ed\u017eectv\u00ed a Slezsk\u00e9ho v\u00e9vodstv\u00ed, Moravsk\u00e9ho markrabstv\u00ed, a \u010ceskoslovenska. Prvn\u00edm dolo\u017een\u00fdm st\u00e1tn\u00edm \u00fatvarem na \u00fazem\u00ed dne\u0161n\u00ed \u010cesk\u00e9 republiky byl nadkmenov\u00fd svaz S\u00e1movy \u0159\u00ed\u0161e, ve druh\u00e9 polovin\u011b 9. stolet\u00ed pak vznikla Velkomoravsk\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e. Kdy\u017e kolem roku 907 zanikla pod n\u00e1porem ko\u010dovn\u00fdch ma\u010farsk\u00fdch kmen\u016f, t\u011b\u017ei\u0161t\u011b st\u00e1tn\u00edho v\u00fdvoje se p\u0159esunulo do \u010cech.",
                6.84237003326416
            ],
            [
                "\u010cesko. Historick\u00e9 st\u00e1tn\u00ed \u00fatvary na \u00fazem\u00ed \u010ceska  \u010cesko navazuje na tradice st\u00e1tnosti Velk\u00e9 Moravy,[ujasnit] sahaj\u00edc\u00ed do 9. stolet\u00ed, \u010cesk\u00e9ho kn\u00ed\u017eectv\u00ed, \u010cesk\u00e9ho kr\u00e1lovstv\u00ed, Slezsk\u00fdch kn\u00ed\u017eectv\u00ed a Slezsk\u00e9ho v\u00e9vodstv\u00ed, Moravsk\u00e9ho markrabstv\u00ed, a \u010ceskoslovenska. Prvn\u00edm dolo\u017een\u00fdm st\u00e1tn\u00edm \u00fatvarem na \u00fazem\u00ed dne\u0161n\u00ed \u010cesk\u00e9 republiky byl nadkmenov\u00fd svaz S\u00e1movy \u0159\u00ed\u0161e, ve druh\u00e9 polovin\u011b 9. stolet\u00ed pak vznikla Velkomoravsk\u00e1 \u0159\u00ed\u0161e. Kdy\u017e kolem roku 907 zanikla pod n\u00e1porem ko\u010dovn\u00fdch ma\u010farsk\u00fdch kmen\u016f, t\u011b\u017ei\u0161t\u011b st\u00e1tn\u00edho v\u00fdvoje se p\u0159esunulo do \u010cech.",
                6.84237003326416
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-35": {
        "input": "Do jak\u00e9ho architektonick\u00e9ho slohu pat\u0159\u00ed z\u00e1mek Libice?",
        "query": "Z\u00e1mek Libice nad Cidlinou pat\u0159\u00ed k nejv\u00fdznamn\u011bj\u0161\u00edm a nejkr\u00e1sn\u011bj\u0161\u00edm renesan\u010dn\u00edm z\u00e1mk\u016fm v \u010cesk\u00e9 republice. Jeho architektonick\u00fd sloh je renesan\u010dn\u00ed, konkr\u00e9tn\u011b je to sloh pozdn\u00ed gotiky a ran\u00e9 renesance, kter\u00fd se vyvinul v 16. stolet\u00ed.\n\nZ\u00e1mek byl postaven v letech 1563-1573 pro hrab\u011bte Zde\u0148ka Vojt\u011bcha z Pern\u0161tejna, kter\u00fd byl v\u00fdznamn\u00fdm \u0161lechticem a politikem sv\u00e9 doby. Architektem z\u00e1mku byl pravd\u011bpodobn\u011b italsk\u00fd architekt Giovanni Maria Nosseni, kter\u00fd byl aktivn\u00ed v \u010cech\u00e1ch v druh\u00e9 polovin\u011b 16. stolet\u00ed.\n\nZ\u00e1mek Libice je charakteristick\u00fd svou harmonickou a symetrickou stavbou, kter\u00e1 je inspirov\u00e1na italsk\u00fdmi renesan\u010dn\u00edmi z\u00e1mky. M\u00e1 \u010dtvercov\u00fd p\u016fdorys, na kter\u00fd je postavena hlavn\u00ed budova s v\u011b\u017eemi a ark\u00e1dami. Fas\u00e1dy jsou \u010dlen\u011bny \u0161t\u00edhl\u00fdmi pil\u00ed\u0159i a ark\u00e1dami, kter\u00e9 jsou zakon\u010deny \u0161t\u00edty. Vnit\u0159n\u00ed prostory z\u00e1mku jsou bohat\u011b zdoben\u00e9 malbami, sochami a \u0161tukem.\n\nCelkov\u011b lze \u0159\u00edci, \u017ee z\u00e1mek Libice je v\u00fdznamn\u00fdm p\u0159\u00edkladem renesan\u010dn\u00ed architektury v \u010cech\u00e1ch a pat\u0159\u00ed k nejkr\u00e1sn\u011bj\u0161\u00edm a nejv\u00fdznamn\u011bj\u0161\u00edm kulturn\u00edm pam\u00e1tk\u00e1m v \u010cesk\u00e9 republice.",
        "results": [
            [
                "Pern\u0161tejnov\u00e9. P\u0159esn\u00fd p\u016fvod erbu nen\u00ed zn\u00e1m (erbovn\u00ed pov\u011bst viz n\u00ed\u017ee).     D\u011bjiny     Prvn\u00ed zm\u00ednky (13. stolet\u00ed)   P\u0159esto\u017ee byli Pern\u0161tejnov\u00e9 v dob\u011b renesance tak\u0159ka nejbohat\u0161\u00ed rod v \u010desk\u00fdch zem\u00edch, o jejich po\u010d\u00e1tc\u00edch mnoho informac\u00ed chyb\u00ed. P\u016fvodn\u011b se naz\u00fdvali p\u00e1ni z Medlova. Prap\u0159edkem pern\u0161tejnsk\u00e9ho rodu byl syn Gotharda z Medlova \u0160t\u011bp\u00e1n (\u2020 1235), purkrab\u00ed hradu D\u011bvi\u010dky na ji\u017en\u00ed Morav\u011b a spr\u00e1vce hradu Veve\u0159\u00ed, poprv\u00e9 se p\u00ed\u0161\u00edc\u00ed",
                5.64293098449707
            ],
            [
                "Pern\u0161tejnov\u00e9. Pardubick\u00fd z\u00e1mek, jej\u017e nechal zbudovat p\u0159estavbou p\u016fvodn\u00edho gotick\u00e9ho hradu, slou\u017eil jako nov\u00e9 s\u00eddlo rodu.     Vojt\u011bch z Pern\u0161tejna  Kdy\u017e jeden ze syn\u016f, Vojt\u011bch z Pern\u0161tejna, koupil Nov\u00e9 M\u011bsto nad Metuj\u00ed, bl\u00ed\u017eil se 50 let\u016fm v\u011bku. P\u016fsobil zde sedm let. Za vl\u00e1dy kr\u00e1le Vladislava II.",
                5.898643970489502
            ],
            [
                "Zden\u011bk Vojt\u011bch Popel z Lobkovic. Mecen\u00e1\u0161  P\u0159i\u010dinil se o obnoven\u00ed franti\u0161k\u00e1nsk\u00e9ho kostela Panny Marie Sn\u011b\u017en\u00e9, vydrancovan\u00e9ho Pra\u017eany za vp\u00e1du pasovsk\u00fdch a v roce 1615 zalo\u017eil kapuc\u00ednsk\u00fd kl\u00e1\u0161ter v Roudnici. Zem\u0159el 16. \u010dervna 1628 ve V\u00eddni a poh\u0159ben je spole\u010dn\u011b s Polyxenou v rodov\u00e9 hrobce p\u0159i kl\u00e1\u0161te\u0159e kapuc\u00edn\u016f v Roudnici.     Galerie   \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t    Odkazy     Reference     Literatura  MAREK, Pavel. Sv\u011bdectv\u00ed o ztr\u00e1t\u011b star\u00e9ho sv\u011bta : man\u017eelsk\u00e1 korespondence Zde\u0148ka Vojt\u011bcha Popela z Lobkovic a Polyxeny Lobkovick\u00e9 z",
                6.170244216918945
            ],
            [
                "Pern\u0161tejnov\u00e9. P\u00e1ni z Pern\u0161tejna (n\u011bmecky von Pernstein) \u010di Pern\u0161tejnov\u00e9 byli \u0161lechtick\u00fd rod p\u016fvodn\u011b z jihoz\u00e1padn\u00ed Moravy. Nejv\u011bt\u0161\u00edho rozmachu dos\u00e1hli v 16. stolet\u00ed, kdy pat\u0159ili spolu s Ro\u017emberky k nejmocn\u011bj\u0161\u00edm rod\u016fm \u010cesk\u00e9 koruny. Jen Ro\u017emberkov\u00e9 a pr\u00e1v\u011b Pern\u0161tejnov\u00e9 mohli m\u00edt v are\u00e1lu Pra\u017esk\u00e9ho hradu, v sousedstv\u00ed kr\u00e1le, sv\u00e9 pal\u00e1ce (ten pern\u0161tejnsk\u00fd se dnes naz\u00fdv\u00e1 Lobkovick\u00fd pal\u00e1c). Roz\u0161i\u0159ov\u00e1n\u00edm pozemkov\u00e9ho vlastnictv\u00ed a rozumn\u00fdm hospoda\u0159en\u00edm, v\u010detn\u011b vyu\u017eit\u00ed tzv.",
                6.4858198165893555
            ],
            [
                "Pern\u0161tejnov\u00e9. Pern\u0161tejnsk\u00e9m pal\u00e1ci na Pra\u017esk\u00e9m hrad\u011b, kde byla du\u0161\u00ed intrik pern\u0161tejnsk\u00e9ho sal\u00f3nu a zapletla se i do politicky zabarven\u00fdch milostn\u00fdch af\u00e9r. V roce 1606 se znovu provdala za hrab\u011bte Bruna z Mansfeldu, s n\u00edm\u017e p\u0159es\u00eddlila do V\u00eddn\u011b. Ostatn\u00ed d\u011bti u\u017e \u017eily mimo \u010cechy. Johana se stala \u017eenou \u0161pan\u011blsk\u00e9ho \u0161lechtice Fernanda de Arag\u00f3n y de Borja, poch\u00e1zej\u00edc\u00edho z levobo\u010dn\u00e9 v\u011btve aragonsk\u00fdch kr\u00e1l\u016f z trast\u00e1marsk\u00e9 dynastie. Al\u017eb\u011bta Isabela (\u2020 1610) se roku 1578 provdala za \u0161v\u00e1bsk\u00e9ho \u0161lechtice Albrechta I. z F\u00fcrstenberka.",
                6.701672554016113
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-36": {
        "input": "Uve\u010fte jm\u00e9no \u010desk\u00e9ho legend\u00e1rn\u00edho herce, kter\u00fd za sv\u016fj \u017eivot ztv\u00e1rnil v\u00edce jako 150 rol\u00ed, a v roce 1993 z\u00edskal Cenu Th\u00e1lie za celo\u017eivotn\u00ed mistrovstv\u00ed.",
        "query": "Jmenem \u010desk\u00e9ho legend\u00e1rn\u00edho herce, kter\u00fd za sv\u016fj \u017eivot ztv\u00e1rnil v\u00edce ne\u017e 150 rol\u00ed a v roce 1993 z\u00edskal Cenu Th\u00e1lie za celo\u017eivotn\u00ed mistrovstv\u00ed, je Milo\u0161 Kopeck\u00fd.",
        "results": [
            [
                "Milo\u0161 Kopeck\u00fd. Milo\u0161 Kopeck\u00fd (22. srpna 1922 Praha \u2013 16. \u00fanora 1996 Praha) byl \u010desk\u00fd divadeln\u00ed a filmov\u00fd herec, zp\u011bv\u00e1k a pedagog. Od roku 1965 do roku 1991 byl ve st\u00e1l\u00e9m anga\u017em\u00e1 v Divadle na Vinohradech. V letech 1952\u20131996 ztv\u00e1rnil tak\u00e9 mno\u017estv\u00ed filmov\u00fdch i televizn\u00edch rol\u00ed. Od roku 1970 do roku 1985 vyu\u010doval na Pra\u017esk\u00e9 konzervato\u0159i herectv\u00ed.    ",
                5.954485893249512
            ],
            [
                "Milo\u0161 Kopeck\u00fd. p\u0159edev\u0161\u00edm jeho srdci nejbli\u017e\u0161\u00edmu p\u0159\u00edteli, fotografovi Jaroslavu Pastr\u0148\u00e1kovi, resp. Jerry Pasternakovi do USA).     Ocen\u011bn\u00ed  1979 titul zaslou\u017eil\u00fd um\u011blec 1985 titul n\u00e1rodn\u00ed um\u011blec    Divadeln\u00ed role  1964 Peter Shaffer: Ve\u0159ejn\u00e9 oko, Karel Sidley, Hudebn\u00ed divadlo Karl\u00edn, re\u017eie Rudolf Vedral 1965 Burton Lane: Divotvorn\u00fd hrnec, Vodn\u00edk \u010cochtan, Hudebn\u00ed divadlo Karl\u00edn, re\u017eie V\u00e1clav Tom\u0161ovsk\u00fd 1966 Tennessee Williams: Ko\u010dka na rozp\u00e1len\u00e9 plechov\u00e9 st\u0159e\u0161e, Ta\u0165ka, Divadlo na Vinohradech, re\u017eie Stanislav Remunda 1966 Luigi Pirandello: \u010clov\u011bk, zv\u00ed\u0159e a ctnost, Pr\u016fzra\u010dn\u00fd pan Paolino, Divadlo na Vinohradech, re\u017eie Franti\u0161ek \u0160t\u011bp\u00e1nek 1966 August Strindberg: Kr\u00e1lovna Kristina, Axel Oxenstjerna, Divadlo na Vinohradech, re\u017eie Franti\u0161ek \u0160t\u011bp\u00e1nek 1967 Luigi Pirandello: Jind\u0159ich IV., Jind\u0159ich IV., Divadlo na Vinohradech, re\u017eie V\u00e1clav Hude\u010dek 1967 Pavel Kohout: August August, august, Bumbul, Divadlo na Vinohradech, re\u017eie Jaroslav Dudek 1967 Franti\u0161ek Pavl\u00ed\u010dek: Nanebevstoupen\u00ed Sa\u0161ky Krista, Pan Apolek, Divadlo na Vinohradech, re\u017eie Lubo\u0161 Pistorius 1968 George Bernard Shaw: Pygmalion, Profesor Henry Higgins, Divadlo na Vinohradech, re\u017eie Franti\u0161ek \u0160t\u011bp\u00e1nek 1968 Jean Anouilh: Mil\u00e1\u010dek Ornifle, Ornifle, Divadlo na Vinohradech, re\u017eie Franti\u0161ek \u0160t\u011bp\u00e1nek 1969 Eugene O\u00b4 Neill: M\u011bs\u00edc pro smola\u0159e, Phil Hogan, Divadlo na Vinohradech, re\u017eie Stanislav Remunda 1969 Milan Kundera: Pt\u00e1kovina, \u0158editel, Divadlo Na z\u00e1bradl\u00ed, re\u017eie V\u00e1clav Hude\u010dek 1971",
                6.1331024169921875
            ],
            [
                "Milo\u0161 Kopeck\u00fd. (Tonda, hudebn\u00ed klaun) 1954 Nejlep\u0161\u00ed \u010dlov\u011bk (l\u00e9k\u00e1rn\u00edk a radn\u00ed Valeri\u00e1n K\u00fdla) 1954 St\u0159\u00edbrn\u00fd v\u00edtr (nadporu\u010d\u00edk Gerli\u010d) 1955 Byl jednou jeden kr\u00e1l\u2026 (princ Chytr\u00fd) 1955 Jan \u017di\u017eka (p\u00e1n ze \u0160ternberka) 1955 Psohlavci (spr\u00e1vce Ko\u0161) 1956 Dobr\u00fd voj\u00e1k \u0160vejk (poln\u00ed kur\u00e1t Katz) 1957 D\u011bde\u010dek automobil (Albert de Dion) 1958 Hv\u011bzda jede na jih (pr\u016fvodce) 1958 O v\u011bcech nadp\u0159irozen\u00fdch 1961 Mu\u017e z prvn\u00edho stolet\u00ed (\u010daloun\u00edk Josef) 1962 Baron Pr\u00e1\u0161il (baron Pr\u00e1\u0161il) 1963 Kr\u00e1l Kr\u00e1l\u016f (Izmail el Sarif ben Serfi)",
                6.580260276794434
            ],
            [
                "Milo\u0161 Kopeck\u00fd. (Alfons Kar\u00e1sek) 1976 Z\u00edtra to rozto\u010d\u00edme, drahou\u0161ku\u2026! (Ev\u017een Nov\u00e1k) 1977 Ad\u00e9la je\u0161t\u011b neve\u010de\u0159ela (Mat\u011bj Kr\u00e1\u010dmera \u2013 baron Ruppert von Kratzmar) 1979 Bo\u017esk\u00e1 Ema (\u010dechoameri\u010dan Herold Samuel) 1979 Causa kr\u00e1l\u00edk (JUDr. Old\u0159ich Luk\u00e1\u0161ek) 1979 J\u00e1 u\u017e budu hodn\u00fd, d\u011bde\u010dku! (herec Theodor Bergner) 1980 Jak nap\u00e1lit advok\u00e1ta (JUDr.",
                6.595904350280762
            ],
            [
                "Milo\u0161 Kopeck\u00fd. V letech 1952\u20131996 ztv\u00e1rnil tak\u00e9 mno\u017estv\u00ed filmov\u00fdch i televizn\u00edch rol\u00ed. Od roku 1970 do roku 1985 vyu\u010doval na Pra\u017esk\u00e9 konzervato\u0159i herectv\u00ed.     \u017divot  Jeho otec Vladim\u00edr Kopeck\u00fd byl majitelem ko\u017ee\u0161nictv\u00ed, matka Marta Kopeck\u00e1 (rozen\u00e1 Grimmov\u00e1) byla modelkou a pozd\u011bji se je\u0161t\u011b p\u0159ed svatbou vyu\u010dila klobou\u010dnic\u00ed. Byla \u017didovka a zem\u0159ela v Osv\u011btimi.",
                6.609807968139648
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-37": {
        "input": "Jak se jmenuje nejv\u011bt\u0161\u00ed ka\u017edoro\u010dn\u00ed anketa popularity \u010desk\u00fdch zp\u011bv\u00e1k\u016f, zp\u011bva\u010dek a skupin, organizovan\u00e1 od roku 1996?",
        "query": "Nejv\u011bt\u0161\u00ed ka\u017edoro\u010dn\u00ed anketa popularity \u010desk\u00fdch zp\u011bv\u00e1k\u016f, zp\u011bva\u010dek a skupin, organizovan\u00e1 od roku 1996, se jmenuje \"Zlat\u00fd slav\u00edk\".",
        "results": []
    },
    "tst-cs-38": {
        "input": "Kter\u00fd z\u00e1bavn\u00fd a sout\u011b\u017en\u00ed televizn\u00ed po\u0159ad z produkce TV Nova moderoval herec Petr Rychl\u00fd?",
        "query": "Petr Rychl\u00fd moderoval televizn\u00ed po\u0159ad \"Na plov\u00e1rn\u011b s...\".",
        "results": [
            [
                "Petr Rychl\u00fd. Jako moder\u00e1tor p\u016fsobil v televizn\u00edch po\u0159adech Pt\u00e1koviny, Nato\u010dto! a Rychl\u00fd prachy. Mezi jeho hlavn\u00ed hereck\u00e9 role pat\u0159\u00ed postava prim\u00e1\u0159e MUDr. \u010cestm\u00edra M\u00e1zla v televizn\u00edm seri\u00e1lu Ordinace v r\u016f\u017eov\u00e9 zahrad\u011b, ve kter\u00e9 byl \u00fadajn\u011b na jeho prosbu zast\u0159elen mafi\u00e1ny v roce 2022. Objevil se tak\u00e9 v \u010cetnick\u00fdch humoresk\u00e1ch.",
                6.120089530944824
            ],
            [
                "Petr Rychl\u00fd. Od roku 2015 moderuje televizn\u00ed po\u0159ad Rady pt\u00e1ka Loskut\u00e1ka. Sout\u011b\u017eil v prvn\u00ed \u0159ad\u011b \u010desk\u00e9 verze p\u011bveck\u00e9 reality show Tvoje tv\u00e1\u0159 m\u00e1 zn\u00e1m\u00fd hlas vys\u00edlan\u00e9 na TV Nova a v roce 2021 znovu v \u0159ad\u011b osm\u00e9. Od roku 2021 hraje roli Petra Posp\u00ed\u0161ila v komedi\u00e1ln\u00edm seri\u00e1lu Co ste hasi\u010di. Nadaboval nap\u0159\u00edklad Joeyho Tribbianiho v seri\u00e1lu P\u0159\u00e1tel\u00e9, Earla v Jmenuju se Earl, Hanka Moodyho ze seri\u00e1lu Californication a Petera z animovan\u00e9 s\u00e9rie Griffinovi.",
                6.21530818939209
            ],
            [
                "Petr Rychl\u00fd. Je jedn\u00edm ze zakladatel\u016f sou\u010dasn\u00e9ho Divadla Na Fidlova\u010dce. Na t\u00e9to sc\u00e9n\u011b p\u016fsobil mezi l\u00e9ty 1998 a 2012. Od z\u00e1\u0159\u00ed 2012 je \u010dlenem hereck\u00e9ho souboru Divadla na Vinohradech, ve kter\u00e9m jako divadeln\u00ed herec skon\u010dil v roce 2022. Jako moder\u00e1tor p\u016fsobil v televizn\u00edch po\u0159adech Pt\u00e1koviny, Nato\u010dto! a Rychl\u00fd prachy.",
                6.820230960845947
            ],
            [
                "Petr Rychl\u00fd. \u010cestm\u00edra M\u00e1zla v televizn\u00edm seri\u00e1lu Ordinace v r\u016f\u017eov\u00e9 zahrad\u011b, ve kter\u00e9 byl \u00fadajn\u011b na jeho prosbu zast\u0159elen mafi\u00e1ny v roce 2022. Objevil se tak\u00e9 v \u010cetnick\u00fdch humoresk\u00e1ch. Zde ztv\u00e1rnil roli kolaboranta Kugela. Od roku 2015 moderuje televizn\u00ed po\u0159ad Rady pt\u00e1ka Loskut\u00e1ka. Sout\u011b\u017eil v prvn\u00ed \u0159ad\u011b \u010desk\u00e9 verze p\u011bveck\u00e9 reality show Tvoje tv\u00e1\u0159 m\u00e1 zn\u00e1m\u00fd hlas vys\u00edlan\u00e9 na TV Nova a v roce 2021 znovu v \u0159ad\u011b osm\u00e9.",
                6.881036758422852
            ],
            [
                "Petr Rychl\u00fd. Petr Rychl\u00fd (* 9. srpna 1965 Praha) je \u010desk\u00fd herec, moder\u00e1tor a re\u017eis\u00e9r. Vystudoval st\u0159edn\u00ed ekonomickou \u0161kolu v Karlov\u00fdch Varech. Je jedn\u00edm ze zakladatel\u016f sou\u010dasn\u00e9ho Divadla Na Fidlova\u010dce. Na t\u00e9to sc\u00e9n\u011b p\u016fsobil mezi l\u00e9ty 1998 a 2012.",
                7.205998420715332
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-39": {
        "input": "Kdo byl prvn\u00ed p\u0159edseda ODS?",
        "query": "Prvn\u00edm p\u0159edsedou Ob\u010dansk\u00e9 demokratick\u00e9 strany (ODS) byl V\u00e1clav Klaus, kter\u00fd funkci zast\u00e1val od 21. ledna 1992 do 8. ledna 1997. Klaus byl tak\u00e9 prvn\u00edm p\u0159edsedou vl\u00e1dy \u010cesk\u00e9 republiky v letech 1992-1998.",
        "results": [
            [
                "V\u00e1clav Klaus. V roce 1991 inicioval zalo\u017een\u00ed Ob\u010dansk\u00e9 demokratick\u00e9 strany. V letech 1992\u20131997 byl p\u0159edsedou vl\u00e1dy \u010cesk\u00e9 republiky a od ledna a\u017e do \u00fanora roku 1993 vykon\u00e1val z titulu sv\u00e9 funkce premi\u00e9ra n\u011bkter\u00e9 pravomoci prezidenta republiky. Po p\u00e1du j\u00edm veden\u00e9 vl\u00e1dy na podzim roku 1997 nakr\u00e1tko ztratil rozhoduj\u00edc\u00ed politick\u00fd vliv, ale do vysok\u00e9 politiky se vr\u00e1til ji\u017e po volb\u00e1ch na ja\u0159e 1998, kdy se stal p\u0159edsedou Poslaneck\u00e9 sn\u011bmovny Parlamentu \u010cesk\u00e9 republiky (1998\u20132002). Po parlamentn\u00edch volb\u00e1ch roku 2002, kter\u00e9 ODS prohr\u00e1la, se op\u011bt na kr\u00e1tk\u00fd \u010das st\u00e1hl z vrcholn\u00e9 politiky. V \u00fanoru 2003 zv\u00edt\u011bzil v prezidentsk\u00e9 volb\u011b poprv\u00e9 a na druh\u00e9 p\u011btilet\u00e9 obdob\u00ed byl znovuzvolen prezidentem \u010cesk\u00e9 republiky v roce 2008.",
                4.253396034240723
            ],
            [
                "V\u00e1clav Klaus. Prezident republiky (2003\u20132013)     Prvn\u00ed obdob\u00ed   V dal\u0161\u00edch poslaneck\u00fdch volb\u00e1ch v roce 2002 op\u011bt zv\u00edt\u011bzila \u010cSSD a do\u0161lo k pos\u00edlen\u00ed levice, co\u017e bylo vn\u00edm\u00e1no jako ne\u00fasp\u011bch ODS i Klause. Veden\u00ed ODS dalo n\u00e1sledn\u011b sv\u00e9 funkce k dispozici. Klaus se pozd\u011bji rozhodl nekandidovat znovu na p\u0159edsedu strany a ozn\u00e1mil \u00famysl kandidovat na funkci prezidenta republiky. Jako sv\u00e9ho n\u00e1stupce doporu\u010dil Petra Ne\u010dase, ale p\u0159edsedou ODS byl zvolen Mirek Topol\u00e1nek a V\u00e1clav Klaus se stal \u010destn\u00fdm p\u0159edsedou strany.",
                4.866393089294434
            ],
            [
                "V\u00e1clav Klaus. Jako sv\u00e9ho n\u00e1stupce doporu\u010dil Petra Ne\u010dase, ale p\u0159edsedou ODS byl zvolen Mirek Topol\u00e1nek a V\u00e1clav Klaus se stal \u010destn\u00fdm p\u0159edsedou strany. T\u00e9to funkce se vzdal 6. prosince 2008. Klausova prezidentsk\u00e1 kandidatura byla \u00fasp\u011b\u0161n\u00e1, kdy\u017e byl 28. \u00fanora 2003 ve t\u0159et\u00edm kole opakovan\u00e9 volby zvolen 142 hlasy z 281 prezidentem \u010cesk\u00e9 republiky.",
                4.907899856567383
            ],
            [
                "V\u00e1clav Klaus. V\u00e1clav Klaus (* 19. \u010dervna 1941 Praha) je \u010desk\u00fd ekonom a politik, spoluzakladatel Ob\u010dansk\u00e9 demokratick\u00e9 strany a mezi roky 1991\u20132002 jej\u00ed prvn\u00ed p\u0159edseda. V letech 1992\u20131998 p\u016fsobil jako p\u0159edseda vl\u00e1dy sv\u00e9ho prvn\u00edho a druh\u00e9ho kabinetu. Pot\u00e9 se na \u010dty\u0159let\u00e9 obdob\u00ed stal p\u0159edsedou doln\u00ed komory parlamentu a v letech 2003\u20132013 zast\u00e1val \u00fa\u0159ad prezidenta \u010cesk\u00e9 republiky. P\u0159ed vstupem do politiky p\u016fsobil jako bankovn\u00ed \u00fa\u0159edn\u00edk a prognostik, po listopadu 1989 se stal ministrem financ\u00ed \u010ceskoslovenska ve vl\u00e1d\u00e1ch n\u00e1rodn\u00edho porozum\u011bn\u00ed a pozd\u011bji n\u00e1rodn\u00ed ob\u011bti, v n\u00ed\u017e zast\u00e1val",
                4.943713188171387
            ],
            [
                "V\u00e1clav Klaus. b\u0159ezna 1991 a 20.\u201321. dubna pak v Olomouci prob\u011bhl ustavuj\u00edc\u00ed kongres, jen\u017e zvolil Klause prvn\u00edm p\u0159edsedou strany. ODS se definovala jako pravicov\u00e1 strana s konzervativn\u00edm programem a p\u0159ijala programov\u00e9 prohl\u00e1\u0161en\u00ed Cesta k prosperit\u011b . Vytvo\u0159en\u00edm ODS si Klaus zajistil pevnou mocenskou z\u00e1kladnu a z\u00e1rove\u0148 pomohl k rychl\u00e9mu ustaven\u00ed politick\u00e9ho spektra, jak\u00e9 je b\u011b\u017en\u00e9 v z\u00e1padn\u00edch zem\u00edch. V parlamentn\u00edch volb\u00e1ch v \u010dervnu 1992 pak ODS v koalici s K\u0159es\u0165anskodemokratickou stranou s velk\u00fdm n\u00e1skokem zv\u00edt\u011bzila \u2013 bylo to nejv\u00fdrazn\u011bj\u0161\u00ed Klausovo volebn\u00ed v\u00edt\u011bzstv\u00ed v\u016fbec \u2013 zat\u00edmco Ob\u010dansk\u00e9 hnut\u00ed z\u016fstalo pod p\u011btiprocentn\u00edm ziskem, nutn\u00fdm ke vstupu do parlamentu, a po n\u011bkolika letech zaniklo.    ",
                5.4389214515686035
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-40": {
        "input": "Jak se jmenovala d\u00edvka, kterou v Poln\u00e9 \u00fadajn\u011b zavra\u017edil Leopold Hilsner?",
        "query": "D\u00edvka, kterou \u00fadajn\u011b zavra\u017edil Leopold Hilsner, se jmenovala Pavla Kolkov\u00e1. Ud\u00e1lost se odehr\u00e1la v roce 1899 v Poln\u00e9, kde byla Pavla Kolkov\u00e1 nalezena mrtv\u00e1. Hilsner byl odsouzen k trestu smrti za jej\u00ed vra\u017edu, ale pozd\u011bji byl jeho vinu zpochybn\u011bno a v roce 1926 byl propu\u0161t\u011bn z v\u011bzen\u00ed. Hilsnerova vra\u017eda Pavly Kolkov\u00e9 byla jedn\u00edm z nejzn\u00e1m\u011bj\u0161\u00edch a nejkontroverzn\u011bj\u0161\u00edch kriminaln\u00edch p\u0159\u00edpad\u016f v \u010desk\u00fdch zem\u00edch v 19. stolet\u00ed.",
        "results": [
            [
                "Leopold Hilsner. Vra\u017edy Ane\u017eky Hr\u016fzov\u00e9 a Marie Kl\u00edmov\u00e9   Ve st\u0159edu dne 29. b\u0159ezna 1899 do\u0161lo k vra\u017ed\u011b devaten\u00e1ctilet\u00e9 Ane\u017eky Hr\u016fzov\u00e9 z Mal\u00e9 V\u011b\u017enice. Zavra\u017ed\u011bn\u00e1 byla napadena na cest\u011b vedouc\u00ed z Poln\u00e9 do Mal\u00e9 V\u011b\u017enice, kde ji pachatel \u0161krtil provazem, opakovan\u011b ude\u0159il do hlavy kamenem a v bezv\u011bdom\u00ed odvlekl do bl\u00edzk\u00e9ho lesa, kde j\u00ed pod\u0159\u00edzl krk. P\u0159esto\u017ee mrtvola Ane\u017eky Hr\u016fzov\u00e9 byla nalezena t\u00e9m\u011b\u0159 nah\u00e1, soudn\u00ed l\u00e9ka\u0159i MUDr. Mich\u00e1lek a MUDr.",
                3.6364340782165527
            ],
            [
                "Hilsneri\u00e1da. V nov\u00e9m procesu u Krajsk\u00e9ho soudu v P\u00edsku v \u0159\u00edjnu 1900 byl v\u0161ak Hilsner ob\u017ealov\u00e1n nav\u00edc ze spolu\u00fa\u010dasti na vra\u017ed\u011b dal\u0161\u00ed d\u00edvky, Marie Kl\u00edmov\u00e9 z Horn\u00ed V\u011b\u017enice, kter\u00e1 zahynula p\u0159ed v\u00edce ne\u017e dv\u011bma roky. Leopold Hilsner byl 14. listopadu 1900 znovu na z\u00e1klad\u011b nep\u0159\u00edm\u00fdch nebo \u00fadajn\u011b vymy\u0161len\u00fdch sv\u011bdectv\u00ed odsouzen za spolu\u00fa\u010dast na obou vra\u017ed\u00e1ch k trestu smrti na \u0161ibenici. Rozsudky v\u0161ak nekonstatovaly jako motiv vra\u017edy motiv n\u00e1bo\u017eensk\u00fd, n\u00fdbr\u017e motiv sexu\u00e1ln\u00ed (i kdy\u017e dle l\u00e9ka\u0159sk\u00fdch posudk\u016f, kter\u00e9 m\u011bl soud k dispozici, netrp\u011bl Hilsner \u017e\u00e1dnou sexu\u00e1ln\u00ed \u00fachylkou). C\u00edsa\u0159 Franti\u0161ek Josef I. v \u010dervnu 1901 prominul trest smrti c\u00edsa\u0159skou milost\u00ed a Nejvy\u0161\u0161\u00ed soud mu proto trest zm\u011bnil na do\u017eivot\u00ed.",
                4.263737201690674
            ],
            [
                "Leopold Hilsner. Ke stejn\u00e9mu verdiktu jako kutnohorsk\u00fd ov\u0161em dosp\u011bl i soud v P\u00edsku, kter\u00fd nav\u00edc Hilsnerovi p\u0159i\u010detl k t\u00ed\u017ei i pod\u00edl na do t\u00e9 doby neobjasn\u011bn\u00e9 vra\u017ed\u011b Marie Kl\u00edmov\u00e9, ke kter\u00e9 do\u0161lo na t\u00e9m\u011b\u0159 stejn\u00e9m m\u00edst\u011b v roce 1898. Hilsner nebyl ofici\u00e1ln\u011b ob\u017ealov\u00e1n ani odsouzen za pod\u00edl na ritu\u00e1ln\u00ed vra\u017ed\u011b, ale za pod\u00edl na vra\u017ed\u011b se sexu\u00e1ln\u00edm motivem. Hilsnera zachr\u00e1nil p\u0159ed popravou c\u00edsa\u0159 Franti\u0161ek Josef I. V roce 1901 mu prominul trest smrti a Hilsner si m\u011bl m\u00edsto n\u011bj odsed\u011bt do\u017eivot\u00ed. V mu\u017esk\u00e9 k\u00e1znici v Praze na Pankr\u00e1ci str\u00e1vil n\u00e1sleduj\u00edc\u00edch 18 let, pak ho v b\u0159eznu 1918 omilostnil posledn\u00ed c\u00edsa\u0159 Karel I.  Hilsner byl odsouzen pouze na z\u00e1klad\u011b sv\u011bdectv\u00ed a nep\u0159\u00edm\u00fdch d\u016fkaz\u016f, kter\u00e9 nav\u00edc v p\u0159\u00edpad\u011b vra\u017edy Marie Kl\u00edmov\u00e9 chyb\u011bly \u00fapln\u011b. Nikdy se nepoda\u0159ilo z\u00edskat jeho dozn\u00e1n\u00ed, nebo odhalit jeho komplice \u010di p\u0159\u00edm\u00fdmi d\u016fkazy prok\u00e1zat pod\u00edl na vra\u017ed\u00e1ch.",
                4.583164691925049
            ],
            [
                "Leopold Hilsner. Leopold Hilsner (10. \u010dervence 1876 Poln\u00e1 \u2013 9. ledna 1928 V\u00edde\u0148) byl rakousk\u00fd ob\u010dan \u017eidovsk\u00e9ho p\u016fvodu, kter\u00fd byl pravomocn\u011b odsouzen za vra\u017edu Ane\u017eky Hr\u016fzov\u00e9 a Marie Kl\u00edmov\u00e9. Proces v letech 1899\u20131900 plnil str\u00e1nky novin a mobilizoval \u0159adu antisemit\u016f k proti\u017eidovsk\u00e9 kampani (tzv. hilsneri\u00e1d\u011b) a obvin\u011bn\u00edm z ritu\u00e1ln\u00ed vra\u017edy. Proti tomu otev\u0159en\u011b vystoupil budouc\u00ed \u010deskoslovensk\u00fd prezident T. G. Masaryk.     \u017divot  Leopold Hilsner poch\u00e1zel z chud\u00e9 \u017eidovsk\u00e9 rodiny z Poln\u00e9, kter\u00e1 ov\u0161em m\u011bla domovsk\u00e9 pr\u00e1vo ve Velk\u00e9m Mezi\u0159\u00ed\u010d\u00ed.",
                4.9652485847473145
            ],
            [
                "Hilsneri\u00e1da. P\u0159\u00ed\u010dinou smrti bylo vykrv\u00e1cen\u00ed. Pobl\u00ed\u017e m\u00edsta nalezen\u00ed t\u011bla byly stopy krve. \u0158ada stop ov\u0161em byla zni\u010dena davem p\u0159i objeven\u00ed. Na z\u00e1klad\u011b nep\u0159\u00edm\u00fdch sv\u011bdectv\u00ed byl z vra\u017edy obvin\u011bn dvaadvacetilet\u00fd nep\u0159\u00edli\u0161 inteligentn\u00ed p\u0159\u00edslu\u0161n\u00edk polensk\u00e9ho ghetta Leopold Hilsner (* 10. \u010dervence 1876), kter\u00fd byl \u017eidovsk\u00e9ho vyzn\u00e1n\u00ed, poch\u00e1zel z chud\u00e9 rodiny a \u017eivil se p\u0159edev\u0161\u00edm jako tul\u00e1k a \u017eebr\u00e1k.",
                5.061467170715332
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-41": {
        "input": "V jak\u00e9m m\u011bst\u011b s\u00eddl\u00ed automobilka Tatra?",
        "query": "Automobilka Tatra s\u00eddl\u00ed v Kop\u0159ivnici, kter\u00e1 je sou\u010d\u00e1st\u00ed m\u011bsta Kop\u0159ivnice v \u010cesku.",
        "results": [
            [
                "Tatra. jako Tatra Nov\u00fd Ji\u010d\u00edn, a.s.): d\u00edly n\u00e1kladn\u00edch automobil\u016f (r\u00e1my). Po privatizaci jako Porgest a.s. Praha-Sm\u00edchov: p\u016fvodn\u011b hlavn\u00ed z\u00e1vod koncernu Ringhoffer (vlastn\u00edk) zam\u011b\u0159en\u00fd na v\u00fdrobu \u017eelezni\u010dn\u00edch voz\u016f (p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b osobn\u00edch, ale i motorov\u00fdch a elektrick\u00fdch) a tramvaj\u00ed Ringhoffer. Po 2. sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lce byly Ringhofferovy tov\u00e1rny zn\u00e1rodn\u011bny, jeho jm\u00e9no vymaz\u00e1no a nahrazeno ozna\u010den\u00edm Tatra n.p. Sm\u00edchovsk\u00fd z\u00e1vod pot\u00e9 vyvinul tramvaje Tatra T1, T2 a zejm\u00e9na sv\u011btozn\u00e1mou T3, kter\u00e1 se roz\u0161\u00ed\u0159ila do mnoha zem\u00ed nejen v\u00fdchodn\u00edho bloku.",
                5.511239051818848
            ],
            [
                "Tatra. jako Tatra Nov\u00fd Ji\u010d\u00edn, a.s.): d\u00edly n\u00e1kladn\u00edch automobil\u016f (r\u00e1my). Po privatizaci jako Porgest a.s. Praha-Sm\u00edchov: p\u016fvodn\u011b hlavn\u00ed z\u00e1vod koncernu Ringhoffer (vlastn\u00edk) zam\u011b\u0159en\u00fd na v\u00fdrobu \u017eelezni\u010dn\u00edch voz\u016f (p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b osobn\u00edch, ale i motorov\u00fdch a elektrick\u00fdch) a tramvaj\u00ed Ringhoffer. Po 2. sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lce byly Ringhofferovy tov\u00e1rny zn\u00e1rodn\u011bny, jeho jm\u00e9no vymaz\u00e1no a nahrazeno ozna\u010den\u00edm Tatra n.p. Sm\u00edchovsk\u00fd z\u00e1vod pot\u00e9 vyvinul tramvaje Tatra T1, T2 a zejm\u00e9na sv\u011btozn\u00e1mou T3, kter\u00e1 se roz\u0161\u00ed\u0159ila do mnoha zem\u00ed nejen v\u00fdchodn\u00edho bloku.",
                5.511239051818848
            ],
            [
                "Kop\u0159ivnice. D\u00e1le ve m\u011bst\u011b p\u016fsob\u00ed fotbalov\u00fd FC Kop\u0159ivnice, nebo hokejov\u00fd HC ISMM Kop\u0159ivnice.     Pam\u011btihodnosti   z\u0159\u00edcenina hradu \u0160ost\u00fdn Ra\u0161kova vyhl\u00eddka Technick\u00e9 muzeum Tatra Muzeum n\u00e1kladn\u00edch automobil\u016f Tatra (ve kter\u00e9m je um\u00edst\u011bn Motorov\u00fd v\u016fz 290.0 \u201eSlovensk\u00e1 strela\", kter\u00fd je n\u00e1rodn\u00ed kulturn\u00ed pam\u00e1tkou \u010cR) La\u0161sk\u00e9 muzeum muzeum Fojtstv\u00ed kostel sv. Bartolom\u011bje keltsk\u00e9 s\u00eddli\u0161t\u011b \u0160utyrova stud\u00e1nka Obnoven\u00fd pomn\u00edk T. G. Masaryka    Osobnosti     Rod\u00e1ci  Zden\u011bk Burian, mal\u00ed\u0159, ilustr\u00e1tor Otakar Mich\u00e1lek, u\u010ditel t\u011blov\u00fdchovy Josef Martini, mal\u00ed\u0159 Ign\u00e1c \u0160ustala, zakladatel dne\u0161n\u00edho podniku Tatra Zde\u0148ka Ve\u0159mi\u0159ovsk\u00e1, gymnastka, olympioni\u010dka Emil Z\u00e1topek, atlet, olympijsk\u00fd v\u00edt\u011bz Josef Treuchel, akademick\u00fd mal\u00ed\u0159 Bohumil Chlebovsk\u00fd, akademick\u00fd mal\u00ed\u0159 Adolf Jasn\u00edk, b\u00e1sn\u00edk Zden\u011bk Petr, hudebn\u00ed skladatel, od 2005 \u010destn\u00fd ob\u010dan Adolf Ra\u0161ka, majitel tov\u00e1rny na hlin\u011bn\u00e9 zbo\u017e\u00ed, zemsk\u00fd poslanec, starosta m\u011bsta, vnuk Ign\u00e1ce Ign\u00e1c Ra\u0161ka, zakladatel tov\u00e1rny na hlin\u011bn\u00e9 zbo\u017e\u00ed, d\u011bda Adolfa Otakar Svit\u00e1k, odboj\u00e1\u0159, gener\u00e1l \u010ds. arm\u00e1dy Marta Gottwaldov\u00e1, man\u017eelka prezidenta Klementa Gottwalda, za jeho\u017e funkce vl\u00e1da obec pov\u00fd\u0161ila na m\u011bsto, \u010destn\u00e1 ob\u010danka m\u011bsta Emil Hanzelka, historik, zakladatel La\u0161sk\u00e9ho muzea Petra Klosov\u00e1, plavkyn\u011b, olympioni\u010dka    Ostatn\u00ed  Patrik Barto\u0161\u00e1k, hokejista Zden\u011bk \u010cechm\u00e1nek, automobilov\u00fd z\u00e1vodn\u00edk Ji\u0159\u00ed Hanzelka, cestovatel, spisovatel Rudolf Kolda, b\u00e1sn\u00edk, spisovatel, dentista Dagmar Turkov\u00e1, mistryn\u011b sportu Miroslav Zikmund, cestovatel, spisovatel Dana Z\u00e1topkov\u00e1, olympioni\u010dka Rudolf V\u00edcha, prvn\u00ed far\u00e1\u0159, kronik\u00e1\u0159 Ladislav Cv\u00ed\u010dek, pedagog, znalec m\u00edstn\u00ed historie a tak\u00e9 \u0159e\u010dn\u00edk",
                5.70394229888916
            ],
            [
                "Kop\u0159ivnice. D\u00e1le ve m\u011bst\u011b p\u016fsob\u00ed fotbalov\u00fd FC Kop\u0159ivnice, nebo hokejov\u00fd HC ISMM Kop\u0159ivnice.     Pam\u011btihodnosti   z\u0159\u00edcenina hradu \u0160ost\u00fdn Ra\u0161kova vyhl\u00eddka Technick\u00e9 muzeum Tatra Muzeum n\u00e1kladn\u00edch automobil\u016f Tatra (ve kter\u00e9m je um\u00edst\u011bn Motorov\u00fd v\u016fz 290.0 \u201eSlovensk\u00e1 strela\", kter\u00fd je n\u00e1rodn\u00ed kulturn\u00ed pam\u00e1tkou \u010cR) La\u0161sk\u00e9 muzeum muzeum Fojtstv\u00ed kostel sv. Bartolom\u011bje keltsk\u00e9 s\u00eddli\u0161t\u011b \u0160utyrova stud\u00e1nka Obnoven\u00fd pomn\u00edk T. G. Masaryka    Osobnosti     Rod\u00e1ci  Zden\u011bk Burian, mal\u00ed\u0159, ilustr\u00e1tor Otakar Mich\u00e1lek, u\u010ditel t\u011blov\u00fdchovy Josef Martini, mal\u00ed\u0159 Ign\u00e1c \u0160ustala, zakladatel dne\u0161n\u00edho podniku Tatra Zde\u0148ka Ve\u0159mi\u0159ovsk\u00e1, gymnastka, olympioni\u010dka Emil Z\u00e1topek, atlet, olympijsk\u00fd v\u00edt\u011bz Josef Treuchel, akademick\u00fd mal\u00ed\u0159 Bohumil Chlebovsk\u00fd, akademick\u00fd mal\u00ed\u0159 Adolf Jasn\u00edk, b\u00e1sn\u00edk Zden\u011bk Petr, hudebn\u00ed skladatel, od 2005 \u010destn\u00fd ob\u010dan Adolf Ra\u0161ka, majitel tov\u00e1rny na hlin\u011bn\u00e9 zbo\u017e\u00ed, zemsk\u00fd poslanec, starosta m\u011bsta, vnuk Ign\u00e1ce Ign\u00e1c Ra\u0161ka, zakladatel tov\u00e1rny na hlin\u011bn\u00e9 zbo\u017e\u00ed, d\u011bda Adolfa Otakar Svit\u00e1k, odboj\u00e1\u0159, gener\u00e1l \u010ds. arm\u00e1dy Marta Gottwaldov\u00e1, man\u017eelka prezidenta Klementa Gottwalda, za jeho\u017e funkce vl\u00e1da obec pov\u00fd\u0161ila na m\u011bsto, \u010destn\u00e1 ob\u010danka m\u011bsta Emil Hanzelka, historik, zakladatel La\u0161sk\u00e9ho muzea Petra Klosov\u00e1, plavkyn\u011b, olympioni\u010dka    Ostatn\u00ed  Patrik Barto\u0161\u00e1k, hokejista Zden\u011bk \u010cechm\u00e1nek, automobilov\u00fd z\u00e1vodn\u00edk Ji\u0159\u00ed Hanzelka, cestovatel, spisovatel Rudolf Kolda, b\u00e1sn\u00edk, spisovatel, dentista Dagmar Turkov\u00e1, mistryn\u011b sportu Miroslav Zikmund, cestovatel, spisovatel Dana Z\u00e1topkov\u00e1, olympioni\u010dka Rudolf V\u00edcha, prvn\u00ed far\u00e1\u0159, kronik\u00e1\u0159 Ladislav Cv\u00ed\u010dek, pedagog, znalec m\u00edstn\u00ed historie a tak\u00e9 \u0159e\u010dn\u00edk",
                5.70394229888916
            ],
            [
                "Kop\u0159ivnice. D\u00e1le ve m\u011bst\u011b p\u016fsob\u00ed fotbalov\u00fd FC Kop\u0159ivnice, nebo hokejov\u00fd HC ISMM Kop\u0159ivnice.     Pam\u011btihodnosti   z\u0159\u00edcenina hradu \u0160ost\u00fdn Ra\u0161kova vyhl\u00eddka Technick\u00e9 muzeum Tatra Muzeum n\u00e1kladn\u00edch automobil\u016f Tatra (ve kter\u00e9m je um\u00edst\u011bn Motorov\u00fd v\u016fz 290.0 \u201eSlovensk\u00e1 strela\", kter\u00fd je n\u00e1rodn\u00ed kulturn\u00ed pam\u00e1tkou \u010cR) La\u0161sk\u00e9 muzeum muzeum Fojtstv\u00ed kostel sv. Bartolom\u011bje keltsk\u00e9 s\u00eddli\u0161t\u011b \u0160utyrova stud\u00e1nka Obnoven\u00fd pomn\u00edk T. G. Masaryka    Osobnosti     Rod\u00e1ci  Zden\u011bk Burian, mal\u00ed\u0159, ilustr\u00e1tor Otakar Mich\u00e1lek, u\u010ditel t\u011blov\u00fdchovy Josef Martini, mal\u00ed\u0159 Ign\u00e1c \u0160ustala, zakladatel dne\u0161n\u00edho podniku Tatra Zde\u0148ka Ve\u0159mi\u0159ovsk\u00e1, gymnastka, olympioni\u010dka Emil Z\u00e1topek, atlet, olympijsk\u00fd v\u00edt\u011bz Josef Treuchel, akademick\u00fd mal\u00ed\u0159 Bohumil Chlebovsk\u00fd, akademick\u00fd mal\u00ed\u0159 Adolf Jasn\u00edk, b\u00e1sn\u00edk Zden\u011bk Petr, hudebn\u00ed skladatel, od 2005 \u010destn\u00fd ob\u010dan Adolf Ra\u0161ka, majitel tov\u00e1rny na hlin\u011bn\u00e9 zbo\u017e\u00ed, zemsk\u00fd poslanec, starosta m\u011bsta, vnuk Ign\u00e1ce Ign\u00e1c Ra\u0161ka, zakladatel tov\u00e1rny na hlin\u011bn\u00e9 zbo\u017e\u00ed, d\u011bda Adolfa Otakar Svit\u00e1k, odboj\u00e1\u0159, gener\u00e1l \u010ds. arm\u00e1dy Marta Gottwaldov\u00e1, man\u017eelka prezidenta Klementa Gottwalda, za jeho\u017e funkce vl\u00e1da obec pov\u00fd\u0161ila na m\u011bsto, \u010destn\u00e1 ob\u010danka m\u011bsta Emil Hanzelka, historik, zakladatel La\u0161sk\u00e9ho muzea Petra Klosov\u00e1, plavkyn\u011b, olympioni\u010dka    Ostatn\u00ed  Patrik Barto\u0161\u00e1k, hokejista Zden\u011bk \u010cechm\u00e1nek, automobilov\u00fd z\u00e1vodn\u00edk Ji\u0159\u00ed Hanzelka, cestovatel, spisovatel Rudolf Kolda, b\u00e1sn\u00edk, spisovatel, dentista Dagmar Turkov\u00e1, mistryn\u011b sportu Miroslav Zikmund, cestovatel, spisovatel Dana Z\u00e1topkov\u00e1, olympioni\u010dka Rudolf V\u00edcha, prvn\u00ed far\u00e1\u0159, kronik\u00e1\u0159 Ladislav Cv\u00ed\u010dek, pedagog, znalec m\u00edstn\u00ed historie a tak\u00e9 \u0159e\u010dn\u00edk",
                5.70394229888916
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-42": {
        "input": "Komu je zasv\u011bcen chr\u00e1m v Kutn\u00e9 Ho\u0159e?",
        "query": "Chr\u00e1m v Kutn\u00e9 Ho\u0159e je zasv\u011bcen svat\u00e9 Barb\u0159e. Je to nejv\u011bt\u0161\u00ed a nejzn\u00e1m\u011bj\u0161\u00ed kostel v Kutn\u00e9 Ho\u0159e a je zn\u00e1m\u00fd svou gotickou architekturou a bohat\u00fdm interi\u00e9rem. Je zde um\u00edst\u011bna i zn\u00e1m\u00e1 socha svat\u00e9 Barbory, kter\u00e1 je pova\u017eov\u00e1na za jednu z nejlep\u0161\u00edch gotick\u00fdch soch v \u010cesk\u00e9 republice.",
        "results": []
    },
    "tst-cs-43": {
        "input": "Jak\u00fd \u010desk\u00fd politik je spojen s m\u011bstysem Nov\u00e9 Vesel\u00ed na Vyso\u010din\u011b?",
        "query": "Politikem spojen\u00fdm s m\u011bstysem Nov\u00e9 Vesel\u00ed na Vyso\u010din\u011b je Tomio Okamura. Tento \u010desk\u00fd politik, kter\u00fd poch\u00e1z\u00ed z Japonska, zde vyr\u016fstal a v roce 2017 zde zalo\u017eil vlastn\u00ed politickou stranu SPD (Strana svobody a p\u0159\u00edm\u00e9 demokracie \u2013 Tomio Okamura). V roce 2018 se stal poslancem Parlamentu \u010cR a v roce 2021 se stal ministrem vnitra ve vl\u00e1d\u011b Andreje Babi\u0161e.",
        "results": [
            [
                "Svoboda a p\u0159\u00edm\u00e1 demokracie. Zvolen\u00ed poslanci by pak byli \u010dleny poslaneck\u00e9ho klubu SPD. Tomio Okamura uvedl, \u017ee chce na kandid\u00e1tce spojit v\u0161echny vlasteneck\u00e9 n\u00e1rodn\u011b konzervativn\u00ed politick\u00e9 subjekty.     Volebn\u00ed v\u00fdsledky     Poslaneck\u00e1 sn\u011bmovna     Sen\u00e1t     Evropsk\u00fd parlament     Zastupitelstva kraj\u016f     Zastupitelstva obc\u00ed     Zastupitelstvo Prahy     Politici SPD     Poslanci Parlamentu \u010cR   p\u0159edseda klubu \u2013 Radim Fiala m\u00edstop\u0159edseda klubu \u2013 Radek Rozvoral \u010dlenov\u00e9 klubu: Marcel Dlask Old\u0159ich \u010cern\u00fd Jaroslav Dvo\u0159\u00e1k Jaroslav Foldyna Jan Hrn\u010d\u00ed\u0159 Zden\u011bk Kettner Ji\u0159\u00ed Kobza Radek Koten Vladim\u00edra Lesensk\u00e1 Karla Ma\u0159\u00edkov\u00e1 Tomio Okamura (p\u0159edseda Peti\u010dn\u00edho v\u00fdboru) Marie Po\u0161arov\u00e1 Jan S\u00edla Karel Sl\u00e1de\u010dek Lucie \u0160afr\u00e1nkov\u00e1 Iveta \u0160tefanov\u00e1 Radovan V\u00edch (p\u0159edseda Kontroln\u00edho v\u00fdboru) Vladim\u00edr Zl\u00ednsk\u00fd    Poslanci Evropsk\u00e9ho parlamentu  Ivan David    Kraj\u0161t\u00ed zastupitel\u00e9     Veden\u00ed hnut\u00ed  K 4. prosinci 2021 m\u011blo hnut\u00ed SPD toto veden\u00ed:    P\u0159edsednictvo  p\u0159edseda \u2013 Tomio Okamura, p\u0159edseda Peti\u010dn\u00edho v\u00fdboru PS P\u010cR m\u00edstop\u0159edseda \u2013 Radim Fiala, p\u0159edseda poslaneck\u00e9ho klubu, zastupitel Olomouck\u00e9ho kraje \u010dlen p\u0159edsednictva \u2013 Ivan David, poslanec Evropsk\u00e9ho parlamentu \u010dlen p\u0159edsednictva \u2013 Radek Rozvoral, m\u00edstop\u0159edseda poslaneck\u00e9ho klubu, m\u00edstostarosta obce V\u0161echlapy \u010dlen p\u0159edsednictva \u2013 Radovan V\u00edch, p\u0159edseda Kontroln\u00edho v\u00fdboru PS P\u010cR    Kraj\u0161t\u00ed p\u0159edsedov\u00e9  Praha: Josef Neru\u0161il St\u0159edo\u010desk\u00fd kraj: Radek Rozvoral Jiho\u010desk\u00fd kraj: nezvolen Plze\u0148sk\u00fd kraj: Marie Po\u0161arov\u00e1 Karlovarsk\u00fd kraj: Karla Ma\u0159\u00edkov\u00e1 \u00dasteck\u00fd kraj:",
                4.240136623382568
            ],
            [
                "Svoboda a p\u0159\u00edm\u00e1 demokracie. V sen\u00e1tn\u00edch volb\u00e1ch roku 2018 hnut\u00ed SPD samostatn\u011b kandidovalo ve v\u0161ech 27 volebn\u00edch obvodech. V komun\u00e1ln\u00edch volb\u00e1ch 2018 v Praze hnut\u00ed SPD slibovalo nap\u0159\u00edklad urychlenou organizaci v\u00fdkupu pot\u0159ebn\u00fdch pozemk\u016f a n\u00e1slednou v\u00fdstavbu metra D. Z\u00e1rove\u0148 cht\u011blo ka\u017ed\u00fd rok na pozemc\u00edch m\u011bsta postavit tis\u00edc nov\u00fdch byt\u016f.   Politolog Josef Bernard tvrd\u00ed, \u017ee SPD z\u00edskala dominanci zejm\u00e9na na Morav\u011b a v severoz\u00e1padn\u00edm pohrani\u010d\u00ed, co\u017e \u010d\u00e1ste\u010dn\u011b kop\u00edruje podporu \u010cSSD v p\u0159edchoz\u00edch volb\u00e1ch, a oproti n\u011bkter\u00fdm o\u010dek\u00e1v\u00e1n\u00edm m\u00e9n\u011b kop\u00edruje v\u00fdsledky pravicov\u00fdch extremist\u016f, nap\u0159\u00edklad DSSS, tedy SPD z\u00edskala mnohem \u0161ir\u0161\u00ed \u010d\u00e1st voli\u010dstva. V\u00edc voli\u010d\u016f m\u011bla v oblastech, kde jsou \u010detn\u011bj\u0161\u00ed soci\u00e1ln\u011b vylou\u010den\u00e9 lokality, tedy k volb\u011b SPD zpo\u010d\u00e1tku motivovaly sp\u00ed\u0161e m\u00edstn\u00ed soci\u00e1ln\u00ed probl\u00e9my ne\u017e medi\u00e1ln\u00ed diskurz o uprchl\u00edc\u00edch.",
                4.844663619995117
            ],
            [
                "Svoboda a p\u0159\u00edm\u00e1 demokracie. i l\u00eddra kandid\u00e1tky Josefa Neru\u0161ila. Ve volb\u011b prezidenta \u010cesk\u00e9 republiky v lednu 2023 z\u00edskal kandid\u00e1t hnut\u00ed SPD Jaroslav Ba\u0161ta 4,45 % hlas\u016f, a skon\u010dil tak na p\u00e1t\u00e9m m\u00edst\u011b a do druh\u00e9ho kola voleb nepostoupil. V kv\u011btnu 2023 p\u0159edseda hnut\u00ed Tomio Okamura uvedl, \u017ee v \u010dervnu podep\u00ed\u0161e hnut\u00ed SPD memorandum o spolupr\u00e1ci se stranou Trikolora, a to ve v\u0161ech nadch\u00e1zej\u00edc\u00edch volb\u00e1ch. Memorandum bylo podeps\u00e1no 14.",
                5.120946884155273
            ],
            [
                "Tomio Okamura. Tomio Okamura (japonsky \u5ca1\u6751 \u5bcc\u592b, Okamura Tomio; * 4. \u010dervence 1972 Tokio) je \u010desk\u00fd podnikatel a politik \u010desko-japonsk\u00e9ho p\u016fvodu s japonsk\u00fdm i \u010desk\u00fdm ob\u010danstv\u00edm. Od \u0159\u00edjna 2012 byl \u010dlenem Sen\u00e1tu Parlamentu \u010cesk\u00e9 republiky a od \u0159\u00edjna 2013 je \u010dlenem Poslaneck\u00e9 sn\u011bmovny. V kv\u011btnu 2013 zalo\u017eil politick\u00e9 hnut\u00ed \u00dasvit p\u0159\u00edm\u00e9 demokracie a od srpna 2015 je p\u0159edsedou hnut\u00ed Svoboda a p\u0159\u00edm\u00e1 demokracie (SPD). V letech 2017 a\u017e 2021 byl m\u00edstop\u0159edsedou Poslaneck\u00e9 sn\u011bmovny P\u010cR.     \u017divot  Narodil se v Tokiu, kam se jeho \u010desk\u00e1 matka Helena Okamurov\u00e1, rozen\u00e1 Hol\u00edkov\u00e1, po svatb\u011b s ob\u010danem Japonska japonsko-korejsk\u00e9ho p\u016fvodu Matsuem Okamurou v roce 1966 p\u0159est\u011bhovala.",
                5.47769832611084
            ],
            [
                "Svoboda a p\u0159\u00edm\u00e1 demokracie. \u010casto je hnut\u00ed charakterizov\u00e1no jako populistick\u00e9, radik\u00e1ln\u00ed, nacionalistick\u00e9, autorit\u00e1\u0159sk\u00e9, a n\u011bkter\u00fdmi novin\u00e1\u0159i dokonce i jako fa\u0161istick\u00e9. Hnut\u00ed m\u011blo ke konci roku 2022 celkem 10 682 \u010dlen\u016f a zaznamenalo nejv\u011bt\u0161\u00ed n\u00e1r\u016fst \u010dlen\u016f ze v\u0161ech politick\u00fdch stran a hnut\u00ed v \u010cR. Hnut\u00ed samotn\u00e9 se prezentuje jako n\u00e1rodn\u011b konzervativn\u00ed. Od \u010dervna 2015 do b\u0159ezna 2016 neslo hnut\u00ed n\u00e1zev Svoboda a p\u0159\u00edm\u00e1 demokracie, n\u00e1sledn\u011b do srpna 2019 se jmenovalo Svoboda a p\u0159\u00edm\u00e1 demokracie - Tomio Okamura (SPD).     Vznik  Hnut\u00ed Svoboda a p\u0159\u00edm\u00e1 demokracie vzniklo v d\u016fsledku n\u011bkolikam\u011bs\u00ed\u010dn\u00ed krize v hnut\u00ed \u00dasvit p\u0159\u00edm\u00e9 demokracie (p\u0159edchoz\u00ed p\u016fsobi\u0161t\u011b obou zakladatel\u016f), jeho\u017e veden\u00ed p\u0159evzal poslanec Marek \u010cernoch.",
                5.659626483917236
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-44": {
        "input": "Jak se jmenuje pivovar z Hanu\u0161ovic?",
        "query": "Pivovar z Hanu\u0161ovic se jmenuje Pivovar Hanu\u0161ovice.",
        "results": [
            [
                "Pivovar Holba. a\u017e 170 064 hl. Po zn\u00e1rodn\u011bn\u00ed v roce 1948 nesl hanu\u0161ovick\u00fd pivovar n\u00e1zev \u201ePivovar Hanu\u0161ovice n. p.\u201c. Pozd\u011bji do\u0161lo ke slou\u010den\u00ed moravsk\u00fdch pivovar\u016f a t\u00e9\u017e hanu\u0161ovick\u00fd pivovar se stal sou\u010d\u00e1st\u00ed n\u00e1rodn\u00edho podniku \u201eSeveromoravsk\u00e9 pivovary P\u0159erov\u201c. V sou\u010dasn\u00e9 dob\u011b obliba piva op\u011bt roste a ro\u010dn\u00ed v\u00fdstav se pohybuje okolo 350 tis\u00edc hl ro\u010dn\u011b.    ",
                3.8285014629364014
            ],
            [
                "Pivovar Holba. Od roku 1918 se spole\u010dnost p\u0159ejmenovala na \u201eSeveromoravsk\u00fd pivovar a sladovna, akciov\u00e1 spole\u010dnost v \u0160umperku\u201c. Ve t\u0159ic\u00e1t\u00fdch letech se hanu\u0161ovick\u00fd pivovar stal sv\u00fdm ro\u010dn\u00edm v\u00fdstavem 108 775 hl t\u0159et\u00edm nejv\u011bt\u0161\u00edm pivovarem na Morav\u011b. T\u011bsn\u011b p\u0159ed okupac\u00ed \u010desk\u00fdch zem\u00ed nacistick\u00fdmi vojsky dosahoval pivovar v Hanu\u0161ovic\u00edch ro\u010dn\u00edho v\u00fdstavu a\u017e 170 064 hl. Po zn\u00e1rodn\u011bn\u00ed v roce 1948 nesl hanu\u0161ovick\u00fd pivovar n\u00e1zev",
                4.221454620361328
            ],
            [
                "Pivovar Holba. Pivovar Holba v Hanu\u0161ovic\u00edch je v majetku Pivovary CZ Group, a.s., sdru\u017euj\u00edc\u00ed t\u0159i moravsk\u00e9 pivovary: Hanu\u0161ovice, Litovel a P\u0159erov.     Historie  V roce 1874 zalo\u017eil v Hanu\u0161ovic\u00edch sl\u00e1dek Josef Mullschitzk\u00fd modern\u00ed parn\u00ed pivovar. Spole\u010dnost, kter\u00e1 jej provozovala dostala n\u00e1zev \u201eBrauerei von Mullschitzk\u00fd & Comp.",
                5.197405815124512
            ],
            [
                "Pivovar Holba. Pozd\u011bji do\u0161lo ke slou\u010den\u00ed moravsk\u00fdch pivovar\u016f a t\u00e9\u017e hanu\u0161ovick\u00fd pivovar se stal sou\u010d\u00e1st\u00ed n\u00e1rodn\u00edho podniku \u201eSeveromoravsk\u00e9 pivovary P\u0159erov\u201c. V sou\u010dasn\u00e9 dob\u011b obliba piva op\u011bt roste a ro\u010dn\u00ed v\u00fdstav se pohybuje okolo 350 tis\u00edc hl ro\u010dn\u011b.     Produkce     Sou\u010dasn\u00e1 produkce  Holba Classic \u2013 sv\u011btl\u00e9 v\u00fd\u010depn\u00ed pivo s obsahem alkoholu 4,2 % Holba \u0160er\u00e1k \u2013 sv\u011btl\u00e9 v\u00fd\u010depn\u00ed pivo s obsahem alkoholu 4,7 %, vlajkov\u00fd produkt pivovaru Holba \u0160er\u00e1k polotmav\u00fd \u2013 polotmav\u00e9 v\u00fd\u010depn\u00ed pivo s obsahem alkoholu 4,7 % Holba Premium \u2013 sv\u011btl\u00fd le\u017e\u00e1k s obsahem alkoholu",
                5.253719329833984
            ],
            [
                "Pivovar Holba. Historie  V roce 1874 zalo\u017eil v Hanu\u0161ovic\u00edch sl\u00e1dek Josef Mullschitzk\u00fd modern\u00ed parn\u00ed pivovar. Spole\u010dnost, kter\u00e1 jej provozovala dostala n\u00e1zev \u201eBrauerei von Mullschitzk\u00fd & Comp. zu Hannsdorf \u2013 Halbseit\u201c. 28. prosince 1874 byla slavnostn\u011b uva\u0159ena prvn\u00ed v\u00e1rka piva.",
                5.843037128448486
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-45": {
        "input": "P\u0159es kterou \u0159eku vede p\u0159\u00edvoz Vran\u00e9 nad Vltavou \u2013 Strnady?",
        "query": "P\u0159\u00edvoz Vran\u00e9 nad Vltavou \u2013 Strnady vede p\u0159es Vltavu.",
        "results": [
            [
                "Vltava. Jeho pramen je zn\u00e1m jako chr\u00e1n\u011bn\u00e9 \u00fazem\u00ed Pramen Vltavy. Prvn\u00edch 5 km te\u010de severn\u00edm sm\u011brem, od soutoku s Kvildsk\u00fdm potokem v Kvild\u011b obrac\u00ed nadlouho sv\u016fj tok k jihov\u00fdchodu. Od \u00fast\u00ed Vyd\u0159\u00edho potoka v obci Borov\u00e1 Lada (890 m n. m.) nese \u0159\u00ed\u010dka n\u00e1zev Tepl\u00e1 Vltava, z\u00e1hy p\u0159ib\u00edr\u00e1 Vltavsk\u00fd potok, zn\u00e1m\u00fd t\u00e9\u017e jako Mal\u00e1 Vltava. Ten pramen\u00ed v Pl\u00e1\u0148sk\u00e9m poles\u00ed ve v\u00fd\u0161ce 1 158 m n. m.",
                3.855534315109253
            ],
            [
                "P\u0159\u00edvoz Vran\u00e9 nad Vltavou \u2013 Strnady. P\u0159\u00edvoz Vran\u00e9 nad Vltavou \u2013 Strnady p\u0159es \u0159eku Vltavu vede z p\u0159\u00edstavi\u0161t\u011b v bl\u00edzkosti centra obce Vran\u00e9 nad Vltavou k v\u00fdzkumn\u00e9mu \u00fastavu lesnick\u00e9mu na okraji zbraslavsk\u00e9 osady Strnady. P\u0159\u00edstavi\u0161t\u011b ani v\u00fdzkumn\u00fd \u00fastav v\u0161ak katastr\u00e1ln\u011b nepat\u0159\u00ed k pra\u017esk\u00e9 Zbraslavi, ale k obci J\u00edlovi\u0161t\u011b, k n\u00ed\u017e v\u0161ak jinak nemaj\u00ed \u017e\u00e1dnou vazbu. Nal\u00e9z\u00e1 se na \u0159\u00ed\u010dn\u00edm kilometru 70,200 (po\u010d\u00edt\u00e1no od M\u011bln\u00edka), dle star\u00e9ho syst\u00e9mu \u0159km 174,60. Od roku 1909 je provozovatelem p\u0159\u00edvozu obec Vran\u00e9 nad Vltavou. Aktivn\u00edmi p\u0159evozn\u00edky jsou Ladislav Ry\u0161\u00e1nek, Jaroslav Vlas\u00e1k (od roku 1990), Bed\u0159ich Kyndl, exp\u0159evozn\u00edk Ji\u0159\u00ed Hrdli\u010dka.    ",
                4.03118371963501
            ],
            [
                "Vltava. do Labe v M\u011bln\u00edku. Povod\u00ed Vltavy s p\u0159\u00edtoky Mal\u0161\u00ed, Lu\u017enic\u00ed, Otavou, S\u00e1zavou a Berounkou zauj\u00edm\u00e1 ji\u017en\u00ed \u010d\u00e1st \u010cech a spolu s Labem, jeho\u017e p\u0159\u00edtokem Vltava je, vytv\u00e1\u0159\u00ed syst\u00e9m odvod\u0148uj\u00edc\u00ed t\u00e9m\u011b\u0159 cel\u00e9 \u010cechy. Povod\u00ed \u0159eky je 28 090 km\u00b2 (z toho 27 047,59 km\u00b2 v \u010cesku). Sv\u00e9 jm\u00e9no \u201eVltava\u201c \u0159eka dostala od star\u00fdch Germ\u00e1n\u016f, kte\u0159\u00ed ji naz\u00fdvali Wilt-ahwa \u2013 divok\u00e1 voda, p\u0159i\u010dem\u017e Germ\u00e1ni jm\u00e9no pro Vltavu p\u0159evzali nejsp\u00ed\u0161e od Kelt\u016f.    ",
                4.46052360534668
            ],
            [
                "P\u0159\u00edvoz Vran\u00e9 nad Vltavou \u2013 Strnady. Proti proudu jsou nejbli\u017e\u0161\u00ed ve\u0159ejn\u00e9 mosty v Davli, ve Skochovic\u00edch je \u017eelezni\u010dn\u00ed most.     Souvisej\u00edc\u00ed \u010dl\u00e1nky  P\u0159\u00edvozy na Vltav\u011b    Reference     Extern\u00ed odkazy   Obr\u00e1zky, zvuky \u010di videa k t\u00e9matu p\u0159\u00edvoz Vran\u00e9 nad Vltavou - Strnady na Wikimedia Commons  Zaj\u00edmavosti obce Vran\u00e9 nad Vltavou: Obecn\u00ed p\u0159\u00edvoz Vran\u00e9 nad Vltavou \u2013 Strnady, obecn\u00ed web Ladislav Ry\u0161\u00e1nek: \u010cesk\u00e9 p\u0159\u00edvozy, str\u00e1nky vransk\u00e9ho p\u0159evozn\u00edka",
                4.574955463409424
            ],
            [
                "Vltava. Ta pramen\u00ed na druh\u00e9 stran\u011b hranic v Bavorsku z\u00e1padn\u011b od obce Haidm\u00fchle pod n\u011bmeck\u00fdm n\u00e1zvem Altwasser nebo Kalte Moldau. Od soutoku obou hlavn\u00edch pramenn\u00fdch tok\u016f Tepl\u00e9 a Studen\u00e9 Vltavy pak \u0159eka po zbytek sv\u00e9 cesty m\u00e1 jm\u00e9no Vltava.   U Nov\u00e9 Pece se Vltava rozl\u00e9v\u00e1 do \u0161irok\u00e9ho a dlouh\u00e9ho p\u0159ehradn\u00edho jezera, kter\u00e9 vzniklo p\u0159ehrazen\u00edm jej\u00edho toku u obce Lipno nad Vltavou. Za Lipnem prot\u00e9k\u00e1 \u0159eka romantick\u00fdm skalnat\u00fdm \u00fadol\u00edm pod \u010certovou st\u011bnou (tento jej\u00ed \u00fasek se naz\u00fdv\u00e1 \u010certovy proudy) a sm\u011b\u0159uje k vyrovn\u00e1vac\u00ed n\u00e1dr\u017ei Lipno II, t\u011bsn\u011b p\u0159ed Vy\u0161\u0161\u00edm Brodem.",
                4.587095737457275
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-46": {
        "input": "V jak\u00e9 budov\u011b s\u00eddlil po roce 1861 \u010cesk\u00fd zemsk\u00fd sn\u011bm?",
        "query": "Po roce 1861 s\u00eddlil \u010cesk\u00fd zemsk\u00fd sn\u011bm v budov\u011b b\u00fdval\u00e9ho jezuitsk\u00e9ho kl\u00e1\u0161tera v Praze, na n\u00e1m\u011bst\u00ed Republiky \u010d. 5. Tuto budovu z\u00edskal zemsk\u00fd sn\u011bm v roce 1861 a v n\u00ed s\u00eddlil a\u017e do roku 1918, kdy byl rozpu\u0161t\u011bn. Nyn\u00ed je budova vyu\u017e\u00edv\u00e1na jako s\u00eddlo pra\u017esk\u00e9ho magistr\u00e1tu.",
        "results": [
            [
                "\u010cesk\u00fd zemsk\u00fd sn\u011bm. \u010cesk\u00fd zemsk\u00fd sn\u011bm neboli ofici\u00e1ln\u011b Sn\u011bm Kr\u00e1lovstv\u00ed \u010desk\u00e9ho (n\u011bmecky Landtag des K\u00f6nigreiches B\u00f6hmen \u010di jen B\u00f6hmischer Landtag) v Praze byl po n\u011bkolik stalet\u00ed a\u017e do roku 1918 (prakticky jen do roku 1913) zemsk\u00fd sn\u011bm, tedy nejvy\u0161\u0161\u00ed stavovsk\u00fd, po roce 1861 z\u00e1konod\u00e1rn\u00fd org\u00e1n \u010cesk\u00e9ho kr\u00e1lovstv\u00ed. Od zalo\u017een\u00ed do roku 1848 zasedal ve Star\u00e9 sn\u011bmovn\u011b na Pra\u017esk\u00e9m hrad\u011b a po roce 1861 v Thunovsk\u00e9m pal\u00e1ci na Mal\u00e9 Stran\u011b, kde v sou\u010dasnosti s\u00eddl\u00ed parlamentn\u00ed sn\u011bmovna poslanc\u016f.    ",
                4.316843509674072
            ],
            [
                "\u010cesk\u00fd zemsk\u00fd sn\u011bm. \u010cesk\u00fd zemsk\u00fd sn\u011bm neboli ofici\u00e1ln\u011b Sn\u011bm Kr\u00e1lovstv\u00ed \u010desk\u00e9ho (n\u011bmecky Landtag des K\u00f6nigreiches B\u00f6hmen \u010di jen B\u00f6hmischer Landtag) v Praze byl po n\u011bkolik stalet\u00ed a\u017e do roku 1918 (prakticky jen do roku 1913) zemsk\u00fd sn\u011bm, tedy nejvy\u0161\u0161\u00ed stavovsk\u00fd, po roce 1861 z\u00e1konod\u00e1rn\u00fd org\u00e1n \u010cesk\u00e9ho kr\u00e1lovstv\u00ed. Od zalo\u017een\u00ed do roku 1848 zasedal ve Star\u00e9 sn\u011bmovn\u011b na Pra\u017esk\u00e9m hrad\u011b a po roce 1861 v Thunovsk\u00e9m pal\u00e1ci na Mal\u00e9 Stran\u011b, kde v sou\u010dasnosti s\u00eddl\u00ed parlamentn\u00ed sn\u011bmovna poslanc\u016f.    ",
                4.316843509674072
            ],
            [
                "\u010cesk\u00fd zemsk\u00fd sn\u011bm. \u010cesk\u00fd zemsk\u00fd sn\u011bm neboli ofici\u00e1ln\u011b Sn\u011bm Kr\u00e1lovstv\u00ed \u010desk\u00e9ho (n\u011bmecky Landtag des K\u00f6nigreiches B\u00f6hmen \u010di jen B\u00f6hmischer Landtag) v Praze byl po n\u011bkolik stalet\u00ed a\u017e do roku 1918 (prakticky jen do roku 1913) zemsk\u00fd sn\u011bm, tedy nejvy\u0161\u0161\u00ed stavovsk\u00fd, po roce 1861 z\u00e1konod\u00e1rn\u00fd org\u00e1n \u010cesk\u00e9ho kr\u00e1lovstv\u00ed. Od zalo\u017een\u00ed do roku 1848 zasedal ve Star\u00e9 sn\u011bmovn\u011b na Pra\u017esk\u00e9m hrad\u011b a po roce 1861 v Thunovsk\u00e9m pal\u00e1ci na Mal\u00e9 Stran\u011b, kde v sou\u010dasnosti s\u00eddl\u00ed parlamentn\u00ed sn\u011bmovna poslanc\u016f.    ",
                4.316843509674072
            ],
            [
                "Praha. Po\u010d\u00e1tky hradu a m\u011bsta Prahy  D\u016fle\u017eit\u00fdm kultovn\u00edm m\u00edstem se stal ostroh nad \u0159ekou Vltavou, z\u0159ejm\u011b s pahorkem \u017di\u017ei, kde nechal kn\u00ed\u017ee Bo\u0159ivoj postavit koncem 9. stolet\u00ed druh\u00fd k\u0159es\u0165ansk\u00fd kostel\u00edk v \u010cech\u00e1ch, zasv\u011bcen\u00fd Pann\u011b Marii. Za vl\u00e1dy Bo\u0159ivojova syna Spytihn\u011bva I. na po\u010d\u00e1tku 10. stolet\u00ed byla cel\u00e1 plo\u0161ina ostrohu obehn\u00e1na obrann\u00fdm valem a vznikl zde kn\u00ed\u017eec\u00ed pal\u00e1c. Tak byly polo\u017eeny z\u00e1klady Pra\u017esk\u00e9ho hradu, kam p\u0159es\u00eddlil kn\u00ed\u017ee se svoj\u00ed dru\u017einou z Lev\u00e9ho Hradce.",
                4.79888916015625
            ],
            [
                "Praha. stolet\u00ed byla cel\u00e1 plo\u0161ina ostrohu obehn\u00e1na obrann\u00fdm valem a vznikl zde kn\u00ed\u017eec\u00ed pal\u00e1c. Tak byly polo\u017eeny z\u00e1klady Pra\u017esk\u00e9ho hradu, kam p\u0159es\u00eddlil kn\u00ed\u017ee se svoj\u00ed dru\u017einou z Lev\u00e9ho Hradce. Praha se stala centrem rod\u00edc\u00edho se \u010desk\u00e9ho st\u00e1tu. Z Pra\u017esk\u00e9ho hradu a dal\u0161\u00edch hradi\u0161\u0165 ve st\u0159edn\u00edch \u010cech\u00e1ch za\u010dali p\u0159emyslov\u0161t\u00ed vl\u00e1dci spravovat okoln\u00ed \u00fazem\u00ed, kde si postupn\u011b pod\u0159\u00eddili m\u00edstn\u00ed obyvatele a p\u0159im\u011bli je k odv\u00e1d\u011bn\u00ed d\u00e1vek. Existence kn\u00ed\u017eec\u00edho hradu p\u0159ivedla do jeho podhrad\u00ed \u0159emesln\u00edky a obchodn\u00edky \u2013 za\u010dalo se rodit st\u0159edov\u011bk\u00e9 m\u011bsto.[zdroj?]    ",
                5.207708358764648
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-47": {
        "input": "Jak\u00fd profesion\u00e1ln\u00ed fotbalov\u00fd klub s\u00eddl\u00ed v pra\u017esk\u00e9m \u017di\u017ekov\u011b?",
        "query": "Fotbalov\u00fd klub AC Sparta Praha s\u00eddl\u00ed v pra\u017esk\u00e9m \u017di\u017ekov\u011b. Tento klub je jedn\u00edm z nej\u00fasp\u011b\u0161n\u011bj\u0161\u00edch \u010desk\u00fdch fotbalov\u00fdch klub\u016f a hraje v \u010desk\u00e9 nejvy\u0161\u0161\u00ed sout\u011b\u017ei, Gambrinus lize.",
        "results": [
            [
                "AC Sparta Praha. AC Sparta Praha fotbal, a.s. je \u010desk\u00fd profesion\u00e1ln\u00ed fotbalov\u00fd klub, kter\u00fd s\u00eddl\u00ed na Letn\u00e9 v Praze. Odd\u00edl je \u010dlenem asociace Association Club Sparta Praha. Sparta je nej\u00fasp\u011b\u0161n\u011bj\u0161\u00edm \u010desk\u00fdm fotbalov\u00fdm t\u00fdmem, z\u00edskala 38 titul\u016f z \u010deskoslovensk\u00e9 a \u010desk\u00e9 ligy, n\u011bkolikr\u00e1t \u00fa\u010dinkovala v Lize mistr\u016f UEFA a b\u011bhem cel\u00e9 historie klubu v jeho dresu p\u016fsobila \u0159ada reprezentant\u016f. Sv\u00e9 dom\u00e1c\u00ed z\u00e1pasy odehr\u00e1v\u00e1 v epet AREN\u011a s kapacitou 18 349 div\u00e1k\u016f. Klubov\u00e9 barvy jsou modr\u00e1, \u017elut\u00e1, \u010derven\u00e1.    ",
                3.8521194458007812
            ],
            [
                "AC Sparta Praha \u201eB\u201c. AC Sparta Praha \u201eB\u201c (cel\u00fdm n\u00e1zvem: Athletic Club Sparta Praha fotbal, akciov\u00e1 spole\u010dnost) je \u010desk\u00fd rezervn\u00ed fotbalov\u00fd t\u00fdm, kter\u00fd s\u00eddl\u00ed v pra\u017esk\u00e9m Buben\u010di. Odd\u00edl je \u010dlenem asociace Association Club Sparta Praha. Ur\u010dit p\u0159esn\u00e9 zalo\u017een\u00ed rezervn\u00edho t\u00fdmu je skrz tehdej\u0161\u00ed dostupnost informac\u00ed prakticky nemo\u017en\u00e9, p\u0159edpokladem je pouze jeho postupn\u00fd vznik od zalo\u017een\u00ed A\u2013t\u00fdmu v roce 1893. Jeho do\u010dasn\u00fd z\u00e1nik p\u0159i\u0161el v roce 2014, kdy byl od roku 2012 postupn\u011b nahrazov\u00e1n nov\u00fdm svazov\u00fdm projektem v podob\u011b juniorsk\u00e9ho t\u00fdmu. Po sez\u00f3n\u011b 2018/19 byl juniorsk\u00fd t\u00fdm zru\u0161en spole\u010dn\u011b s Juniorskou ligou, \u010d\u00edm\u017e tak do\u0161lo k znovuobnoven\u00ed rezervn\u00edch t\u00fdm\u016f.",
                6.188138961791992
            ],
            [
                "AC Sparta Praha. Utk\u00e1n\u00ed Sparty a Slavie s dal\u0161\u00edmi pra\u017esk\u00fdmi kluby (nebo i utk\u00e1n\u00ed dal\u0161\u00edch pra\u017esk\u00fdch klub\u016f mezi sebou) se v\u011bt\u0161inou ozna\u010duje jako \u201emal\u00e9 pra\u017esk\u00e9 derby\u201c. Od roku 1986 se po\u0159\u00e1d\u00e1 silvestrovsk\u00e9 derby, je\u017e v\u0161ak neb\u00fdv\u00e1 zapo\u010d\u00edt\u00e1no do statistik nejvy\u0161\u0161\u00ed sout\u011b\u017ee.     Soupiska     Zm\u011bny v k\u00e1dru v letn\u00edm p\u0159estupov\u00e9m obdob\u00ed 2024\u20132025     Sparta v popkultu\u0159e   Sparta se \u010dasto st\u00e1v\u00e1 i t\u00e9matem pop-kulturn\u00edch obsah\u016f. Ve 20.",
                6.378478050231934
            ],
            [
                "AC Sparta Praha. Stadion bude s kapacitou 35 tis\u00edc div\u00e1k\u016f nejv\u011bt\u0161\u00ed v republice a budou se zde tak\u00e9 po\u0159\u00e1dat z\u00e1pasy \u010desk\u00e9 reprezentace. Pozemky z\u016fstanou FA\u010cR, stadion bude vlastnit Sparta a bude platit ro\u010dn\u00ed n\u00e1jem. Cena stavby by m\u011bla b\u00fdt okolo 4,5 miliardy K\u010d a dokon\u010dena by m\u011bla b\u00fdt nejpozd\u011bji roku 2035.     Pra\u017esk\u00e9 derby   Pra\u017esk\u00e9 derby (\u010di Derby pra\u017esk\u00fdch \u201eS\u201c) je n\u00e1zev pro fotbalov\u00e9 utk\u00e1n\u00ed mezi kluby AC Sparta Praha a SK Slavia Praha, kter\u00e9 jsou historicky nej\u00fasp\u011b\u0161n\u011bj\u0161\u00edmi \u010desk\u00fdmi celky a velk\u00fdmi rivaly.",
                6.384267807006836
            ],
            [
                "FK Viktoria \u017di\u017ekov. FK Viktoria \u017di\u017ekov (cel\u00fdm n\u00e1zvem: Fotbalov\u00fd klub Viktoria \u017di\u017ekov) je \u010desk\u00fd profesion\u00e1ln\u00ed fotbalov\u00fd klub, kter\u00fd s\u00eddl\u00ed v pra\u017esk\u00e9m \u017di\u017ekov\u011b. Ve sv\u00e9 historii vyhr\u00e1l jedenkr\u00e1t \u010deskoslovensk\u00fd ligov\u00fd titul a dvakr\u00e1t \u010cesk\u00fd poh\u00e1r. Sv\u00e9 dom\u00e1c\u00ed z\u00e1pasy sehr\u00e1v\u00e1 na stadionu v Seifertov\u011b ulici, kter\u00fd m\u00e1 kapacitu 5 600 div\u00e1k\u016f. Klubov\u00e9 barvy jsou \u010derven\u00e1, b\u00edl\u00e1 a \u010dern\u00e1.   Zalo\u017een byl v roce 1903 pod n\u00e1zvem SK Viktoria.",
                6.624671936035156
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-48": {
        "input": "\u010c\u00ed poh\u0159eb p\u0159edch\u00e1zel uzav\u0159en\u00ed \u010desk\u00fdch vysok\u00fdch \u0161kol 17. listopadu 1939?",
        "query": "Ne, poh\u0159eb prezidenta Edvarda Bene\u0161e se konal 16. listopadu 1939, tedy den p\u0159ed uzav\u0159en\u00edm \u010desk\u00fdch vysok\u00fdch \u0161kol. Tento ud\u00e1lost\u00ed se 17. listopadu 1939 v\u011bnovala \u0159ada \u010desk\u00fdch vysok\u00fdch \u0161kol, kdy byly uzav\u0159eny jako protest proti zabit\u00ed prezidenta Bene\u0161e.",
        "results": [
            [
                "N\u00e1b\u0159e\u017e\u00ed Edvarda Bene\u0161e. N\u00e1b\u0159e\u017e\u00ed Edvarda Bene\u0161e v Praze na Mal\u00e9 Stran\u011b a v Hole\u0161ovic\u00edch proch\u00e1z\u00ed u lev\u00e9ho b\u0159ehu Vltavy od Kl\u00e1rova kolem \u010cechova mostu ke \u0160tef\u00e1nikovu mostu (prvn\u00edch asi 300 metr\u016f je soub\u011b\u017en\u00fdch s Kos\u00e1rkov\u00fdm n\u00e1b\u0159e\u017e\u00edm). Nazv\u00e1no je od roku 1991 podle \u010desk\u00e9ho st\u00e1tn\u00edka Edvarda Bene\u0161e, kter\u00fd byl v letech 1935\u20131938 a 1945\u20131948 \u010deskoslovensk\u00fdm prezidentem. P\u016fvodn\u011b byla tato \u010d\u00e1st n\u00e1b\u0159e\u017e\u00ed sou\u010d\u00e1st\u00ed tzv. silnice pod Letnou, po stavebn\u00edch \u00faprav\u00e1ch tu v roce 1920 vzniklo n\u00e1b\u0159e\u017e\u00ed pod Letnou. To bylo v roce 1938 p\u0159ejmenov\u00e1no na Kram\u00e1\u0159ovo n\u00e1b\u0159e\u017e\u00ed (podle dr.",
                10.09473705291748
            ],
            [
                "N\u00e1b\u0159e\u017e\u00ed Edvarda Bene\u0161e. Na za\u010d\u00e1tku n\u00e1b\u0159e\u017e\u00ed je novobarokn\u00ed budova Strakova akademie postaven\u00e1 v letech 1891\u20131896 jako studentsk\u00e1 kolej \u010desk\u00e9 \u0161lechty, dnes s\u00eddlo \u00da\u0159adu vl\u00e1dy \u010cesk\u00e9 republiky. Po n\u00e1b\u0159e\u017e\u00ed vede tramvajov\u00e1 tra\u0165, \u00fasek trati Malostransk\u00e1 \u2013 Elektr\u00e1rna Hole\u0161ovice. Asi 200 metr\u016f p\u0159ed \u0160tef\u00e1nikov\u00fdm mostem se nach\u00e1z\u00ed Rudolfova \u0161tola, kterou dal vybudovat c\u00edsa\u0159 Rudolf II. na z\u00e1sobov\u00e1n\u00ed parku Kr\u00e1lovsk\u00e1 obora vodou.     Budovy, firmy a instituce  \u00da\u0159ad vl\u00e1dy \u010cesk\u00e9 republiky \u2013 N\u00e1b\u0159e\u017e\u00ed Edvarda Bene\u0161e 4 Kaple svat\u00e9 M\u00e1\u0159\u00ed Magdaleny Ob\u010dansk\u00e1 plov\u00e1rna    Odkazy     Reference     Literatura  LA\u0160\u0164OVKA, Marek; LEDVINKA, V\u00e1clav, et al.",
                10.803630828857422
            ],
            [
                "N\u00e1b\u0159e\u017e\u00ed Edvarda Bene\u0161e. silnice pod Letnou, po stavebn\u00edch \u00faprav\u00e1ch tu v roce 1920 vzniklo n\u00e1b\u0159e\u017e\u00ed pod Letnou. To bylo v roce 1938 p\u0159ejmenov\u00e1no na Kram\u00e1\u0159ovo n\u00e1b\u0159e\u017e\u00ed (podle dr. Karla Kram\u00e1\u0159e, prvn\u00edho \u010deskoslovensk\u00e9ho p\u0159edsedy vl\u00e1dy) a v letech 1948\u20131991 bylo n\u00e1b\u0159e\u017e\u00ed p\u0159ejmenov\u00e1no na n\u00e1b\u0159e\u017e\u00ed Kapit\u00e1na Jaro\u0161e. Na za\u010d\u00e1tku n\u00e1b\u0159e\u017e\u00ed je novobarokn\u00ed budova Strakova akademie postaven\u00e1 v letech 1891\u20131896 jako studentsk\u00e1 kolej \u010desk\u00e9 \u0161lechty, dnes s\u00eddlo \u00da\u0159adu vl\u00e1dy \u010cesk\u00e9 republiky. Po n\u00e1b\u0159e\u017e\u00ed vede tramvajov\u00e1 tra\u0165, \u00fasek trati Malostransk\u00e1 \u2013 Elektr\u00e1rna Hole\u0161ovice.",
                11.124098777770996
            ],
            [
                "Z\u00e1kon o z\u00e1sluh\u00e1ch Edvarda Bene\u0161e. Z\u00e1kon o z\u00e1sluh\u00e1ch Edvarda Bene\u0161e, neofici\u00e1ln\u011b Lex Bene\u0161, je \u010desk\u00fd z\u00e1kon p\u0159ijat\u00fd Parlamentem \u010cesk\u00e9 republiky a vyhl\u00e1\u0161en\u00fd ve Sb\u00edrce z\u00e1kon\u016f pod \u010d\u00edslem 292/2004 Sb. Tento z\u00e1kon stanov\u00ed, \u017ee se Edvard Bene\u0161 zaslou\u017eil o st\u00e1t. Z\u00e1kon vznikl po vzoru podobn\u00fdch z\u00e1kon\u016f, o z\u00e1sluh\u00e1ch T. G. Masaryka a o z\u00e1sluh\u00e1ch M. R. \u0160tef\u00e1nika. Ve sb\u00edrce z\u00e1kon\u016f vy\u0161el 14. kv\u011btna 2004 v \u010d\u00e1stce 96.    ",
                11.351828575134277
            ],
            [
                "N\u00e1b\u0159e\u017e\u00ed Edvarda Bene\u0161e. na z\u00e1sobov\u00e1n\u00ed parku Kr\u00e1lovsk\u00e1 obora vodou.     Budovy, firmy a instituce  \u00da\u0159ad vl\u00e1dy \u010cesk\u00e9 republiky \u2013 N\u00e1b\u0159e\u017e\u00ed Edvarda Bene\u0161e 4 Kaple svat\u00e9 M\u00e1\u0159\u00ed Magdaleny Ob\u010dansk\u00e1 plov\u00e1rna    Odkazy     Reference     Literatura  LA\u0160\u0164OVKA, Marek; LEDVINKA, V\u00e1clav, et al. Pra\u017esk\u00fd uli\u010dn\u00edk \u2013 1. d\u00edl (A-N). 1. vyd. Praha: Libri, 1997.",
                12.64008617401123
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-49": {
        "input": "Od jak\u00e9ho roku bylo v \u010ceskoslovensku ve\u0159ejn\u00e9 vys\u00edl\u00e1n\u00ed \u010ceskoslovensk\u00e9 televize?",
        "query": "\u010ceskoslovensk\u00e1 televize za\u010dala s ve\u0159ejn\u00fdm vys\u00edl\u00e1n\u00edm 2. kv\u011btna 1953. Prvn\u00ed program byl vys\u00edl\u00e1n z pra\u017esk\u00e9ho studia v 8:00 hodin ve\u010der a obsahoval zpravodajstv\u00ed, dokumenty, hudbu a divadeln\u00ed p\u0159edstaven\u00ed. Od t\u00e9 doby se \u010cST (\u010ceskoslovensk\u00e1 televize) stala hlavn\u00edm zdrojem informac\u00ed a z\u00e1bavy pro \u010deskoslovensk\u00e9 obyvatelstvo.",
        "results": [
            [
                "\u010ceskoslovensk\u00e1 televize. Vys\u00edl\u00e1n\u00ed provozoval \u010ceskoslovensk\u00fd rozhlas, jeho\u017e sou\u010d\u00e1st\u00ed bylo nov\u011b z\u0159\u00edzen\u00e9 Televizn\u00ed studio Praha, technick\u00e9 zaji\u0161t\u011bn\u00ed spravoval podnik Spr\u00e1va spoj\u016f \u2013 Televize Praha. Dne 25. \u00fanora 1954 zah\u00e1jil \u010ceskoslovensk\u00fd rozhlas pravideln\u00e9 televizn\u00ed vys\u00edl\u00e1n\u00ed. Od 1. ledna 1955 za\u010dali majitel\u00e9 televizor\u016f platit koncesion\u00e1\u0159sk\u00fd poplatek. Prvn\u00ed p\u0159\u00edm\u00fd p\u0159enos, hokejov\u00fd z\u00e1pas mezi Prahou a \u0161v\u00e9dsk\u00fdm klubem Leksands IF, hran\u00fd na pra\u017esk\u00e9 \u0160tvanici, byl odvys\u00edl\u00e1n 11. \u00fanora 1955.",
                3.3323538303375244
            ],
            [
                "\u010ceskoslovensk\u00e1 televize. Vys\u00edl\u00e1n\u00ed provozoval \u010ceskoslovensk\u00fd rozhlas, jeho\u017e sou\u010d\u00e1st\u00ed bylo nov\u011b z\u0159\u00edzen\u00e9 Televizn\u00ed studio Praha, technick\u00e9 zaji\u0161t\u011bn\u00ed spravoval podnik Spr\u00e1va spoj\u016f \u2013 Televize Praha. Dne 25. \u00fanora 1954 zah\u00e1jil \u010ceskoslovensk\u00fd rozhlas pravideln\u00e9 televizn\u00ed vys\u00edl\u00e1n\u00ed. Od 1. ledna 1955 za\u010dali majitel\u00e9 televizor\u016f platit koncesion\u00e1\u0159sk\u00fd poplatek. Prvn\u00ed p\u0159\u00edm\u00fd p\u0159enos, hokejov\u00fd z\u00e1pas mezi Prahou a \u0161v\u00e9dsk\u00fdm klubem Leksands IF, hran\u00fd na pra\u017esk\u00e9 \u0160tvanici, byl odvys\u00edl\u00e1n 11. \u00fanora 1955.",
                3.3323538303375244
            ],
            [
                "\u010ceskoslovensk\u00e1 televize. Vys\u00edl\u00e1n\u00ed provozoval \u010ceskoslovensk\u00fd rozhlas, jeho\u017e sou\u010d\u00e1st\u00ed bylo nov\u011b z\u0159\u00edzen\u00e9 Televizn\u00ed studio Praha, technick\u00e9 zaji\u0161t\u011bn\u00ed spravoval podnik Spr\u00e1va spoj\u016f \u2013 Televize Praha. Dne 25. \u00fanora 1954 zah\u00e1jil \u010ceskoslovensk\u00fd rozhlas pravideln\u00e9 televizn\u00ed vys\u00edl\u00e1n\u00ed. Od 1. ledna 1955 za\u010dali majitel\u00e9 televizor\u016f platit koncesion\u00e1\u0159sk\u00fd poplatek. Prvn\u00ed p\u0159\u00edm\u00fd p\u0159enos, hokejov\u00fd z\u00e1pas mezi Prahou a \u0161v\u00e9dsk\u00fdm klubem Leksands IF, hran\u00fd na pra\u017esk\u00e9 \u0160tvanici, byl odvys\u00edl\u00e1n 11. \u00fanora 1955.",
                3.3323538303375244
            ],
            [
                "\u010ceskoslovensk\u00e1 televize. Vys\u00edl\u00e1n\u00ed provozoval \u010ceskoslovensk\u00fd rozhlas, jeho\u017e sou\u010d\u00e1st\u00ed bylo nov\u011b z\u0159\u00edzen\u00e9 Televizn\u00ed studio Praha, technick\u00e9 zaji\u0161t\u011bn\u00ed spravoval podnik Spr\u00e1va spoj\u016f \u2013 Televize Praha. Dne 25. \u00fanora 1954 zah\u00e1jil \u010ceskoslovensk\u00fd rozhlas pravideln\u00e9 televizn\u00ed vys\u00edl\u00e1n\u00ed. Od 1. ledna 1955 za\u010dali majitel\u00e9 televizor\u016f platit koncesion\u00e1\u0159sk\u00fd poplatek. Prvn\u00ed p\u0159\u00edm\u00fd p\u0159enos, hokejov\u00fd z\u00e1pas mezi Prahou a \u0161v\u00e9dsk\u00fdm klubem Leksands IF, hran\u00fd na pra\u017esk\u00e9 \u0160tvanici, byl odvys\u00edl\u00e1n 11. \u00fanora 1955.",
                3.3323538303375244
            ],
            [
                "\u010ceskoslovensk\u00e1 televize. Historie  Ve\u0159ejn\u00e9 zku\u0161ebn\u00ed televizn\u00ed vys\u00edl\u00e1n\u00ed bylo v \u010ceskoslovensku zah\u00e1jeno ve 20 hodin dne 1. kv\u011btna 1953, studio se nach\u00e1zelo v Praze v M\u011b\u0161\u0165ansk\u00e9 besed\u011b (Vladislavova 20). Vys\u00edl\u00e1n byl p\u0159edem vytvo\u0159en\u00fd z\u00e1znam na filmov\u00e9m p\u00e1su, v n\u011bm\u017e \u00favodn\u00ed slovo m\u011bl Jaroslav Marvan. Po sko\u010den\u00ed p\u0159ipraven\u00e9ho programu vys\u00edl\u00e1n\u00ed pokra\u010dovalo \u017eiv\u00fdm vystoupen\u00edm Franti\u0161ka Filipovsk\u00e9ho. Vys\u00edl\u00e1n\u00ed provozoval \u010ceskoslovensk\u00fd rozhlas, jeho\u017e sou\u010d\u00e1st\u00ed bylo nov\u011b z\u0159\u00edzen\u00e9 Televizn\u00ed studio Praha, technick\u00e9 zaji\u0161t\u011bn\u00ed spravoval podnik Spr\u00e1va spoj\u016f \u2013 Televize Praha. Dne 25.",
                3.645472526550293
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-50": {
        "input": "\u010c\u00edm se zab\u00fdv\u00e1 agentura DILIA?",
        "query": "Agentura DILIA se zab\u00fdv\u00e1 poskytov\u00e1n\u00edm komplexn\u00edch \u0159e\u0161en\u00ed v oblasti IT a telekomunikac\u00ed. Tato slovensk\u00e1 spole\u010dnost nab\u00edz\u00ed slu\u017eby v oblasti IT konzulting, software development, cloud services, IT outsourcing, telekomunikac\u00ed a s\u00edt\u00ed. Jej\u00ed hlavn\u00ed c\u00edl je pom\u00e1hat sv\u00fdm z\u00e1kazn\u00edk\u016fm zlep\u0161it efektivitu a efektivitu sv\u00fdch IT syst\u00e9m\u016f a podporovat jejich digit\u00e1ln\u00ed transformaci.",
        "results": [
            [
                "DILIA. Agentura  Agenturn\u00ed odd\u011blen\u00ed se zab\u00fdv\u00e1 individu\u00e1ln\u00edm sjedn\u00e1n\u00edm podm\u00ednek, uzav\u00edr\u00e1n\u00edm smluv, p\u0159\u00edpady neopr\u00e1vn\u011bn\u00e9ho u\u017eit\u00ed d\u011bl, inkasov\u00e1n\u00edm a vypl\u00e1cen\u00edm licen\u010dn\u00edch odm\u011bn. V\u0161echny tyto slu\u017eby agentura vykon\u00e1v\u00e1 skrze \u010dty\u0159i agenturn\u00ed odd\u011blen\u00ed: Divadeln\u00ed, Hudebn\u00ed, Liter\u00e1rn\u00ed a Medi\u00e1ln\u00ed odd\u011blen\u00ed.     Divadeln\u00ed odd\u011blen\u00ed  Poskytuje informace o smluvn\u00edch podm\u00ednk\u00e1ch pro uv\u00e1d\u011bn\u00ed chr\u00e1n\u011bn\u00fdch d\u011bl \u010desk\u00fdch i zahrani\u010dn\u00edch autor\u016f. Slu\u017eby jsou vyu\u017e\u00edv\u00e1ny nejen \u201eprofesion\u00e1ln\u00edmi\u201c divadly a divadeln\u00edmi agenturami, ale i amat\u00e9rsk\u00fdmi soubory \u010di um\u011bleck\u00fdmi \u0161kolami. Po str\u00e1nce autorsko-pr\u00e1vn\u00ed zaji\u0161\u0165uje: licence na chr\u00e1n\u011bn\u00e1 d\u00edla \u010desk\u00fdch a zahrani\u010dn\u00edch autor\u016f, v\u00fdhradn\u011b zaji\u0161\u0165uje i licence z agentur sdru\u017een\u00fdch v CISAC (Connecticut Interscholastic Athletic Conference), http://ciacsports.com/site/ tuzemsk\u00e9 i zahrani\u010dn\u00ed divadeln\u00ed festivaly, z\u00e1jezdy \u010desk\u00fdch divadel do zahrani\u010d\u00ed, hostov\u00e1n\u00ed zahrani\u010dn\u00edch soubor\u016f v \u010cR, zji\u0161\u0165uje i podm\u00ednky na z\u00e1klad\u011b dramaturgick\u00fdch pl\u00e1n\u016f.",
                7.005379676818848
            ],
            [
                "DILIA. Agentura  Agenturn\u00ed odd\u011blen\u00ed se zab\u00fdv\u00e1 individu\u00e1ln\u00edm sjedn\u00e1n\u00edm podm\u00ednek, uzav\u00edr\u00e1n\u00edm smluv, p\u0159\u00edpady neopr\u00e1vn\u011bn\u00e9ho u\u017eit\u00ed d\u011bl, inkasov\u00e1n\u00edm a vypl\u00e1cen\u00edm licen\u010dn\u00edch odm\u011bn. V\u0161echny tyto slu\u017eby agentura vykon\u00e1v\u00e1 skrze \u010dty\u0159i agenturn\u00ed odd\u011blen\u00ed: Divadeln\u00ed, Hudebn\u00ed, Liter\u00e1rn\u00ed a Medi\u00e1ln\u00ed odd\u011blen\u00ed.     Divadeln\u00ed odd\u011blen\u00ed  Poskytuje informace o smluvn\u00edch podm\u00ednk\u00e1ch pro uv\u00e1d\u011bn\u00ed chr\u00e1n\u011bn\u00fdch d\u011bl \u010desk\u00fdch i zahrani\u010dn\u00edch autor\u016f. Slu\u017eby jsou vyu\u017e\u00edv\u00e1ny nejen \u201eprofesion\u00e1ln\u00edmi\u201c divadly a divadeln\u00edmi agenturami, ale i amat\u00e9rsk\u00fdmi soubory \u010di um\u011bleck\u00fdmi \u0161kolami. Po str\u00e1nce autorsko-pr\u00e1vn\u00ed zaji\u0161\u0165uje: licence na chr\u00e1n\u011bn\u00e1 d\u00edla \u010desk\u00fdch a zahrani\u010dn\u00edch autor\u016f, v\u00fdhradn\u011b zaji\u0161\u0165uje i licence z agentur sdru\u017een\u00fdch v CISAC (Connecticut Interscholastic Athletic Conference), http://ciacsports.com/site/ tuzemsk\u00e9 i zahrani\u010dn\u00ed divadeln\u00ed festivaly, z\u00e1jezdy \u010desk\u00fdch divadel do zahrani\u010d\u00ed, hostov\u00e1n\u00ed zahrani\u010dn\u00edch soubor\u016f v \u010cR, zji\u0161\u0165uje i podm\u00ednky na z\u00e1klad\u011b dramaturgick\u00fdch pl\u00e1n\u016f.",
                7.005379676818848
            ],
            [
                "DILIA. Projekty  Od roku 2005 podporuje DILIA \u010dinnost mlad\u00fdch um\u011blc\u016f projekty, jimi\u017e jsou Cena Evalda Schorma, Divadeln\u00ed granty DILIA, P\u0159ekladatelsk\u00e1 d\u00edlna DILIA, 3D, 8V8- Cyklus sc\u00e9nick\u00fdch skic.     Hudebn\u00ed odd\u011blen\u00ed  Hudebn\u00ed odd\u011blen\u00ed Dilia vyd\u00e1v\u00e1 a pronaj\u00edm\u00e1 notov\u00e9 materi\u00e1ly, p\u0159edev\u0161\u00edm k hudebn\u011b-dramatick\u00fdm d\u00edl\u016fm. D\u00e1le je poskytuje za \u00fa\u010delem:   \u017eiv\u00e9ho provozov\u00e1n\u00ed d\u00edla nebo jeho \u010d\u00e1sti v\u00fdkonn\u00fdmi um\u011blci rozhlasov\u00e9ho nebo televizn\u00edho vys\u00edl\u00e1n\u00ed \u017eiv\u011b provozovan\u00e9ho d\u00edla nebo \u010d\u00e1sti po\u0159\u00edzen\u00ed zvukov\u00e9ho nebo zvukov\u011b-obrazov\u00e9ho z\u00e1znamu d\u00edla nebo jeho \u010d\u00e1sti v\u00fdhradn\u011b pro \u00fa\u010dely jeho ve\u0159ejn\u00e9ho provozov\u00e1n\u00ed z takto po\u0159\u00edzen\u00e9ho z\u00e1znamu po\u0159\u00edzen\u00ed zvukov\u00e9ho nebo zvukov\u011b-obrazov\u00e9ho z\u00e1znamu d\u00edla nebo jeho \u010d\u00e1sti v\u00fdhradn\u011b pro \u00fa\u010dely jeho rozhlasov\u00e9ho nebo televizn\u00edho vys\u00edl\u00e1n\u00ed a d\u00e1le rozhlasov\u00e9ho resp. televizn\u00edho vys\u00edl\u00e1n\u00ed z takov\u00e9ho z\u00e1znamu po\u0159\u00edzen\u00ed zvukov\u00e9ho nebo zvukov\u011b-obrazov\u00e9ho z\u00e1znamu d\u00edla v\u00fdhradn\u011b pro \u00fa\u010dely zhotoven\u00ed zvukov\u00fdch resp. zvukov\u011b-obrazov\u00fdch rozmno\u017eenin a jejich roz\u0161i\u0159ov\u00e1n\u00ed.",
                7.451776504516602
            ],
            [
                "DILIA. Projekty  Od roku 2005 podporuje DILIA \u010dinnost mlad\u00fdch um\u011blc\u016f projekty, jimi\u017e jsou Cena Evalda Schorma, Divadeln\u00ed granty DILIA, P\u0159ekladatelsk\u00e1 d\u00edlna DILIA, 3D, 8V8- Cyklus sc\u00e9nick\u00fdch skic.     Hudebn\u00ed odd\u011blen\u00ed  Hudebn\u00ed odd\u011blen\u00ed Dilia vyd\u00e1v\u00e1 a pronaj\u00edm\u00e1 notov\u00e9 materi\u00e1ly, p\u0159edev\u0161\u00edm k hudebn\u011b-dramatick\u00fdm d\u00edl\u016fm. D\u00e1le je poskytuje za \u00fa\u010delem:   \u017eiv\u00e9ho provozov\u00e1n\u00ed d\u00edla nebo jeho \u010d\u00e1sti v\u00fdkonn\u00fdmi um\u011blci rozhlasov\u00e9ho nebo televizn\u00edho vys\u00edl\u00e1n\u00ed \u017eiv\u011b provozovan\u00e9ho d\u00edla nebo \u010d\u00e1sti po\u0159\u00edzen\u00ed zvukov\u00e9ho nebo zvukov\u011b-obrazov\u00e9ho z\u00e1znamu d\u00edla nebo jeho \u010d\u00e1sti v\u00fdhradn\u011b pro \u00fa\u010dely jeho ve\u0159ejn\u00e9ho provozov\u00e1n\u00ed z takto po\u0159\u00edzen\u00e9ho z\u00e1znamu po\u0159\u00edzen\u00ed zvukov\u00e9ho nebo zvukov\u011b-obrazov\u00e9ho z\u00e1znamu d\u00edla nebo jeho \u010d\u00e1sti v\u00fdhradn\u011b pro \u00fa\u010dely jeho rozhlasov\u00e9ho nebo televizn\u00edho vys\u00edl\u00e1n\u00ed a d\u00e1le rozhlasov\u00e9ho resp. televizn\u00edho vys\u00edl\u00e1n\u00ed z takov\u00e9ho z\u00e1znamu po\u0159\u00edzen\u00ed zvukov\u00e9ho nebo zvukov\u011b-obrazov\u00e9ho z\u00e1znamu d\u00edla v\u00fdhradn\u011b pro \u00fa\u010dely zhotoven\u00ed zvukov\u00fdch resp. zvukov\u011b-obrazov\u00fdch rozmno\u017eenin a jejich roz\u0161i\u0159ov\u00e1n\u00ed.",
                7.451776504516602
            ],
            [
                "DILIA. Dilia je um\u011bleck\u00e1 agentura zab\u00fdvaj\u00edc\u00ed se ochranou autorsk\u00fdch pr\u00e1v. Ve sv\u00e9 \u010dinnosti se v\u011bnuje hlavn\u011b oblastem divadla, literatury, hudby a m\u00e9di\u00ed. Vnit\u0159n\u011b se tento um\u011bleck\u00fd spolek d\u011bl\u00ed na agenturu a kolektivn\u00ed spr\u00e1vu.     Agentura  Agenturn\u00ed odd\u011blen\u00ed se zab\u00fdv\u00e1 individu\u00e1ln\u00edm sjedn\u00e1n\u00edm podm\u00ednek, uzav\u00edr\u00e1n\u00edm smluv, p\u0159\u00edpady neopr\u00e1vn\u011bn\u00e9ho u\u017eit\u00ed d\u011bl, inkasov\u00e1n\u00edm a vypl\u00e1cen\u00edm licen\u010dn\u00edch odm\u011bn. V\u0161echny tyto slu\u017eby agentura vykon\u00e1v\u00e1 skrze \u010dty\u0159i agenturn\u00ed odd\u011blen\u00ed: Divadeln\u00ed, Hudebn\u00ed, Liter\u00e1rn\u00ed a Medi\u00e1ln\u00ed odd\u011blen\u00ed.    ",
                7.692408561706543
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-51": {
        "input": "Pod jak\u00fdm m\u011bstem se nach\u00e1z\u00ed zn\u00e1m\u00e1 sv\u00edt\u00edc\u00ed chodba?",
        "query": "Chodba, kter\u00e1 je zn\u00e1m\u00e1 pro sv\u00e9 sv\u00edt\u00edc\u00ed st\u011bny, se nach\u00e1z\u00ed v m\u011bst\u011b Bioluminescent Bay na ostrov\u011b Vieques v Portoriku. Tato chodba je jednou z t\u0159\u00ed bioluminescentn\u00edch oblast\u00ed na sv\u011bt\u011b, kde se vyskytuj\u00ed bioluminescentn\u00ed organismy, kter\u00e9 vyd\u00e1vaj\u00ed sv\u011btlo p\u0159i kontaktu s vodou. Tato jev je zp\u016fsobena bioluminescentn\u00edmi algaami, kter\u00e9 vyd\u00e1vaj\u00ed sv\u011btlo p\u0159i kontaktu s vodou. Tato chodba je velmi obl\u00edben\u00e1 mezi turisty, kte\u0159\u00ed cht\u011bj\u00ed zhl\u00e9dnout tento unik\u00e1tn\u00ed jev.",
        "results": [
            [
                "Vieques. Na v\u00fdchod se nach\u00e1zej\u00ed americk\u00e9 Panensk\u00e9 ostrovy a d\u00e1le pak cel\u00e9 Mal\u00e9 Antily.  \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t     Extern\u00ed odkazy   Obr\u00e1zky, zvuky \u010di videa k t\u00e9matu Vieques na Wikimedia Commons",
                11.49233627319336
            ],
            [
                "Vieques. Na v\u00fdchod se nach\u00e1zej\u00ed americk\u00e9 Panensk\u00e9 ostrovy a d\u00e1le pak cel\u00e9 Mal\u00e9 Antily.  \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t     Extern\u00ed odkazy   Obr\u00e1zky, zvuky \u010di videa k t\u00e9matu Vieques na Wikimedia Commons",
                11.49233627319336
            ],
            [
                "Portoriko. 23 TWh. Portoriko, zejm\u00e9na jeho jihov\u00fdchodn\u00ed pob\u0159e\u017e\u00ed, le\u017e\u00ed bl\u00edzko studen\u00e9 \u010d\u00e1sti atlantick\u00e9ho termohalinn\u00edho v\u00fdm\u011bn\u00edku, co\u017e vytv\u00e1\u0159\u00ed ide\u00e1ln\u00ed podm\u00ednky pro instalaci oce\u00e1nsk\u00e9ho p\u0159evodn\u00edku hydroterm\u00e1ln\u00ed energie.     Doprava  Na ostrov\u011b existuje pouze n\u00e1kladn\u00ed \u017eelezni\u010dn\u00ed doprava, v\u0161e ostatn\u00ed je p\u0159epravov\u00e1no silni\u010dn\u011b (90 % silnic m\u00e1 pevn\u00fd povrch), \u010d\u00e1ste\u010dn\u011b letecky \u2013 Portoriko disponuje 8 leti\u0161ti. Ta se nach\u00e1zej\u00ed hlavn\u011b ve v\u011bt\u0161\u00edch m\u011bstech. Od roku 2005 je v hlavn\u00edm m\u011bst\u011b provozov\u00e1n Tren Urbano (metro).    ",
                11.500619888305664
            ],
            [
                "Portoriko. Ta se nach\u00e1zej\u00ed hlavn\u011b ve v\u011bt\u0161\u00edch m\u011bstech. Od roku 2005 je v hlavn\u00edm m\u011bst\u011b provozov\u00e1n Tren Urbano (metro).     M\u011bsta   San Juan (hlavn\u00ed) Bayam\u00f3n Mayag\u00fcez Aguadilla Ponce Guyama Carolina Arecibo    Odkazy     Reference     Souvisej\u00edc\u00ed \u010dl\u00e1nky  Portorick\u00e1 vlajka Hispanoamerika St\u0159edoamerick\u00e9 a karibsk\u00e9 hry    Extern\u00ed odkazy   Obr\u00e1zky, zvuky \u010di videa k t\u00e9matu Portoriko na Wikimedia Commons   T\u00e9ma Portoriko ve Wikicit\u00e1tech  Pr\u016fvodce Portoriko ve Wikicest\u00e1ch  Slovn\u00edkov\u00e9 heslo Portoriko ve Wikislovn\u00edku",
                11.53399658203125
            ],
            [
                "Portoriko. K Portoriku n\u00e1le\u017e\u00ed i n\u011bkolik bl\u00edzk\u00fdch men\u0161\u00edch ostrov\u016f \u2013 z\u00e1padn\u011b od hlavn\u00edho ostrova se nal\u00e9z\u00e1 ostrov Mona, na v\u00fdchod pak Culebra a Vieques. S rozlohou 8 896 km\u00b2 je hlavn\u00ed ostrov Portorika 3. nejv\u011bt\u0161\u00edm ostrovem USA a 82. nejv\u011bt\u0161\u00edm na Zemi. Reli\u00e9f je p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b hornat\u00fd, v centr\u00e1ln\u00ed \u010d\u00e1sti ostrova se rozprost\u00edr\u00e1 poho\u0159\u00ed Cordillera Central, ve kter\u00e9m se nach\u00e1z\u00ed nejvy\u0161\u0161\u00ed bod cel\u00e9ho ostrova \u2013 Cerro de Punta (1 339 m n. m.). Severn\u00ed pob\u0159e\u017e\u00ed je vlhk\u00e9 a porostl\u00e9 bujnou vegetac\u00ed, zat\u00edmco na jihu ostrova panuje su\u0161\u0161\u00ed klima.",
                11.897199630737305
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-52": {
        "input": "Kdo byl prezidentem v dob\u011b Protektor\u00e1tu \u010cechy a Morava?",
        "query": "V dob\u011b Protektor\u00e1tu \u010cechy a Morava (15. b\u0159ezna 1939 - 5. kv\u011btna 1945) byl prezidentem Emil H\u00e1cha. Po okupaci \u010ceskoslovenska N\u011bmeckem v b\u0159eznu 1939 byl prezident H\u00e1cha donucen podepsat prohl\u00e1\u0161en\u00ed o vzd\u00e1n\u00ed se moci, ale z\u016fstal prezidentem v titule a byl pou\u017e\u00edv\u00e1n jako figurahead (symbolick\u00e9 hlavy st\u00e1tu) protektor\u00e1tn\u00ed vl\u00e1dy. De facto v\u0161ak byla moc v protektor\u00e1tu v rukou n\u011bmeck\u00e9ho protektora Reinharda Heydricha. Po Heydrachov\u011b smrti v \u010dervnu 1942 byl protektorem jmenov\u00e1n Kurt Daluege. Emil H\u00e1cha zem\u0159el 26. dubna 1945, kr\u00e1tce p\u0159ed koncem v\u00e1lky.",
        "results": [
            [
                "Emil H\u00e1cha. Po obsazen\u00ed zbytku \u010cech, Moravy a Slezska nacistick\u00fdm N\u011bmeckem dne 15. b\u0159ezna 1939 a vytvo\u0159en\u00ed protektor\u00e1tu \u010cechy a Morava (16. b\u0159ezna 1939) setrval ve funkci jako protektor\u00e1tn\u00ed st\u00e1tn\u00ed prezident, kter\u00fdm z\u016fstal a\u017e do z\u00e1niku protektor\u00e1tu v kv\u011btnu 1945. M\u00e9n\u011b zn\u00e1m\u00e1 je jeho \u010dinnost pr\u00e1vn\u011b-teoretick\u00e1, liter\u00e1rn\u00ed a p\u0159ekladatelsk\u00e1.     \u017divot     Ml\u00e1d\u00ed  Narodil se v Trhov\u00fdch Svinech jako Emil Dominik Josef H\u00e1cha do rodiny bern\u00edho \u00fa\u0159edn\u00edka Josefa Emanuela H\u00e1chy (1832\u20131884) a jeho man\u017eelky Marie Karol\u00edny Pavl\u00edny H\u00e1chov\u00e9, roz.",
                2.7874269485473633
            ],
            [
                "Emil H\u00e1cha. V t\u00e9to vl\u00e1d\u011b poprv\u00e9 usedl i Emanuel Moravec na postu ministra \u0161kolstv\u00ed a lidov\u00e9 osv\u011bty. H\u00e1cha v t\u00e9to dob\u011b na n\u00e1tlak Moravce a Heydricha ustupoval a \u010d\u00edm d\u00e1l m\u00e9n\u011b zasahoval do politiky Protektor\u00e1tu. V dubnu 1942 p\u0159edal prezident H\u00e1cha Reinhardu Heydrichovi sanitn\u00ed vlak jako dar \u010cesk\u00e9ho obyvatelstva k narozenin\u00e1m Adolfa Hitlera.[zdroj?]",
                3.570377826690674
            ],
            [
                "Emil H\u00e1cha. P\u0159\u00edchod Heydricha  Po p\u0159\u00edchodu Reinharda Heydricha do Prahy v z\u00e1\u0159\u00ed 1941 a zat\u010den\u00ed protektor\u00e1tn\u00edho premi\u00e9ra Aloise Eli\u00e1\u0161e se H\u00e1cha dostal pod zv\u00fd\u0161en\u00fd tlak okupant\u016f. H\u00e1cha se po zat\u010den\u00ed Eli\u00e1\u0161e dostavil s protestem k Heydrichovi, ten ho v\u0161ak s protestem vyhodil.[zdroj?] T\u00e9ho\u017e roku funkci vedouc\u00edho Kancel\u00e1\u0159e prezidenta republiky na n\u00e1tlak nacist\u016f opustil kancl\u00e9\u0159 Ji\u0159\u00ed Havelka, kter\u00e9ho nahradil August Adolf Popelka. Roku 1941 p\u0159i\u0161la tak\u00e9 jedin\u00e1 \u0161ance doktora H\u00e1chy podat demisi, po hlasov\u00e1n\u00ed vl\u00e1dy (4 hlasy pro odstoupen\u00ed, 4 proti odstoupen\u00ed a 1 se zdr\u017eel)[zdroj?] ale cel\u00e1 vl\u00e1da z\u016fstala na sv\u00e9m m\u00edst\u011b do ledna 1942. Dne 19.",
                3.917318105697632
            ],
            [
                "Emil H\u00e1cha. \u010dervna 1945 Praha) byl \u010desk\u00fd pr\u00e1vn\u00edk, st\u00e1tn\u00ed \u00fa\u0159edn\u00edk a politik. B\u011bhem let 1925\u20131938 p\u016fsobil jako p\u0159edseda Nejvy\u0161\u0161\u00edho spr\u00e1vn\u00edho soudu. V listopadu 1938 byl zvolen prezidentem pomnichovsk\u00e9 \u010cesko-Slovensk\u00e9 republiky. Po obsazen\u00ed zbytku \u010cech, Moravy a Slezska nacistick\u00fdm N\u011bmeckem dne 15. b\u0159ezna 1939 a vytvo\u0159en\u00ed protektor\u00e1tu \u010cechy a Morava (16.",
                4.359466552734375
            ],
            [
                "Emil H\u00e1cha. Podle pam\u011bt\u00ed p\u0159ednosty prezidentsk\u00e9 kancel\u00e1\u0159e Ji\u0159\u00edho Havelky byl H\u00e1cha vnit\u0159n\u011b odp\u016frcem \u010dechoslovakismu a ideje spole\u010dn\u00e9ho sou\u017eit\u00ed \u010cech\u016f a Slov\u00e1k\u016f v jednom st\u00e1t\u011b. Pova\u017eoval Slov\u00e1ky za etnicky odli\u0161n\u00e9, kulturn\u011b m\u00e9n\u011b vysp\u011bl\u00e9 a se zcela rozd\u00edln\u00fdm historick\u00fdm v\u00fdvojem. V pracovn\u00edm \u017eivot\u011b v\u0161ak loaj\u00e1ln\u011b sledoval ofici\u00e1ln\u00ed ideovou linii prvn\u00ed republiky. T. G. Masaryka si up\u0159\u00edmn\u011b pova\u017eoval.     Prezident druh\u00e9 republiky  V roce 1938 H\u00e1cha prod\u011blal v osobn\u00edm \u017eivot\u011b dva ot\u0159esy.",
                4.7952446937561035
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-53": {
        "input": "Jakou medaili vybojoval Luk\u00e1\u0161 Bauer na ZOH 2006 v Tur\u00edn\u011b?",
        "query": "Luk\u00e1\u0161 Bauer na Zimn\u00edch olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch 2006 v Tur\u00edn\u011b vybojoval dv\u011b bronzov\u00e9 medaile. Jednu v b\u011bhu na 15 km klasicky a druhou v b\u011bhu na 4x10 km \u0161tafete.",
        "results": [
            [
                "Luk\u00e1\u0161 Bauer. Bauer vybojoval bronzovou medaili, kdy\u017e byl na trati o pouh\u00fdch 1,5 sekundy rychlej\u0161\u00ed ne\u017e \u0160v\u00e9d Marcus Hellner. Suver\u00e9nn\u00edm v\u00edt\u011bzem z\u00e1vodu byl \u0160v\u00fdcar Dario Cologna, druh\u00fd Ital Pietro Piller-Cottrer ztratil 24,6 sekundy, t\u0159et\u00ed Bauer 35,7 sekundy. Ve skiatlonu na 2\u00d715 km skon\u010dil sedm\u00fd, v \u00fatoku na dal\u0161\u00ed medaili ho zbrdil p\u00e1d kolo p\u0159ed c\u00edlem. \u0160tafet\u011b na 4\u00d710 km pomohl k bronzov\u00e9 medaili. Na prvn\u00edm \u00faseku b\u011b\u017e\u00edc\u00ed Martin Jak\u0161 p\u0159ed\u00e1val Bauerovi \u0161tafetu na 9.",
                3.8327643871307373
            ],
            [
                "Luk\u00e1\u0161 Bauer. Otep\u00e4\u00e4, kde triumfoval ji\u017e t\u0159et\u00ed rok po sob\u011b. \u00davodn\u00edm z\u00e1vodem pro b\u011b\u017ece na ly\u017e\u00edch na Zimn\u00edch olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch 2010 v kanadsk\u00e9m Vancouveru bylo 15 km volnou technikou. Bauer vybojoval bronzovou medaili, kdy\u017e byl na trati o pouh\u00fdch 1,5 sekundy rychlej\u0161\u00ed ne\u017e \u0160v\u00e9d Marcus Hellner. Suver\u00e9nn\u00edm v\u00edt\u011bzem z\u00e1vodu byl \u0160v\u00fdcar Dario Cologna, druh\u00fd Ital Pietro Piller-Cottrer ztratil 24,6 sekundy, t\u0159et\u00ed Bauer 35,7 sekundy.",
                4.195560455322266
            ],
            [
                "Luk\u00e1\u0161 Bauer. P\u0159ed olympijsk\u00fdmi hrami v Tur\u00edn\u011b si dr\u017eel dobrou formu, ve Sv\u011btov\u00e9m poh\u00e1ru mezi V\u00e1nocemi 2005 a za\u010d\u00e1tkem olympi\u00e1dy vybojoval dv\u011b druh\u00e1 m\u00edsta v individu\u00e1ln\u00edch z\u00e1vodech a jedno \u010dtvrt\u00e9 m\u00edsto ve \u0161tafet\u011b.     ZOH 2006 v Tur\u00edn\u011b \u2013 kone\u010dn\u011b velk\u00e1 medaile  Zimn\u00ed olympijsk\u00e9 hry 2006 v italsk\u00e9m Tur\u00edn\u011b zah\u00e1jil 10. m\u00edstem ve skiatlonu na 2\u00d715 km. To bylo trochu zklam\u00e1n\u00edm, nebo\u0165 p\u0159ed rokem zde pr\u00e1v\u011b na t\u00e9to trati vyhr\u00e1l z\u00e1vod Sv\u011btov\u00e9ho poh\u00e1ru.",
                4.814020156860352
            ],
            [
                "Luk\u00e1\u0161 Bauer. Na mistrovstv\u00ed sv\u011bta v n\u011bmeck\u00e9m Oberstdorfu se medaile op\u011bt nedo\u010dkal, ale 5. m\u00edsto v z\u00e1vod\u011b na 15 km voln\u011b bylo jeho doposud nejlep\u0161\u00edm v\u00fdsledkem na \u0161ampion\u00e1tech. Ve skiatlonu na 2\u00d715 km skon\u010dil 34., se \u0161tafetou pak osm\u00fd. N\u00e1sleduj\u00edc\u00ed sez\u00f3na byla olympijsk\u00e1. P\u0159ed olympijsk\u00fdmi hrami v Tur\u00edn\u011b si dr\u017eel dobrou formu, ve Sv\u011btov\u00e9m poh\u00e1ru mezi V\u00e1nocemi 2005 a za\u010d\u00e1tkem olympi\u00e1dy vybojoval dv\u011b druh\u00e1 m\u00edsta v individu\u00e1ln\u00edch z\u00e1vodech a jedno \u010dtvrt\u00e9 m\u00edsto ve \u0161tafet\u011b.     ZOH 2006 v Tur\u00edn\u011b \u2013 kone\u010dn\u011b velk\u00e1 medaile  Zimn\u00ed olympijsk\u00e9 hry 2006 v italsk\u00e9m",
                5.123471736907959
            ],
            [
                "Luk\u00e1\u0161 Bauer. a vybojoval \u010cesku bronz. Z\u00e1vod na 50 km klasicky s hromadn\u00fdm startem m\u011bl b\u00fdt pro Bauera vrcholem olympi\u00e1dy, ov\u0161em nem\u011bl pro n\u011bj ide\u00e1ln\u00ed pr\u016fb\u011bh. Pole se nikomu nepoda\u0159ilo roztrhat a tak do fini\u0161e p\u0159ijela velk\u00e1 skupina 14 z\u00e1vodn\u00edk\u016f. Bauer nikdy nepat\u0159il mezi skv\u011bl\u00e9 sprintery a v z\u00e1v\u011bru nesta\u010dil, dojel dvan\u00e1ct\u00fd. Z\u00e1v\u011br Sv\u011btov\u00e9ho poh\u00e1ru ovl\u00e1dl Nor Petter Northug.",
                5.448032855987549
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-54": {
        "input": "Z jak\u00e9ho d\u016fvodu podal Petr Ne\u010das v roce 2013 demisi?",
        "query": "Petr Ne\u010das podal demisi v roce 2013 hlavn\u011b kv\u016fli skand\u00e1lu s man\u017eelkou jeho b\u00fdval\u00e9 ministryn\u011b pr\u00e1ce Jany Nagyov\u00e9. Skand\u00e1l zahrnoval podez\u0159el\u00e9 kontakty mezi Ne\u010dasem a Nagyovou a dal\u0161\u00edmi osobami, v\u010detn\u011b podnikatele Aloise Kouck\u00e9ho. Skand\u00e1l vyvolal velkou kritiku a n\u00e1tlak na Ne\u010dase, aby rezignoval. Ne\u010das rezignoval 17. \u010dervna 2013.",
        "results": [
            [
                "Vl\u00e1da Petra Ne\u010dase. \u00da\u010dast premi\u00e9ra nebo jeho pov\u011bdom\u00ed o nez\u00e1konn\u00e9m sledov\u00e1n\u00ed pop\u0159ela Nagyov\u00e1 i s\u00e1m Ne\u010das. Je\u0161t\u011b p\u0159ed vypuknut\u00edm af\u00e9ry, dne 11. \u010dervna 2013, Ne\u010das s man\u017eelkou ozn\u00e1mili, \u017ee se rozv\u00e1d\u011bj\u00ed. Parlamentn\u00ed opozice premi\u00e9ra vyzvala k rezignaci.",
                4.275620460510254
            ],
            [
                "Petr Ne\u010das. do rukou prezidenta republiky a odstoup\u00ed tak\u00e9 z \u010dela strany. Ud\u00e1losti v tzv. kauze Nagyov\u00e1 vy\u00fastily v p\u00e1d cel\u00e9 Ne\u010dasovy vl\u00e1dy. Premi\u00e9r Ne\u010das demisi p\u0159edal 17. \u010dervna 2013 v 18:03 hod.",
                4.653550624847412
            ],
            [
                "Petr Ne\u010das. a Tom\u00e1\u0161e (* 1990), a dv\u011b dcery, Terezu (* 1995) a Marii. Na za\u010d\u00e1tku roku 2013 vydali man\u017eel\u00e9 Ne\u010dasovi ofici\u00e1ln\u00ed zpr\u00e1vu, ve kter\u00e9 uvedli, \u017ee jejich vztah proch\u00e1z\u00ed kriz\u00ed a \u017ee ji\u017e n\u011bkolik m\u011bs\u00edc\u016f \u017eij\u00ed odlou\u010den\u011b. V \u010dervnu t\u00e9ho\u017e roku pak Ne\u010das podal \u017e\u00e1dost o rozvod a o m\u011bs\u00edc pozd\u011bji potvrdil, \u017ee m\u00e1 dlouhodob\u00fd vztah s Janou Nagyovou, b\u00fdvalou vrchn\u00ed \u0159editelkou sv\u00e9ho kabinetu. P\u0159edt\u00edm Ne\u010das o vztahu s Nagyovou",
                5.181297302246094
            ],
            [
                "Vl\u00e1da Petra Ne\u010dase. tajemn\u00edka prezidenta Ladislava Jakla za B\u00e1toru postavil, za jeho v\u00fdroky se ale omluvil. TOP 09 se pak na protest proti B\u00e1torov\u011b setrv\u00e1n\u00ed v \u00fa\u0159adu p\u0159estala \u00fa\u010dastnit jedn\u00e1n\u00ed vl\u00e1dy. Do sporu se pak vlo\u017eil i premi\u00e9r Petr Ne\u010das, kter\u00fd odm\u00edtl, aby \"spor o jednoho subaltern\u00edho \u00fa\u0159edn\u00edka blokoval \u010dinnost cel\u00e9 vl\u00e1dy\". Na to reagoval ministr financ\u00ed Miroslav Kalousek s t\u00edm, \u017ee nem\u00e1 smysl existence vl\u00e1dy, kter\u00e1 dovol\u00ed, aby st\u00e1tn\u00ed \u00fa\u0159edn\u00edk s extremistick\u00fdmi n\u00e1zory ur\u00e1\u017eel \u00fastavn\u00edho \u010dinitele. Nav\u00edc pr\u00fd TOP 09 upozor\u0148ovala na celou situaci ji\u017e d\u00e9le, ale \u0159e\u0161en\u00ed nep\u0159i\u0161lo.",
                5.9083027839660645
            ],
            [
                "Petr Ne\u010das. \u010dervna 2013 podal demisi v d\u016fsledku tzv. kauzy Nagyov\u00e1. Ne\u010das se v kv\u011btnu 2023 stal prvn\u00edm pravomocn\u011b odsouzen\u00fdm b\u00fdval\u00fdm \u010desk\u00fdm premi\u00e9rem v trestn\u00ed kauze. Podle soudu dvakr\u00e1t k\u0159iv\u011b sv\u011bd\u010dil u soudu ve prosp\u011bch sv\u00e9 man\u017eelky Jany, za co\u017e byl odsouzen k ro\u010dn\u00edmu podm\u00edn\u011bn\u00e9mu trestu a pen\u011b\u017eit\u00e9mu trest ve v\u00fd\u0161i sto tis\u00edc korun. Pracuje jako konzultant a poradce.    ",
                6.005098342895508
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-55": {
        "input": "Kolik fakult m\u011bla p\u016fvodn\u00ed pra\u017esk\u00e1 univerzita z roku 1348?",
        "query": "P\u016fvodn\u00ed Pra\u017esk\u00e1 univerzita z roku 1348 m\u011bla \u010dty\u0159i fakulty: Filozofickou, Pr\u00e1vnickou, L\u00e9ka\u0159skou a Teologickou. Tyto fakulty byly z\u00e1kladem vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed a v\u011bdeck\u00e9 pr\u00e1ce na univerzit\u011b po cel\u00e1 stalet\u00ed.",
        "results": [
            [
                "Univerzita Karlova. Fakulta byla obnovena a\u017e roku 1624 a sou\u010dasn\u00e1 pr\u00e1vnick\u00e1 fakulta se nav\u00edc odvozuje od rozd\u011blen\u00ed cel\u00e9 univerzity na \u010deskou a n\u011bmeckou roku 1882.     1. l\u00e9ka\u0159sk\u00e1 fakulta    Podrobn\u011bj\u0161\u00ed informace naleznete v \u010dl\u00e1nku 1. l\u00e9ka\u0159sk\u00e1 fakulta Univerzity Karlovy v Praze. 1. l\u00e9ka\u0159sk\u00e1 fakulta Univerzity Karlovy v Praze je jednou z p\u011bti l\u00e9ka\u0159sk\u00fdch fakult Univerzity Karlovy. Jde o p\u0159\u00edmou pokra\u010dovatelku p\u016fvodn\u00ed l\u00e9ka\u0159sk\u00e9 fakulty, kter\u00e1 byla sou\u010d\u00e1st\u00ed univerzity ji\u017e od jej\u00edho zalo\u017een\u00ed kr\u00e1lem Karlem IV.",
                5.295434951782227
            ],
            [
                "Univerzita Karlova. Fakulta byla obnovena a\u017e roku 1624 a sou\u010dasn\u00e1 pr\u00e1vnick\u00e1 fakulta se nav\u00edc odvozuje od rozd\u011blen\u00ed cel\u00e9 univerzity na \u010deskou a n\u011bmeckou roku 1882.     1. l\u00e9ka\u0159sk\u00e1 fakulta    Podrobn\u011bj\u0161\u00ed informace naleznete v \u010dl\u00e1nku 1. l\u00e9ka\u0159sk\u00e1 fakulta Univerzity Karlovy v Praze. 1. l\u00e9ka\u0159sk\u00e1 fakulta Univerzity Karlovy v Praze je jednou z p\u011bti l\u00e9ka\u0159sk\u00fdch fakult Univerzity Karlovy. Jde o p\u0159\u00edmou pokra\u010dovatelku p\u016fvodn\u00ed l\u00e9ka\u0159sk\u00e9 fakulty, kter\u00e1 byla sou\u010d\u00e1st\u00ed univerzity ji\u017e od jej\u00edho zalo\u017een\u00ed kr\u00e1lem Karlem IV.",
                5.295434951782227
            ],
            [
                "Univerzita Karlova. stolet\u00ed se jako den jej\u00edho zalo\u017een\u00ed slav\u00ed 7. duben 1348. Vzorem pro jej\u00ed uspo\u0159\u00e1d\u00e1n\u00ed byly univerzity v Pa\u0159\u00ed\u017ei, Bologni a Neapoli, studium za\u010d\u00ednalo na fakult\u011b svobodn\u00fdch um\u011bn\u00ed (\u201eartistick\u00e9\u201c) a mohlo pokra\u010dovat na fakult\u011b teologick\u00e9, pr\u00e1vnick\u00e9 nebo l\u00e9ka\u0159sk\u00e9.   Pro rozhodov\u00e1n\u00ed o celouniverzitn\u00edch z\u00e1le\u017eitostech byli studenti i u\u010ditel\u00e9 v t\u00e9 dob\u011b rozd\u011bleni do 4 \u201en\u00e1rod\u016f\u201c: \u010desk\u00e9ho, bavorsk\u00e9ho, polsk\u00e9ho a sask\u00e9ho.",
                5.663444519042969
            ],
            [
                "Univerzita Karlova. stolet\u00ed se jako den jej\u00edho zalo\u017een\u00ed slav\u00ed 7. duben 1348. Vzorem pro jej\u00ed uspo\u0159\u00e1d\u00e1n\u00ed byly univerzity v Pa\u0159\u00ed\u017ei, Bologni a Neapoli, studium za\u010d\u00ednalo na fakult\u011b svobodn\u00fdch um\u011bn\u00ed (\u201eartistick\u00e9\u201c) a mohlo pokra\u010dovat na fakult\u011b teologick\u00e9, pr\u00e1vnick\u00e9 nebo l\u00e9ka\u0159sk\u00e9.   Pro rozhodov\u00e1n\u00ed o celouniverzitn\u00edch z\u00e1le\u017eitostech byli studenti i u\u010ditel\u00e9 v t\u00e9 dob\u011b rozd\u011bleni do 4 \u201en\u00e1rod\u016f\u201c: \u010desk\u00e9ho, bavorsk\u00e9ho, polsk\u00e9ho a sask\u00e9ho.",
                5.663444519042969
            ],
            [
                "Univerzita Karlova. Podrobn\u011bj\u0161\u00ed informace naleznete v \u010dl\u00e1nku Filozofick\u00e1 fakulta Univerzity Karlovy. Filozofick\u00e1 fakulta Univerzity Karlovy (FF UK) v Praze, zalo\u017een\u00e1 jako jedna ze \u010dty\u0159 p\u016fvodn\u00edch fakult pra\u017esk\u00e9 univerzity z roku 1348. Ve v\u00edce ne\u017e sedmdes\u00e1ti oborech studuje p\u0159es 8000 student\u016f vyu\u010dovan\u00fdch 700 pedagogy, mezi n\u011b\u017e pat\u0159\u00ed sv\u011btov\u00e9 osobnosti jako p\u0159ekladatel Martin Hilsk\u00fd, teolog Tom\u00e1\u0161 Hal\u00edk a egyptolog Miroslav Verner. V minulosti zde p\u016fsobil nap\u0159\u00edklad Jan Hus, Tom\u00e1\u0161 Garrigue Masaryk, Edvard Bene\u0161, Karel \u010capek, Jan Pato\u010dka \u010di Ernst Mach.     P\u0159\u00edrodov\u011bdeck\u00e1 fakulta  Podrobn\u011bj\u0161\u00ed informace naleznete v \u010dl\u00e1nku P\u0159\u00edrodov\u011bdeck\u00e1 fakulta Univerzity Karlovy.",
                5.708077907562256
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-56": {
        "input": "Kdo namluvil R\u00e1kosn\u00ed\u010dka?",
        "query": "R\u00e1kosn\u00ed\u010dek je hrdina \u010desk\u00e9 poh\u00e1dky \"R\u00e1kosn\u00ed\u010dek a jeho p\u0159\u00e1tel\u00e9\" od Karla \u010capka. Poh\u00e1dku napsal v roce 1929 a ilustroval ji Josef \u010capek, bratr Karla \u010capka.\n\nR\u00e1kosn\u00ed\u010dek je mal\u00fd, \u0161t\u00edhl\u00fd a chytr\u00fd hrdina, kter\u00fd \u017eije v r\u00e1kos\u00ed a m\u00e1 mnoho p\u0159\u00e1tel, jako jsou nap\u0159\u00edklad rybi\u010dka, k\u0159e\u010dek, veverka a dal\u0161\u00ed. Poh\u00e1dku je mo\u017en\u00e9 pova\u017eovat za klasiku \u010desk\u00e9 literatury a R\u00e1kosn\u00ed\u010dek je jedn\u00edm z nejzn\u00e1m\u011bj\u0161\u00edch \u010desk\u00fdch poh\u00e1dkov\u00fdch hrdin\u016f.",
        "results": [
            [
                "Pam\u00e1tn\u00edk Karla \u010capka. Spisovatel se v n\u00e1sleduj\u00edc\u00edch t\u0159ech letech p\u0159i sv\u00e9m pobytu v\u011bnoval \u00faprav\u00e1m domu a zahrady. Na Str\u017ei, jak sv\u00e9 letn\u00ed s\u00eddlo pojmenoval, vznikala i liter\u00e1rn\u00ed d\u00edla (nap\u0159\u00edklad V\u00e1lka s mloky, Cesta na sever, B\u00edl\u00e1 nemoc, Prvn\u00ed parta, \u017divot a d\u00edlo skladatele Folt\u00fdna). Zde tak\u00e9 p\u0159ij\u00edmal \u0159adu osobnost\u00ed \u010desk\u00e9 kultury a politiky, zejm\u00e9na v l\u00e9t\u011b 1938.     Nov\u00e1 expozice   Nov\u00e1 expozice, otev\u0159en\u00e1 v roce 1997, p\u0159ibli\u017euje osobnost a d\u00edlo Karla \u010capka a jeho man\u017eelky, \u010desk\u00e9 here\u010dky a spisovatelky Olgy Scheinpflugov\u00e9. Samostatnou expozici m\u00e1 v podkrov\u00ed domu tak\u00e9 novin\u00e1\u0159 a spisovatel Ferdinand Peroutka (1895\u20131978).",
                5.24170446395874
            ],
            [
                "Pam\u00e1tn\u00edk Karla \u010capka. Jedn\u00e1 se o sochu \"Pomn\u00edk D\u00e1\u0161e\u0148ky\", kter\u00e1 vznikla podle autorsk\u00e9ho n\u00e1vrhu socha\u0159e Michaela Str\u00e1nsk\u00e9ho a byla slavnostn\u011b odhalena v roce 2013 u p\u0159\u00edle\u017eitosti osmdes\u00e1t\u00e9ho v\u00fdro\u010d\u00ed prvn\u00edho vyd\u00e1n\u00ed \u010capkovy knihy \"D\u00e1\u0161e\u0148ka \u010dili \u017divot \u0161t\u011bn\u011bte\" (1933).       Odkazy     Pozn\u00e1mky     Reference     Souvisej\u00edc\u00ed \u010dl\u00e1nky  Poesiomat (Str\u017e u Star\u00e9 Huti)    Extern\u00ed odkazy   Obr\u00e1zky, zvuky \u010di videa k t\u00e9matu Pam\u00e1tn\u00edk Karla \u010capka na Wikimedia Commons   Webov\u00e9 str\u00e1nky Pam\u00e1tn\u00edku Karla \u010capka [online].   Pam\u00e1tn\u00edk Karla \u010capka, 26202 Star\u00e1 Hu\u0165 125:  ",
                6.608874320983887
            ],
            [
                "Pam\u00e1tn\u00edk Karla \u010capka. Pam\u00e1tn\u00edk Karla \u010capka, 26202 Star\u00e1 Hu\u0165 125:   [cit. 2015-10-20]. Dostupn\u00e9 online.",
                6.899411678314209
            ],
            [
                "Pam\u00e1tn\u00edk Karla \u010capka. Inspirac\u00ed pro ni byl pravd\u011bpodobn\u011b obdobn\u00fd motiv z obraz\u016f Josefa \u010capka.       Pomn\u00ed\u010dek D\u00e1\u0161e\u0148ky  V are\u00e1lu zahrady Pam\u00e1tn\u00edku Karla \u010capka se nach\u00e1z\u00ed tak\u00e9 pomn\u00ed\u010dek v\u011bnovan\u00fd \u010capkov\u011b D\u00e1\u0161e\u0148ce. Jedn\u00e1 se o sochu \"Pomn\u00edk D\u00e1\u0161e\u0148ky\", kter\u00e1 vznikla podle autorsk\u00e9ho n\u00e1vrhu socha\u0159e Michaela Str\u00e1nsk\u00e9ho a byla slavnostn\u011b odhalena v roce 2013 u p\u0159\u00edle\u017eitosti osmdes\u00e1t\u00e9ho v\u00fdro\u010d\u00ed prvn\u00edho vyd\u00e1n\u00ed \u010capkovy knihy \"D\u00e1\u0161e\u0148ka \u010dili \u017divot \u0161t\u011bn\u011bte\" (1933).      ",
                7.257185935974121
            ],
            [
                "Pam\u00e1tn\u00edk Karla \u010capka. Dostupn\u00e9 online.    Facebookov\u00e1 str\u00e1nka Pam\u00e1tn\u00edku Karla \u010capka [online].   Pam\u00e1tn\u00edk Karla \u010capka, 26202 Star\u00e1 Hu\u0165 125:   [cit. 2015-10-20].",
                7.90797233581543
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-57": {
        "input": "Kdo hr\u00e1l hlavn\u00ed roli v seri\u00e1lu Rozpaky kucha\u0159e Svatopluka?",
        "query": "Hlavn\u00ed roli kucha\u0159e Svatopluka v seri\u00e1lu \"Rozpaky kucha\u0159e Svatopluka\" hr\u00e1l herec Josef Kemr. Seri\u00e1l byl vys\u00edl\u00e1n v letech 1973-1974 na \u010ceskoslovensk\u00e9 televizi.",
        "results": [
            [
                "Josef Kemr. Divadeln\u00ed role, v\u00fdb\u011br  1957 N. Richard Nash: Obchodn\u00edk s de\u0161t\u011bm, Jon\u00e1\u0161 Curry, Komorn\u00ed divadlo, re\u017eie Rudolf Hru\u0161\u00ednsk\u00fd    Filmografie     Televize  1966 Eli\u0161ka a jej\u00ed rod (TV seri\u00e1l) 1968 H\u0159\u00ed\u0161n\u00ed lid\u00e9 m\u011bsta pra\u017esk\u00e9ho (TV seri\u00e1l) 1970 Bli\u017en\u00ed na tapet\u011b (TV cyklus mikrokomedi\u00ed Mal\u00e9 justi\u010dn\u00ed omyly) \u2013 role: ko\u010d\u00ed Franti\u0161ek Muzika (3. p\u0159\u00edb\u011bh: P\u0159\u00ed\u017eivn\u00edk) 1971 Silvestrovsk\u00e9 kousky Franti\u0161ka Housky (TV komedie) \u2013 role: \u0159idi\u010d Hole\u010dek 1971 F. L. V\u011bk (seri\u00e1l) (TV seri\u00e1l) 1971 Babi\u010dka (TV film) 1971 \u00dasm\u011bvy sv\u011bta (TV cyklus) \u2013 role: Mark Twain (3. d\u00edl: Mark Twain \u2013 1. pov\u00eddka: Interview, 3. pov\u00eddka: Odkudpak se zn\u00e1me?) 1972 Vychovatel (TV komedie) \u2013 role: komorn\u00edk Rudolf 1972 Byli jednou dva p\u00edsa\u0159i (TV seri\u00e1l) \u2013 role: listono\u0161 1973 Bli\u017en\u00ed na tapet\u011b (TV cyklus mikrokomedi\u00ed Mal\u00e9 justi\u010dn\u00ed omyly) \u2013 role: mistr (12.",
                6.4683098793029785
            ],
            [
                "Josef Kemr. Chalup\u00e1\u0159i (TV seri\u00e1l) \u2013 role: Bohou\u0161 C\u00edsa\u0159 1980 Nenechte se ru\u0161it (TV komedie) \u2013 role: profesor Cyril Pek\u00e1rek    Rozhlas (v\u00fdb\u011br)  1985 V\u00e1clav N\u00fdvlt: Nezn\u00e1m\u00fd p\u0159\u00edtel, role: profesor archeologie N\u00e1vrat; re\u017eie: Josef Hajdu\u010d\u00edk; osoby a obsazen\u00ed: Pavlovsk\u00fd (V\u00e1clav \u0160vorc), Tereza (Dana Richterov\u00e1), JUDr. (Franti\u0161ek N\u011bmec), Jindra (Petr Svoboda), kriminalista (Milo\u0161 Rozho\u0148), Bo\u017eenka (Daniela Bakerov\u00e1) a dal\u0161\u00ed.     Odkazy     Reference     Literatura  Svatopluk Bene\u0161: B\u00fdt hercem, Melantrich, Praha, 1992, str. 90, 111, 113, 115\u20136, 118\u2013121, 127 B. Bezou\u0161ka, V. Pivcov\u00e1, J. \u0160vehla: Thespidova k\u00e1ra Jana Pivce, Odeon, Praha, 1985, str.",
                6.576458930969238
            ],
            [
                "Josef Kemr. V roce 1993 z\u00edskal Cenu Th\u00e1lie za celo\u017eivotn\u00ed mistrovstv\u00ed. Za svoji roli ve filmu Pevnost (1994) byl nominov\u00e1n na \u010cesk\u00e9ho lva za nejlep\u0161\u00ed mu\u017esk\u00fd hereck\u00fd v\u00fdkon ve vedlej\u0161\u00ed roli. Dlouho byl jeho velik\u00fdm p\u0159\u00edtelem a kamar\u00e1dem Rudolf Hru\u0161\u00ednsk\u00fd, ne\u017e v\u0161ak toto p\u0159\u00e1telstv\u00ed na za\u010d\u00e1tku 90. let na \u010das skon\u010dilo. Hru\u0161\u00ednsk\u00fd toti\u017e popl\u00e1cal po zadku p\u0159\u00edtelkyni Kemra, za co\u017e mu Kemr dal facku.",
                7.540714263916016
            ],
            [
                "Josef Kemr. p\u0159\u00edb\u011bh: P\u0159\u00ed\u017eivn\u00edk) 1971 Silvestrovsk\u00e9 kousky Franti\u0161ka Housky (TV komedie) \u2013 role: \u0159idi\u010d Hole\u010dek 1971 F. L. V\u011bk (seri\u00e1l) (TV seri\u00e1l) 1971 Babi\u010dka (TV film) 1971 \u00dasm\u011bvy sv\u011bta (TV cyklus) \u2013 role: Mark Twain (3. d\u00edl: Mark Twain \u2013 1. pov\u00eddka: Interview, 3. pov\u00eddka: Odkudpak se zn\u00e1me?) 1972 Vychovatel (TV komedie) \u2013 role: komorn\u00edk Rudolf 1972 Byli jednou dva p\u00edsa\u0159i (TV seri\u00e1l) \u2013 role: listono\u0161 1973 Bli\u017en\u00ed na tapet\u011b (TV cyklus mikrokomedi\u00ed Mal\u00e9 justi\u010dn\u00ed omyly) \u2013 role: mistr (12. p\u0159\u00edb\u011bh: \u0160pr\u00fdma\u0159) 1975 Chalup\u00e1\u0159i (TV seri\u00e1l) \u2013 role: Bohou\u0161 C\u00edsa\u0159 1980 Nenechte se ru\u0161it (TV komedie) \u2013 role: profesor Cyril Pek\u00e1rek    Rozhlas (v\u00fdb\u011br)  1985 V\u00e1clav N\u00fdvlt: Nezn\u00e1m\u00fd p\u0159\u00edtel, role: profesor archeologie",
                7.6983842849731445
            ],
            [
                "Josef Kemr. Zem\u0159el dne 15. ledna 1995 na rakovinu ve v\u011bku 72 let. Je poh\u0159ben na h\u0159bitov\u011b \u0160\u00e1rka u kostela svat\u00e9ho Mat\u011bje v Praze-Dejvic\u00edch.     Divadeln\u00ed role, v\u00fdb\u011br  1957 N. Richard Nash: Obchodn\u00edk s de\u0161t\u011bm, Jon\u00e1\u0161 Curry, Komorn\u00ed divadlo, re\u017eie Rudolf Hru\u0161\u00ednsk\u00fd    Filmografie     Televize  1966 Eli\u0161ka a jej\u00ed rod (TV seri\u00e1l) 1968 H\u0159\u00ed\u0161n\u00ed lid\u00e9 m\u011bsta pra\u017esk\u00e9ho (TV seri\u00e1l) 1970",
                7.7922563552856445
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-58": {
        "input": "Jak\u00e1 ud\u00e1lost se ozna\u010duje jako Bahna?",
        "query": "Bahna je ozna\u010den\u00ed pro jednu z nejv\u00fdznamn\u011bj\u0161\u00edch ud\u00e1lost\u00ed v historii isl\u00e1mu, konkr\u00e9tn\u011b pro bitvu o Bahnu, kter\u00e1 se odehr\u00e1la v roce 635. Tato bitva byla rozhoduj\u00edc\u00ed v\u00edt\u011bzstv\u00edm isl\u00e1msk\u00fdch sil pod veden\u00edm kalify Umar ibn al-Chattaba proti persk\u00e9mu c\u00edsa\u0159i Jazdgerdu III. a jeho arm\u00e1d\u011b. V\u00edt\u011bzstv\u00ed v t\u00e9to bitv\u011b otev\u0159elo dve\u0159e isl\u00e1mu do Persie a pozd\u011bji do St\u0159edn\u00ed Asie.",
        "results": [
            [
                "Noe. P\u0159\u00edb\u011bhy o d\u016fv\u011b\u0159e. Eseje o velk\u00fdch postav\u00e1ch \u017eidovsk\u00e9 tradice. Praha: Port\u00e1l, 2001. ISBN 80-7178-468-0. 1. kapitola: Noe - p\u0159e\u017eiv\u0161\u00ed, s. 11-24.      Extern\u00ed odkazy   Obr\u00e1zky, zvuky \u010di videa",
                14.356561660766602
            ],
            [
                "Noe. St\u0159edov\u011bk\u00fd \u017eidovsk\u00fd cestovatel Benjam\u00edn z Tudely ve sv\u00e9m cestopisu uv\u00e1d\u00ed, \u017ee m\u00edsto, kde archa spo\u010dinula, se nach\u00e1z\u00ed 4 m\u00edle od m\u011bsta Gezir ben Omar neboli D\u017eaz\u00edrat ibn Umar, je\u017e bylo p\u0159i \u00fapat\u00ed poho\u0159\u00ed postaveno na \u0159ece Tigris, ale \u201ejist\u00fd Omar ben al-Chattab dal sejmout archu z vrcholku t\u011bch dvou hor a ud\u011blal z n\u00ed modlitebnu pro muslimy.\u201c Podle mormonismu nastane Druh\u00fd p\u0159\u00edchod Je\u017e\u00ed\u0161e Krista v roce, kdy nebude na obloze vid\u011bt \u017e\u00e1dn\u00e1 duha.     Pozd\u011bj\u0161\u00ed \u017eivot  Podle \u017eidovsk\u00e9 tradice byl prost\u0159ednictv\u00edm Noeho p\u0159ed\u00e1n v\u0161em jeho potomk\u016fm z\u00e1vazn\u00fd pokyn pro \u017eivot lidstva na zemi. Tento pokyn je zn\u00e1m jako Sedm noachidsk\u00fdch p\u0159ik\u00e1z\u00e1n\u00ed.",
                15.020650863647461
            ],
            [
                "Noe. Biblick\u00fd slovn\u00edk. Praha: Kalich, 1956. Heslo No\u00e9.  DOUGLAS, J. D. Nov\u00fd biblick\u00fd slovn\u00edk. Praha:",
                15.507036209106445
            ],
            [
                "Noe. Kor\u00e1n 71:21\u201323 Podle Ibn Kathira \u0161lo v p\u0159\u00edpad\u011b model p\u016fvodn\u011b o \u00factyhodn\u00e9 a zn\u00e1m\u00e9 osobnosti, kter\u00e9 \u017eily p\u0159ed Noeho narozen\u00edm. Po jejich smrti jim lid\u00e9 vybudovali pam\u00e1tn\u00e9 sochy, ale dal\u0161\u00ed generace si u\u017e nepamatovaly, z jak\u00fdch d\u016fvod\u016f byly vzty\u010deny a postaveny, a tak se \u00facta k zem\u0159el\u00fdm lidem zm\u011bnila v uct\u00edv\u00e1n\u00ed nov\u00fdch bo\u017estev. Bylo to poprv\u00e9, kdy se na zemi za\u010daly uct\u00edvat modly.   Historie prorok\u016f a kr\u00e1l\u016f od Muhammada Ibn Jarir al Tabar\u00edho Noe byl povol\u00e1n Bohem, aby sv\u016fj n\u00e1rod odvr\u00e1til od uct\u00edv\u00e1n\u00ed model, ale lid\u00e9 se mu vysm\u00e1li. Proto mu B\u016fh p\u0159ik\u00e1zal postavit lo\u010f (archu).",
                15.96115779876709
            ],
            [
                "Noe. \u017didovsk\u00e1 tradice potvrzuje, \u017ee Adam\u016fv garment byl p\u0159ed\u00e1v\u00e1n po generac\u00edch a\u017e k Noemu.     Odkazy     Reference     Literatura  NOVOTN\u00dd, Adolf. Biblick\u00fd slovn\u00edk. Praha:",
                16.036598205566406
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-59": {
        "input": "Kdo je autorem b\u00e1sn\u00ed Edison a Sign\u00e1l \u010dasu?",
        "query": "Autorem b\u00e1sn\u00ed Edison a Sign\u00e1l \u010dasu nen\u00ed zn\u00e1m. Tyto b\u00e1sn\u011b byly publikov\u00e1ny anonymn\u011b v roce 1927 v \u010dasopise The Saturday Evening Post. Je pravd\u011bpodobn\u00e9, \u017ee autorem je n\u011bkdo z redakce \u010dasopisu, nebo\u0165 b\u00e1sn\u011b jsou ps\u00e1ny v podob\u011b satirick\u00fdch koment\u00e1\u0159\u016f na aktu\u00e1ln\u00ed ud\u00e1losti a osobnosti sv\u00e9 doby.",
        "results": [
            [
                "Thomas Alva Edison. ISBN 1-400-04762-5.      Souvisej\u00edc\u00ed \u010dl\u00e1nky  Edison \u2013 b\u00e1se\u0148 od V\u00edt\u011bzslava Nezvala    Extern\u00ed odkazy   Obr\u00e1zky, zvuky \u010di videa k t\u00e9matu Thomas Alva Edison na Wikimedia Commons   Osoba Thomas Alva Edison ve Wikicit\u00e1tech  Autor Thomas Alva Edison ve Wikizdroj\u00edch V roce 1911 nav\u0161t\u00edvil T. A. Edison \u010cechy Dobov\u00fd \u010dl\u00e1nek z roku 1900 popisuj\u00edc\u00ed \u017eivot a vyn\u00e1lezy Tom\u00e1\u0161e Alva Edisona Thomas Alva Edison vs. Nikola Tesla V\u00e1lka proud\u016f Pln\u00e9 texty d\u011bl autora Thomas Alva Edison na projektu Gutenberg (anglicky) Edison, His Life and Inventions na projektu Gutenberg M\u00edsta:  Menlo Park Museum and Edison Memorial Tower Thomas Edison National Historical Park (National Park Service) Edison exhibit and Menlo Park Laboratory at Henry Ford Museum Edison Museum Edison Depot Museum Edison Birthplace Museum Thomas Edison House Informace a m\u00e9dia:   The Diary of Thomas Edison Edison's patent application for the light bulb at the National Archives.",
                8.012042999267578
            ],
            [
                "Joseph Christian Leyendecker. V letech 1896 a\u017e 1950 namaloval v\u00edce ne\u017e 400 ob\u00e1lek \u010dasopis\u016f. B\u011bhem zlat\u00e9ho v\u011bku americk\u00e9 ilustrace vytvo\u0159il jen pro The Saturday Evening Post 322 ob\u00e1lek a mnoho reklamn\u00edch ilustrac\u00ed pro vnit\u0159n\u00ed str\u00e1nky. \u017d\u00e1dn\u00fd jin\u00fd um\u011blec nebyl a\u017e do p\u0159\u00edchodu Normana Rockwella o dv\u011b desetilet\u00ed pozd\u011bji tak pevn\u011b spojen s jedn\u00edm periodikem. Leyendecker \"prakticky vynalezl cel\u00fd zp\u016fsob modern\u00edho designu \u010dasopis\u016f.\"     Odkazy     Reference  V tomto \u010dl\u00e1nku byl pou\u017eit p\u0159eklad textu z \u010dl\u00e1nku J. C. Leyendecker na anglick\u00e9 Wikipedii.    ",
                9.30434799194336
            ],
            [
                "Thomas Alva Edison. Mezi nejzn\u00e1m\u011bj\u0161\u00ed Edisonovy vyn\u00e1lezy pat\u0159\u00ed fonograf (p\u0159edch\u016fdce gramofonu) a myln\u011b je k nim po\u010d\u00edt\u00e1na i \u017e\u00e1rovka, kterou ov\u0161em pouze zdokonalil a nechal si patentovat. Edison je tak\u00e9 zakladatelem dodnes vyd\u00e1van\u00e9ho presti\u017en\u00edho \u010dasopisu Science. V roce 1886 se p\u0159est\u011bhoval do men\u0161\u00edho m\u011bsta West Orange (asi 45 000 obyvatel), ve st\u00e1t\u011b New Jersey na v\u00fdchodn\u00edm pob\u0159e\u017e\u00ed USA. Zde vybudoval Glenmont \u2013 rozs\u00e1hl\u00fd are\u00e1l v\u00fdzkumn\u00fdch pracovi\u0161\u0165, jeho\u017e celkov\u00e1 rozloha \u010din\u00ed 5,5 hektaru.",
                9.364924430847168
            ],
            [
                "Thomas Alva Edison. ISBN 978-0-226-03571-0.  CLARK, Ronald William. Edison: The man who made the future. London: Macdonald & Jane's: Macdonald and Jane's, 1977.",
                9.425727844238281
            ],
            [
                "Thomas Alva Edison. \u201eNa l\u00e9\u010den\u00ed tr\u00e1pen\u00ed je pr\u00e1ce lep\u0161\u00ed ne\u017e l\u00e1hev whisky.\u201c \u201eJedin\u00e1 v\u011bc, pro kterou \u010dasto ztr\u00e1c\u00edme trp\u011blivost, jsou hodinky \u2013 ru\u010di\u010dky jdou p\u0159\u00edli\u0161 rychle.\u201c \u201eKdy\u017e u\u017e byl Edison slavn\u00fd, jeden novin\u00e1\u0159 se ho zeptal: Pane Edisone, je pravda, \u017ee jste vynalezl \u017e\u00e1rovku, ani\u017e jste znal Ohm\u016fv z\u00e1kon? Odpov\u011bd\u011bl: Neznal jsem ho, a kdybych ho znal, tak by m\u011b to zdr\u017eovalo.\u201c",
                9.692459106445312
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-60": {
        "input": "Jak se jmenuje \u010deskoslovensk\u00fd animovan\u00fd seri\u00e1l, kter\u00fd pojedn\u00e1v\u00e1 o p\u0159\u00edhod\u00e1ch p\u0159erostl\u00e9ho mluv\u00edc\u00edho psa F\u00edka a hol\u010di\u010dce \u00c1je?",
        "query": "Tento \u010deskoslovensk\u00fd animovan\u00fd seri\u00e1l se jmenuje \"F\u00edk a Aja\". Vy\u0161el v roce 1976 a stal se velmi popul\u00e1rn\u00ed, p\u0159edev\u0161\u00edm d\u00edky sv\u00e9mu humoru a zaj\u00edmav\u00fdm p\u0159\u00edhod\u00e1m. Hlavn\u00ed postavy, F\u00edk a Aja, se setk\u00e1vaj\u00ed s r\u016fzn\u00fdmi postavami a do\u017e\u00edv\u00e1ji se r\u016fzn\u00fdch dobrodru\u017estv\u00ed. Seri\u00e1l je dodnes obl\u00edben\u00fd mezi d\u011btmi i dosp\u011bl\u00fdmi.",
        "results": [
            [
                "Maxipes F\u00edk. Maxipes F\u00edk je \u010deskoslovensk\u00fd animovan\u00fd televizn\u00ed seri\u00e1l, kter\u00fd vznikl v roce 1975 a premi\u00e9ru m\u011bl poprv\u00e9 v r\u00e1mci ve\u010dern\u00ed\u010dku 12. prosince 1976. Sc\u00e9n\u00e1\u0159 napsal Rudolf \u010cechura, namluvil herec Josef Dvo\u0159\u00e1k, nakreslil Ji\u0159\u00ed \u0160alamoun, hudbu slo\u017eil Petr Skoumal. Seri\u00e1l pojedn\u00e1v\u00e1 o p\u0159\u00edhod\u00e1ch p\u0159erostl\u00e9ho mluv\u00edc\u00edho inteligentn\u00edho psa F\u00edka a hol\u010di\u010dce \u00c1je, kte\u0159\u00ed spolu \u017eili v Ahn\u00edkov\u011b u Kadan\u011b.",
                4.50060510635376
            ],
            [
                "Maxipes F\u00edk. Maxipes F\u00edk je \u010deskoslovensk\u00fd animovan\u00fd televizn\u00ed seri\u00e1l, kter\u00fd vznikl v roce 1975 a premi\u00e9ru m\u011bl poprv\u00e9 v r\u00e1mci ve\u010dern\u00ed\u010dku 12. prosince 1976. Sc\u00e9n\u00e1\u0159 napsal Rudolf \u010cechura, namluvil herec Josef Dvo\u0159\u00e1k, nakreslil Ji\u0159\u00ed \u0160alamoun, hudbu slo\u017eil Petr Skoumal. Seri\u00e1l pojedn\u00e1v\u00e1 o p\u0159\u00edhod\u00e1ch p\u0159erostl\u00e9ho mluv\u00edc\u00edho inteligentn\u00edho psa F\u00edka a hol\u010di\u010dce \u00c1je, kte\u0159\u00ed spolu \u017eili v Ahn\u00edkov\u011b u Kadan\u011b.",
                4.50060510635376
            ],
            [
                "Maxipes F\u00edk. Maxipes F\u00edk je \u010deskoslovensk\u00fd animovan\u00fd televizn\u00ed seri\u00e1l, kter\u00fd vznikl v roce 1975 a premi\u00e9ru m\u011bl poprv\u00e9 v r\u00e1mci ve\u010dern\u00ed\u010dku 12. prosince 1976. Sc\u00e9n\u00e1\u0159 napsal Rudolf \u010cechura, namluvil herec Josef Dvo\u0159\u00e1k, nakreslil Ji\u0159\u00ed \u0160alamoun, hudbu slo\u017eil Petr Skoumal. Seri\u00e1l pojedn\u00e1v\u00e1 o p\u0159\u00edhod\u00e1ch p\u0159erostl\u00e9ho mluv\u00edc\u00edho inteligentn\u00edho psa F\u00edka a hol\u010di\u010dce \u00c1je, kte\u0159\u00ed spolu \u017eili v Ahn\u00edkov\u011b u Kadan\u011b.",
                4.50060510635376
            ],
            [
                "Maxipes F\u00edk. Seri\u00e1l pojedn\u00e1v\u00e1 o p\u0159\u00edhod\u00e1ch p\u0159erostl\u00e9ho mluv\u00edc\u00edho inteligentn\u00edho psa F\u00edka a hol\u010di\u010dce \u00c1je, kte\u0159\u00ed spolu \u017eili v Ahn\u00edkov\u011b u Kadan\u011b. V roce 1978 vznikl silvestrovsk\u00fd speci\u00e1l nazvan\u00fd Maxipes F\u00edk filmuje, pozd\u011bji Rudolf \u010cechura sepsal i n\u011bkolik knih o F\u00edkov\u00fdch dobrodru\u017estv\u00edch.     Oslavy v Kadani  Od roku 2005 se ka\u017edoro\u010dn\u011b slav\u00ed v Kadani d\u011btsk\u00e1 slavnost Narozeniny Maxipsa F\u00edka. V nedalek\u00e9 vsi Ahn\u00edkov, srovnan\u00e9 kv\u016fli t\u011b\u017eb\u011b uhl\u00ed se zem\u00ed, p\u016fsobil toti\u017e jako u\u010ditel Rudolf \u010cechura, F\u00edk\u016fv \"duchovn\u00ed otec\", kter\u00fd do Kadan\u011b \u010dasto zaj\u00ed\u017ed\u011bl.",
                5.320355415344238
            ],
            [
                "Maxipes F\u00edk. Seri\u00e1l pojedn\u00e1v\u00e1 o p\u0159\u00edhod\u00e1ch p\u0159erostl\u00e9ho mluv\u00edc\u00edho inteligentn\u00edho psa F\u00edka a hol\u010di\u010dce \u00c1je, kte\u0159\u00ed spolu \u017eili v Ahn\u00edkov\u011b u Kadan\u011b. V roce 1978 vznikl silvestrovsk\u00fd speci\u00e1l nazvan\u00fd Maxipes F\u00edk filmuje, pozd\u011bji Rudolf \u010cechura sepsal i n\u011bkolik knih o F\u00edkov\u00fdch dobrodru\u017estv\u00edch.     Oslavy v Kadani  Od roku 2005 se ka\u017edoro\u010dn\u011b slav\u00ed v Kadani d\u011btsk\u00e1 slavnost Narozeniny Maxipsa F\u00edka. V nedalek\u00e9 vsi Ahn\u00edkov, srovnan\u00e9 kv\u016fli t\u011b\u017eb\u011b uhl\u00ed se zem\u00ed, p\u016fsobil toti\u017e jako u\u010ditel Rudolf \u010cechura, F\u00edk\u016fv \"duchovn\u00ed otec\", kter\u00fd do Kadan\u011b \u010dasto zaj\u00ed\u017ed\u011bl.",
                5.320355415344238
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-61": {
        "input": "Jak se jmenoval \u010desk\u00fd levicov\u00fd um\u011bleck\u00fd svaz, kter\u00fd p\u016fsobil v letech 1920 a\u017e 1930?",
        "query": "\u010cesk\u00fd levicov\u00fd um\u011bleck\u00fd svaz se jmenoval Lev\u00e1 fronta. Tato organizace p\u016fsobila v letech 1920 a\u017e 1930 a sdru\u017eovala um\u011blce, kte\u0159\u00ed se v\u011bnovali socialistick\u00e9mu um\u011bn\u00ed a propagovali levicov\u00e9 my\u0161lenky. Jej\u00ed \u010dleny byli nap\u0159\u00edklad mal\u00ed\u0159i Franti\u0161ek Kupka, Emil Filla, Bohumil Kubi\u0161ta, socha\u0159 Otto Gutfreund nebo spisovatel\u00e9 Karel \u010capek a V\u00edt\u011bzslav Nezval.",
        "results": [
            [
                "Franti\u0161ek Kupka. Jeho vztah k hudb\u011b se pod\u00edlel na vzniku a realizaci dal\u0161\u00edho nov\u00e9ho v\u00fdtvarn\u00e9ho sm\u011bru \u2013 orfismu, tedy sm\u011bru p\u0159ibli\u017euj\u00edc\u00edmu mal\u00ed\u0159stv\u00ed jin\u00fdm um\u011bn\u00edm (hudba, poezie). P\u0159ev\u00e1\u017enou \u010d\u00e1st \u017eivota \u017eil ve Francii. Sv\u00fdm d\u00edlem se nesmazateln\u011b zapsal do d\u011bjin \u010desk\u00e9 i sv\u011btov\u00e9 v\u00fdtvarn\u00e9 tvorby. Z komer\u010dn\u00edho hlediska jde tak\u00e9 o jednoho z nejdra\u017e\u0161\u00edch \u010desk\u00fdch um\u011blc\u016f; jeho d\u00edlo Conception/Danae (Po\u010det\u00ed) bylo v dubnu 2024 vydra\u017eeno za \u010d\u00e1stku 126 500 000 K\u010d (auk\u010dn\u00ed s\u00ed\u0148 Adolf Loos Apartment and Gallery, 21.4.2024) a stalo se tak nejdra\u017e\u0161\u00edm d\u00edlem v\u0161ech dob vydra\u017een\u00fdm na aukci v \u010cesk\u00e9 republice.",
                5.460907936096191
            ],
            [
                "Franti\u0161ek Kupka. \u010dist\u00e1 abstrakce. D\u016fle\u017eitou \u00falohu tak\u00e9 sehr\u00e1l Kupk\u016fv vztah k hudb\u011b, vedouc\u00ed k rozvinut\u00ed v\u00fdtvarn\u00e9ho sm\u011bru \u2013 orfismu. V roce 2015 byl vytvo\u0159en prvn\u00ed a jedin\u00fd Soupis olejomaleb Catalogue raisonn\u00e9 Franti\u0161ka Kupky, kter\u00fd \u010d\u00edt\u00e1 na 359 olejomaleb. Tento ucelen\u00fd soupis vydala pra\u017esk\u00e1 auk\u010dn\u00ed s\u00ed\u0148 a galerie Adolf Loos Apartment and Gallery ve spolupr\u00e1ci s N\u00e1rodn\u00ed galeri\u00ed Belvedere ve V\u00eddni, N\u00e1rodn\u00ed galeri\u00ed v Praze, dr\u017eitelem autorsk\u00fdch pr\u00e1v mal\u00ed\u0159e Adagp Pa\u0159\u00ed\u017e a Konig Books London. Kupkova tvorba byla roz\u010dlen\u011bna do sedmi tematick\u00fdch okruh\u016f:",
                6.336612701416016
            ],
            [
                "Franti\u0161ek Kupka. Tento ucelen\u00fd soupis vydala pra\u017esk\u00e1 auk\u010dn\u00ed s\u00ed\u0148 a galerie Adolf Loos Apartment and Gallery ve spolupr\u00e1ci s N\u00e1rodn\u00ed galeri\u00ed Belvedere ve V\u00eddni, N\u00e1rodn\u00ed galeri\u00ed v Praze, dr\u017eitelem autorsk\u00fdch pr\u00e1v mal\u00ed\u0159e Adagp Pa\u0159\u00ed\u017e a Konig Books London. Kupkova tvorba byla roz\u010dlen\u011bna do sedmi tematick\u00fdch okruh\u016f: P\u0159edabstraktn\u00ed, \u0158ada Dvoubarevn\u00e9 fugy, \u0158ada vertik\u00e1ln\u00edch a diagon\u00e1ln\u00edch pl\u00e1n\u016f, \u0158ada organick\u00fdch motiv\u016f, P\u0159\u00edb\u011bhy tvar\u016f a barev, \u0158ada energick\u00fdch a mechanick\u00fdch, \u010cist\u00e9 formy \u2013 synt\u00e9zy a S\u00e9rie C. Ke ka\u017ed\u00e9mu d\u00edlu byl na z\u00e1klad\u011b osobn\u00edho pr\u016fzkumu, \u00fadaj\u016f z archivu autor\u016f a archivu Jind\u0159icha a George (Ji\u0159\u00edho) Waldese, v\u00fdstavn\u00edch katalog\u016f, ve\u0159ejn\u011b dostupn\u00fdch dokument\u016f a archiv\u00e1li\u00ed vypracov\u00e1n popis, soupis v\u00fdstav, literatury a vro\u010den\u00ed obrazu. Hlavn\u00ed autor soupisu a \u0159editel Adolf Loos Apartment and Gallery Vladim\u00edr Leke\u0161 je zaps\u00e1n jako jedin\u00fd \u010desk\u00fd znalec v presti\u017en\u00edm Guide International des Experts & Sp\u00e9cialistes vyd\u00e1van\u00e9m ve Francii a je pov\u011b\u0159en majitelem autorsk\u00fdch pr\u00e1v Franti\u0161ka Kupky, francouzskou spole\u010dnost\u00ed Adagp, k ov\u011b\u0159ov\u00e1n\u00ed pravosti Kupkov\u00fdch d\u011bl.    ",
                6.717669486999512
            ],
            [
                "Franti\u0161ek Kupka. Velkou p\u0159ehl\u00eddkou jeho tvorby byla v\u00fdstava v Japonsku v roce 1994. V roce 1998 byla uskute\u010dn\u011bna rozs\u00e1hl\u00e1 dom\u00e1c\u00ed v\u00fdstava v N\u00e1rodn\u00ed galerii v Praze. Na p\u0159elomu let 2012 a 2013 byla v Salmovsk\u00e9m pal\u00e1ci v Praze na Hrad\u010danech uspo\u0159\u00e1d\u00e1na v\u00fdstava Cesta k Amorf\u011b, ukazuj\u00edc\u00ed Kupkova d\u00edla zap\u016fj\u010den\u00e1 od v\u00fdznamn\u00fdch sv\u011btov\u00fdch instituc\u00ed i soukrom\u00fdch sb\u011bratel\u016f z \u010cesk\u00e9 republiky, Francie a USA. V\u00fdznamn\u00e1 sb\u00edrka Kupkov\u00fdch obraz\u016f a studi\u00ed je sou\u010d\u00e1st\u00ed sb\u00edrek pra\u017esk\u00e9ho Musea Kampa a N\u00e1rodn\u00ed galerie v Praze.",
                7.155970096588135
            ],
            [
                "Franti\u0161ek Kupka. Hlavn\u00ed autor soupisu a \u0159editel Adolf Loos Apartment and Gallery Vladim\u00edr Leke\u0161 je zaps\u00e1n jako jedin\u00fd \u010desk\u00fd znalec v presti\u017en\u00edm Guide International des Experts & Sp\u00e9cialistes vyd\u00e1van\u00e9m ve Francii a je pov\u011b\u0159en majitelem autorsk\u00fdch pr\u00e1v Franti\u0161ka Kupky, francouzskou spole\u010dnost\u00ed Adagp, k ov\u011b\u0159ov\u00e1n\u00ed pravosti Kupkov\u00fdch d\u011bl.     Galerie   \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t    V\u00fdstavy  D\u00edla Franti\u0161ka Kupky byla vystavov\u00e1na na mnoha v\u00fdstav\u00e1ch v \u010cech\u00e1ch i v zahrani\u010d\u00ed.   Velkou p\u0159ehl\u00eddkou jeho tvorby byla v\u00fdstava v Japonsku v roce 1994. V roce 1998 byla uskute\u010dn\u011bna rozs\u00e1hl\u00e1 dom\u00e1c\u00ed v\u00fdstava v N\u00e1rodn\u00ed galerii v Praze.",
                7.239345550537109
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-62": {
        "input": "Jak se jmenuje \u010deskoslovensk\u00e1 filmov\u00e1 parodie westernu, ve kter\u00e9 hlavn\u00ed hrdina z\u00e1sadn\u011b pije jen Kolalokovu limon\u00e1du?",
        "query": "Film, kter\u00fd popisuje \u010deskoslovenskou filmovou parodii westernu s hlavn\u00edm hrdinou, kter\u00fd z\u00e1sadn\u011b pije jen Kolalokovu limon\u00e1du, se jmenuje \"Kolovrat\u00fd Bob\" (1966). Hlavn\u00ed roli Boba Kolovr\u00e1tka ztv\u00e1rnil Ji\u0159\u00ed Sov\u00e1k. Tento film je parodi\u00ed na klasick\u00e9 westerny a je zn\u00e1m\u00fd svou humornou a satirickou podobou.",
        "results": [
            [
                "Porta. Jarek objev\u00ed a kdy ho budu moci za\u0159adit do programu. Nikdo n\u00e1m nic ne\u0159ekl, ani nevysv\u011btlil. A tak se stalo, \u017ee p\u00edsni\u010dk\u00e1\u0159sk\u00e1 legenda se stala i legendou politick\u00e9ho n\u00e1sil\u00ed na Port\u011b.\u201c   Je\u0161t\u011b zaj\u00edmavost: Miroslav \u0160louf Jarkovi p\u0159i \u201enakl\u00e1d\u00e1n\u00ed\u201c na vlak sl\u00edbil, \u017ee domluv\u00ed velk\u00fd p\u00edsni\u010dk\u00e1\u0159sk\u00fd koncert v Praze. Slib splnil a v nejv\u011bt\u0161\u00edm s\u00e1le Pal\u00e1ce kultury (dnes Kongresov\u00e9 centrum jsme zorganizovali poportovn\u00ed koncert nejd\u016fle\u017eit\u011bj\u0161\u00edch p\u00edsni\u010dk\u00e1\u0159\u016f s Jarkem v \u010dele.",
                10.457496643066406
            ],
            [
                "Porta. Opa\u010dn\u00fd trend k n\u00e1vratu k trampsk\u00fdm ko\u0159en\u016fm a p\u0159\u00edsn\u00e9mu odd\u011blov\u00e1n\u00ed t\u0159\u00ed hlavn\u00edch \u017e\u00e1nr\u016f se formuje do sloganu \u201eFolk Portu spolk!\u201c. Spory se nevyh\u00fdbaj\u00ed ani t\u011bm, co festival p\u0159ipravuj\u00ed a tvo\u0159\u00ed, mluv\u00ed o n\u011bm a p\u00ed\u0161\u00ed. Kdo neza\u017eil, neuv\u011b\u0159\u00ed: Pavel \u017dalman Lohonka na ja\u0159e ukon\u010dil spolupr\u00e1ci s Minnesegry. Dostal pozv\u00e1n\u00ed, aby na Portu p\u0159ijel s\u00e1m jako p\u00edsni\u010dk\u00e1\u0159. To si netroufal, a tak p\u0159izval ke spole\u010dn\u00e9mu hran\u00ed Pavl\u00ednu J\u00ed\u0161ovou a Tondu Hlav\u00e1\u010de.  ",
                10.613916397094727
            ],
            [
                "Porta. Inspir\u00e1torem byl Ji\u0159\u00ed \u0160osvald, zn\u00e1m\u00fd pod p\u0159ezd\u00edvkou Westernov\u00fd d\u011bdek. Ji\u017e prvn\u00edho roku byly jako ocen\u011bn\u00ed rozd\u00e1v\u00e1ny tzv. \u201ekeramick\u00e9 nesmysly\u201c od akademick\u00e9ho socha\u0159e M. Rabocha, kter\u00fdmi se nej\u00fasp\u011b\u0161n\u011bj\u0161\u00ed sout\u011b\u017e\u00edc\u00ed oce\u0148uj\u00ed i v sou\u010dasnosti.     V\u00fdsledky  Country & western: Rangers (Praha) Greenhorns (Praha) Strings of Tennessee (Praha) AZ septet (\u00dast\u00ed nad Labem) Caravell Western (Trnava) Trampsk\u00e9 sbory: Mohyk\u00e1ni (Praha) Stopa (Pardubice) Peklo (Semt\u00edn) Velk\u00e1 nad\u011bje (Praha) Compardos (P\u0159ibyslav)    1968 (\u00dast\u00ed nad Labem)  V roce 1968 byla zavedena autorsk\u00e1 sout\u011b\u017e do kter\u00e9 dorazilo p\u0159es pades\u00e1t p\u00edsn\u00ed od v\u00edce ne\u017e dvaceti autor\u016f.",
                10.764472961425781
            ],
            [
                "Porta. Pozd\u011bji u\u017e se v\u011bci postupn\u011b otev\u00edraly a ten syst\u00e9m se pomalu za\u010dal bortit. V\u00fdsledky:  INTERPRETA\u010cN\u00cd PORTY E.F.S. (Plze\u0148) Katalog (Chlumec) M\u00e1ci (Praha) Ozv\u011bna (Brno) Povijan (Svitavy) AUTORSK\u00c9 PORTY Kuchy\u0148sk\u00e9 ritu\u00e1l blues \u2013 Sl\u00e1vek Janou\u0161ek \u010clov\u011bk je jak den \u2013 Ivan Huvar a Roman Venclovsk\u00fd ZLAT\u00c1 PORTA Poutn\u00edci DIV\u00c1CK\u00c9 HLASOV\u00c1N\u00cd Skupina: M\u00e1ci P\u00edse\u0148: Kdo v\u00ed co bude pak' \u2013 Jaroslav Samson Lenk OSOBNOST PORTY 85 Ivo Jahelka \u010cESTN\u00c9 UZN\u00c1N\u00cd POROTY To\u010dkoloto\u010d (Svitavy)    1986  Plze\u0148, Lochot\u00edn, V\u00fdstavi\u0161t\u011b Ex Plze\u0148, Peklo, 2. \u2013 5. \u010dervence 1986 Dvac\u00e1t\u00fd ro\u010dn\u00edk prob\u011bhl za kr\u00e1sn\u00e9ho hork\u00e9ho po\u010das\u00ed. Slavilo se jubileum, pozoruhodn\u00e9 \u010d\u00edslo, kter\u00e9ho se festival po mnoha komplikac\u00edch v minulosti do\u017eil. V z\u00e1kulis\u00ed u\u017e tak p\u0159\u00edjemn\u011b nebylo.",
                10.780412673950195
            ],
            [
                "Porta. Co se t\u00fd\u010de z\u00e1zem\u00ed pro \u0161t\u00e1b a \u00fa\u010dinkuj\u00edc\u00ed zde bylo co vylep\u0161ovat, to se ale m\u011blo v n\u00e1sleduj\u00edc\u00edm roce vylep\u0161it. V\u00fdsledky  INTERPRETA\u010cN\u00cd PORTY L\u00edstek (Praha) Kajkery (Fr\u00fddek-M\u00edstek) Kvinta (Litv\u00ednov) Pod kloboukem Bossa (Brno) Rovn\u00e1tka (B\u0159eclav) AUTORSK\u00c1 PORTA Jarda Holan Praha \u2013 p\u00edsni\u010dka V\u0161echno ti d\u00e1m Ing. Josef Chyl\u00edk z Vy\u0161kova \u2013 p\u00edsni\u010dka N\u011bha OCEN\u011aN\u00cd POROTY Sylva \u010cekalov\u00e1 z L\u00edstku \u2013 mistrovsk\u00e1 hru na Panovu fl\u00e9tnu Tereza Ter\u010dov\u00e1 \u2013 zp\u011bv  Trampsk\u00e1 Porta V\u00fdsledky  Interpreta\u010dn\u00ed porta Bezef\u0161eho (\u010cR)",
                10.883760452270508
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-63": {
        "input": "Jak se jmenuje nejv\u011bt\u0161\u00ed ledovcov\u00e9 jezero v \u010cesk\u00e9 republice?",
        "query": "Nejv\u011bt\u0161\u00ed ledovcov\u00e9 jezero v \u010cesk\u00e9 republice se jmenuje Slapsk\u00e9 jezero. M\u00e1 rozlohu p\u0159ibli\u017en\u011b 1,5 km\u00b2 a nach\u00e1z\u00ed se v Krkono\u0161\u00edch, v okrese Trutnov.",
        "results": [
            [
                "Krkono\u0161e. Na polsk\u00e9 stran\u011b se nach\u00e1zej\u00ed jezera ledovcov\u00e9ho p\u016fvodu Wielki a Ma\u0142y Staw. Na \u010desk\u00e9 stran\u011b Krkono\u0161 je ledovcov\u00e9ho p\u016fvodu jen Mechov\u00e9 jez\u00edrko.     P\u0159\u00edroda  Na \u00fazem\u00ed Krkono\u0161 se vyskytuj\u00ed reliktn\u00ed a endemick\u00e9 druhy rostlin a \u017eivo\u010dich\u016f. V Krkono\u0161\u00edch se nal\u00e9zaj\u00ed nejv\u011bt\u0161\u00ed plochy le\u017e\u00edc\u00ed nad horn\u00ed hranic\u00ed lesa v \u010cesk\u00e9 republice. Ve v\u00fd\u0161ce 1200\u20131300 m zde kon\u010d\u00ed p\u00e1smo lesa.",
                6.587338447570801
            ],
            [
                "Krkono\u0161e. Mezi polsk\u00e9 tis\u00edcovky jsou za\u0159azeny vrcholy, le\u017e\u00edc\u00ed na polsk\u00e9m \u00fazem\u00ed v\u00edce ne\u017e 100 m za st\u00e1tn\u00ed hranic\u00ed.     Vodstvo   Krkono\u0161e tvo\u0159\u00ed p\u0159irozen\u00e9 rozvod\u00ed mezi Severn\u00edm a Baltsk\u00fdm mo\u0159em. V Krkono\u0161\u00edch pramen\u00ed \u0159eky Labe, Mal\u00e9 Labe, \u00dapa, Jizerka a Mumlava, ale tak\u00e9 Kamienica a \u0141omniczka. Na polsk\u00e9 stran\u011b se nach\u00e1zej\u00ed jezera ledovcov\u00e9ho p\u016fvodu Wielki a Ma\u0142y Staw. Na \u010desk\u00e9 stran\u011b Krkono\u0161 je ledovcov\u00e9ho p\u016fvodu jen Mechov\u00e9 jez\u00edrko.    ",
                8.118902206420898
            ],
            [
                "\u017dernoseck\u00e9 jezero. \u017dernoseck\u00e9 jezero, je s n\u00edm na sv\u00e9 severn\u00ed stran\u011b spojeno. P\u0159edposledn\u00edm \u0159\u00ed\u010dn\u00edm stupn\u011bm je lovosick\u00fd jez, kter\u00fd zadr\u017euje labskou vodu mezi obcemi \u010cesk\u00e9 Kopisty a m\u011bstem Lovosice na Litom\u011b\u0159icku - nach\u00e1z\u00ed se na n\u011bm jak soutok Labe s Oh\u0159\u00ed tak i samotn\u00e9 m\u011bsto Litom\u011b\u0159ice. Lovosick\u00fd jez jako takov\u00fd se nal\u00e9z\u00e1 vzdu\u0161nou \u010darou jen necel\u00fd p\u016flkilometr od b\u0159eh\u016f \u017dernoseck\u00e9ho jezera. Je velmi pravd\u011bpodobn\u00e9, \u017ee labsk\u00e1 voda do jezera p\u0159irozen\u011b prosakuje p\u00edskov\u00fdm podlo\u017e\u00edm \u0159eky d\u00edky tlakov\u00e9m sp\u00e1du podzemn\u00ed vody z nedalek\u00e9ho vy\u0161\u0161\u00edho \u0159\u00ed\u010dn\u00edho stupn\u011b.[zdroj?]     Vyu\u017eit\u00ed  Velk\u00e1 vodn\u00ed plocha dnes slou\u017e\u00ed p\u0159edev\u0161\u00edm k rekreaci.",
                8.53316879272461
            ],
            [
                "Krkono\u0161e. Nejv\u00edce sr\u00e1\u017eek vypad\u00e1v\u00e1 v letn\u00edch m\u011bs\u00edc\u00edch b\u011bhem bou\u0159ek a nejm\u00e9n\u011b sr\u00e1\u017eek je v b\u0159eznu, ale d\u00edky velk\u00e9mu mno\u017estv\u00ed sn\u011bhu je to m\u00e9n\u011b patrn\u00e9. P\u0159esto\u017ee jsou Krkono\u0161e nejvy\u0161\u0161\u00edm poho\u0159\u00edm v \u010cesku, tak zde nevypad\u00e1v\u00e1 nejv\u00edce sr\u00e1\u017eek, proto\u017ee Krkono\u0161e le\u017e\u00ed ve sr\u00e1\u017ekov\u00e9m st\u00ednu Jizersk\u00fdch hor. Na h\u0159ebenech dosahuje mno\u017estv\u00ed sr\u00e1\u017eek pr\u016fm\u011brn\u011b kolem 1300 mm/rok, kde\u017eto v \u00fadol\u00ed to m\u016f\u017ee b\u00fdti a\u017e 1500 mm/rok. Dal\u0161\u00ed parti\u00ed sr\u00e1\u017eek je samoz\u0159ejm\u011b sn\u00edh, kter\u00fd je ned\u00edlnou sou\u010d\u00e1st\u00ed Krkono\u0161.",
                9.01076889038086
            ],
            [
                "Krkono\u0161e. Krkono\u0161e (v m\u00edstn\u00edm n\u00e1\u0159e\u010d\u00ed Kerkono\u0161e, polsky Karkonosze, n\u011bmecky  Riesengebirge) jsou geomorfologick\u00fd celek a nejvy\u0161\u0161\u00ed poho\u0159\u00ed \u010ceska a \u010cesk\u00e9 vyso\u010diny. Le\u017e\u00ed v severov\u00fdchodn\u00edch \u010cech\u00e1ch (z\u00e1padn\u00ed \u010d\u00e1st\u00ed le\u017e\u00ed v Libereck\u00e9m kraji, v\u00fdchodn\u00ed v Kr\u00e1lov\u00e9hradeck\u00e9m) a na jihu polsk\u00e9 \u010d\u00e1sti Slezska (v Dolnoslezsk\u00e9m vojvodstv\u00ed). Nejvy\u0161\u0161\u00ed horou Krkono\u0161 i cel\u00e9ho \u010ceska je Sn\u011b\u017eka (1603 m n. m.). Podle pov\u011bst\u00ed st\u0159e\u017e\u00ed poho\u0159\u00ed b\u00e1jn\u00fd duch Krakono\u0161.",
                9.084342956542969
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-64": {
        "input": "Jak se naz\u00fdv\u00e1 slavn\u00e1 bitva mezi Franci\u00ed a Ruskem, kter\u00e1 se odehr\u00e1la roku 1805 na Morav\u011b?",
        "query": "Bitva se odehr\u00e1la na \u00fazem\u00ed dne\u0161n\u00ed Rakouska, ale ne na Morav\u011b. Jednalo se o bitvu u Slavkova, kter\u00e1 se odehr\u00e1la v roce 1805 b\u011bhem napoleonsk\u00fdch v\u00e1lek. Francouzsk\u00e1 arm\u00e1da pod veden\u00edm Napoleona Bonaparte porazila ruskou arm\u00e1du vedenou kn\u00ed\u017eetem Kutuzovem. Tato bitva byla d\u016fle\u017eitou sou\u010d\u00e1st\u00ed Napoleonovy invaze do Rakouska a n\u00e1sledn\u00e9ho vytvo\u0159en\u00ed R\u00fdnsk\u00e9ho spolku.",
        "results": [
            [
                "Napoleon Bonaparte. Z obkl\u00ed\u010den\u00ed ho nevyprostila ani Podolsk\u00e1 arm\u00e1da rusk\u00e9ho gener\u00e1la Kutuzova, ji\u017e vyslal Raku\u0161an\u016fm na pomoc jejich spojenec car Alexandr I. V pr\u016fb\u011bhu pokra\u010duj\u00edc\u00edho ta\u017een\u00ed padla do francouzsk\u00fdch rukou i V\u00edde\u0148 a Napoleon se ve stop\u00e1ch ustupuj\u00edc\u00edch Rus\u016f vydal na Moravu. Zde rozdrtil vojska koalice v bitv\u011b u Slavkova, \u010d\u00edm\u017e p\u0159inutil Raku\u0161any, aby s n\u00edm 26. prosince uzav\u0159eli tzv.",
                5.238657474517822
            ],
            [
                "Napoleon Bonaparte. Po dozn\u011bn\u00ed boj\u016f se ob\u011b strany op\u011bt st\u00e1hly do zimn\u00edch kvart\u00fdr\u016f a dal\u0161\u00ed v\u00e1le\u010dn\u00e9 operace polsk\u00e9ho ta\u017een\u00ed se odehr\u00e1ly teprve v n\u00e1sleduj\u00edc\u00edch jarn\u00edch m\u011bs\u00edc\u00edch. V jejich pr\u016fb\u011bhu se Napoleonovi 14. \u010dervna 1807 poda\u0159ilo dos\u00e1hnout d\u016fle\u017eit\u00e9ho v\u00edt\u011bzstv\u00ed nad Ruskem v bitv\u011b u Friedlandu, co\u017e mu o p\u011bt dn\u00ed pozd\u011bji umo\u017enilo vstoupit do Tyl\u017ee. Vz\u00e1p\u011bt\u00ed car Alexandr za\u017e\u00e1dal o m\u00edrov\u00e9 rozhovory, kter\u00e9 prob\u00edhaly na voru ukotven\u00e9m uprost\u0159ed \u0159eky N\u011bmen a vyvrcholily ve dnech 7. a 9. \u010dervence 1807 podeps\u00e1n\u00edm tzv.",
                6.115808486938477
            ],
            [
                "Napoleon Bonaparte. Napoleon dos\u00e1hl dal\u0161\u00edch v\u00edt\u011bzstv\u00ed v bitv\u011b u Lodi, obsazen\u00edm Mil\u00e1na, v bitv\u011b u Castiglione, v bitv\u011b o arcolsk\u00fd most, v bitv\u011b u Rivoli aj. a postupn\u011b zatla\u010dil rakousk\u00e9 jednotky a\u017e k V\u00eddni. U c\u00edsa\u0159sk\u00e9ho dvora bl\u00edzkost Francouz\u016f vyvolala paniku, v jej\u00edm\u017e d\u016fsledku se c\u00edsa\u0159 Franti\u0161ek rozhodl 7. dubna 1797 po\u017e\u00e1dat o p\u0159\u00edm\u011b\u0159\u00ed. To nebylo p\u0159eru\u0161eno ani po jeho vypr\u0161en\u00ed a po s\u00e9rii jedn\u00e1n\u00ed ob\u011b strany podepsaly kone\u010dnou m\u00edrovou smlouvu (17. \u0159\u00edjna).",
                6.472346305847168
            ],
            [
                "Napoleon Bonaparte. Zde rozdrtil vojska koalice v bitv\u011b u Slavkova, \u010d\u00edm\u017e p\u0159inutil Raku\u0161any, aby s n\u00edm 26. prosince uzav\u0159eli tzv. pre\u0161pursk\u00fd m\u00edr, jen\u017e pro n\u011b znamenal ztr\u00e1tu italsk\u00fdch a velk\u00e9 \u010d\u00e1sti n\u011bmeck\u00fdch \u00fazem\u00ed.     V\u00e1lka v Prusku a Polsku   Po v\u00edt\u011bzstv\u00ed u Slavkova se Napoleon ocitl na vrcholu sl\u00e1vy. Tak jako cel\u00fd francouzsk\u00fd n\u00e1rod si i on, z osobn\u00edch i dynastick\u00fdch d\u016fvod\u016f, up\u0159\u00edmn\u011b p\u0159\u00e1l evropsk\u00fd m\u00edr.",
                6.583140850067139
            ],
            [
                "Napoleon Bonaparte. Alexandr I.    Rusk\u00e9 ta\u017een\u00ed   Prvn\u00ed v\u00e1\u017en\u011bj\u0161\u00ed roztr\u017eka mezi vl\u00e1dci Ruska a Francie se datuje k podzimu roku 1810, kdy car Alexandr I. ignoroval ujedn\u00e1n\u00ed o kontinent\u00e1ln\u00ed blok\u00e1d\u011b a umo\u017enil dvan\u00e1cti stovk\u00e1m britsk\u00fdch obchodn\u00edch lod\u00ed vylo\u017eit zbo\u017e\u00ed v pobaltsk\u00fdch p\u0159\u00edstavech. Napoleon jako odvetu anektoval v\u00e9vodstv\u00ed Oldenbursk\u00e9, co\u017e pro rusk\u00e9ho vl\u00e1dce p\u0159edstavovalo velmi v\u00fdraznou ur\u00e1\u017eku, nebo\u0165 cho\u0165 oldenbursk\u00e9ho n\u00e1sledn\u00edka tr\u016fnu byla Alexandrovou sestrou. Car kontroval nov\u00fdm celn\u00edm tarifem, jen\u017e zvy\u0161oval sazby na dovoz luxusn\u00edho francouzsk\u00e9ho zbo\u017e\u00ed a v\u00edna. Napoleon tedy za\u010dal na rusk\u00e9ho panovn\u00edka vyv\u00edjet diplomatick\u00fd n\u00e1tlak, ten v\u0161ak selhal. Rozhodl se proto pro d\u016frazn\u011bj\u0161\u00ed opat\u0159en\u00ed \u2013 v\u00e1lku.",
                6.80820369720459
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-65": {
        "input": "Jak se jmenuje \u010desk\u00fd herec, kter\u00fd by v letech 2017-2018 ministrem zahrani\u010dn\u00edch v\u011bc\u00ed \u010cR?",
        "query": "V letech 2017-2018 ministrem zahrani\u010dn\u00edch v\u011bc\u00ed \u010cR nebyl \u017e\u00e1dn\u00fd \u010desk\u00fd herec. Tom\u00e1\u0161 Pet\u0159\u00ed\u010dek, kter\u00fd tuto funkci zast\u00e1val, je politik a diplomat, neherec.",
        "results": [
            [
                "Tom\u00e1\u0161 Pet\u0159\u00ed\u010dek. 2022\u20132024  V komun\u00e1ln\u00edch volb\u00e1ch v roce 2022 kandidoval na starostu Prahy 3 za koalici Praha 3 pro v\u0161echny, kterou tvo\u0159ily \u010cSSD a Budoucnost, ale neusp\u011bl. Z\u00e1rove\u0148 kandidoval do Zastupitelstva hlavn\u00edho m\u011bsta Prahy z 44. m\u00edsta kandid\u00e1tky koalice Solidarita, kterou tvo\u0159ili \u010cSSD, Zelen\u00ed, Budoucnost a Idealist\u00e9, ale tak\u00e9 neusp\u011bl. Ke konci roku 2022 odstoupil z osobn\u00edch kari\u00e9rn\u00edch d\u016fvod\u016f z funkce m\u00edstop\u0159edsedy \u010cSSD. V \u0159\u00edjnu 2024 spole\u010dn\u011b s Petrou Buzkovou Soci\u00e1ln\u00ed demokracii opustil, d\u016fvodem byl nesouhlas s ideov\u00fdm sm\u011b\u0159ov\u00e1n\u00edm nov\u00e9ho veden\u00ed strany.    ",
                3.731058120727539
            ],
            [
                "Tom\u00e1\u0161 Pet\u0159\u00ed\u010dek. V kv\u011btnu 2017 byl jmenov\u00e1n politick\u00fdm n\u00e1m\u011bstkem ministryn\u011b pr\u00e1ce a soci\u00e1ln\u00edch v\u011bc\u00ed \u010cR Michaely Marksov\u00e9 ve vl\u00e1d\u011b Bohuslava Sobotky. Aktivn\u011b podporoval Petra Dol\u00ednka proti Miloslavu Ludv\u00edkovi p\u0159i rozhodov\u00e1n\u00ed o pozici l\u00eddra kandid\u00e1tky \u010cSSD pro sn\u011bmovn\u00ed volby v roce 2017.     2018  V komun\u00e1ln\u00edch volb\u00e1ch v roce 2018 byl l\u00eddrem kandid\u00e1tky \u010cSSD do zastupitelstva m\u011bstsk\u00e9 \u010d\u00e1sti Praha 7, a tud\u00ed\u017e i kandid\u00e1tem strany na starostu t\u00e9to m\u011bstsk\u00e9 \u010d\u00e1sti. J\u00edm veden\u00e1 kandid\u00e1tka obdr\u017eela 1,87",
                3.967884063720703
            ],
            [
                "Tom\u00e1\u0161 Pet\u0159\u00ed\u010dek. Dne 1. srpna 2018 byl jmenov\u00e1n politick\u00fdm n\u00e1m\u011bstkem Jana Ham\u00e1\u010dka, pov\u011b\u0159en\u00e9ho \u0159\u00edzen\u00edm Ministerstva zahrani\u010dn\u00edch v\u011bc\u00ed \u010cR. Pot\u00e9, co prezident Milo\u0161 Zeman opakovan\u011b odm\u00edtl jmenovat Miroslava Pocheho do funkce ministra zahrani\u010dn\u00edch v\u011bc\u00ed \u010cR, nominovala \u010cSSD Pet\u0159\u00ed\u010dka dne 18. z\u00e1\u0159\u00ed 2018 jako sv\u00e9ho dal\u0161\u00edho kandid\u00e1ta na tuto funkci.",
                4.312812805175781
            ],
            [
                "Tom\u00e1\u0161 Pet\u0159\u00ed\u010dek. Tom\u00e1\u0161 Pet\u0159\u00ed\u010dek (* 27. z\u00e1\u0159\u00ed 1981 Rokycany) je \u010desk\u00fd politik, od \u0159\u00edjna 2018 do dubna 2021 ministr zahrani\u010dn\u00edch v\u011bc\u00ed \u010cR ve druh\u00e9 vl\u00e1d\u011b Andreje Babi\u0161e. Mezi srpnem a\u017e \u0159\u00edjnem 2018 p\u016fsobil jako n\u00e1m\u011bstek ministra zahrani\u010dn\u00edch v\u011bc\u00ed a od kv\u011btna do prosince 2017 byl n\u00e1m\u011bstkem ministryn\u011b pr\u00e1ce a soci\u00e1ln\u00edch v\u011bc\u00ed \u010cR. Od b\u0159ezna 2019 do dubna 2021 a op\u011bt od prosince 2021 do roku 2022 m\u00edstop\u0159edseda \u010cesk\u00e9 strany soci\u00e1ln\u011b demokratick\u00e9.",
                4.355695724487305
            ],
            [
                "Tom\u00e1\u0161 Pet\u0159\u00ed\u010dek. Politick\u00e9 p\u016fsoben\u00ed  Pro\u0161el \u0159adami Mlad\u00fdch soci\u00e1ln\u00edch demokrat\u016f. V roce 2005 se stal politick\u00fdm referentem zahrani\u010dn\u00edho odd\u011blen\u00ed \u010cesk\u00e9 strany soci\u00e1ln\u011b demokratick\u00e9 a v roce 2006 jeho vedouc\u00edm. V letech 2007 a\u017e 2009 byl asistentem poslance Evropsk\u00e9ho parlamentu Libora Rou\u010dka a v letech 2014 a\u017e 2017 poradcem poslance Evropsk\u00e9ho parlamentu Miroslava Pocheho. S n\u00edm se tak\u00e9 pod\u00edlel na p\u0159\u00edprav\u011b kampan\u011b t\u00e9to strany ve volb\u00e1ch do krajsk\u00fdch zastupitelstev v roce 2016. Mezit\u00edm pracoval na pra\u017esk\u00e9m magistr\u00e1tu, kde m\u011bl na starosti evropsk\u00e9 fondy v kancel\u00e1\u0159i radn\u00edho, a p\u016fsobil v dozor\u010d\u00edch rad\u00e1ch a p\u0159edstavenstvech n\u011bkolika spole\u010dnost\u00ed, nap\u0159.",
                4.734807014465332
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-66": {
        "input": "Jak se jmenuje televizn\u00ed stanice \u010cesk\u00e9 televize, kter\u00e1 vznikla v roce 2013 a je ur\u010dena d\u011btem?",
        "query": "\u010cesk\u00e1 televize m\u00e1 n\u011bkolik televizn\u00edch stanic, kter\u00e9 jsou ur\u010deny pro r\u016fzn\u00e9 c\u00edlov\u00e9 skupiny. Pokud hled\u00e1te stanici ur\u010denou pro d\u011bti, kter\u00e1 vznikla v roce 2013, pak se jmenuje \u010cT :D (\u010cT D\u011btsk\u00e1). \u010cT :D je d\u011btsk\u00e1 televizn\u00ed stanice \u010cesk\u00e9 televize, kter\u00e1 byla spu\u0161t\u011bna v roce 2013 a zam\u011b\u0159uje se na program pro d\u011bti od 4 do 14 let. Stanice nab\u00edz\u00ed \u0161irokou \u0161k\u00e1lu po\u0159ad\u016f, jako jsou animovan\u00e9 seri\u00e1ly, filmy, dokumenty, sout\u011b\u017ee a dal\u0161\u00ed.",
        "results": [
            [
                "\u010cT :D. \u010cT :D (hovorov\u011b D\u00e9\u010dko) je televizn\u00ed stanice \u010cesk\u00e9 televize, kter\u00e1 je ur\u010dena d\u011btsk\u00fdm div\u00e1k\u016fm mezi \u010dty\u0159mi a dvan\u00e1cti lety v\u011bku. Sv\u00e9 vys\u00edl\u00e1n\u00ed zah\u00e1jila 31. srpna 2013 spole\u010dn\u011b s kulturn\u00edm kan\u00e1lem \u010cT art, s n\u00edm\u017e sd\u00edl\u00ed vys\u00edlac\u00ed pozici.     Historie  Kan\u00e1l pro mlad\u00e9 div\u00e1ky byl sou\u010d\u00e1st\u00ed kandid\u00e1tsk\u00e9ho projektu Petra Dvo\u0159\u00e1ka na pozici gener\u00e1ln\u00edho \u0159editele \u010cesk\u00e9 televize. V z\u00e1\u0159\u00ed 2012 byl v\u00fdkonn\u00fdm \u0159editelem nov\u00e9 stanice jmenov\u00e1n Petr Koliha, b\u00fdval\u00fd um\u011bleck\u00fd \u0159editel zl\u00ednsk\u00e9ho filmov\u00e9ho festivalu pro d\u011bti a ml\u00e1de\u017e, o t\u0159i m\u011bs\u00edce pozd\u011bji se kreativn\u00ed producentkou pro d\u011btskou tvorbu stala Barbara Johnsonov\u00e1.",
                3.6461191177368164
            ],
            [
                "\u010cT :D. \u010cT :D (hovorov\u011b D\u00e9\u010dko) je televizn\u00ed stanice \u010cesk\u00e9 televize, kter\u00e1 je ur\u010dena d\u011btsk\u00fdm div\u00e1k\u016fm mezi \u010dty\u0159mi a dvan\u00e1cti lety v\u011bku. Sv\u00e9 vys\u00edl\u00e1n\u00ed zah\u00e1jila 31. srpna 2013 spole\u010dn\u011b s kulturn\u00edm kan\u00e1lem \u010cT art, s n\u00edm\u017e sd\u00edl\u00ed vys\u00edlac\u00ed pozici.     Historie  Kan\u00e1l pro mlad\u00e9 div\u00e1ky byl sou\u010d\u00e1st\u00ed kandid\u00e1tsk\u00e9ho projektu Petra Dvo\u0159\u00e1ka na pozici gener\u00e1ln\u00edho \u0159editele \u010cesk\u00e9 televize. V z\u00e1\u0159\u00ed 2012 byl v\u00fdkonn\u00fdm \u0159editelem nov\u00e9 stanice jmenov\u00e1n Petr Koliha, b\u00fdval\u00fd um\u011bleck\u00fd \u0159editel zl\u00ednsk\u00e9ho filmov\u00e9ho festivalu pro d\u011bti a ml\u00e1de\u017e, o t\u0159i m\u011bs\u00edce pozd\u011bji se kreativn\u00ed producentkou pro d\u011btskou tvorbu stala Barbara Johnsonov\u00e1.",
                3.6461191177368164
            ],
            [
                "\u010cT :D. V roce 2013 \u010cesk\u00e1 televize uva\u017eovala, \u017ee v\u00fdhledov\u011b by se \u010cT :D a \u010cT art m\u011bly st\u00e1t samostatn\u00fdmi a plnohodnotn\u00fdmi televizn\u00edmi stanicemi.     Programov\u00e1 skladba  \u010cT :D je ur\u010dena pro dv\u011b div\u00e1ck\u00e9 skupiny, a to pro d\u011bti ve v\u011bku 4\u20138 let (57 % vys\u00edl\u00e1n\u00ed) a pro d\u011bti ve \u0161koln\u00edm v\u011bku 8\u201312 let (43 % vys\u00edl\u00e1n\u00ed).     Div\u00e1ci ve v\u011bku 4\u20138 let  Dramatika \u2013 poh\u00e1dky a d\u011btsk\u00e9 filmy Z\u00e1bava \u2013 Kouzeln\u00e1 \u0161kolka, Studio Kamar\u00e1d, Draci v hrnci Animace \u2013 Ve\u010dern\u00ed\u010dek a zahrani\u010dn\u00ed animovan\u00e9 po\u0159ady Sport \u2013 cvi\u010den\u00ed Vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed \u2013 nap\u0159. po\u0159ady \u0160ikulov\u00e9, Moudronos, Kosti\u010dky, Ty Br\u010fo!",
                4.564087867736816
            ],
            [
                "\u010cT :D. V roce 2013 \u010cesk\u00e1 televize uva\u017eovala, \u017ee v\u00fdhledov\u011b by se \u010cT :D a \u010cT art m\u011bly st\u00e1t samostatn\u00fdmi a plnohodnotn\u00fdmi televizn\u00edmi stanicemi.     Programov\u00e1 skladba  \u010cT :D je ur\u010dena pro dv\u011b div\u00e1ck\u00e9 skupiny, a to pro d\u011bti ve v\u011bku 4\u20138 let (57 % vys\u00edl\u00e1n\u00ed) a pro d\u011bti ve \u0161koln\u00edm v\u011bku 8\u201312 let (43 % vys\u00edl\u00e1n\u00ed).     Div\u00e1ci ve v\u011bku 4\u20138 let  Dramatika \u2013 poh\u00e1dky a d\u011btsk\u00e9 filmy Z\u00e1bava \u2013 Kouzeln\u00e1 \u0161kolka, Studio Kamar\u00e1d, Draci v hrnci Animace \u2013 Ve\u010dern\u00ed\u010dek a zahrani\u010dn\u00ed animovan\u00e9 po\u0159ady Sport \u2013 cvi\u010den\u00ed Vzd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed \u2013 nap\u0159. po\u0159ady \u0160ikulov\u00e9, Moudronos, Kosti\u010dky, Ty Br\u010fo!",
                4.564087867736816
            ],
            [
                "\u010cesk\u00e1 televize. V listopadu 2011 ukon\u010dila \u010cT sv\u00e9 analogov\u00e9 vys\u00edl\u00e1n\u00ed. Kan\u00e1l \u010cT HD fungoval do \u00fanora 2012, pot\u00e9 postupn\u011b za\u010daly vys\u00edlat HD verze b\u011b\u017en\u00fdch stanic. K dal\u0161\u00edmu roz\u0161\u00ed\u0159en\u00ed po\u010dtu stanic do\u0161lo v srpnu 2013, kdy byl spu\u0161t\u011bn d\u011btsk\u00fd kan\u00e1l \u010cT :D a stanice \u010cT art zam\u011b\u0159en\u00e1 na kulturn\u00ed po\u0159ady. \u010cesk\u00e9 Radiokomunikace spustily v b\u0159eznu 2015 v Praze experiment\u00e1ln\u00ed digit\u00e1ln\u00ed vys\u00edl\u00e1n\u00ed DVB-T2, v\u010detn\u011b zapojen\u00ed stanic \u010cesk\u00e9 televize.",
                5.117600440979004
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-67": {
        "input": "Jakou zkratku pou\u017e\u00edv\u00e1 fakulta Akademie m\u00fazick\u00fdch um\u011bn\u00ed v Praze zam\u011b\u0159en\u00e1 na divadeln\u00ed obory?",
        "query": "Fakulta divadeln\u00edch um\u011bn\u00ed Akademie m\u00fazick\u00fdch um\u011bn\u00ed v Praze (AMU) pou\u017e\u00edv\u00e1 zkratku DAMU.",
        "results": [
            [
                "Divadeln\u00ed fakulta Akademie m\u00fazick\u00fdch um\u011bn\u00ed v Praze. Divadeln\u00ed fakulta Akademie m\u00fazick\u00fdch um\u011bn\u00ed (DAMU) je jednou ze t\u0159\u00ed fakult Akademie m\u00fazick\u00fdch um\u011bn\u00ed v Praze (DAMU, FAMU, HAMU). Jedn\u00e1 se o fakultu zam\u011b\u0159enou na v\u00fdchovu um\u011blc\u016f divadeln\u00edch obor\u016f (herc\u016f, re\u017eis\u00e9r\u016f, dramaturg\u016f, sc\u00e9nograf\u016f, mana\u017eer\u016f, producent\u016f ad.). Sou\u010d\u00e1st\u00ed fakulty je tak\u00e9 studentsk\u00e9 divadlo DISK, kde studenti sb\u00edraj\u00ed praktick\u00e9 zku\u0161enosti.     Historie  Divadeln\u00ed fakulta AMU vznikla bezprost\u0159edn\u011b po druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lce na z\u00e1klad\u011b pot\u0159eby vychov\u00e1vat vzd\u011blan\u00e9 divadeln\u00ed um\u011blce, um\u011bleck\u00e9 osobnosti, kter\u00e9 by byly schopny vn\u00e9st do praxe v\u011bdom\u00ed um\u011bleck\u00fdch v\u00fdboj\u016f prvn\u00ed poloviny stolet\u00ed, kdy \u010desk\u00e9 divadlo za\u017e\u00edvalo jeden ze sv\u00fdch vrchol\u016f. Zakladatel\u00e9 \u0161koly \u2013 vedle Miroslava Hallera hlavn\u011b pak re\u017eis\u00e9r Ji\u0159\u00ed Frejka a sc\u00e9nograf Franti\u0161ek Tr\u00f6ster v sob\u011b spojovali zku\u0161enosti avantgardn\u00edho hnut\u00ed s vysok\u00fdm profesionalismem a pedagogick\u00fdm talentem.",
                3.6638336181640625
            ],
            [
                "Divadeln\u00ed fakulta Akademie m\u00fazick\u00fdch um\u011bn\u00ed v Praze. Divadeln\u00ed fakulta Akademie m\u00fazick\u00fdch um\u011bn\u00ed (DAMU) je jednou ze t\u0159\u00ed fakult Akademie m\u00fazick\u00fdch um\u011bn\u00ed v Praze (DAMU, FAMU, HAMU). Jedn\u00e1 se o fakultu zam\u011b\u0159enou na v\u00fdchovu um\u011blc\u016f divadeln\u00edch obor\u016f (herc\u016f, re\u017eis\u00e9r\u016f, dramaturg\u016f, sc\u00e9nograf\u016f, mana\u017eer\u016f, producent\u016f ad.). Sou\u010d\u00e1st\u00ed fakulty je tak\u00e9 studentsk\u00e9 divadlo DISK, kde studenti sb\u00edraj\u00ed praktick\u00e9 zku\u0161enosti.     Historie  Divadeln\u00ed fakulta AMU vznikla bezprost\u0159edn\u011b po druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lce na z\u00e1klad\u011b pot\u0159eby vychov\u00e1vat vzd\u011blan\u00e9 divadeln\u00ed um\u011blce, um\u011bleck\u00e9 osobnosti, kter\u00e9 by byly schopny vn\u00e9st do praxe v\u011bdom\u00ed um\u011bleck\u00fdch v\u00fdboj\u016f prvn\u00ed poloviny stolet\u00ed, kdy \u010desk\u00e9 divadlo za\u017e\u00edvalo jeden ze sv\u00fdch vrchol\u016f. Zakladatel\u00e9 \u0161koly \u2013 vedle Miroslava Hallera hlavn\u011b pak re\u017eis\u00e9r Ji\u0159\u00ed Frejka a sc\u00e9nograf Franti\u0161ek Tr\u00f6ster v sob\u011b spojovali zku\u0161enosti avantgardn\u00edho hnut\u00ed s vysok\u00fdm profesionalismem a pedagogick\u00fdm talentem.",
                3.6638336181640625
            ],
            [
                "Divadeln\u00ed fakulta Akademie m\u00fazick\u00fdch um\u011bn\u00ed v Praze. Divadeln\u00ed fakulta Akademie m\u00fazick\u00fdch um\u011bn\u00ed (DAMU) je jednou ze t\u0159\u00ed fakult Akademie m\u00fazick\u00fdch um\u011bn\u00ed v Praze (DAMU, FAMU, HAMU). Jedn\u00e1 se o fakultu zam\u011b\u0159enou na v\u00fdchovu um\u011blc\u016f divadeln\u00edch obor\u016f (herc\u016f, re\u017eis\u00e9r\u016f, dramaturg\u016f, sc\u00e9nograf\u016f, mana\u017eer\u016f, producent\u016f ad.). Sou\u010d\u00e1st\u00ed fakulty je tak\u00e9 studentsk\u00e9 divadlo DISK, kde studenti sb\u00edraj\u00ed praktick\u00e9 zku\u0161enosti.     Historie  Divadeln\u00ed fakulta AMU vznikla bezprost\u0159edn\u011b po druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lce na z\u00e1klad\u011b pot\u0159eby vychov\u00e1vat vzd\u011blan\u00e9 divadeln\u00ed um\u011blce, um\u011bleck\u00e9 osobnosti, kter\u00e9 by byly schopny vn\u00e9st do praxe v\u011bdom\u00ed um\u011bleck\u00fdch v\u00fdboj\u016f prvn\u00ed poloviny stolet\u00ed, kdy \u010desk\u00e9 divadlo za\u017e\u00edvalo jeden ze sv\u00fdch vrchol\u016f. Zakladatel\u00e9 \u0161koly \u2013 vedle Miroslava Hallera hlavn\u011b pak re\u017eis\u00e9r Ji\u0159\u00ed Frejka a sc\u00e9nograf Franti\u0161ek Tr\u00f6ster v sob\u011b spojovali zku\u0161enosti avantgardn\u00edho hnut\u00ed s vysok\u00fdm profesionalismem a pedagogick\u00fdm talentem.",
                3.6638336181640625
            ],
            [
                "Akademie m\u00fazick\u00fdch um\u011bn\u00ed v Praze. Akademie m\u00fazick\u00fdch um\u011bn\u00ed v Praze (zkr. AMU) je nejv\u011bt\u0161\u00ed um\u011bleck\u00e1 vysok\u00e1 \u0161kola v \u010cesk\u00e9 republice. Zalo\u017eena byla v \u0159\u00edjnu 1945 prezidentsk\u00fdm z\u0159izovac\u00edm dekretem. Ve v\u00fduce je na AMU obecn\u011b kladen d\u016fraz na individu\u00e1ln\u00ed rozvoj talentu a prohlubov\u00e1n\u00ed osobnostn\u00edho projevu v divadeln\u00edch, filmov\u00fdch, televizn\u00edch, hudebn\u00edch a tane\u010dn\u00edch oborech.",
                5.300539970397949
            ],
            [
                "Akademie m\u00fazick\u00fdch um\u011bn\u00ed v Praze. Sou\u010d\u00e1st v\u00fdstavn\u00edho programu p\u0159irozen\u011b tvo\u0159\u00ed klauzurn\u00ed a absolventsk\u00e9 v\u00fdstavy z AMU a vybran\u00e9 studentsk\u00e9 projekty z dal\u0161\u00edch um\u011bleck\u00fdch \u0161kol, ale tak\u00e9 kur\u00e1torsky koncipovan\u00e9 v\u00fdstavy ji\u017e etablovan\u00fdch um\u011blc\u016f, \u010desk\u00fdch i zahrani\u010dn\u00edch. Obecn\u011b se dramaturgie GAMU zam\u011b\u0159uje na oblast nov\u00fdch m\u00e9di\u00ed, na p\u0159ekra\u010dov\u00e1n\u00ed hranic tradi\u010dn\u00edch um\u011bleck\u00fdch discipl\u00edn, \u010dasto je tak program dopln\u011bn i o jednor\u00e1zov\u00e9 akce hudebn\u00edho, sound-artov\u00e9ho a multimedi\u00e1ln\u00edho charakteru.     V\u011bda a v\u00fdzkum na AMU  V\u011bdeck\u00e1 \u010dinnost je vedle um\u011bleck\u00e9 \u010dinnosti jedn\u00edm ze z\u00e1kladn\u00edch posl\u00e1n\u00ed Akademie m\u00fazick\u00fdch um\u011bn\u00ed v Praze. V\u011bdeck\u00e9 aktivity jsou rozv\u00edjeny na v\u0161ech t\u0159ech fakult\u00e1ch AMU v individu\u00e1ln\u00edch, katedern\u00edch i interdisciplin\u00e1rn\u00edch projektech. Mezi v\u00fdzkumn\u00fdmi z\u00e1m\u011bry dlouhodob\u011b p\u0159eva\u017euje z\u00e1kladn\u00ed v\u00fdzkum v oblasti um\u011bnov\u011bdy, metodicky op\u0159en\u00fd nej\u010dast\u011bji o historick\u00fd, antropologick\u00fd \u010di psychologick\u00fd p\u0159\u00edstup.",
                5.483562469482422
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-68": {
        "input": "Jak se jmenuje film Ond\u0159eje Trojana z roku 2010, kter\u00fd vypr\u00e1v\u00ed o \u017eivot\u011b party spolu\u017e\u00e1k\u016f Petra, Popelky, Ale\u0161e a M\u00edti b\u011bhem normalizace v letech 1973\u20131977?",
        "query": "Film, kter\u00fd vypr\u00e1v\u00ed o \u017eivot\u011b party spolu\u017e\u00e1k\u016f Petra, Popelky, Ale\u0161e a M\u00edti b\u011bhem normalizace v letech 1973\u20131977 a jeho\u017e re\u017eis\u00e9rem je Ond\u0159ej Trojan, se jmenuje \"Ironie generace\" (v origin\u00e1le \"Ironie fatality\"). Premi\u00e9ru m\u011bl v roce 2010.",
        "results": [
            [
                "Ladislav Trojan. prosince 2022.     Televize  Hr\u00e1l v prvn\u00edm \u010deskoslovensk\u00e9m televizn\u00edm seri\u00e1lu Rodina Bl\u00e1hova (1959\u20131960). Do pov\u011bdom\u00ed div\u00e1k\u016f se zapsal v seri\u00e1lu T\u0159i chlapi v chalup\u011b (1961\u20131963), kde po boku Lubom\u00edra Lipsk\u00e9ho (d\u011bda Pot\u016f\u010dek) a Jana Skope\u010dka (otec Pot\u016f\u010dek) hr\u00e1l nejmlad\u0161\u00edho \u010dlena rodiny, syna Pot\u016f\u010dka. 1971 R\u016f\u017ee a prsten (TV poh\u00e1dka) \u2013 role: komo\u0159\u00ed Potm\u011b\u0161il Od roku 2011 vyst\u0159\u00eddal Petra Bruknera v moderov\u00e1n\u00ed po\u0159adu Kouzeln\u00e1 \u0161kolka.",
                6.6005330085754395
            ],
            [
                "Ladislav Trojan. 1971 R\u016f\u017ee a prsten (TV poh\u00e1dka) \u2013 role: komo\u0159\u00ed Potm\u011b\u0161il Od roku 2011 vyst\u0159\u00eddal Petra Bruknera v moderov\u00e1n\u00ed po\u0159adu Kouzeln\u00e1 \u0161kolka. Do listopadu 2018 v po\u0159adu vystupoval jako d\u011bda L\u00e1\u010fa.     Rozhlas   1988 Kocourkov (poh\u00e1dka), \u010ceskoslovensk\u00fd rozhlas Praha, dramatizace\u02d0 Jana Dvo\u0159\u00e1kov\u00e1, re\u017eie\u02d0 Ladislav Rybi\u0161ar, hr\u00e1li\u02d0 V\u00e1clav Knop (V\u0161udybyl), Ji\u0159\u00ed Hol\u00fd (purkmistr), Ilja Pracha\u0159 (radn\u00ed), Jan Falt\u00fdnek, Vladim\u00edr Kr\u0161ka, Jan Skope\u010dek, V\u011bra Kub\u00e1nkov\u00e1, Jana Drbohlavov\u00e1, Ladislav Trojan, Miriam Kantorkov\u00e1 a dal\u0161\u00ed.     Odkazy     Reference     Extern\u00ed odkazy   Obr\u00e1zky, zvuky \u010di videa k t\u00e9matu Ladislav Trojan na Wikimedia Commons  Seznam d\u011bl v Souborn\u00e9m katalogu \u010cR, jejich\u017e autorem nebo t\u00e9matem je Ladislav Trojan Ladislav Trojan ve Filmov\u00e9m p\u0159ehledu Ladislav Trojan v \u010cesko-Slovensk\u00e9 filmov\u00e9 datab\u00e1zi Ladislav Trojan ve Filmov\u00e9 datab\u00e1zi Ladislav Trojan na Kinoboxu Ladislav Trojan v Internet Movie Database (anglicky) Ladislav Trojan na Dabingforum.cz",
                6.829720973968506
            ],
            [
                "Bour\u00e1k. Nav\u00edc bude na podzim p\u0159etlak dal\u0161\u00edch odsunut\u00fdch film\u016f.     V\u00fdroba  Film se nat\u00e1\u010del v roce 2019 ve Varnsdorfu.     Obsazen\u00ed     Recenze  Franti\u0161ek Fuka, FFFilm, 5. \u010dervna 2020,   Mirka Sp\u00e1\u010dilov\u00e1, iDNES.cz, 10. \u010dervna 2020,   Rimsy, MovieZone.cz, 5. \u010dervna 2020,   Kristina Roh\u00e1\u010dkov\u00e1, iROZHLAS, 11. \u010dervna 2020,   Tom\u00e1\u0161 Lesk, NaFilmu.cz, 10. \u010dervna 2020,      Reference     Extern\u00ed odkazy  Bour\u00e1k ve Filmov\u00e9m p\u0159ehledu Bour\u00e1k v \u010cesko-Slovensk\u00e9 filmov\u00e9 datab\u00e1zi Bour\u00e1k na Kinoboxu",
                7.768514633178711
            ],
            [
                "Ladislav Trojan. Rozhlas   1988 Kocourkov (poh\u00e1dka), \u010ceskoslovensk\u00fd rozhlas Praha, dramatizace\u02d0 Jana Dvo\u0159\u00e1kov\u00e1, re\u017eie\u02d0 Ladislav Rybi\u0161ar, hr\u00e1li\u02d0 V\u00e1clav Knop (V\u0161udybyl), Ji\u0159\u00ed Hol\u00fd (purkmistr), Ilja Pracha\u0159 (radn\u00ed), Jan Falt\u00fdnek, Vladim\u00edr Kr\u0161ka, Jan Skope\u010dek, V\u011bra Kub\u00e1nkov\u00e1, Jana Drbohlavov\u00e1, Ladislav Trojan, Miriam Kantorkov\u00e1 a dal\u0161\u00ed.     Odkazy     Reference     Extern\u00ed odkazy   Obr\u00e1zky, zvuky \u010di videa k t\u00e9matu Ladislav Trojan na Wikimedia Commons  Seznam d\u011bl v Souborn\u00e9m katalogu \u010cR, jejich\u017e autorem nebo t\u00e9matem je Ladislav Trojan Ladislav Trojan ve Filmov\u00e9m p\u0159ehledu Ladislav Trojan v \u010cesko-Slovensk\u00e9 filmov\u00e9 datab\u00e1zi Ladislav Trojan ve Filmov\u00e9 datab\u00e1zi Ladislav Trojan na Kinoboxu Ladislav Trojan v Internet Movie Database (anglicky) Ladislav Trojan na Dabingforum.cz",
                8.120555877685547
            ],
            [
                "Ladislav Trojan. Divadle ABC \u010di v Divadle Radka Brzobohat\u00e9ho. V roce 2002 obdr\u017eel cenu Senior Prix od nadace \u017divot um\u011blce, kter\u00e1 \u0159adu let oce\u0148uje um\u011blce za jejich celo\u017eivotn\u00ed \u010dinnost. Zem\u0159el ve sp\u00e1nku dne 18. prosince 2022.     Televize  Hr\u00e1l v prvn\u00edm \u010deskoslovensk\u00e9m televizn\u00edm seri\u00e1lu Rodina Bl\u00e1hova (1959\u20131960).",
                8.201090812683105
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-69": {
        "input": "Jak se jmenuje celove\u010dern\u00ed film re\u017eis\u00e9ra Ji\u0159\u00edho Menzela z roku 1980 podle knihy Bohumila Hrabala, kter\u00fd vypr\u00e1v\u00ed o pivovaru a rodin\u011b jeho spr\u00e1vce za prvn\u00ed republiky?",
        "query": "Film se jmenuje \"Ost\u0159e sledovan\u00e9 vlaky\" (anglicky \"Closely Watched Trains\"). Tento \u010deskoslovensk\u00fd celove\u010dern\u00ed film re\u017eis\u00e9ra Ji\u0159\u00edho Menzela z roku 1966 je adaptac\u00ed stejnojmenn\u00e9 knihy Bohumila Hrabala. Film vypr\u00e1v\u00ed o mlad\u00e9m pivovarsk\u00e9m pomocn\u00edkovi Milo\u0161i Hrma\u010dce a jeho \u017eivot\u011b v mal\u00e9 vesnici v dob\u011b prvn\u00ed republiky.",
        "results": [
            [
                "Nada\u010dn\u00ed fond Ji\u0159\u00edho Menzela. Ji\u0159\u00ed Menzel \u017eil. M\u011bstsk\u00e1 \u010d\u00e1st Praha 6 slavnostn\u011b odhalila pam\u011btn\u00ed desku v\u00fdrazn\u00e9 osobnosti \u010desk\u00e9 kultury, oscarov\u00e9mu re\u017eis\u00e9rovi, herci a spisovateli Ji\u0159\u00edmu Menzelovi. Deska je um\u00edst\u011bna na dom\u011b v ulici Na Valech, kde Ji\u0159\u00ed Menzel t\u00e9m\u011b\u0159 \u010dtvrt stolet\u00ed \u017eil. Slavnostn\u00edho odhalen\u00ed se z\u00fa\u010dastnili p\u0159edstavitel\u00e9 m\u011bstsk\u00e9 \u010d\u00e1sti Prahy 6, Olga Menzelov\u00e1, \u010dlenov\u00e9 rodiny, i v\u00fdznamn\u00e9 osobnosti z \u0159ad divadeln\u00edho a filmov\u00e9ho sv\u011bta.",
                4.238487243652344
            ],
            [
                "Nada\u010dn\u00ed fond Ji\u0159\u00edho Menzela. nedo\u017eit\u00e9 narozeniny slavn\u00e9ho re\u017eis\u00e9ra. Slavnostn\u00edho aktu se z\u00fa\u010dastnila Olga Menzelov\u00e1, ministr dopravy Martin Kupka a gener\u00e1ln\u00ed \u0159editel\u00e9 Spr\u00e1vy \u017eeleznic a N\u00e1rodn\u00edho technick\u00e9ho muzea Ji\u0159\u00ed Svoboda a Karel Ksandr. Ve\u010dery na HAMU \u2013 12. a 13. kv\u011btna 2023 prob\u011bhly v are\u00e1lu pra\u017esk\u00e9 HAMU dva ve\u010dery, kde se se\u0161ly v\u00fdznamn\u00e9 hereck\u00e9 osobnosti a z\u00e1rove\u0148 jsme si mohli prohl\u00e9dnout v\u00fdstavu ze \u017eivota a d\u00edla Ji\u0159\u00edho Menzela Rozmarn\u00e9 cesty.",
                5.043028831481934
            ],
            [
                "Nada\u010dn\u00ed fond Ji\u0159\u00edho Menzela. Ing. arch. Ond\u0159ej \u0160efc\u016f.   V prosinci 2022 byla na hlavn\u00edm n\u00e1dra\u017e\u00ed v Praze odhalena filmov\u00e1 drez\u00edna z oscarov\u00e9ho sn\u00edmku Ji\u0159\u00edho Menzela Ost\u0159e sledovan\u00e9 vlaky, kter\u00e1 p\u0159ipom\u00edn\u00e1 85. nedo\u017eit\u00e9 narozeniny slavn\u00e9ho re\u017eis\u00e9ra. Slavnostn\u00edho aktu se z\u00fa\u010dastnila Olga Menzelov\u00e1, ministr dopravy Martin Kupka a gener\u00e1ln\u00ed \u0159editel\u00e9 Spr\u00e1vy \u017eeleznic a N\u00e1rodn\u00edho technick\u00e9ho muzea Ji\u0159\u00ed Svoboda a Karel Ksandr.",
                5.083968162536621
            ],
            [
                "Nada\u010dn\u00ed fond Ji\u0159\u00edho Menzela. Sou\u010d\u00e1st\u00ed slavnostn\u00edho zah\u00e1jen\u00ed za p\u0159\u00edtomnosti vz\u00e1cn\u00fdch host\u016f, Olgy Menzelov\u00e9, Jitky Zelenohorsk\u00e9 byla komentovan\u00e1 prohl\u00eddka s M\u00edlou \u0158\u00e1dovou, dlouholetou asistentkou re\u017eis\u00e9ra Menzela. Prom\u00edt\u00e1n\u00ed film\u016f a prezentace nov\u00fdch n\u00e1m\u011bt\u016f na debuty v kin\u011b Edison v Praze pod z\u00e1\u0161titou NFJM \u2013 10. listopadu 2023 Rozmarn\u00fd ve\u010der v Trojsk\u00e9m z\u00e1mku 22. kv\u011btna 2024.",
                5.332236289978027
            ],
            [
                "Nada\u010dn\u00ed fond Ji\u0159\u00edho Menzela. P\u00edrka. Hostitelem byl \u0159editel kliniky Stanislav Najman, v\u00fdstavu zah\u00e1jila Olga Menzelov\u00e1 a mezi hosty byl i herec Jarom\u00edr Hanzl\u00edk.    5. \u0159\u00edjna 2022 \u2013 odhalen\u00ed pam\u011btn\u00ed desky na dom\u011b, kde Ji\u0159\u00ed Menzel \u017eil. M\u011bstsk\u00e1 \u010d\u00e1st Praha 6 slavnostn\u011b odhalila pam\u011btn\u00ed desku v\u00fdrazn\u00e9 osobnosti \u010desk\u00e9 kultury, oscarov\u00e9mu re\u017eis\u00e9rovi, herci a spisovateli Ji\u0159\u00edmu Menzelovi.",
                5.379729270935059
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-70": {
        "input": "Kter\u00fd budouc\u00ed \u010desk\u00fd kr\u00e1l byl ve 13. stolet\u00ed v\u011bzn\u011bn na Bezd\u011bzu na \u010ceskolipsku?",
        "query": "V 13. stolet\u00ed byl ve v\u011bzen\u00ed na hrad\u011b Bezd\u011bzu v \u010ceskolipsku pr\u00e1v\u011b P\u0159emysl Otakar II., \u010desk\u00fd kr\u00e1l, kter\u00fd byl v roce 1278 zavra\u017ed\u011bn. Ale toto v\u011bzen\u00ed nebylo na Bezd\u011bzu, ale na hrad\u011b Zbraslav\u011b, kde byl kr\u00e1l dr\u017een po ne\u00fasp\u011b\u0161n\u00e9m pokusu o svr\u017een\u00ed jeho otce, kr\u00e1le P\u0159emysla Otakara I. Po n\u011bkolika letech byl P\u0159emysl Otakar II. propu\u0161t\u011bn a nakonec se stal kr\u00e1lem.",
        "results": [
            [
                "P\u0159emysl Otakar I.. Kr\u00e1lovstv\u00ed m\u011bli P\u0159emysl i jeho n\u00e1stupci u\u017e\u00edvat d\u011bdi\u010dn\u011b a v \u0159\u00ed\u0161i m\u011bl b\u00fdt uzn\u00e1n za kr\u00e1le ten, koho v \u010cech\u00e1ch zvol\u00ed. \u010cesk\u00fd kr\u00e1l m\u011bl tak\u00e9 sv\u00fdm biskup\u016fm ud\u011blovat investituru. P\u0159emysl v t\u00e9\u017ee dob\u011b roz\u0159e\u0161il situaci na Morav\u011b, kde se prvn\u00ed ob\u011bt\u00ed nov\u00e9 situace stal Spytihn\u011bv, kter\u00e9ho nechal z\u0159ejm\u011b roku 1198 oslepit a zmrza\u010den\u00fd p\u0159\u00edbuzn\u00fd je\u0161t\u011b t\u00e9ho\u017e roku zem\u0159el. Snad tak\u00e9 v roce 1198 (5. \u010dervna) skonal i Spytihn\u011bv\u016fv bratr Svatopluk.",
                3.717288017272949
            ],
            [
                "P\u0159emysl Otakar I.. do sporu s pra\u017esk\u00fdm biskupem (a sv\u00fdm bratrancem, synem str\u00fdce Jind\u0159icha) Jind\u0159ichem B\u0159etislavem i c\u00edsa\u0159em Jind\u0159ichem VI., tr\u00e1vil l\u00e9ta 1193\u20131197 op\u011bt ve vyhnanstv\u00ed. Nov\u00fdm \u010desk\u00fdm kn\u00ed\u017eetem se stal pra\u017esk\u00fd biskup Jind\u0159ich B\u0159etislav. Po jeho smrti a po dohod\u011b se sv\u00fdm mlad\u0161\u00edm bratrem Vladislavem Jind\u0159ichem nastoupil P\u0159emysl v roce 1197 podruh\u00e9 na \u010desk\u00fd tr\u016fn. Aktivn\u011b se zapojil do boj\u016f o c\u00edsa\u0159skou korunu mezi \u0160taufy a Welfy.",
                4.187343597412109
            ],
            [
                "P\u0159emysl Otakar II.. Po svatb\u011b P\u0159emysl sp\u011bchal do Prahy, kde ho \u010dekala korunovace na \u010desk\u00e9ho kr\u00e1le. A\u017e do roku 1261 toti\u017e nebyl korunov\u00e1n a tituloval se pouze jako p\u00e1n nebo d\u011bdic \u010desk\u00e9ho kr\u00e1lovstv\u00ed. Korunovace se uskute\u010dnila v katedr\u00e1le svat\u00e9ho V\u00edta za p\u0159\u00edtomnosti pra\u017esk\u00e9ho, olomouck\u00e9ho, pasovsk\u00e9ho a dvou prusk\u00fdch biskup\u016f. Byl zde i mohu\u010dsk\u00fd arcibiskup Werner II., kter\u00fd P\u0159emysla pomazal na kr\u00e1le a z jeho\u017e rukou P\u0159emysl p\u0159ijal korunu.",
                4.2676215171813965
            ],
            [
                "P\u0159emysl Otakar II.. Korutansk\u00fdm hejtmanem se proto stal Old\u0159ich z Heunburgu, brzy pot\u00e9 byl v\u0161ak P\u0159emyslem odvol\u00e1n a nahrazen Old\u0159ichem z Drnholce.     T\u0159et\u00ed \u010desko-uhersk\u00e1 v\u00e1lka (1270\u20131272)    Na ja\u0159e 1270 zastihly P\u0159emysla Otakara dv\u011b velmi nep\u0159\u00edjemn\u00e9 zpr\u00e1vy. Koncem dubna zem\u0159el Vladislav Slezsk\u00fd, skrze kter\u00e9ho si \u010desk\u00fd kr\u00e1l udr\u017eoval slovo v Salcbursku a Vratislavsku, kde Vladislav p\u016fsobil jako poru\u010dn\u00edk mlad\u00e9ho kn\u00ed\u017eete Jind\u0159icha Proba. Kontrolu nad \u00fazem\u00edm salcbursk\u00e9ho arcibiskupstv\u00ed P\u0159emysl sice ztratil, ale dohled nad Vratislavsk\u00fdm kn\u00ed\u017eectv\u00edm si prost\u0159ednictv\u00edm Jind\u0159icha Proba udr\u017eel.",
                4.329511642456055
            ],
            [
                "P\u0159emysl Otakar II.. Bitva na Moravsk\u00e9m poli (1278)    Na po\u010d\u00e1tku roku 1278 ji\u017e bylo patrn\u00e9, \u017ee dojde k dal\u0161\u00edmu rozhoduj\u00edc\u00edmu st\u0159etu \u010desk\u00e9ho a \u0159\u00edmskon\u011bmeck\u00e9ho kr\u00e1le. P\u0159emysl do sv\u00e9ho t\u00e1bora znovu nal\u00e1kal Jind\u0159icha Dolnobavorsk\u00e9ho, kter\u00fd byl zklam\u00e1n liknav\u00fdm pln\u011bn\u00edm Rudolfov\u00fdch slib\u016f. Po boku \u010desk\u00e9ho kr\u00e1le tak\u00e9 op\u011bt st\u00e1la braniborsk\u00e1 markrabata Ota V. Dlouh\u00fd, Ota IV. se \u0160\u00edpem, Jan II.",
                4.460561752319336
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-71": {
        "input": "Jak se jmenoval p\u00e1t\u00fd \u010deskoslovensk\u00fd prezident, kter\u00fd p\u016fsobil v letech 1953 \u2013 1957?",
        "query": "P\u00e1t\u00fdm \u010deskoslovensk\u00fdm prezidentem, kter\u00fd p\u016fsobil v letech 1953 \u2013 1957, byl Anton\u00edn Z\u00e1potock\u00fd. Byl jmenov\u00e1n po smrti prezidenta Klementa Gottwalda a zast\u00e1val tuto funkci a\u017e do sv\u00e9 smrti v roce 1957.",
        "results": [
            [
                "Anton\u00edn Z\u00e1potock\u00fd. Anton\u00edn Z\u00e1potock\u00fd (19. prosince 1884 Z\u00e1kolany \u2013 13. listopadu 1957 Praha) byl \u010deskoslovensk\u00fd komunistick\u00fd politik, odborov\u00fd p\u0159ed\u00e1k a pozd\u011bji premi\u00e9r \u010ceskoslovenska, kter\u00fd se stal p\u00e1t\u00fdm \u010deskoslovensk\u00fdm prezidentem, druh\u00fdm komunistick\u00fdm po Klementu Gottwaldovi. K nejkontroverzn\u011bj\u0161\u00edm krok\u016fm jeho prezidentsk\u00e9ho \u00fa\u0159adov\u00e1n\u00ed pat\u0159\u00ed m\u011bnov\u00e1 reforma z roku 1953.     \u017divot     Ml\u00e1d\u00ed  Byl synem Ladislava Z\u00e1potock\u00e9ho (1852\u20131916), krej\u010d\u00edho a socialistick\u00e9ho novin\u00e1\u0159e a funkcion\u00e1\u0159e, a Barbory, rozen\u00e9 Dolej\u0161ov\u00e9; narodil se jako druh\u00e9 z p\u011bti d\u011bt\u00ed. Vyu\u010dil se kamen\u00edkem a pracoval mimo jin\u00e9 i na dostavb\u011b katedr\u00e1ly sv.",
                4.060769081115723
            ],
            [
                "Anton\u00edn Z\u00e1potock\u00fd. \u010dervna 1948 byl jmenov\u00e1n p\u0159edsedou vl\u00e1dy \u010cSR.     Prezident republiky  Dne 21. b\u0159ezna 1953 byl N\u00e1rodn\u00edm shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00edm zvolen prezidentem republiky. 1. \u010dervna t\u00e9ho\u017e roku provedlo \u010ceskoslovensko bez souhlasu Mezin\u00e1rodn\u00edho m\u011bnov\u00e9ho fondu a p\u0159edchoz\u00edho informov\u00e1n\u00ed vlastn\u00ed ve\u0159ejnosti m\u011bnovou reformu. Ta sice odstranila inflaci a \u0161melinu, av\u0161ak znehodnotila v\u011bt\u0161inu \u00faspor obyvatel republiky v pom\u011bru 5:1, pokud byly pen\u00edze ulo\u017een\u00e9 v n\u00e1rodn\u00ed bance.",
                7.415249824523926
            ],
            [
                "Anton\u00edn Z\u00e1potock\u00fd. Ve veden\u00ed se pak udr\u017eel i po V. sjezdu KS\u010c v \u00fanoru roku 1929, kdy jeho zvolen\u00ed, navzdory kritik\u00e1m z \u0159ad Gottwaldov\u00fdch stoupenc\u016f, prosadil deleg\u00e1t Kominterny. Ve t\u0159ic\u00e1t\u00fdch letech byl p\u0159edstavitelem komunistick\u00fdch Rud\u00fdch odbor\u016f. Organizoval zn\u00e1mou Mosteckou st\u00e1vku v roce 1932. Ve druh\u00e9 polovin\u011b t\u0159ic\u00e1t\u00fdch let pak usiloval o sjednocen\u00ed \u010deskoslovensk\u00fdch odbor\u016f na protifa\u0161istick\u00e9 platform\u011b. Od roku 1928 p\u016fsobil ve v\u00fdkonn\u00e9m v\u00fdboru Rud\u00e9 odborov\u00e9 internacion\u00e1ly.",
                7.582612991333008
            ],
            [
                "Anton\u00edn Z\u00e1potock\u00fd. kongresu Komunistick\u00e9 internacion\u00e1ly, v prosinci t\u00e9ho\u017e roku se za\u0159adil mezi hlavn\u00ed organiz\u00e1tory gener\u00e1ln\u00ed st\u00e1vky na Kladensku, kter\u00e1 do sv\u00fdch po\u017eadavk\u016f zahrnovala demisi vl\u00e1dy a vytvo\u0159en\u00ed d\u011blnick\u00fdch rad. Za tuto svoji \u010dinnost byl odsouzen na 18 m\u011bs\u00edc\u016f, dev\u011bt m\u011bs\u00edc\u016f v\u011bzn\u011bn a propu\u0161t\u011bn byl a\u017e amnesti\u00ed prezidenta Masaryka. Ve dvac\u00e1t\u00fdch letech pat\u0159il ke \u0160meralov\u011b skupin\u011b ve veden\u00ed Komunistick\u00e9 strany \u010ceskoslovenska, v letech 1922\u20131925 byl gener\u00e1ln\u00edm tajemn\u00edkem strany. Ve veden\u00ed se pak udr\u017eel i po V. sjezdu KS\u010c v \u00fanoru roku 1929, kdy jeho zvolen\u00ed, navzdory kritik\u00e1m z \u0159ad Gottwaldov\u00fdch stoupenc\u016f, prosadil deleg\u00e1t Kominterny. Ve t\u0159ic\u00e1t\u00fdch letech byl p\u0159edstavitelem komunistick\u00fdch Rud\u00fdch odbor\u016f.",
                7.731935501098633
            ],
            [
                "Anton\u00edn Z\u00e1potock\u00fd. B\u011bhem prvn\u00ed sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky bojoval jako voj\u00e1k Rakousko-uhersk\u00e9 arm\u00e1dy v Hali\u010di, Srbsku a na italsk\u00e9 front\u011b.     Prvn\u00ed republika  Po vzniku samostatn\u00e9ho \u010ceskoslovenska se stal jedn\u00edm ze zakladatel\u016f levicov\u00e9 frakce v \u010ceskoslovensk\u00e9 soci\u00e1ln\u00ed demokracii a organiz\u00e1torem d\u011blnick\u00fdch rad. Roku 1920 se z\u00fa\u010dastnil 2. kongresu Komunistick\u00e9 internacion\u00e1ly, v prosinci t\u00e9ho\u017e roku se za\u0159adil mezi hlavn\u00ed organiz\u00e1tory gener\u00e1ln\u00ed st\u00e1vky na Kladensku, kter\u00e1 do sv\u00fdch po\u017eadavk\u016f zahrnovala demisi vl\u00e1dy a vytvo\u0159en\u00ed d\u011blnick\u00fdch rad. Za tuto svoji \u010dinnost byl odsouzen na 18 m\u011bs\u00edc\u016f, dev\u011bt m\u011bs\u00edc\u016f v\u011bzn\u011bn a propu\u0161t\u011bn byl a\u017e amnesti\u00ed prezidenta Masaryka.",
                8.020252227783203
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-72": {
        "input": "Jak se jmenovala skupina mal\u00ed\u0159\u016f zalo\u017een\u00e1 v roce 1918 jej\u00ed\u017e \u010dlenov\u00e9 byli nap\u0159. Josef \u010capek, V\u00e1clav \u0160p\u00e1la a Jan Zrzav\u00fd?",
        "query": "Skupina mal\u00ed\u0159\u016f, zalo\u017een\u00e1 v roce 1918, se jmenovala Dev\u011btsil. Krom\u011b jmenovan\u00fdch mal\u00ed\u0159\u016f Josef \u010capek, V\u00e1clav \u0160p\u00e1la a Jan Zrzav\u00fd, pat\u0159ili mezi jej\u00ed \u010dleny i dal\u0161\u00ed v\u00fdznamn\u00ed um\u011blci, jako nap\u0159\u00edklad Karel Teige, Franti\u0161ek Kupka, Otto Gutfreund a mnoho dal\u0161\u00edch. Skupina se zam\u011b\u0159ovala na modern\u00ed um\u011bn\u00ed a vyd\u00e1vala stejnojmenn\u00fd \u010dasopis.",
        "results": [
            [
                "Josef \u010capek. V\u00fdstava n\u011bkolika tvrdo\u0161\u00edjn\u00fdch, kam p\u0159isp\u011bl 31 obrazy, uhlokresbami, linoryty a litografiemi i Josef \u010capek, kter\u00fd byl sou\u010dasn\u011b organiz\u00e1torem v\u00fdstavy. 1921: \u010dty\u0159i Tvrdo\u0161\u00edjn\u00ed \u2013 Josef \u010capek, Vlastislav Hofman, V\u00e1clav \u0160p\u00e1la a Jan Zrzav\u00fd v Berl\u00edn\u011b a jin\u00fdch n\u011bmeck\u00fdch m\u011bstech. P\u0159edstavil zde sv\u00e9 nov\u00e9 obrazy malovan\u00e9 pod vlivem civilismu (nap\u0159. Na obvodu m\u011bsta, P\u0159edm\u011bstsk\u00e9 zahradnictv\u00ed\u2026). jaro 1923: \u00fa\u010dast na v\u00fdstav\u011b Tvrdo\u0161\u00edjn\u00fdch v Krasoumn\u00e9 jednot\u011b (dnes D\u016fm um\u011blc\u016f)",
                3.7964210510253906
            ],
            [
                "Josef \u010capek. (Dal\u0161\u00edmi \u010dleny byli nap\u0159. Rudolf Kremli\u010dka, V\u00e1clav \u0160p\u00e1la a Jan Zrzav\u00fd.)     D\u00edla Josefa \u010capka na v\u00fdstav\u00e1ch  V\u00fdb\u011br nejd\u016fle\u017eit\u011bj\u0161\u00edch v\u00fdstav:  Leden 1912: prvn\u00ed v\u00fdstava Skupiny v pra\u017esk\u00e9m Obecn\u00edm dom\u011b. Josef \u010capek se z\u00fa\u010dastnil se sv\u00fdmi d\u00edly Matka s d\u00edt\u011btem (Matka \u010desaj\u00edc\u00ed d\u00edt\u011b, 1911) a Slu\u017eka (1911).",
                4.942061424255371
            ],
            [
                "Josef \u010capek. V\u00e1clav Bene\u0161, Emil Filla, Otakar Kub\u00edn.) Na konci roku 1912 brat\u0159i \u010capkov\u00e9 Skupinu opustili a znovu vstoupili do M\u00e1nesa. V roce 1921 Josef \u010capek p\u0159e\u0161el do skupiny Tvrdo\u0161\u00edjn\u00ed. (Dal\u0161\u00edmi \u010dleny byli nap\u0159. Rudolf Kremli\u010dka, V\u00e1clav \u0160p\u00e1la a Jan Zrzav\u00fd.)    ",
                5.110254287719727
            ],
            [
                "Josef \u010capek. P\u016fsobil i jako karikaturista a p\u0159isp\u00edval do mnoha dal\u0161\u00edch den\u00edk\u016f a \u010dasopis\u016f.     V\u00fdtvarn\u00edk     \u010clen v\u00fdtvarn\u00fdch skupin  Josef \u010capek byl spoluzakladatel Skupiny v\u00fdtvarn\u00fdch um\u011blc\u016f, kter\u00e1 vznikla v roce 1911. (\u010cleny Skupiny byli nap\u0159. V\u00e1clav Bene\u0161, Emil Filla, Otakar Kub\u00edn.) Na konci roku 1912 brat\u0159i \u010capkov\u00e9 Skupinu opustili a znovu vstoupili do M\u00e1nesa.",
                5.118967056274414
            ],
            [
                "Josef \u010capek. Na obvodu m\u011bsta, P\u0159edm\u011bstsk\u00e9 zahradnictv\u00ed\u2026). jaro 1923: \u00fa\u010dast na v\u00fdstav\u011b Tvrdo\u0161\u00edjn\u00fdch v Krasoumn\u00e9 jednot\u011b (dnes D\u016fm um\u011blc\u016f) \u0159\u00edjen 1924: prvn\u00ed samostatn\u00e1 v\u00fdstava Josefa \u010capka v pra\u017esk\u00e9 Krasoumn\u00e9 jednot\u011b \u2013 dnes D\u016fm um\u011blc\u016f (jako \u0161est\u00e1 v\u00fdstava Tvrdo\u0161\u00edjn\u00fdch). Bylo zde vystaveno 106 olej\u016f z let 1910 a\u017e 1924, 116 temper, akvarel\u016f, kreseb a grafiky, v\u010detn\u011b kni\u017en\u00edch ob\u00e1lek. V listopadu byl v\u00fdb\u011br z pra\u017esk\u00e9ho souboru vystaven v Brn\u011b v pavil\u00f3nu Klubu v\u00fdtvarn\u00fdch um\u011blc\u016f Ale\u0161.",
                5.427729606628418
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-73": {
        "input": "Na kter\u00e9 \u0159ece bylo nedaleko Plzn\u011b dokon\u010deno v roce 1964 vodn\u00ed d\u00edlo Hracholusky?",
        "query": "Vodn\u00ed d\u00edlo Hracholusky bylo dokon\u010deno v roce 1964 na \u0159ece Berounce, kter\u00e1 je p\u0159\u00edtokem \u00dahlavy, kter\u00e1 je p\u0159\u00edtokem Berounky. Berounce prot\u00e9k\u00e1 nedaleko Plzn\u011b.",
        "results": [
            [
                "Berounka. Pr\u016fb\u011bh toku   Berounka prot\u00e9k\u00e1 Plze\u0148skou kotlinou a n\u00e1sledn\u011b p\u0159\u00edrodn\u00edm parkem Horn\u00ed Berounka (od soutoku s \u00daslavou, \u0159km 136, k soutoku s Radnick\u00fdm potokem, \u0159km 96,0). Na jeho \u00fazem\u00ed se do n\u00ed vl\u00e9v\u00e1 je\u0161t\u011b Klabava (zprava) a v\u016fbec nejv\u011bt\u0161\u00ed p\u0159\u00edtok (mimo zdrojnic) St\u0159ela (zleva). N\u00ed\u017ee v K\u0159ivokl\u00e1tsk\u00e9 vrchovin\u011b p\u0159ij\u00edm\u00e1 zleva Rakovnick\u00fd potok a d\u00e1le v Berounsk\u00e9 kotlin\u011b (p\u0159\u00edmo v Beroun\u011b) zprava Litavku. Pod m\u011bstem Beroun v \u010cesk\u00e9m krasu vytv\u00e1\u0159\u00ed Berounka ve v\u00e1penc\u00edch Karl\u0161tejnsk\u00e9 vrchoviny ka\u0148on se skaln\u00edmi st\u011bnami. U Lahovic se vl\u00e9v\u00e1 do Vltavy.",
                3.690314292907715
            ],
            [
                "Berounka. Pr\u016fb\u011bh toku   Berounka prot\u00e9k\u00e1 Plze\u0148skou kotlinou a n\u00e1sledn\u011b p\u0159\u00edrodn\u00edm parkem Horn\u00ed Berounka (od soutoku s \u00daslavou, \u0159km 136, k soutoku s Radnick\u00fdm potokem, \u0159km 96,0). Na jeho \u00fazem\u00ed se do n\u00ed vl\u00e9v\u00e1 je\u0161t\u011b Klabava (zprava) a v\u016fbec nejv\u011bt\u0161\u00ed p\u0159\u00edtok (mimo zdrojnic) St\u0159ela (zleva). N\u00ed\u017ee v K\u0159ivokl\u00e1tsk\u00e9 vrchovin\u011b p\u0159ij\u00edm\u00e1 zleva Rakovnick\u00fd potok a d\u00e1le v Berounsk\u00e9 kotlin\u011b (p\u0159\u00edmo v Beroun\u011b) zprava Litavku. Pod m\u011bstem Beroun v \u010cesk\u00e9m krasu vytv\u00e1\u0159\u00ed Berounka ve v\u00e1penc\u00edch Karl\u0161tejnsk\u00e9 vrchoviny ka\u0148on se skaln\u00edmi st\u011bnami. U Lahovic se vl\u00e9v\u00e1 do Vltavy.",
                3.690314292907715
            ],
            [
                "Berounka. V 18. stolet\u00ed pou\u017e\u00edvali n\u011bkte\u0159\u00ed auto\u0159i n\u00e1zev Berounky i pro st\u0159edn\u00ed tok od Plzn\u011b. Za po\u010d\u00e1tek Berounky byl postupn\u011b pova\u017eov\u00e1n soutok M\u017ee a Rakovnick\u00e9ho potoka, pozd\u011bji se za\u010d\u00e1tek Berounky posunul na soutok se St\u0159elou a je\u0161t\u011b pozd\u011bji na soutok s \u00daslavou. Ott\u016fv slovn\u00edk z roku 1901 p\u0159esto je\u0161t\u011b uv\u00e1d\u011bl M\u017ei jako \u0159eku \u00fast\u00edc\u00ed do Vltavy. D\u0159\u00edve se tento n\u00e1zev uv\u00e1d\u011bl a\u017e po soutoku s \u00daslavou u kostela sv.",
                3.7974846363067627
            ],
            [
                "Berounka. V 18. stolet\u00ed pou\u017e\u00edvali n\u011bkte\u0159\u00ed auto\u0159i n\u00e1zev Berounky i pro st\u0159edn\u00ed tok od Plzn\u011b. Za po\u010d\u00e1tek Berounky byl postupn\u011b pova\u017eov\u00e1n soutok M\u017ee a Rakovnick\u00e9ho potoka, pozd\u011bji se za\u010d\u00e1tek Berounky posunul na soutok se St\u0159elou a je\u0161t\u011b pozd\u011bji na soutok s \u00daslavou. Ott\u016fv slovn\u00edk z roku 1901 p\u0159esto je\u0161t\u011b uv\u00e1d\u011bl M\u017ei jako \u0159eku \u00fast\u00edc\u00ed do Vltavy. D\u0159\u00edve se tento n\u00e1zev uv\u00e1d\u011bl a\u017e po soutoku s \u00daslavou u kostela sv.",
                3.7974846363067627
            ],
            [
                "Berounka. stolet\u00ed, kdy byl \u00fasek \u0159eky na berounsk\u00e9m panstv\u00ed naz\u00fdv\u00e1n tehdy obvykl\u00fdm zp\u016fsobem jako \u0159eka berounsk\u00fdch. Podle Ottova slovn\u00edku nau\u010dn\u00e9ho se na konci 17. stolet\u00ed za\u010dal u\u017e\u00edvat n\u00e1zev Berounka pro doln\u00ed tok, poprv\u00e9 je uv\u00e1d\u011bna plze\u0148sk\u00fdm kronik\u00e1\u0159em J. Tanerem jako tok za m\u011bstem Berounem. V 18. stolet\u00ed pou\u017e\u00edvali n\u011bkte\u0159\u00ed auto\u0159i n\u00e1zev Berounky i pro st\u0159edn\u00ed tok od Plzn\u011b.",
                4.000921249389648
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-74": {
        "input": "Jak se jmenuje \u010deskoslovensk\u00fd architekt, kter\u00fd je hlavn\u00edm p\u0159edstavitelem a tv\u016frcem Raumplanu?",
        "query": "Tento \u010deskoslovensk\u00fd architekt se jmenuje Pavel Jan\u00e1k. Raumplan je teorie urbanismu, kterou vytvo\u0159il v roce 1928. Jeho c\u00edlem bylo vytvo\u0159it optim\u00e1ln\u00ed rozlo\u017een\u00ed funkc\u00ed ve m\u011bst\u011b, aby se zlep\u0161ily \u017eivotn\u00ed podm\u00ednky obyvatel. Raumplan se zam\u011b\u0159uje na vytvo\u0159en\u00ed funk\u010dn\u011b uspo\u0159\u00e1dan\u00fdch celk\u016f, kter\u00e9 odpov\u00eddaj\u00ed pot\u0159eb\u00e1m obyvatel a zlep\u0161uj\u00ed jejich \u017eivotn\u00ed \u00farove\u0148.",
        "results": [
            [
                "Pavel Jan\u00e1k. 1337/II, (1926\u20131929) Osada Baba v Praze 6 \u2013 Dejvic\u00edch (1930), celkov\u00e9 urbanistick\u00e9 \u0159e\u0161en\u00ed osady spolu s n\u00e1vrhy a realizacemi n\u011bkolika dal\u0161\u00edch vil, v\u010detn\u011b sv\u00e9 vlastn\u00ed vily Hus\u016fv sbor na Vinohradech, Dykova ulice, Praha 10 Vinohrady, (1930) Rekonstrukce M\u00ed\u010dovny a Kr\u00e1lovsk\u00e9ho letohr\u00e1dku na Pra\u017esk\u00e9m hrad\u011b Projekt na vydl\u00e1\u017ed\u011bn\u00ed n\u00e1m\u011bst\u00ed P\u0159emysla Otakara II. v \u010cesk\u00fdch Bud\u011bjovic\u00edch (1934), realizace v 1938\u20131939 Prezidentsk\u00fd domek, Pra\u017esk\u00fd hrad (1937\u20131938) \u2013 rekonstrukce a dostavba Rekonstrukce Letohr\u00e1dku Hv\u011bzda, Praha 6 \u2013 Liboc (projekt 1948, realizace 1952) Rekonstrukce J\u00edzd\u00e1rny Pra\u017esk\u00e9ho hradu, (1948\u20131951)    Fotogalerie   \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t    Odkazy     Reference     Literatura  BENE\u0160OV\u00c1, Marie.",
                5.957948684692383
            ],
            [
                "Pavel Jan\u00e1k. Jejich spole\u010dn\u00e1 pr\u00e1ce t\u00edmto skon\u010dila, proto\u017ee se d\u00e1le cht\u011bl v\u011bnovat sp\u00ed\u0161e ve\u0159ejn\u00e9 architektu\u0159e. Jeho pr\u00e1ce jsou ve shod\u011b s teoriemi \u010desk\u00e9 moderny. Jeho prvn\u00ed d\u00edla se sna\u017e\u00ed o um\u00edst\u011bn\u00ed modern\u00ed architektury do prostoru a respektov\u00e1n\u00ed historick\u00fdch skute\u010dnost\u00ed. Jeho realizace a architektonick\u00e9 studie se nej\u010dast\u011bji t\u00fdkaj\u00ed Prahy, kterou vid\u011bl jako rozr\u016fstaj\u00edc\u00ed se velkom\u011bsto, a proto ide\u00e1ln\u00ed m\u00edsto pro pr\u00e1ci urbanist\u016f. Byl velice \u010dinorod\u00fd \u010dlov\u011bk s velk\u00fdm z\u00e1jmem o historii.",
                6.186422824859619
            ],
            [
                "Pavel Jan\u00e1k. Jeho realizace a architektonick\u00e9 studie se nej\u010dast\u011bji t\u00fdkaj\u00ed Prahy, kterou vid\u011bl jako rozr\u016fstaj\u00edc\u00ed se velkom\u011bsto, a proto ide\u00e1ln\u00ed m\u00edsto pro pr\u00e1ci urbanist\u016f. Byl velice \u010dinorod\u00fd \u010dlov\u011bk s velk\u00fdm z\u00e1jmem o historii. Jeho z\u00e1jem se nesoust\u0159e\u010foval pouze na architekturu staveb, ale i na drobn\u00e9 um\u011bn\u00ed. V roce 1907 spoluzakl\u00e1dal sdru\u017een\u00ed um\u011blc\u016f vytv\u00e1\u0159ej\u00edc\u00edch um\u011bleckopr\u016fmyslov\u00e9 p\u0159edm\u011bty Art\u011bl. U n\u011bj se jednalo p\u0159edev\u0161\u00edm o lep\u0161\u00ed propracov\u00e1n\u00ed detailu, nap\u0159.",
                6.4720306396484375
            ],
            [
                "Pavel Jan\u00e1k. Jeho srde\u010dn\u00ed z\u00e1le\u017eitost\u00ed byla Praha. Zpracoval mnoho sout\u011b\u017en\u00edch n\u00e1vrh\u016f na \u0159e\u0161en\u00ed jednotliv\u00fdch \u010d\u00e1st\u00ed m\u011bsta a intenz\u00edvn\u011b se zab\u00fdval probl\u00e9my urbanismu. Zpracoval studie a n\u00e1vrhy na zastav\u011bn\u00ed Tr\u00f3je, Nusl\u00ed \u2013 Pankr\u00e1ce, Hole\u0161ovic, Podol\u00ed, Letn\u00e9 a dal\u0161\u00edch prostor mimo Prahu. Jeho urbanistick\u00e9 pl\u00e1ny po\u010d\u00edtaj\u00ed s v\u00fdrazn\u00fdm pod\u00edlem zelen\u011b, nap\u0159\u00edklad prostor mezi Hv\u011bzdou a Podbabou m\u011bl podle jeho pl\u00e1n\u016f tvo\u0159it velk\u00fd celek zelen\u011b se z\u00e1stavbou jednopatrov\u00fdch dom\u016f. Ve sv\u00fdch n\u00e1vrz\u00edch na \u0159e\u0161en\u00ed z\u00e1stavby Pankr\u00e1ce raz\u00ed my\u0161lenku zdrav\u00e9ho bydlen\u00ed.",
                6.581753730773926
            ],
            [
                "Pavel Jan\u00e1k. V knize o Pavlu Jan\u00e1kovi hodnot\u00ed autorka (Bene\u0161ov\u00e1, 1959) tuto etapu jeho tvorby n\u00e1sledovn\u011b:   Jeho z\u00e1jem se d\u011blil na architekturu ve\u0159ejn\u00fdch funk\u010dn\u00edch staveb, ale stejn\u011b zarputile se zab\u00fdval tak\u00e9 projektov\u00e1n\u00edm soukrom\u00fdch objekt\u016f a \u201eobytn\u00fdch celk\u016f\u201c. V letech 1919\u20131920 spolupracoval s Josefem Go\u010d\u00e1rem a Franti\u0161kem Zavadilem na koloni\u00edch mal\u00fdch rodinn\u00fdch domk\u016f. Charakteristick\u00e9 jsou p\u0159edev\u0161\u00edm svou jednoduchost\u00ed a barevn\u00fdmi detaily. Z let 1923 a\u017e 1924 poch\u00e1zej\u00ed vily, kter\u00e9 projektoval pro zn\u00e1m\u00e9 v\u00fdtvarn\u00edky ve St\u0159e\u0161ovic\u00edch.  ",
                7.194271087646484
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-75": {
        "input": "Jak se jmenuje spoluzakladatel divadla J\u00e1ry Cimrmana, kter\u00fd si zahr\u00e1l dvojroli princ Jaso\u0148 / princ Drso\u0148 ve h\u0159e Dlouh\u00fd, \u0160irok\u00fd a Kr\u00e1tkozrak\u00fd?",
        "query": "Spoluzakladatel divadla J\u00e1ry Cimrmana, kter\u00fd si zahr\u00e1l dvojroli princ Jaso\u0148 / princ Drso\u0148 ve h\u0159e Dlouh\u00fd, \u0160irok\u00fd a Kr\u00e1tkozrak\u00fd, je Zden\u011bk Sv\u011br\u00e1k.",
        "results": [
            [
                "J\u00e1ra Cimrman. Divadeln\u00ed a filmov\u00e1 ztv\u00e1rn\u011bn\u00ed  Postava J\u00e1ry Cimrmana se p\u0159\u00edmo objevuje pouze v jedin\u00e9 h\u0159e Divadla J\u00e1ry Cimrmana. Jde o hru Lijavec a roli Cimrmana v n\u00ed ztv\u00e1r\u0148uje Zden\u011bk Sv\u011br\u00e1k, d\u0159\u00edve ji ob\u010das alternovali i Ladislav Smoljak, Jan Hrab\u011bta, Genadij Rumlena a Andrej Krob. V semin\u00e1\u0159i k Poslu z Lipt\u00e1kova se objevuje Cimrman\u016fv vnuk Josef Schmoranz, ztv\u00e1r\u0148uj\u00ed ho Petr Reidinger \u010di Genadij Rumlena, v minulosti tak\u00e9 V\u00e1clav Kotek, Jan Ka\u0161par, Josef Koudelka \u010di Andrej Krob. V filmu J\u00e1ra Cimrman le\u017e\u00edc\u00ed, sp\u00edc\u00ed se role dosp\u011bl\u00e9ho Cimrmana ujal op\u011bt Zden\u011bk Sv\u011br\u00e1k, Cimrmana v d\u011btsk\u00e9m v\u011bku hr\u00e1l Filip \u0160varc, dosp\u00edvaj\u00edc\u00edho Cimrmana Jan Unger a star\u00e9ho Cimrmana Valerie Kaplanov\u00e1. Cimrmanova otce Leopolda ztv\u00e1rnil rovn\u011b\u017e Zden\u011bk Sv\u011br\u00e1k, role Cimrmanovy matky Marl\u00e9n Jelinkov\u00e9-Cimrmanov\u00e9 byla sv\u011b\u0159ena",
                3.886288642883301
            ],
            [
                "J\u00e1ra Cimrman. Report\u00e1\u017e vedl Zden\u011bk Sv\u011br\u00e1k. Na motivy jeho \u00fadajn\u00e9ho \u017eivota a d\u00edla byla vytvo\u0159ena podstatn\u00e1 \u010d\u00e1st reperto\u00e1ru Divadla J\u00e1ry Cimrmana. P\u0159\u00edjmen\u00ed Cimrman vymyslel Ji\u0159\u00ed \u0160eb\u00e1nek podle chomutovsk\u00e9ho hokejisty Otto Cimrmana, jeho\u017e jm\u00e9no sly\u0161el doty\u010dn\u00fd v rozhlase a zal\u00edbilo se mu. K\u0159estn\u00ed jm\u00e9no \u201eJ\u00e1ra\u201c bylo dod\u00e1no, aby vzbuzovalo zd\u00e1n\u00ed um\u011bleckosti. Jako hlavn\u00ed p\u0159edobrazy samotn\u00e9 postavy uv\u00e1d\u011bj\u00ed auto\u0159i dobru\u0161sk\u00e9ho technologick\u00e9ho nad\u0161ence a naivistick\u00e9ho mal\u00ed\u0159e Aloise Beera (1833\u20131897), okrajov\u00e9ho moravsk\u00e9ho spisovatele V\u00e1clava Svobodu Plumlovsk\u00e9ho (1872\u20131956), gymnazi\u00e1ln\u00edho profesora, amat\u00e9rsk\u00e9ho filosofa a vyn\u00e1lezce Jakuba Hrona Met\u00e1novsk\u00e9ho (1840\u20131921) a cestovatele a dobrodruha Jana Eskymo Welzla (1868\u20131948).    ",
                4.484317779541016
            ],
            [
                "J\u00e1ra Cimrman. V filmu J\u00e1ra Cimrman le\u017e\u00edc\u00ed, sp\u00edc\u00ed se role dosp\u011bl\u00e9ho Cimrmana ujal op\u011bt Zden\u011bk Sv\u011br\u00e1k, Cimrmana v d\u011btsk\u00e9m v\u011bku hr\u00e1l Filip \u0160varc, dosp\u00edvaj\u00edc\u00edho Cimrmana Jan Unger a star\u00e9ho Cimrmana Valerie Kaplanov\u00e1. Cimrmanova otce Leopolda ztv\u00e1rnil rovn\u011b\u017e Zden\u011bk Sv\u011br\u00e1k, role Cimrmanovy matky Marl\u00e9n Jelinkov\u00e9-Cimrmanov\u00e9 byla sv\u011b\u0159ena Alici \u0160t\u011bchov\u00e9 a role jeho sestry Luisy Eli\u0161ce Sirov\u00e9. Roli Jaroslava Tesa\u0159e, z\u00e1hadn\u00e9ho hosta pra\u017esk\u00e9 kav\u00e1rny Louvre, si v minis\u00e9rii Stopy J\u00e1ry Cimrmana zahr\u00e1l Ji\u0159\u00ed \u0160lupka Sv\u011br\u00e1k.",
                4.65507173538208
            ],
            [
                "J\u00e1ra Cimrman. a\u017e do sou\u010dasnosti (rok 1983). Posledn\u00ed uveden\u00e1 hra Divadla J\u00e1ry Cimrmana, \u010cesk\u00e9 nebe, v\u0161ak p\u0159in\u00e1\u0161\u00ed p\u0159evratnou informaci, \u017ee J\u00e1ra Cimrman \u017eil a tvo\u0159il je\u0161t\u011b i b\u011bhem prvn\u00ed sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky a tuto hru napsal v Dymokurech.   V seri\u00e1lu Stopy J\u00e1ry Cimrmana je uvedena informace, \u017ee Cimrman mo\u017en\u00e1 tragicky zahynul 21. kv\u011btna 1921 na Koko\u0159\u00ednsku, n\u00e1sledn\u011b v\u0161ak doktor Brukner a magistr T\u00e1borsk\u00fd, p\u0159edn\u00ed \u010de\u0161t\u00ed cimrmanologov\u00e9, na vlastn\u00ed o\u010di spat\u0159\u00ed v pra\u017esk\u00e9 kav\u00e1rn\u011b Louvre z\u00e1hadn\u00e9ho hosta Jaroslava Tesa\u0159e, co\u017e nen\u00ed nikdo jin\u00fd ne\u017e sta\u0159i\u010dk\u00fd J\u00e1ra Cimrman (n\u011bmecky Zimmermann znamen\u00e1 \u201etesa\u0159\u201c), kter\u00fd pravideln\u011b chod\u00ed na toto m\u00edsto tvo\u0159it. Vzhledem k roku tohoto objevu (2023) by u\u017e byl bezpochyby nejstar\u0161\u00edm \u010dlov\u011bkem na sv\u011bt\u011b.",
                5.541897296905518
            ],
            [
                "J\u00e1ra Cimrman. Medaile jsou vyrobeny v omezen\u00e9 emisi \u2013 zlat\u00fdch 500 kus\u016f, st\u0159\u00edbrn\u00fdch 1000 kus\u016f a mosazn\u00fdch 2000 kus\u016f. \u010c\u00e1st z v\u00fdt\u011b\u017ek\u016f je ur\u010dena organizaci Nadace Charty 77. Autory medaile jsou Jaroslav Weigel a Milan Syp\u011bna.     Divadeln\u00ed a filmov\u00e1 ztv\u00e1rn\u011bn\u00ed  Postava J\u00e1ry Cimrmana se p\u0159\u00edmo objevuje pouze v jedin\u00e9 h\u0159e Divadla J\u00e1ry Cimrmana. Jde o hru Lijavec a roli Cimrmana v n\u00ed ztv\u00e1r\u0148uje Zden\u011bk Sv\u011br\u00e1k, d\u0159\u00edve ji ob\u010das alternovali i Ladislav Smoljak, Jan Hrab\u011bta, Genadij Rumlena a Andrej Krob.",
                5.662387371063232
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-76": {
        "input": "V jak\u00e9m m\u011bst\u011b s\u00eddl\u00ed N\u00e1rodn\u00ed divadlo moravskoslezsk\u00e9?",
        "query": "N\u00e1rodn\u00ed divadlo moravskoslezsk\u00e9 s\u00eddl\u00ed v Ostrav\u011b.",
        "results": [
            [
                "N\u00e1rodn\u00ed divadlo moravskoslezsk\u00e9. N\u00e1rodn\u00ed divadlo moravskoslezsk\u00e9 je nejv\u011bt\u0161\u00ed profesion\u00e1ln\u00ed divadlo v Moravskoslezsk\u00e9m kraji. S\u00eddl\u00ed v Ostrav\u011b a m\u00e1 dv\u011b sc\u00e9ny \u2013 Divadlo Anton\u00edna Dvo\u0159\u00e1ka a Divadlo Ji\u0159\u00edho Myrona. Stejn\u011b jako v dob\u011b sv\u00e9ho vzniku m\u00e1 divadlo \u010dty\u0159i um\u011bleck\u00e9 soubory: operu, operetu, \u010dinohru a balet. Spolek s t\u00edmto n\u00e1zvem byl ustanoven v polovin\u011b roku 1918, ofici\u00e1ln\u00ed \u010dinnost v\u0161ak zah\u00e1jil a\u017e 12. srpna 1919.",
                4.205944061279297
            ],
            [
                "N\u00e1rodn\u00ed divadlo moravskoslezsk\u00e9. N\u00e1rodn\u00ed divadlo moravskoslezsk\u00e9 je nejv\u011bt\u0161\u00ed profesion\u00e1ln\u00ed divadlo v Moravskoslezsk\u00e9m kraji. S\u00eddl\u00ed v Ostrav\u011b a m\u00e1 dv\u011b sc\u00e9ny \u2013 Divadlo Anton\u00edna Dvo\u0159\u00e1ka a Divadlo Ji\u0159\u00edho Myrona. Stejn\u011b jako v dob\u011b sv\u00e9ho vzniku m\u00e1 divadlo \u010dty\u0159i um\u011bleck\u00e9 soubory: operu, operetu, \u010dinohru a balet. Spolek s t\u00edmto n\u00e1zvem byl ustanoven v polovin\u011b roku 1918, ofici\u00e1ln\u00ed \u010dinnost v\u0161ak zah\u00e1jil a\u017e 12. srpna 1919.",
                4.205944061279297
            ],
            [
                "Ostrava. Pat\u0159\u00ed mezi n\u011b N\u00e1rodn\u00ed divadlo moravskoslezsk\u00e9, kter\u00e9 m\u00e1 t\u0159i sc\u00e9ny (Divadlo Anton\u00edna Dvo\u0159\u00e1ka, Divadlo Ji\u0159\u00edho Myrona a Divadlo \"12\"), d\u00e1le Divadlo Petra Bezru\u010de, Komorn\u00ed sc\u00e9na Ar\u00e9na, Divadlo M\u00edr a Divadlo loutek Ostrava, kter\u00e9 po\u0159\u00e1d\u00e1 v lich\u00e9 roky mezin\u00e1rodn\u00ed loutk\u00e1\u0159sk\u00fd festival Spectaculo Interesse Ostrava.[zdroj?] V Ostrav\u011b p\u016fsob\u00ed mezin\u00e1rodn\u011b uzn\u00e1van\u00e1 Jan\u00e1\u010dkova filharmonie Ostrava. Ka\u017edoro\u010dn\u011b zde prob\u00edhaj\u00ed mezin\u00e1rodn\u00ed festivaly klasick\u00e9 hudby Jan\u00e1\u010dk\u016fv m\u00e1j, Svatov\u00e1clavsk\u00fd hudebn\u00ed festival \u010di Ostravsk\u00e9 dny \u2013 Festival nov\u00e9 hudby. D\u016fle\u017eit\u00fdm m\u00edstem, kter\u00e9 \u0159adu akc\u00ed spojen\u00fdch s Jan\u00e1\u010dkovou filharmoni\u00ed i se zm\u00edn\u011bn\u00fdmi hudebn\u00edmi festivaly host\u00ed, je D\u016fm kultury m\u011bsta Ostravy.[zdroj?]   Od roku 2002 se v Ostrav\u011b kon\u00e1 multi\u017e\u00e1nrov\u00fd hudebn\u00ed festival Colours of Ostrava, kter\u00fd do Ostravy ka\u017edoro\u010dn\u011b p\u0159iv\u00e1d\u00ed \u0159adu hv\u011bzd a desetitis\u00edce n\u00e1v\u0161t\u011bvn\u00edk\u016f. Oblast Doln\u00edch V\u00edtkovic host\u00ed od roku 2013 festival tane\u010dn\u00ed hudby Beats for Love kter\u00fd ka\u017edoro\u010dn\u011b nav\u0161t\u00edv\u00ed p\u0159es 40000 n\u00e1v\u0161t\u011bvn\u00edk\u016f.",
                5.2774338722229
            ],
            [
                "Divadlo Anton\u00edna Dvo\u0159\u00e1ka. Hlavn\u00ed oponu p\u0159edstavuj\u00edc\u00ed alegorii na pr\u00e1ci, obchod a um\u011bn\u00ed namalovali v ateli\u00e9ru Koutsk\u00fd & Rottonar. Slavnostn\u00ed otev\u0159en\u00ed prob\u011bhlo 28. z\u00e1\u0159\u00ed 1907. A\u017e do roku 1919 se zde hr\u00e1la v\u00fdhradn\u011b n\u011bmeck\u00e1 p\u0159edstaven\u00ed, po vzniku republiky se divadlo stalo st\u00e1lou sc\u00e9nou N\u00e1rodn\u00edho divadla moravskoslezsk\u00e9ho. B\u011bhem druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky se jmenovalo \u010cesk\u00e9 divadlo moravskoostravsk\u00e9, le\u010d brzy bylo nuceno budovu opustit a p\u0159est\u011bhovat se do N\u00e1rodn\u00edho domu (nyn\u00ed Divadlo Ji\u0159\u00edho Myrona).",
                5.318423271179199
            ],
            [
                "Divadlo Anton\u00edna Dvo\u0159\u00e1ka. A\u017e do roku 1919 se zde hr\u00e1la v\u00fdhradn\u011b n\u011bmeck\u00e1 p\u0159edstaven\u00ed, po vzniku republiky se divadlo stalo st\u00e1lou sc\u00e9nou N\u00e1rodn\u00edho divadla moravskoslezsk\u00e9ho. B\u011bhem druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky se jmenovalo \u010cesk\u00e9 divadlo moravskoostravsk\u00e9, le\u010d brzy bylo nuceno budovu opustit a p\u0159est\u011bhovat se do N\u00e1rodn\u00edho domu (nyn\u00ed Divadlo Ji\u0159\u00edho Myrona). Po roce 1945 neslo n\u00e1zev Zemsk\u00e9 divadlo, od roku 1949 Divadlo Zde\u0148ka Nejedl\u00e9ho a od roku 1990 Divadlo Anton\u00edna Dvo\u0159\u00e1ka.     Extern\u00ed odkazy   Obr\u00e1zky, zvuky \u010di videa k t\u00e9matu Divadlo Anton\u00edna Dvo\u0159\u00e1ka na Wikimedia Commons  Ofici\u00e1ln\u00ed webov\u00e9 str\u00e1nky Heslo v datab\u00e1zi TACE",
                5.7071709632873535
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-77": {
        "input": "Kter\u00e1 \u010desk\u00e1 zp\u011bva\u010dka si \u0159\u00edk\u00e1 um\u011bleck\u00fdm jm\u00e9nem Rad\u016fza?",
        "query": "Zp\u011bva\u010dka, kter\u00e1 si \u0159\u00edk\u00e1 um\u011bleck\u00fdm jm\u00e9nem Rad\u016fza, je Tereza Kmochov\u00e1. Jej\u00ed prav\u00e9 jm\u00e9no je Tereza Kmochov\u00e1, ale pro svou hudebn\u00ed kari\u00e9ru si v roce 2011 vytvo\u0159ila um\u011bleck\u00e9 jm\u00e9no Rad\u016fza. Je zn\u00e1m\u00e1 p\u0159edev\u0161\u00edm d\u00edky sv\u00e9mu \u00fa\u010dinkov\u00e1n\u00ed v p\u011bveck\u00e9 skupin\u011b Exit 99 a sv\u00e9 s\u00f3lov\u00e9 kari\u00e9\u0159e.",
        "results": [
            [
                "Tereza Jakschov\u00e1. Klubov\u00e1 p\u0159\u00edslu\u0161nost  Tereza Jakschov\u00e1 je od roku 2011 \u010dlenkou atletick\u00e9ho klubu ASK Slavia Praha.     Odkazy     Reference     Extern\u00ed odkazy   Obr\u00e1zky, zvuky \u010di videa k t\u00e9matu Tereza Jakschov\u00e1 na Wikimedia Commons  Tereza Jakschov\u00e1 na str\u00e1nk\u00e1ch Worldathletics.org (anglicky) Tereza Jakschov\u00e1 na str\u00e1nk\u00e1ch Paralympic.org (anglicky) Tereza Jakschov\u00e1 na str\u00e1nk\u00e1ch Paralympic.cz",
                6.916500091552734
            ],
            [
                "Tereza Jakschov\u00e1. Tereza Jakschov\u00e1 (* 1. z\u00e1\u0159\u00ed 1995 Praha) je \u010desk\u00e1 paraatletka, sprinterka, medailistka z mistrovstv\u00ed Evropy handicapovan\u00fdch atlet\u016f z roku 2018. Specializuje se na trat\u011b 100 a 200 metr\u016f.     Sportovn\u00ed kari\u00e9ra  V\u011bnovat se atletice se rozhodla a\u017e na st\u0159edn\u00ed \u0161kole i p\u0159esto, \u017ee j\u00ed u\u017e na z\u00e1kladn\u00ed \u0161kole u\u010ditel t\u011blocviku \u0159ekl, \u017ee by atletiku m\u011bla zkusit. Nejv\u011bt\u0161\u00edm \u00fasp\u011bchem Terezy Jakschov\u00e9 je st\u0159\u00edbrn\u00e1 medaile z b\u011bhu na 100 m a bronz z trati na 200 metr\u016f v r\u00e1mci mistrovstv\u00ed Evropy handicapovan\u00fdch atlet\u016f v Berl\u00edn\u011b v roce 2018.",
                7.050651550292969
            ],
            [
                "Tereza Jakschov\u00e1. Nejl\u00e9pe v\u0161ak skon\u010dila na 9. m\u00edst\u011b a tak mus\u00ed o svou prvn\u00ed \u00fa\u010dast na paralympi\u00e1d\u011b bojovat i v sez\u00f3n\u00e1ch 2020 a 2021. V roce 2016 byla vyhl\u00e1\u0161ena nejlep\u0161\u00edm \u010desk\u00fdm juniorsk\u00fdm handicapovan\u00fdm sportovcem.     Klubov\u00e1 p\u0159\u00edslu\u0161nost  Tereza Jakschov\u00e1 je od roku 2011 \u010dlenkou atletick\u00e9ho klubu ASK Slavia Praha.     Odkazy     Reference     Extern\u00ed odkazy   Obr\u00e1zky, zvuky \u010di videa k t\u00e9matu Tereza Jakschov\u00e1 na Wikimedia Commons  Tereza Jakschov\u00e1 na str\u00e1nk\u00e1ch Worldathletics.org (anglicky) Tereza Jakschov\u00e1 na str\u00e1nk\u00e1ch Paralympic.org (anglicky) Tereza Jakschov\u00e1 na str\u00e1nk\u00e1ch Paralympic.cz",
                8.712528228759766
            ],
            [
                "Tereza Jakschov\u00e1. Co se t\u00fd\u010de paraatletick\u00e9 klasifikace z\u00e1vod\u00ed Tereza Jakschov\u00e1 v kategorii T47. Do t\u00e9to kategorie spadaj\u00ed atleti s posti\u017een\u00edm ruky pod loktem. Nejlep\u0161\u00edm v\u00fdkonem na jej\u00ed nejobl\u00edben\u011bj\u0161\u00ed trati 100 m je \u010das 12.74 zab\u011bhnut\u00fd na P\u0159eboru Prahy mu\u017e\u016f a \u017een - OPEN (TJ Dukla Praha). Jakschov\u00e1 je za\u0159azena v \u010desk\u00e9 paralympijsk\u00e9 reprezentaci. V roce 2016 j\u00ed \u00fa\u010dast na paralympi\u00e1d\u011b v Riu unikla kv\u016fli limitovan\u00e9mu po\u010dtu \u00fa\u010dastnic.",
                9.73419189453125
            ],
            [
                "Tereza Jakschov\u00e1. Sportovn\u00ed kari\u00e9ra  V\u011bnovat se atletice se rozhodla a\u017e na st\u0159edn\u00ed \u0161kole i p\u0159esto, \u017ee j\u00ed u\u017e na z\u00e1kladn\u00ed \u0161kole u\u010ditel t\u011blocviku \u0159ekl, \u017ee by atletiku m\u011bla zkusit. Nejv\u011bt\u0161\u00edm \u00fasp\u011bchem Terezy Jakschov\u00e9 je st\u0159\u00edbrn\u00e1 medaile z b\u011bhu na 100 m a bronz z trati na 200 metr\u016f v r\u00e1mci mistrovstv\u00ed Evropy handicapovan\u00fdch atlet\u016f v Berl\u00edn\u011b v roce 2018. Mezi posledn\u00ed \u00fasp\u011bchy pat\u0159\u00ed zlat\u00e9 medaile z b\u011bhu na sto a dv\u011b st\u011b metr\u016f ze z\u00e1vodu s\u00e9rie paraatletick\u00e9 Grand Prix v Dubaji.. Co se t\u00fd\u010de paraatletick\u00e9 klasifikace z\u00e1vod\u00ed Tereza Jakschov\u00e1 v kategorii T47. Do t\u00e9to kategorie spadaj\u00ed atleti s posti\u017een\u00edm ruky pod loktem.",
                10.099365234375
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-78": {
        "input": "Kdo byl zakladatelem stroj\u00edrensk\u00e9ho podniku \u0160koda?",
        "query": "Zakladatelem stroj\u00edrensk\u00e9ho podniku \u0160koda byl V\u00e1clav \u0160koda, \u010desk\u00fd podnikatel a pr\u016fmysln\u00edk. \u0160koda zalo\u017eil v roce 1859 v Plzni stroj\u00edrenskou firmu, kter\u00e1 se p\u016fvodn\u011b jmenovala \"V\u00e1clav \u0160koda a spol.\" a pozd\u011bji byla p\u0159ejmenov\u00e1na na \"\u0160kodovy z\u00e1vody\". Firma se specializovala na v\u00fdrobu stroj\u016f a za\u0159\u00edzen\u00ed, zejm\u00e9na pro textiln\u00ed a hutn\u00ed pr\u016fmysl. Pod veden\u00edm V\u00e1clava \u0160kody se firma rychle rozv\u00edjela a stala se v\u00fdznamn\u00fdm hr\u00e1\u010dem na trhu v \u010desk\u00fdch zem\u00edch. Po jeho smrti v roce 1890 pokra\u010doval jeho syn, Emil \u0160koda, v \u0159\u00edzen\u00ed firmy a roz\u0161\u00ed\u0159il jej\u00ed v\u00fdrobn\u00ed program o dal\u0161\u00ed oblasti, jako jsou lokomotivy, automobily a letadla. \u0160kodovy z\u00e1vody se dnes pat\u0159\u00ed mezi nejv\u011bt\u0161\u00ed \u010desk\u00e9 stroj\u00edrensk\u00e9 podniky.",
        "results": [
            [
                "Josef \u0160koda (socha\u0159). Josef V\u00e1clav \u0160koda (1. kv\u011btna 1901, \u010cesk\u00e1 Skalice \u2013 15. srpna 1949, Mar\u0161ov u \u00dapice) byl \u010desk\u00fd socha\u0159. Sv\u00fdm socha\u0159sk\u00fdm um\u011bn\u00edm v\u00fdrazn\u011b p\u0159isp\u011bl (nejen) k zlep\u0161en\u00ed a formov\u00e1n\u00ed kvalitn\u00edho ve\u0159ejn\u00e9ho prostoru v Hradci Kr\u00e1lov\u00e9, co\u017e se stalo d\u016fle\u017eit\u00fdm prvkem v \u00e9\u0159e, kterou je m\u011bsto Hradec Kr\u00e1lov\u00e9 naz\u00fdv\u00e1no \"Salon republiky.\"     \u017divot   Josef \u0160koda, jm\u00e9nem pok\u0159t\u011bn\u00fd V\u00e1clav, spat\u0159il sv\u011btlo sv\u011bta 1. kv\u011btna 1901 v \u010cesk\u00e9 Skalici nedaleko Hradce Kr\u00e1lov\u00e9. Byl synem kamen\u00edka V\u00e1clava \u0160kody (1870\u20131937) a Marie \u0160kodov\u00e9 (?\u20131903), rozen\u00e9 Hejzlarov\u00e9. Z tohoto man\u017eelstv\u00ed vze\u0161li tak\u00e9 dal\u0161\u00ed dva potomci, Emilie (1921\u20131942) a Bohumil (1899\u20131966).",
                5.18660831451416
            ],
            [
                "Josef \u0160koda (socha\u0159). Josef V\u00e1clav \u0160koda zem\u0159el 15. srpna 1949.     D\u00edlo     Komorn\u00ed skulptura a plastika  \u00c9ra prvn\u00ed \u010ceskoslovensk\u00e9 republiky p\u0159edstavovala v oblasti socha\u0159stv\u00ed velmi plodn\u00e9 obdob\u00ed, b\u011bhem kter\u00e9ho vynikli socha\u0159i Jan \u0160tursa (1880\u20131925), kte\u0159\u00ed osobit\u011b rozv\u00edjeli odkaz sv\u00e9ho u\u010ditele Josefa V\u00e1clava Myslbeka (1848\u20131922), a tak\u00e9 Otto Gutfreund (1889\u20131927), kter\u00fd na rozd\u00edl od \u0160tursy absorboval a reflektoval nov\u00e9 evropsk\u00e9 trendy. Absolventi jejich ateli\u00e9r\u016f ve 20. a 30. letech, a dokonce i ve druh\u00e9 polovin\u011b 20.",
                6.235137939453125
            ],
            [
                "Josef \u0160koda (socha\u0159). ovlivnila \u0160kodu zejm\u00e9na v jeho n\u00e1vrz\u00edch pro architekturu a tak\u00e9 po skon\u010den\u00ed druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky , kdy se \u0160koda v\u011bnoval prac\u00edm ve stylu socialistick\u00e9ho realismu, oslavuj\u00edc\u00edm pr\u00e1ci a soun\u00e1le\u017eitost lid\u00ed.     Pr\u00e1ce pro ve\u0159ejn\u00fd prostor  \u0160kodovy realizace na \u00fazem\u00ed m\u011bsta Hradec Kr\u00e1lov\u00e9 a jeho bl\u00edzk\u00e9ho okol\u00ed byly zpracov\u00e1ny Janem Florent\u00fdnem B\u00e1chorem a Ladislavem Zikmundem-Lenderem. Texty k jednotliv\u00fdm d\u00edl\u016fm jsou uve\u0159ejn\u011bny na str\u00e1nk\u00e1ch Kr\u00e1lov\u00e9hradeck\u00e9ho architektonick\u00e9ho manu\u00e1lu a v bakal\u00e1\u0159sk\u00e9 pr\u00e1ci Jana Florent\u00fdna B\u00e1chora.",
                6.333102703094482
            ],
            [
                "Josef \u0160koda (socha\u0159). Jedn\u00e1 se o n\u00e1vrh, kter\u00fd p\u016fvodn\u011b \u0160koda p\u0159ihl\u00e1sil do sout\u011b\u017ee na pomn\u00edk Bo\u017eeny N\u011bmcov\u00e9 v Praze v roce 1940. V roce 1941 m\u011bla socha nahradit nacisty str\u017eenou sochu prezidenta Masaryka na dne\u0161n\u00edm Masarykov\u011b n\u00e1m\u011bst\u00ed v Hradci Kr\u00e1lov\u00e9. Ze z\u00e1m\u011bru ale se\u0161lo. Nakonec byla socha v roce 1950 um\u00edst\u011bna p\u0159ed budovou gymn\u00e1zia na Posp\u00ed\u0161ilov\u011b ulici 1946\u20131949 Pomn\u00edk Aloise Jir\u00e1ska na Pra\u017esk\u00e9 p\u0159edm\u011bst\u00ed v Hradci Kr\u00e1lov\u00e9 1947\u20131953 Znovu-odlit\u00ed Pomn\u00edku Tom\u00e1\u0161e G. Masaryka v Hradci Kr\u00e1lov\u00e9    Pr\u00e1ce pro architekturu  1927 Reli\u00e9f na pr\u016f\u010del\u00ed budovy Podlipansk\u00e9ho muzea v \u010cesk\u00e9m Brod\u011b 1928 Alegorie stavitelstv\u00ed pro \u010din\u017eovn\u00ed d\u016fm Josefa Jihlavce v ulici Divi\u0161ov\u011b 757, Hradec Kr\u00e1lov\u00e9 1930 Socha Ko\u017eeluha a Jirch\u00e1\u0159e pro Ko\u017eelu\u017eskou \u0161kolu v Hradci Kr\u00e1lov\u00e9 30.",
                6.4932098388671875
            ],
            [
                "Josef \u0160koda (socha\u0159). D\u00edky sv\u00e9 hou\u017eevnatosti a zru\u010dnosti si v hradeck\u00e9 firm\u011b Je\u017eek vydobyl pozici d\u00edlovedouc\u00edho a z\u00edskal si dobr\u00e9 renom\u00e9. Brzy se mohl osamostatnit, co\u017e zajistilo pevn\u00fd z\u00e1klad pro rodinu. V roce 1910 zakoupil d\u016fm s \u010d\u00edslem popisn\u00fdm 506 na Slezsk\u00e9m p\u0159edm\u011bst\u00ed, kde z\u00e1rove\u0148 zalo\u017eil svou kamenosocha\u0159skou firmu. \u0160kodova firma se aktivn\u011b pod\u00edlela na tvorb\u011b pam\u00e1tn\u00edk\u016f a reproduk\u010dn\u00edho socha\u0159stv\u00ed v r\u00e1mci rozv\u00edjej\u00edc\u00edho se m\u011bsta. Josef i Bohumil n\u00e1sledovali sv\u00e9ho otce a v roce 1921 absolvovali socha\u0159sko-kamenickou \u0161kolu v Ho\u0159ic\u00edch, kde se specializovali na sv\u00e9 budouc\u00ed oblasti p\u016fsobnosti.",
                6.738999843597412
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-79": {
        "input": "Co je to Pet\u0159\u00edn?",
        "query": "Pet\u0159\u00edn je mal\u00e1 hora v Praze, kter\u00e1 se nach\u00e1z\u00ed v bl\u00edzkosti Mal\u00e9 Strany. Jej\u00ed vrchol dosahuje v\u00fd\u0161ky 318 m n. m. Na Pet\u0159\u00ednsk\u00e9m vrcholu se nach\u00e1z\u00ed Pet\u0159\u00ednsk\u00e1 rozhledna, kter\u00e1 je kopi\u00ed Eiffelovy v\u011b\u017ee v Pa\u0159\u00ed\u017ei. Hora je obl\u00edben\u00fdm m\u00edstem pro turisty, kte\u0159\u00ed cht\u011bj\u00ed m\u00edt kr\u00e1sn\u00fd v\u00fdhled na Prahu.",
        "results": [
            [
                "Pet\u0159\u00ednsk\u00e1 rozhledna. Pet\u0159\u00ednsk\u00e1 rozhledna je d\u00edky sv\u00e9 v\u00fd\u0161ce t\u00e9m\u011b\u0159 \u0161edes\u00e1ti metr\u016f jednou z nejvy\u0161\u0161\u00edch pra\u017esk\u00fdch dominant. Co do st\u00e1\u0159\u00ed sice s v\u011bt\u0161inou pra\u017esk\u00fdch v\u011b\u017e\u00ed nem\u016f\u017ee soupe\u0159it, ale u\u017e v dob\u011b jej\u00ed v\u00fdstavby si ji Pra\u017ean\u00e9 zamilovali, jako by tu st\u00e1la odjak\u017eiva. Ostatn\u011b vrch Pet\u0159\u00edn byl tehdy obl\u00edben\u00fdm c\u00edlem Pra\u017ean\u016f, kte\u0159\u00ed sem chod\u00edvali na promen\u00e1du do obecn\u00edch sad\u016f a vinic k Neboz\u00edzku.     Historie  My\u0161lenka stavby Pet\u0159\u00ednsk\u00e9 rozhledny se zrodila roku 1889 p\u0159i v\u00fdprav\u011b organizovan\u00e9 Klubem \u010desk\u00fdch turist\u016f na Sv\u011btovou v\u00fdstavu v Pa\u0159\u00ed\u017ei.",
                4.520672798156738
            ],
            [
                "Pet\u0159\u00edn. Pet\u0159\u00edn (n\u011bmecky Laurenziberg nebo tak\u00e9 Laurenzberg, latinsky Petrin) je 331 m vysok\u00fd kopec v centru Prahy. Na jeho vrcholu stoj\u00ed Pet\u0159\u00ednsk\u00e1 rozhledna a mnoho jin\u00fdch objekt\u016f. Samotn\u00fd vrchol se nach\u00e1z\u00ed v are\u00e1lu ba\u0161ty sv. Vav\u0159ince. Na Pet\u0159\u00edn\u011b najdeme sk\u00e1ly zejm\u00e9na z p\u00edskovce.    ",
                5.101593017578125
            ],
            [
                "Pet\u0159\u00edn. Pet\u0159\u00edn (n\u011bmecky Laurenziberg nebo tak\u00e9 Laurenzberg, latinsky Petrin) je 331 m vysok\u00fd kopec v centru Prahy. Na jeho vrcholu stoj\u00ed Pet\u0159\u00ednsk\u00e1 rozhledna a mnoho jin\u00fdch objekt\u016f. Samotn\u00fd vrchol se nach\u00e1z\u00ed v are\u00e1lu ba\u0161ty sv. Vav\u0159ince. Na Pet\u0159\u00edn\u011b najdeme sk\u00e1ly zejm\u00e9na z p\u00edskovce.    ",
                5.101593017578125
            ],
            [
                "Praha. Nejvy\u0161\u0161\u00edm vrcholem Prahy je Kopanina (393 m n. m.). V centru je v\u00fdrazn\u00fd vrchol Pet\u0159\u00edn (331 m n. m.) s Pet\u0159\u00ednskou rozhlednou z roku 1891, strm\u011b se zdvihaj\u00edc\u00ed od Vltavy. Z hlediska geomorfologick\u00e9ho \u010dlen\u011bn\u00ed n\u00e1le\u017e\u00ed v\u011bt\u0161ina rozlohy hlavn\u00edho m\u011bsta k celku Pra\u017esk\u00e1 plo\u0161ina a jen men\u0161\u00ed d\u00edl na severov\u00fdchod\u011b spad\u00e1 do St\u0159edolabsk\u00e9 tabule (B\u0159ezin\u011bves, Let\u0148any, \u010cakovice, Mi\u0161kovice, Vino\u0159, Prosek, Kbely, Satalice, Horn\u00ed Po\u010dernice a Kl\u00e1novice). Na sam\u00fd jih m\u011bsta pronikaj\u00ed sv\u00fdmi v\u00fdb\u011b\u017eky dal\u0161\u00ed dva celky \u2013 niva p\u0159i \u00fast\u00ed Berounky (Lipence, Zbraslav, Lahovice, Radot\u00edn) n\u00e1le\u017e\u00ed k Ho\u0159ovick\u00e9 pahorkatin\u011b, zat\u00edmco Brdsk\u00e1 vrchovina zasahuje sv\u00fdm nejzaz\u0161\u00edm koncem mezi Ban\u011bmi a To\u010dnou a\u017e na prav\u00fd vltavsk\u00fd b\u0159eh (skupina vrch\u016f \u010cihadlo, \u0160ance a Hradi\u0161t\u011b).    ",
                5.173734664916992
            ],
            [
                "Praha. Geografie   Praha le\u017e\u00ed m\u00edrn\u011b na sever od st\u0159edu \u010cech. Centrum se rozkl\u00e1d\u00e1 v \u00fadol\u00ed Vltavy a jej\u00edch p\u0159\u00edtok\u016f. Jejich erozn\u00ed \u010dinnost vymodelovala \u010dlenit\u00fd reli\u00e9f, nejni\u017e\u0161\u00edm bodem je hladina Vltavy u Suchdola (175 m n. m.), nejvy\u0161\u0161\u00edm pak lokalita Tele\u010dek mezi Sob\u00ednem a Chr\u00e1\u0161\u0165any (399 m n. m.). Nejvy\u0161\u0161\u00edm vrcholem Prahy je Kopanina (393 m n. m.). V centru je v\u00fdrazn\u00fd vrchol Pet\u0159\u00edn (331 m n. m.) s",
                5.981475830078125
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-80": {
        "input": "Kdo je David \u010cern\u00fd?",
        "query": "David \u010cern\u00fd je \u010desk\u00fd socha\u0159, um\u011blec a architekt, zn\u00e1m\u00fd sv\u00fdmi kontroverzn\u00edmi a \u010dasto provokativn\u00edmi d\u00edly. Narodil se v roce 1967 v Praze, \u010ceskoslovensku.\n\n\u010cern\u00fd je autor mnoha ve\u0159ejn\u00fdch um\u011bleck\u00fdch d\u011bl, kter\u00e9 \u010dasto kritizuj\u00ed politiku, spole\u010dnost a kulturn\u00ed hodnoty. Jeho pr\u00e1ce \u010dasto kombinuje prvky socha\u0159stv\u00ed, mal\u00ed\u0159stv\u00ed, instalace a performance.\n\n N\u011bkter\u00e9 z jeho nejzn\u00e1m\u011bj\u0161\u00edch d\u011bl zahrnuj\u00ed:\n\n* \"Funk\u00fd D\u016fm\" (1991) - socha, kter\u00e1 byla p\u016fvodn\u011b um\u00edst\u011bna na st\u0159e\u0161e domu v Praze, ale byla pozd\u011bji odstran\u011bna kv\u016fli kontroverzn\u00edmu obsahu.\n* \"K\u0159i\u017e\u00e1ci\" (1994) - socha, kter\u00e1 zobrazuje k\u0159i\u017e\u00e1ky jako zv\u00ed\u0159ata, um\u00edst\u011bn\u00e1 v Praze.\n* \"Ente\" (1995) - socha, kter\u00e1 zobrazuje ente (krokod\u00fdla) s \u010dern\u00fdm k\u0159\u00ed\u017eem na hlav\u011b, um\u00edst\u011bn\u00e1 v Praze.\n* \"Pomn\u00edk Gottwaldovi\" (2008) - socha, kter\u00e1 zobrazuje Klementa Gottwalda, prvn\u00edho \u010deskoslovensk\u00e9ho prezidenta, jako\u017eto \"\u017e\u00e1ba\", um\u00edst\u011bn\u00e1 v Praze.\n* \"Dva mu\u017ei\" (2011) - socha, kter\u00e1 zobrazuje dva mu\u017ee, kte\u0159\u00ed se l\u00edbaj\u00ed, um\u00edst\u011bn\u00e1 v Praze.\n\n\u010cern\u00fdovy pr\u00e1ce \u010dasto vyvol\u00e1vaj\u00ed kontroverze a diskuse o hranic\u00edch um\u011bn\u00ed a politiky. Je v\u0161ak tak\u00e9 respektov\u00e1n za svou originalitu a schopnost provokovat ve\u0159ejnost k diskusi o d\u016fle\u017eit\u00fdch t\u00e9mat\u00e1ch.",
        "results": [
            [
                "David \u010cern\u00fd. David \u010cern\u00fd (* 15. prosince 1967, Praha) je \u010desk\u00fd um\u011blec, kter\u00fd je zn\u00e1m p\u0159edev\u0161\u00edm jako tv\u016frce r\u016fzn\u00fdch kontroverzn\u00edch a provokativn\u00edch plastik. V letech 1988\u20131996 vystudoval Vysokou \u0161kolu um\u011bleckopr\u016fmyslovou v Praze a je laure\u00e1tem Ceny Jind\u0159icha Chalupeck\u00e9ho, grantu Nadace Pollocka a Krasnerov\u00e9 a ceny na bien\u00e1le v Kortrijku.     Vzd\u011bl\u00e1n\u00ed  1991 \u2013 Reziden\u010dn\u00ed pobyt Boswil, \u0160v\u00fdcarsko 1988\u20131996 \u2013 Vysok\u00e1 \u0161kola um\u011bleckopr\u016fmyslov\u00e1, Praha, ateli\u00e9r Kurta Gebauera 1994\u20131995 \u2013 P.S.I. artists residence, New York 1995\u20131996 \u2013 Whitney Museum Independent Study Program, New York    Ceny a granty  1990 \u2013 zvl\u00e1\u0161tn\u00ed cena na bien\u00e1le v Kortrijku (Belgie) 1996 \u2013 Pollock Krasner Foundation Grant (USA) 2000 \u2013 Cena Jind\u0159icha Chalupeck\u00e9ho Na svou \u010dinnost z\u00edsk\u00e1v\u00e1 miliony korun z dotac\u00ed \u010di od sponzor\u016f jako nap\u0159\u00edklad byl Zden\u011bk Bakala.     D\u00edlo     Quo vadis  Quo vadis je prvn\u00edm d\u00edlem Davida \u010cern\u00e9ho, kter\u00e9 vzbudilo v\u011bt\u0161\u00ed ve\u0159ejnou pozornost.",
                3.0851263999938965
            ],
            [
                "David \u010cern\u00fd. Galerie (v\u00fd\u0161e nepopsan\u00e1 d\u00edla)   \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t    V\u00fdstavy     Samostatn\u00e9 v\u00fdstavy  1989 \u2013 Hlavy, Vysok\u00e1 \u0161kola um\u011bleckopr\u016fmyslov\u00e1 v Praze, Pal\u00e1c kultury, Praha 1990 \u2013 V\u00fdstava pro nejni\u017e\u0161\u00ed pudy, klub Delta, Praha (s Tom\u00e1\u0161em Pospiszylem) 1991 \u2013 Malost, Galerie m\u011bsta Znojmo 1991 \u2013 Pr\u016fvan, Museum modern\u00edho um\u011bn\u00ed Andy Warhola, Medzilaborce 1992 \u2013 Plodnost, klub Rub\u00edn, Praha, (s Mark\u00e9tou Ba\u0148kovou) 1993 \u2013 Um\u011bl\u00ed, Galerie V\u00e1clava \u0160p\u00e1ly, Praha 1999 \u2013 \u010cesk\u00e1 ambas\u00e1da, Lond\u00fdn 2000 \u2013 New York University, Praha 2002 \u2013 Cirkus \u010cern\u00fd, Rotterdam, MAMA gallery, Rotterdam, NAI, Boijmans van Beuningen, Tent, Politiegalerei, ve\u0159ejn\u00e1 m\u00edsta) 2002 \u2013 Chromosome gallery, Berl\u00edn (spolu s Mara De Luca) 2002 \u2013 Kresby, Galerie v kapli, Brunt\u00e1l 2007 \u2013 Viselec, Czech centrum, Chicago 2009 \u2013 Dvorak sec contemporary, Praha, CO2 gallery, \u0158\u00edm 2010 \u2013 Galerie Mona Lisa, Olomouc, Arsenal Gallery, Pozna\u0148 2010 \u2013 Entropa, Council of the European Union, The Justus Lipsius building, Brusel 2011 \u2013 Freedom, Meetfactory, Praha 2013 \u2013 \u00dcber ego, Dvorac Sec Contemporary, Praha    Skupinov\u00e9 v\u00fdstavy     Realizace a st\u00e1l\u00e9 instalace     Performance a skupinov\u00e9 akce     Film     Divadlo  1990\u20131992 \u2013 sc\u00e9nografie divadlo Rub\u00edn 1999 \u2013 Odpo\u010d\u00edvej v pokoji, re\u017eie: David Czesan\u00fd, \u010dinohern\u00ed studio \u00dast\u00ed n. L. 2001 \u2013 V\u00edde\u0148sk\u00fd \u0159\u00edzek, George Tabori, Divadlo Na z\u00e1bradl\u00ed, re\u017eie: Ji\u0159\u00ed Pokorn\u00fd    Monografie  2017 \u2013 Fifty Licks, Jan H. Vitvar, David \u010cern\u00fd, nakl. Paseka 2018 \u2013 David \u010cern\u00fd, David \u010cern\u00fd, Tom\u00e1\u0161 Pospiszyl, nakl. BiggBoss    Kulturn\u00ed centrum  Spole\u010dn\u011b s hudebn\u00edkem Davidem Kollerem a filma\u0159kou Alic\u00ed Nellis st\u00e1l za vybudov\u00e1n\u00edm kulturn\u00edho centra MeetFactory, otev\u0159en\u00e9ho v roce 2007 v prostoru \u017eelezni\u010dn\u00edho depa na Sm\u00edchov\u011b.",
                6.515918731689453
            ],
            [
                "David \u010cern\u00fd. Socha poch\u00e1z\u00ed z roku 1997. V roce 1999 Viselec shl\u00ed\u017eel ze stockholmsk\u00e9ho Muzea modern\u00edho um\u011bn\u00ed na v\u00fdstavu v\u00fdtvarn\u00e9ho um\u011bn\u00ed z b\u00fdval\u00fdch komunistick\u00fdch zem\u00ed Evropy. V l\u00e9t\u011b 2007 visela socha Sigmunda Freuda v Chicagu. V roce 2007 socha zp\u016fsobila poplach u hasi\u010d\u016f i policie v michigansk\u00e9m m\u011bst\u011b Grand Rapids pobl\u00ed\u017e ar\u00e9ny Van Andel.",
                6.639341354370117
            ],
            [
                "David \u010cern\u00fd. New York    Ceny a granty  1990 \u2013 zvl\u00e1\u0161tn\u00ed cena na bien\u00e1le v Kortrijku (Belgie) 1996 \u2013 Pollock Krasner Foundation Grant (USA) 2000 \u2013 Cena Jind\u0159icha Chalupeck\u00e9ho Na svou \u010dinnost z\u00edsk\u00e1v\u00e1 miliony korun z dotac\u00ed \u010di od sponzor\u016f jako nap\u0159\u00edklad byl Zden\u011bk Bakala.     D\u00edlo     Quo vadis  Quo vadis je prvn\u00edm d\u00edlem Davida \u010cern\u00e9ho, kter\u00e9 vzbudilo v\u011bt\u0161\u00ed ve\u0159ejnou pozornost. Jedn\u00e1 se o plastiku Trabantu na noh\u00e1ch, symbolizuj\u00edc\u00ed hromadn\u00fd exodus v\u00fdchodn\u00edch N\u011bmc\u016f p\u0159es velvyslanectv\u00ed z\u00e1padn\u00edho N\u011bmecka v Praze v l\u00e9t\u011b a na podzim 1989. V roce 1990 byla um\u00edst\u011bna na Starom\u011bstsk\u00e9 n\u00e1m\u011bst\u00ed v Praze.",
                6.688045024871826
            ],
            [
                "David \u010cern\u00fd. a\u017e do konce roku 2018. V \u010dervnu 2024 se torzo tanku na n\u00e1m\u011bst\u00ed st\u00e1le nach\u00e1z\u00ed.     Viselec  Jako Viselec nebo Zav\u011b\u0161en\u00fd mu\u017e je ozna\u010dov\u00e1na socha Sigmunda Freuda o v\u00fd\u0161ce 220 cm vis\u00edc\u00edho za jednu ruku na st\u0159e\u0161e v Husov\u011b ulici v Praze. Socha poch\u00e1z\u00ed z roku 1997. V roce 1999 Viselec shl\u00ed\u017eel ze stockholmsk\u00e9ho Muzea modern\u00edho um\u011bn\u00ed na v\u00fdstavu v\u00fdtvarn\u00e9ho um\u011bn\u00ed z b\u00fdval\u00fdch komunistick\u00fdch zem\u00ed Evropy.",
                6.745040416717529
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-81": {
        "input": "Co je Svratka?",
        "query": "Svratka je \u0159eka v \u010cesku, kter\u00e1 pramen\u00ed v poho\u0159\u00ed \u017d\u010f\u00e1rsk\u00e9 vrchy a \u00fast\u00ed do \u0159eky Svratky, kter\u00e1 je prav\u00fdm p\u0159\u00edtokem \u0159eky Dyje. Svratka m\u00e1 d\u00e9lku p\u0159ibli\u017en\u011b 125 km a prot\u00e9k\u00e1 \u00fazem\u00edm okres\u016f \u017d\u010f\u00e1r nad S\u00e1zavou, T\u0159eb\u00ed\u010d, Jihlava a Brno. \u0158eka je v\u00fdznamn\u00e1 p\u0159edev\u0161\u00edm pro sv\u00e9 vodn\u00ed zdroje a jako rekrea\u010dn\u00ed oblast. Mnoho lid\u00ed ji vyu\u017e\u00edv\u00e1 k ryb\u00e1\u0159stv\u00ed, vodn\u00edm sport\u016fm a rekrea\u010dn\u00edm \u00fa\u010del\u016fm. Svratka je tak\u00e9 v\u00fdznamn\u00e1 pro sv\u00e9 historick\u00e9 a kulturn\u00ed hodnoty, jako jsou nap\u0159\u00edklad hrady a z\u00e1mky, kter\u00e9 se nach\u00e1zej\u00ed pod\u00e9l jej\u00edho toku.",
        "results": [
            [
                "Svratka. V\u00fdznamn\u00e9 obce a m\u011bsta na \u0159ece Svratce  Svratka Jimramov \u0160t\u011bp\u00e1nov nad Svratkou Nedv\u011bdice Ti\u0161nov Veversk\u00e1 B\u00edt\u00fd\u0161ka Brno Mod\u0159ice Rajhrad \u017didlochovice    Vod\u00e1ctv\u00ed  Jedn\u00e1 se o \u0159eku vod\u00e1cky vyu\u017eitelnou. Vod\u00e1cky vyu\u017e\u00edvan\u00fd je \u00fasek \u0159eky mezi vodn\u00ed n\u00e1dr\u017e\u00ed V\u00edr II. a Doubravn\u00edkem, pod kter\u00fdm pak \u0159eka prot\u00e9k\u00e1 p\u011bkn\u00fdm \u00fadol\u00edm se skalami.",
                1.9799292087554932
            ],
            [
                "Svratka. V\u00fdznamn\u00e9 obce a m\u011bsta na \u0159ece Svratce  Svratka Jimramov \u0160t\u011bp\u00e1nov nad Svratkou Nedv\u011bdice Ti\u0161nov Veversk\u00e1 B\u00edt\u00fd\u0161ka Brno Mod\u0159ice Rajhrad \u017didlochovice    Vod\u00e1ctv\u00ed  Jedn\u00e1 se o \u0159eku vod\u00e1cky vyu\u017eitelnou. Vod\u00e1cky vyu\u017e\u00edvan\u00fd je \u00fasek \u0159eky mezi vodn\u00ed n\u00e1dr\u017e\u00ed V\u00edr II. a Doubravn\u00edkem, pod kter\u00fdm pak \u0159eka prot\u00e9k\u00e1 p\u011bkn\u00fdm \u00fadol\u00edm se skalami.",
                1.9799292087554932
            ],
            [
                "Svratka. N\u00e1sleduje Brn\u011bnsk\u00e1 p\u0159ehrada a kotlina m\u011bsta Brna. Zde Svratka m\u011bn\u00ed sm\u011br na ji\u017en\u00ed a u P\u0159\u00edz\u0159enic p\u0159ij\u00edm\u00e1 sv\u016fj nejv\u011bt\u0161\u00ed lev\u00fd p\u0159\u00edtok Svitavu. Pokra\u010duje nap\u0159\u00edmen\u00fdm korytem rovinou Dyjsko-svrateck\u00e9ho \u00favalu a v \u017didlochovic\u00edch se do n\u00ed vl\u00e9v\u00e1 Litava. T\u011bsn\u011b p\u0159ed deltov\u00fdm vy\u00fast\u011bn\u00edm do st\u0159edn\u00ed n\u00e1dr\u017ee vodn\u00edho d\u00edla Nov\u00e9 Ml\u00fdny na Dyji se Svratka st\u00e9k\u00e1 s Jihlavou, kter\u00e1 je technicky vzato jej\u00edm nejv\u011bt\u0161\u00edm p\u0159\u00edtokem, ale \u010dasto se bere za rovnocenn\u00fd p\u0159\u00edtok Dyje.     V\u00fdznamn\u00e9 p\u0159\u00edtoky     Vodn\u00ed re\u017eim  Pr\u016fm\u011brn\u00fd pr\u016ftok v \u00fast\u00ed (spolu s Jihlavou) \u010din\u00ed 27,24 m\u00b3/s.    ",
                2.03075909614563
            ],
            [
                "Svratka. N\u00e1sleduje Brn\u011bnsk\u00e1 p\u0159ehrada a kotlina m\u011bsta Brna. Zde Svratka m\u011bn\u00ed sm\u011br na ji\u017en\u00ed a u P\u0159\u00edz\u0159enic p\u0159ij\u00edm\u00e1 sv\u016fj nejv\u011bt\u0161\u00ed lev\u00fd p\u0159\u00edtok Svitavu. Pokra\u010duje nap\u0159\u00edmen\u00fdm korytem rovinou Dyjsko-svrateck\u00e9ho \u00favalu a v \u017didlochovic\u00edch se do n\u00ed vl\u00e9v\u00e1 Litava. T\u011bsn\u011b p\u0159ed deltov\u00fdm vy\u00fast\u011bn\u00edm do st\u0159edn\u00ed n\u00e1dr\u017ee vodn\u00edho d\u00edla Nov\u00e9 Ml\u00fdny na Dyji se Svratka st\u00e9k\u00e1 s Jihlavou, kter\u00e1 je technicky vzato jej\u00edm nejv\u011bt\u0161\u00edm p\u0159\u00edtokem, ale \u010dasto se bere za rovnocenn\u00fd p\u0159\u00edtok Dyje.     V\u00fdznamn\u00e9 p\u0159\u00edtoky     Vodn\u00ed re\u017eim  Pr\u016fm\u011brn\u00fd pr\u016ftok v \u00fast\u00ed (spolu s Jihlavou) \u010din\u00ed 27,24 m\u00b3/s.    ",
                2.03075909614563
            ],
            [
                "Brno. M\u011bstem prot\u00e9kaj\u00ed \u0159eky Svratka a Svitava, jejich\u017e soutok se nach\u00e1z\u00ed na ji\u017en\u00edm okraji m\u011bsta, v katastr\u00e1ln\u00edm \u00fazem\u00ed \u010dtvrti P\u0159\u00edz\u0159enice. Tok Svratky je na \u00fazem\u00ed Brna dlouh\u00fd p\u0159ibli\u017en\u011b 29 km, u Svitavy d\u00e9lka \u010din\u00ed asi 13 km. K dal\u0161\u00edm vodn\u00edm tok\u016fm pat\u0159\u00ed \u0159\u00ed\u010dky nebo potoky Pon\u00e1vka, Veverka a \u0158\u00ed\u010dka. V katastru m\u011bsta se nach\u00e1z\u00ed Brn\u011bnsk\u00e1 p\u0159ehrada a n\u011bkolik mal\u00fdch rybn\u00edk\u016f a jin\u00fdch vodn\u00edch ploch, nap\u0159\u00edklad \u017deb\u011bt\u00ednsk\u00fd rybn\u00edk, n\u00e1dr\u017ee v Mari\u00e1nsk\u00e9m \u00fadol\u00ed \u010di Hol\u00e1seck\u00e1 jezera. Brno je ze t\u0159\u00ed stran chr\u00e1n\u011bno zalesn\u011bn\u00fdmi kopci Brn\u011bnsk\u00e9 vrchoviny, na jihoz\u00e1pad\u011b pak za\u010d\u00ednaj\u00ed n\u00ed\u017einy Z\u00e1padn\u00edch Vn\u011bkarpatsk\u00fdch sn\u00ed\u017eenin, konkr\u00e9tn\u011b Dyjsko-svrateck\u00e9ho \u00favalu.",
                2.4673044681549072
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-82": {
        "input": "Co bylo Rud\u00e9 pr\u00e1vo?",
        "query": "Rud\u00e9 pr\u00e1vo (Red Right) byl \u010deskoslovensk\u00fd den\u00edk, kter\u00fd vych\u00e1zel v letech 1945\u20131990. Byl ofici\u00e1ln\u00edm org\u00e1nem Komunistick\u00e9 strany \u010ceskoslovenska (KS\u010c) a vyd\u00e1val se v pra\u017esk\u00e9m nakladatelstv\u00ed Rud\u00e9 pr\u00e1vo. Den\u00edk vych\u00e1zel v \u010de\u0161tin\u011b, sloven\u0161tin\u011b a rus\u00edn\u0161tin\u011b.\n",
        "results": [
            [
                "Rud\u00e9 pr\u00e1vo. Rud\u00e9 pr\u00e1vo byl den\u00edk a \u00fast\u0159edn\u00ed tiskov\u00fd org\u00e1n Komunistick\u00e9 strany \u010ceskoslovenska (KS\u010c), kter\u00fd hr\u00e1l d\u016fle\u017eitou roli v propagand\u011b re\u017eimu. Den\u00edk byl zalo\u017een roku 1920, kdy\u017e do\u0161lo k rozkolu mezi \u010desk\u00fdmi soci\u00e1ln\u00edmi demokraty a komunisty. V z\u00e1hlav\u00ed listu bylo uvedeno motto \u201eProlet\u00e1\u0159i v\u0161ech zem\u00ed, spojte se!\u201c. Noviny vych\u00e1zely i b\u011bhem druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky v ilegalit\u011b. Od ledna 1960 do \u010dervna 1969 vych\u00e1zelo Rud\u00e9 pr\u00e1vo tak\u00e9 ve slovensk\u00e9 mutaci, a to vedle dal\u0161\u00edch slovensk\u00fdch komunistick\u00fdch novin Pravda.",
                2.9495749473571777
            ],
            [
                "Rud\u00e9 pr\u00e1vo. Rud\u00e9 pr\u00e1vo byl den\u00edk a \u00fast\u0159edn\u00ed tiskov\u00fd org\u00e1n Komunistick\u00e9 strany \u010ceskoslovenska (KS\u010c), kter\u00fd hr\u00e1l d\u016fle\u017eitou roli v propagand\u011b re\u017eimu. Den\u00edk byl zalo\u017een roku 1920, kdy\u017e do\u0161lo k rozkolu mezi \u010desk\u00fdmi soci\u00e1ln\u00edmi demokraty a komunisty. V z\u00e1hlav\u00ed listu bylo uvedeno motto \u201eProlet\u00e1\u0159i v\u0161ech zem\u00ed, spojte se!\u201c. Noviny vych\u00e1zely i b\u011bhem druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky v ilegalit\u011b. Od ledna 1960 do \u010dervna 1969 vych\u00e1zelo Rud\u00e9 pr\u00e1vo tak\u00e9 ve slovensk\u00e9 mutaci, a to vedle dal\u0161\u00edch slovensk\u00fdch komunistick\u00fdch novin Pravda.",
                2.9495749473571777
            ],
            [
                "Pr\u00e1vo (den\u00edk). Pr\u00e1vo (v letech 1991\u20131995 Rud\u00e9 pr\u00e1vo) je \u010desk\u00fd den\u00edk vych\u00e1zej\u00edc\u00ed od roku 1991, kter\u00fd je zam\u011b\u0159en levicov\u011b a soci\u00e1ln\u011b demokraticky. Sv\u00fdm p\u016fvodn\u00edm n\u00e1zvem navazoval na komunistick\u00fd stranick\u00fd list Rud\u00e9 pr\u00e1vo vyd\u00e1van\u00fd do roku 1990. V roce 2024 \u0161lo o \u010dtvrt\u00fd nej\u010dten\u011bj\u0161\u00ed \u010desk\u00fd den\u00edk s pr\u016fm\u011brnou \u010dtenost\u00ed p\u0159es 135 tis. \u010dten\u00e1\u0159\u016f a pr\u016fm\u011brn\u00fdm prodan\u00fdm n\u00e1kladem p\u0159es 39 tis. v\u00fdtisk\u016f.    ",
                3.533262252807617
            ],
            [
                "Rud\u00e9 pr\u00e1vo. Noviny vych\u00e1zely i b\u011bhem druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky v ilegalit\u011b. Od ledna 1960 do \u010dervna 1969 vych\u00e1zelo Rud\u00e9 pr\u00e1vo tak\u00e9 ve slovensk\u00e9 mutaci, a to vedle dal\u0161\u00edch slovensk\u00fdch komunistick\u00fdch novin Pravda. Po sametov\u00e9 revoluci na podzim 1989 se \u010d\u00e1st redakce odpoutala od KS\u010c a za\u010dala Rud\u00e9 pr\u00e1vo vyd\u00e1vat sama, pozd\u011bji den\u00edk p\u0159ejmenovala na Pr\u00e1vo. To je v sou\u010dasn\u00e9 dob\u011b pova\u017eov\u00e1no za noviny bl\u00edzk\u00e9 soci\u00e1ln\u00ed demokracii. Za jak\u00e9hosi n\u00e1stupce Rud\u00e9ho pr\u00e1va coby nejv\u00fdznamn\u011bj\u0161\u00edho komunistick\u00e9ho den\u00edku jsou pova\u017eov\u00e1ny Hal\u00f3 noviny (n\u00e1zev je odvozen od p\u016fvodn\u00ed p\u0159\u00edlohy Rud\u00e9ho pr\u00e1va) \u00fazce spjat\u00e9 s KS\u010cM.    ",
                4.735988616943359
            ],
            [
                "Rud\u00e9 pr\u00e1vo. Noviny vych\u00e1zely i b\u011bhem druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky v ilegalit\u011b. Od ledna 1960 do \u010dervna 1969 vych\u00e1zelo Rud\u00e9 pr\u00e1vo tak\u00e9 ve slovensk\u00e9 mutaci, a to vedle dal\u0161\u00edch slovensk\u00fdch komunistick\u00fdch novin Pravda. Po sametov\u00e9 revoluci na podzim 1989 se \u010d\u00e1st redakce odpoutala od KS\u010c a za\u010dala Rud\u00e9 pr\u00e1vo vyd\u00e1vat sama, pozd\u011bji den\u00edk p\u0159ejmenovala na Pr\u00e1vo. To je v sou\u010dasn\u00e9 dob\u011b pova\u017eov\u00e1no za noviny bl\u00edzk\u00e9 soci\u00e1ln\u00ed demokracii. Za jak\u00e9hosi n\u00e1stupce Rud\u00e9ho pr\u00e1va coby nejv\u00fdznamn\u011bj\u0161\u00edho komunistick\u00e9ho den\u00edku jsou pova\u017eov\u00e1ny Hal\u00f3 noviny (n\u00e1zev je odvozen od p\u016fvodn\u00ed p\u0159\u00edlohy Rud\u00e9ho pr\u00e1va) \u00fazce spjat\u00e9 s KS\u010cM.    ",
                4.735988616943359
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-83": {
        "input": "Kdo byli Ro\u017emberkov\u00e9?",
        "query": "Ro\u017emberkov\u00e9 byli \u0161lechtick\u00fdm rodem p\u016fvodem z ji\u017en\u00edch \u010cech, kter\u00fd vznikl v 14. stolet\u00ed. Jejich hlavn\u00edm s\u00eddlem byl z\u00e1mek Ro\u017emberk v Ro\u017emberku nad Vltavou. Nejzn\u00e1m\u011bj\u0161\u00edmi \u010dleny rodu byli Petr Vok z Ro\u017emberka a jeho syn Jan Rudolf Tr\u010dka z Ro\u017emberka. Petr Vok z Ro\u017emberka byl v\u00fdznamn\u00fd mecen\u00e1\u0161 um\u011bn\u00ed a v\u011bdy, zalo\u017eil nap\u0159\u00edklad knihovnu v Ro\u017emberku, kter\u00e1 se stala jednou z nejv\u011bt\u0161\u00edch v Evrop\u011b. Jan Rudolf Tr\u010dka z Ro\u017emberka byl v\u00fdznamn\u00fd vojev\u016fdce a politik, kter\u00fd se z\u00fa\u010dastnil \u0159ady v\u00fdznamn\u00fdch ud\u00e1lost\u00ed v Evrop\u011b v 17. stolet\u00ed. Rod Ro\u017emberk\u016f vym\u0159el v roce 1611.",
        "results": [
            [
                "Petr Vok z Ro\u017emberka. Petr Vok z Ro\u017emberka (n\u011bmecky Peter Wok von Rosenberg; 1. \u0159\u00edjna 1539 \u010cesk\u00fd Krumlov \u2013 6. listopadu 1611 T\u0159ebo\u0148) byl \u010desk\u00fd politik a p\u0159edstavitel \u010desk\u00fdch stav\u016f ze \u0161lechtick\u00e9ho rodu Ro\u017emberk\u016f. V n\u00e1bo\u017eensky citliv\u00e9m \u010desk\u00e9m p\u0159edb\u011blohorsk\u00e9m prost\u0159ed\u00ed pat\u0159il k p\u0159edn\u00edm p\u0159edstavitel\u016fm protestantsk\u00e9 stavovsk\u00e9 v\u011bt\u0161iny. Byl synem vlada\u0159e ro\u017embersk\u00e9ho domu Jo\u0161ta III. z Ro\u017emberka a jeho druh\u00e9 man\u017eelky Anny z Rogendorfu.",
                3.9038138389587402
            ],
            [
                "Petr Vok z Ro\u017emberka. z Ro\u017emberka a jeho druh\u00e9 man\u017eelky Anny z Rogendorfu. Pouh\u00fdch \u010dtrn\u00e1ct dn\u00ed po jeho narozen\u00ed jeho otec zem\u0159el a poru\u010dn\u00edkem se stal nejd\u0159\u00edve jeho str\u00fdc Petr V. z Ro\u017emberka a pozd\u011bji Albrecht z Gut\u0161tejna, Old\u0159ich Holick\u00fd ze \u0160ternberka a Jeron\u00fdm \u0160lik.",
                4.144958972930908
            ],
            [
                "Petr Vok z Ro\u017emberka. z \u010cech, Rakouska a z \u0158\u00ed\u0161e uskute\u010dnila v listopadu 1608 na Vokov\u011b s\u00eddle v T\u0159eboni. Jedn\u00e1n\u00ed se z\u00fa\u010dastnili Kristi\u00e1n z Anhaltu, Adam Budovec z Budova (syn V\u00e1clava Budovce z Budova), Bernard z Puchheimu, Ji\u0159\u00ed Erazim Tschernebl, J\u00e1chym Novohradsk\u00fd z Kolovrat a Ond\u0159ej Hofmann z Gr\u00fcnp\u00fcchlu. Ro\u017emberkovy kontakty s opozic\u00ed nez\u016fstaly utajeny pra\u017esk\u00e9mu dvoru. Pot\u00e9, co byla zabavena korespondence pra\u017esk\u00e9ho agenta Kristi\u00e1na z Anhaltu, kter\u00e1 tyto kontakty dokazovala, hrozila Petru Vokovi ob\u017ealoba z velezrady. Kr\u00e1lovsk\u00e1 komise kterou tvo\u0159ili Adam ze \u0160ternberka, Adam z Vald\u0161tejna, Vil\u00e9m Slavata z Chlumu a Ko\u0161umberka a Tiburc\u00ed \u017d\u010f\u00e1rsk\u00fd polo\u017eila jm\u00e9nem panovn\u00edka Ro\u017emberkovi \u010dty\u0159i ot\u00e1zky.",
                4.449058532714844
            ],
            [
                "Petr Vok z Ro\u017emberka. Petr V. z Ro\u017emberka a pozd\u011bji Albrecht z Gut\u0161tejna, Old\u0159ich Holick\u00fd ze \u0160ternberka a Jeron\u00fdm \u0160lik. Vzd\u011bl\u00e1n\u00ed se mu dostalo od dom\u00e1c\u00edch u\u010ditel\u016f na z\u00e1mku v \u010cesk\u00e9m Krumlov\u011b. Po dosa\u017een\u00ed dosp\u011blosti \u017eil dlouho ve st\u00ednu sv\u00e9ho star\u0161\u00edho bratra Vil\u00e9ma. Na rozd\u00edl od sv\u00e9ho star\u0161\u00edho bratra, kter\u00fd byl cel\u00fd \u017eivot katol\u00edkem, se Petr Vok stal v ml\u00e1d\u00ed novoutrakvistou a pozd\u011bji \u010dlenem Jednoty bratrsk\u00e9.",
                4.463068962097168
            ],
            [
                "Petr Vok z Ro\u017emberka. Pro p\u0159\u00edpad, \u017ee by vym\u0159eli Zrin\u0161t\u00ed i \u0160vamberkov\u00e9 m\u011bl ro\u017embersk\u00fd majetek podle z\u00e1v\u011bti p\u0159ej\u00edt do dr\u017een\u00ed \u010desk\u00fdch evangelick\u00fdch stav\u016f a ve\u0161ker\u00fd v\u00fdnos z n\u011bho m\u011bl b\u00fdt vynakl\u00e1d\u00e1n na vzd\u011bl\u00e1vac\u00ed, n\u00e1bo\u017eensk\u00e9 a charitativn\u00ed v\u00fddaje. Po smrti Petra Voka z Ro\u017emberka p\u0159evzal jeho d\u011bdic Jan Ji\u0159\u00ed ze \u0160vamberka 28. prosince 1611 spr\u00e1vu ro\u017embersk\u00fdch panstv\u00ed. Dluhy po smrti Petra Voka z Ro\u017emberka \u010dinily celkem 331 695 kop gro\u0161\u016f. V\u011bt\u0161\u00ed \u010d\u00e1st t\u00e9to \u010d\u00e1stky v\u0161ak netvo\u0159ily klasick\u00e9 dluhy vznikl\u00e9 za \u017eivota Petra Voka, ale odkazy p\u0159\u00e1tel\u016fm.",
                4.504798889160156
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-84": {
        "input": "V jak\u00e9m roce prob\u011bhla bitva na B\u00edl\u00e9 ho\u0159e?",
        "query": "Bitva na B\u00edl\u00e9 ho\u0159e prob\u011bhla v roce 1620.",
        "results": [
            [
                "Bitva na B\u00edl\u00e9 ho\u0159e. Bitva na B\u00edl\u00e9 ho\u0159e (n\u011bmecky Schlacht am Wei\u00dfen Berg), sveden\u00e1 v ned\u011bli 8. listopadu 1620 v bl\u00edzkosti Prahy, byla bitva t\u0159icetilet\u00e9 v\u00e1lky. V bitv\u011b se st\u0159etly \u010desk\u00e1 stavovsk\u00e1 arm\u00e1da a dv\u011b arm\u00e1dy katolick\u00e9, arm\u00e1da c\u00edsa\u0159e Svat\u00e9 \u0159\u00ed\u0161e \u0159\u00edmsk\u00e9 Ferdinanda II. \u0160t\u00fdrsk\u00e9ho a arm\u00e1da n\u011bmeck\u00e9 Katolick\u00e9 ligy. Katolick\u00e9 arm\u00e1dy po jedn\u00e9 a\u017e dvou hodin\u00e1ch zdolaly m\u00e9n\u011b po\u010detnou stavovskou arm\u00e1du.",
                11.965303421020508
            ],
            [
                "Bitva na B\u00edl\u00e9 ho\u0159e. od pra\u017esk\u00e9 Lorety do kl\u00e1\u0161tera v H\u00e1jku. Dne 8. listopadu 1624 je zn\u00e1mo prvn\u00ed proces\u00ed z Pra\u017esk\u00e9ho hradu do kaple na B\u00edl\u00e9 ho\u0159e, kde bylo k\u00e1z\u00e1no \u010desky i n\u011bmecky a d\u011bkov\u00e1no Bohu za v\u00edt\u011bzstv\u00ed.",
                12.477089881896973
            ],
            [
                "Bitva na B\u00edl\u00e9 ho\u0159e. do kaple na B\u00edl\u00e9 ho\u0159e, kde bylo k\u00e1z\u00e1no \u010desky i n\u011bmecky a d\u011bkov\u00e1no Bohu za v\u00edt\u011bzstv\u00ed. O roz\u0161\u00ed\u0159en\u00ed kultu Panny Marie V\u00edt\u011bzn\u00e9 a pota\u017emo potom o zviditeln\u011bn\u00ed bitvy v r\u00e1mci cel\u00e9ho katolick\u00e9ho sv\u011bta se postaral ji\u017e zmi\u0148ovan\u00fd karmelit\u00e1n Dominik \u00e0 Jesu Maria. Kaple byla v letech 1704 a\u017e 1730 nahrazena v\u00fdstavn\u00fdm poutn\u00edm kostelem Panny Marie V\u00edt\u011bzn\u00e9. Dnes je B\u00edl\u00e1 hora",
                13.028570175170898
            ],
            [
                "Kl\u00e1\u0161ter servit\u016f na B\u00edl\u00e9 ho\u0159e. Kl\u00e1\u0161ter servit\u016f na B\u00edl\u00e9 ho\u0159e v Praze s kapl\u00ed svat\u00e9ho Martina je nedokon\u010den\u00fd projekt v\u00fdstavby kl\u00e1\u0161tera servit\u016f na B\u00edl\u00e9 Ho\u0159e, z n\u011bho\u017e se dochoval jen objekt pozd\u011bj\u0161\u00ed Velk\u00e9 hospody.     Historie   V\u00fdstavba kl\u00e1\u0161tera \u0159\u00e1du servit\u016f a budouc\u00edho mari\u00e1nsk\u00e9ho kostela na po\u010dest v\u00edt\u011bzstv\u00ed c\u00edsa\u0159sk\u00e9ho vojska v bitv\u011b na B\u00edl\u00e9 ho\u0159e byla slavnostn\u011b zah\u00e1jena polo\u017een\u00edm z\u00e1kladn\u00edho kamene 25. dubna 1628, tedy je\u0161t\u011b v dob\u011b t\u0159icetilet\u00e9 v\u00e1lky. Ud\u00e1losti se z\u00fa\u010dastnil s\u00e1m c\u00edsa\u0159 Ferdinand II., pra\u017esk\u00fd arcibiskup Arno\u0161t Vojt\u011bch kardin\u00e1l z Harrachu a gener\u00e1l \u0159\u00e1du servit\u016f, Jind\u0159ich.",
                13.33660888671875
            ],
            [
                "Bitva na B\u00edl\u00e9 ho\u0159e. Souvisej\u00edc\u00ed \u010dl\u00e1nky  Seznam bitev t\u0159icetilet\u00e9 v\u00e1lky Bitvy \u010desk\u00fdch d\u011bjin Starom\u011bstsk\u00e1 exekuce    Extern\u00ed odkazy   Obr\u00e1zky, zvuky \u010di videa k t\u00e9matu bitva na B\u00edl\u00e9 ho\u0159e na Wikimedia Commons   Galerie bitva na B\u00edl\u00e9 ho\u0159e na Wikimedia Commons  B\u011blohorsk\u00e1 bitva ve Vlastensk\u00e9m slovn\u00edku historick\u00e9m ve Wikizdroj\u00edch Seznam d\u011bl v Souborn\u00e9m katalogu \u010cR, jejich\u017e  t\u00e9matem je Bitva na B\u00edl\u00e9 ho\u0159e  T\u00e9ma T\u0159icetilet\u00e1 v\u00e1lka ve Wikicit\u00e1tech  B\u00edl\u00e1 hora 1620\u20132020 [online]. \u010cesk\u00e1 televize, 2020 [cit. 2021-09-28]. Dostupn\u00e9 online.  ",
                13.399728775024414
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-85": {
        "input": "Jak se naz\u00fdv\u00e1 divadlo, kter\u00e9 zalo\u017eil \u0160litr, Such\u00fd a Havl\u00edk?",
        "query": "Divadlo na z\u00e1bradl\u00ed je divadlo, kter\u00e9 zalo\u017eili \u0160litr, Such\u00fd a Havl\u00edk. Toto divadlo bylo zalo\u017eeno v roce 1958 a stalo se jedn\u00edm z nejv\u00fdznamn\u011bj\u0161\u00edch \u010desk\u00fdch divadel 20. stolet\u00ed. Jeho n\u00e1zev poch\u00e1z\u00ed od ulice, na kter\u00e9 se nach\u00e1z\u00ed, a znamen\u00e1 \"divadlo na balk\u00f3nu\".",
        "results": [
            [
                "Ji\u0159\u00ed \u0160litr. V\u00fdznamn\u011b ovlivnil \u010deskou popul\u00e1rn\u00ed hudbu; na jeho sc\u00e9nickou hudebn\u00ed tvorbu nav\u00e1zala \u0159ada autor\u016f studiov\u00fdch sc\u00e9n. Spolu s Ji\u0159\u00edm Such\u00fdm a Ferdinandem Havl\u00edkem zalo\u017eil roku 1959 divadlo Semafor. Zhudebnil p\u0159es 300 p\u00edsn\u00ed. Roku 1966 uvedl sv\u016fj vlastn\u00ed recit\u00e1l \u010e\u00e1bel z Vinohrad a roku 1968 uvedl muzik\u00e1l Posledn\u00ed \u0161tace. Napsal hudbu k deseti celove\u010dern\u00edm film\u016fm, v n\u011bkter\u00fdch z nich i hr\u00e1l (Kdyby tis\u00edc klarinet\u016f v roce 1964, Zlo\u010din v \u0161ant\u00e1nu v roce 1968).",
                6.463335037231445
            ],
            [
                "Ji\u0159\u00ed \u0160litr. V\u00fdznamn\u011b ovlivnil \u010deskou popul\u00e1rn\u00ed hudbu; na jeho sc\u00e9nickou hudebn\u00ed tvorbu nav\u00e1zala \u0159ada autor\u016f studiov\u00fdch sc\u00e9n. Spolu s Ji\u0159\u00edm Such\u00fdm a Ferdinandem Havl\u00edkem zalo\u017eil roku 1959 divadlo Semafor. Zhudebnil p\u0159es 300 p\u00edsn\u00ed. Roku 1966 uvedl sv\u016fj vlastn\u00ed recit\u00e1l \u010e\u00e1bel z Vinohrad a roku 1968 uvedl muzik\u00e1l Posledn\u00ed \u0161tace. Napsal hudbu k deseti celove\u010dern\u00edm film\u016fm, v n\u011bkter\u00fdch z nich i hr\u00e1l (Kdyby tis\u00edc klarinet\u016f v roce 1964, Zlo\u010din v \u0161ant\u00e1nu v roce 1968).",
                6.463335037231445
            ],
            [
                "Ji\u0159\u00ed \u0160litr. Praha (prvn\u00ed samostatn\u00e1 v\u00fdstava) 1958 Brusel, Belgie 1959, 1961, 1964 Praha 1966 Wiesbaden a Dortmund, N\u011bmecko 1966 New York, USA 1967 Houston a Hollywood, USA 1968 putovn\u00ed v\u00fdstava po \u010ceskoslovensku (spole\u010dn\u00e1 v\u00fdstava s Ji\u0159\u00edm Such\u00fdm) 1969 Praha    Odkazy     Pozn\u00e1mky     Reference     Literatura  \u010cERN\u00dd, Jind\u0159ich. Osudy \u010desk\u00e9ho divadla po druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lce: divadlo a spole\u010dnost 1945\u20131955. Praha: Academia, 2007. 526 s. S. 394, 450. ISBN 978-80-200-1502-0.",
                7.3406476974487305
            ],
            [
                "Ji\u0159\u00ed \u0160litr. Praha (prvn\u00ed samostatn\u00e1 v\u00fdstava) 1958 Brusel, Belgie 1959, 1961, 1964 Praha 1966 Wiesbaden a Dortmund, N\u011bmecko 1966 New York, USA 1967 Houston a Hollywood, USA 1968 putovn\u00ed v\u00fdstava po \u010ceskoslovensku (spole\u010dn\u00e1 v\u00fdstava s Ji\u0159\u00edm Such\u00fdm) 1969 Praha    Odkazy     Pozn\u00e1mky     Reference     Literatura  \u010cERN\u00dd, Jind\u0159ich. Osudy \u010desk\u00e9ho divadla po druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lce: divadlo a spole\u010dnost 1945\u20131955. Praha: Academia, 2007. 526 s. S. 394, 450. ISBN 978-80-200-1502-0.",
                7.3406476974487305
            ],
            [
                "Ji\u0159\u00ed \u0160litr. Slo\u017een\u00ed hudby ne. M\u016f\u017ee se st\u00e1t, \u017ee se hudba neslo\u017e\u00ed v\u016fbec. \u00ab\u201c    Seznam p\u00eds\u0148ov\u00e9 tvorby     V\u00fdstavy kreseb a obraz\u016f (v\u00fdb\u011br)  1957 Praha (prvn\u00ed samostatn\u00e1 v\u00fdstava) 1958 Brusel, Belgie 1959, 1961, 1964 Praha 1966 Wiesbaden a Dortmund, N\u011bmecko 1966 New York, USA 1967 Houston a Hollywood, USA 1968 putovn\u00ed v\u00fdstava po \u010ceskoslovensku (spole\u010dn\u00e1 v\u00fdstava s Ji\u0159\u00edm Such\u00fdm) 1969 Praha    Odkazy     Pozn\u00e1mky     Reference     Literatura  \u010cERN\u00dd, Jind\u0159ich. Osudy \u010desk\u00e9ho divadla po druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lce: divadlo a spole\u010dnost 1945\u20131955.",
                7.54200553894043
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-86": {
        "input": "U soutoku jak\u00fdch dvou \u0159ek le\u017e\u00ed hrad Zv\u00edkov?",
        "query": "Hrad Zv\u00edkov le\u017e\u00ed na soutoku dvou \u0159ek, Vltavy a Otavy. Tento hrad se nach\u00e1z\u00ed v jiho\u010desk\u00e9m okrese P\u00edsek.",
        "results": [
            [
                "Zv\u00edkov (hrad). Zv\u00edkov (n\u011bmecky Klingenberg) je hrad nad vodn\u00ed n\u00e1dr\u017e\u00ed Orl\u00edk u soutoku Vltavy s Otavou v okrese P\u00edsek. Stoj\u00ed na skalnat\u00e9 ostro\u017en\u011b asi jeden kilometr severn\u011b od obce Zv\u00edkovsk\u00e9 Podhrad\u00ed v nadmo\u0159sk\u00e9 v\u00fd\u0161ce 370 m. Hrad je ve spr\u00e1v\u011b N\u00e1rodn\u00edho pam\u00e1tkov\u00e9ho \u00fastavu a v n\u00e1v\u0161t\u011bvn\u00edch hodin\u00e1ch je p\u0159\u00edstupn\u00fd ve\u0159ejnosti.",
                3.4435651302337646
            ],
            [
                "Vltava. A\u017e k T\u00fdnu nad Vltavou v\u0161ak ji\u017e zasahuje hladina dal\u0161\u00edho stupn\u011b Vltavsk\u00e9 kask\u00e1dy, Orlick\u00e9 p\u0159ehrady, pojmenovan\u00e9 podle zn\u00e1m\u00e9ho z\u00e1mku Orl\u00edk. Jezero pohltilo i soutok Vltavy s Otavou u hradu Zv\u00edkova. Pod hr\u00e1z\u00ed Orlick\u00e9 p\u0159ehrady pokra\u010duje tok Vltavy d\u00e1le k severu. V \u00faseku p\u0159ed Prahou zadr\u017euj\u00ed vody Vltavy je\u0161t\u011b dal\u0161\u00ed \u010dty\u0159i p\u0159ehrady Vltavsk\u00e9 kask\u00e1dy \u2013 Kam\u00fdck\u00e1, Slapsk\u00e1, \u0160t\u011bchovick\u00e1 a Vransk\u00e1. U Davle le\u017e\u00ed v \u0159ece Ostrov sv.",
                3.5728249549865723
            ],
            [
                "Otava. Charakteristika \u0159eky a krajina, kterou prot\u00e9k\u00e1  \u0158eka prot\u00e9k\u00e1 m\u011bsty Rej\u0161tejn, Su\u0161ice, Rab\u00ed, Hora\u017e\u010fovice, Strakonice, P\u00edsek a vl\u00e9vaj\u00ed se do n\u00ed \u0159eky Voly\u0148ka, Lomnice a Blanice; do Vltavy se pak vl\u00e9v\u00e1 pod hradem Zv\u00edkov. Posledn\u00edch 19 km \u0159eky pod Zv\u00edkovem je sou\u010d\u00e1st\u00ed Orlick\u00e9 p\u0159ehrady, mezi P\u00edskem a Zv\u00edkovem se nach\u00e1z\u00ed pod hladinou 5 jez\u016f. Od Su\u0161ice a\u017e k P\u00edsku prot\u00e9k\u00e1 \u0159eka zpo\u010d\u00e1tku m\u00edrn\u011b kopcovitou a posl\u00e9ze rovinatou krajinou, od P\u00edsku na sever si cestu raz\u00ed hlubok\u00fdm \u00fadol\u00edm.     V\u011bt\u0161\u00ed p\u0159\u00edtoky  Losenice, zprava, \u0159.km 107,8 Vol\u0161ovka, zleva Ostru\u017en\u00e1, zleva, \u0159. km 88,9 Nezdick\u00fd potok, zprava \u010cern\u00ed\u010dsk\u00fd potok, zleva Ml\u00fdnsk\u00fd potok, zleva B\u0159ezov\u00fd potok, zleva, \u0159. km 62,9",
                4.1852288246154785
            ],
            [
                "Vltava. Jeho pramen je zn\u00e1m jako chr\u00e1n\u011bn\u00e9 \u00fazem\u00ed Pramen Vltavy. Prvn\u00edch 5 km te\u010de severn\u00edm sm\u011brem, od soutoku s Kvildsk\u00fdm potokem v Kvild\u011b obrac\u00ed nadlouho sv\u016fj tok k jihov\u00fdchodu. Od \u00fast\u00ed Vyd\u0159\u00edho potoka v obci Borov\u00e1 Lada (890 m n. m.) nese \u0159\u00ed\u010dka n\u00e1zev Tepl\u00e1 Vltava, z\u00e1hy p\u0159ib\u00edr\u00e1 Vltavsk\u00fd potok, zn\u00e1m\u00fd t\u00e9\u017e jako Mal\u00e1 Vltava. Ten pramen\u00ed v Pl\u00e1\u0148sk\u00e9m poles\u00ed ve v\u00fd\u0161ce 1 158 m n. m.",
                4.250087261199951
            ],
            [
                "Zv\u00edkov (hrad). P\u011b\u0161\u00ed n\u00e1v\u0161t\u011bvn\u00edci mohou tak\u00e9 vyu\u017e\u00edt sez\u00f3nn\u00ed lodn\u00ed dopravu od z\u00e1mku Orl\u00edk k p\u0159\u00edstavi\u0161ti pod severn\u00ed \u010d\u00e1st\u00ed ostrohu s hradem. Okol\u00ed soutoku Otavy s Vltavou bylo vyhl\u00e1\u0161eno jako Pta\u010d\u00ed oblast \u00dadol\u00ed Otavy a Vltavy s populacemi v\u00fdra velk\u00e9ho a kul\u00ed\u0161ka nejmen\u0161\u00edho.     Odkazy     Reference     Literatura  PAVEL, Josef. Pov\u011bsti \u010desk\u00fdch hrad\u016f a z\u00e1mk\u016f. Praha: XYZ, 2004.",
                4.336165904998779
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-87": {
        "input": "Kdo je autorem humoristick\u00e9ho rom\u00e1nu Saturnin?",
        "query": "Autorem humoristick\u00e9ho rom\u00e1nu Saturnin je Karel V\u00e1clav Rais. Saturnin je rom\u00e1n z roku 1923, kter\u00fd je pova\u017eov\u00e1n za jeden z nejv\u00fdznamn\u011bj\u0161\u00edch d\u011bl \u010desk\u00e9 literatury 20. stolet\u00ed. Rais\u016fv rom\u00e1n je satirick\u00fdm a ironick\u00fdm popisem \u017eivota v mal\u00e9 \u010desk\u00e9 vesnici v prvn\u00ed polovin\u011b 20. stolet\u00ed. Saturnin je hlavn\u00ed postavou rom\u00e1nu, kter\u00fd je popisov\u00e1n jako hloup\u00fd, ale z\u00e1rove\u0148 i sympatick\u00fd a charismatick\u00fd mu\u017e. Rom\u00e1n je zn\u00e1m\u00fd pro jeho humor, ironii a kritiku spole\u010dnosti.",
        "results": [
            [
                "Karel V\u00e1clav Rais. Karel V\u00e1clav Rais (4. ledna 1859 B\u011blohrad \u2013 8. \u010dervence 1926 Praha-Kr\u00e1lovsk\u00e9 Vinohrady) byl \u010desk\u00fd prozaik s region\u00e1ln\u00edm zam\u011b\u0159en\u00edm na Hlinecko a Podkrkono\u0161\u00ed autor knih pro d\u011bti a ml\u00e1de\u017e. Je jedn\u00edm z p\u0159edstavitel\u016f \u010desk\u00e9ho liter\u00e1rn\u00edho realismu a tv\u016frc\u016f tzv. venkovsk\u00e9 pr\u00f3zy. Sv\u00fdm d\u00edlem navazoval na N\u011bmcovou, Nerudu, H\u00e1lka a Sv\u011btlou.",
                10.46152114868164
            ],
            [
                "Karel V\u00e1clav Rais. V\u00fdmink\u00e1\u0159i (1891) \u2013 kniha o p\u011bti pov\u00eddk\u00e1ch z vesnick\u00e9ho prost\u0159ed\u00ed, je\u017e vznikaly v rozmez\u00ed let 1886\u20131890.Tyto drobn\u00e9 pr\u00f3zy nejprve vych\u00e1zely \u010dasopisecky (Kv\u011bty, Sv\u011btozor, Osv\u011bta). Hlavn\u00ed hrdiny zde p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b reprezentuj\u00ed srde\u010dn\u00ed starci a dobr\u00e1ck\u00e9 sta\u0159enky. Zobrazov\u00e1no je tu Raisovo tradi\u010dn\u00ed t\u00e9ma \u2013 vztahy v \u00fazk\u00e9m rodinn\u00e9m okruhu, nej\u010dast\u011bji mezi d\u011btmi a rodi\u010di. Zachycov\u00e1n je neblah\u00fd vliv hrabivosti, kter\u00e1 b\u00fdv\u00e1 u Raise p\u0159\u00ed\u010dinou vyhrocen\u00fdch vztah\u016f. Autor up\u00edr\u00e1 pozornost tak\u00e9 na genera\u010dn\u00ed probl\u00e9my (mlad\u00ed \u00d7 sta\u0159\u00ed).",
                10.771448135375977
            ],
            [
                "Karel V\u00e1clav Rais. Ve sv\u00fdch pr\u00f3z\u00e1ch \u010dasto l\u00ed\u010d\u00ed konflikty star\u0161\u00ed a mlad\u0161\u00ed generace.     Pro ml\u00e1de\u017e  Karl\u0161tejnsk\u00fd havran Pov\u00eddky ze star\u00fdch hrad\u016f (1888) Pov\u00eddky o \u010desk\u00fdch um\u011blc\u00edch (1891) Z na\u0161\u00ed kroniky (1892) Posledn\u00ed l\u00e9to Listy z \u010desk\u00e9 kroniky (1888) \u010cesk\u00e9 poh\u00e1dky o Kristu P\u00e1nu D\u00e1rek mali\u010dk\u00fdm \u2013 ur\u010deno mal\u00fdm d\u011btem Kdy\u017e slun\u00e9\u010dko sv\u00edt\u00ed (1889) \u2013 ur\u010deno mal\u00fdm d\u011btem Doma 1. d\u00edl (1883) \u2013 31 pov\u00eddek, b\u00e1sn\u00ed a vzpom\u00ednek Doma 2. d\u00edl (1884) Pod Zvi\u010dinou (1906)",
                10.787728309631348
            ],
            [
                "Karel V\u00e1clav Rais. Mezi lidmi (1898) \u2013 popisuje osobn\u00ed zku\u0161enosti se setk\u00e1n\u00edm s lidem K\u00e1\u010da a jin\u00e9 obr\u00e1zky (1906) \u2013 humorn\u00e1 pov\u00eddka o cest\u00e1ch putuj\u00edc\u00edho u\u010ditele Trochu v\u0159esu (1919) Svatba (posmrtn\u011b, 1930)     Novely  Pani\u010dkou (1900) \u2013 Rais vykresluje venkovsk\u00e9 jedince, kte\u0159\u00ed v touze po vy\u0161\u0161\u00edm spole\u010densk\u00e9m postaven\u00ed odch\u00e1z\u00ed do m\u011bst, posl\u00e9ze v\u0161ak ztroskot\u00e1vaj\u00ed. Sirotek (1903) \u2013 p\u0159\u00edb\u011bh o sirotku Jos\u00edfkovi, jen\u017e je vychov\u00e1v\u00e1n svou babi\u010dkou Stehle (1905) \u2013 v\u00e1\u0161e\u0148 zde zap\u0159\u00ed\u010din\u00ed celo\u017eivotn\u00ed du\u0161evn\u00ed str\u00e1d\u00e1n\u00ed. \u00datrpn\u00fd osud hlavn\u00edho hrdiny je mu p\u0159edem p\u0159edur\u010den, nebo\u0165 mus\u00ed platit za proh\u0159e\u0161ek z ml\u00e1d\u00ed celo\u017eivotn\u00edm utrpen\u00edm    Rom\u00e1ny  Kalib\u016fv zlo\u010din (1895) \u2013 tragick\u00fd p\u0159\u00edb\u011bh hodn\u00e9ho a lehce naivn\u00edho Vojty Kaliby, kter\u00fd odol\u00e1v\u00e1 tlaku pomlouva\u010dn\u00e9 tchyn\u011b a sv\u00e9 manipulativn\u00ed man\u017eelky, ale v afektu nakonec svou \u017eenu zabije, proto\u017ee odhal\u00ed jej\u00edho milence.",
                11.050288200378418
            ],
            [
                "Karel V\u00e1clav Rais. Hlavn\u00edm hrdinou je Karel \u010cerm\u00e1k, kter\u00fd se st\u011bhuje do Pozd\u011bt\u00edna. Sbli\u017euje se zde s m\u00edstn\u00edmi obyvateli, najde zde l\u00e1sku a dobrou pr\u00e1ci. L\u00ed\u010den\u00ed se op\u00edr\u00e1 o z\u00e1pisky krkono\u0161sk\u00e9ho u\u010ditele V\u011bnceslava Metelky. Rom\u00e1n navazuje svou citovost\u00ed na sentiment\u00e1ln\u00ed pov\u00eddku, v n\u00ed\u017e p\u0159evl\u00e1d\u00e1 kladn\u00fd \u017eivotn\u00ed princip, kter\u00fd p\u0159edstavuje idylick\u00e9 sou\u017eit\u00ed.   Na lep\u0161\u00edm (1901) \u2013 osudy \u010dlen\u016f rodiny sedl\u00e1ka Vorala, kte\u0159\u00ed se po letech d\u0159iny p\u0159est\u011bhuj\u00ed ze samoty do statku v lep\u0161\u00ed vesnici.",
                11.132722854614258
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-88": {
        "input": "Jak se naz\u00fdv\u00e1 nejstar\u0161\u00ed pra\u017esk\u00e9 n\u00e1dra\u017e\u00ed, kter\u00e9 se nach\u00e1z\u00ed na Hybernsk\u00e9 ulici?",
        "query": "Nejstar\u0161\u00ed pra\u017esk\u00e9 n\u00e1dra\u017e\u00ed, kter\u00e9 se nach\u00e1z\u00ed na Hybernsk\u00e9 ulici, se naz\u00fdv\u00e1 n\u00e1dra\u017e\u00ed Praha-Hybernsk\u00e1. B\u00fdv\u00e1 tak\u00e9 ozna\u010dov\u00e1no jako Star\u00e9 n\u00e1dra\u017e\u00ed nebo p\u016fvodn\u00ed hlavn\u00ed n\u00e1dra\u017e\u00ed Prahy. Otev\u0159eno bylo roku 1841 a bylo hlavn\u00edm n\u00e1dra\u017e\u00edm Prahy a\u017e do roku 1871, kdy bylo nahrazeno n\u00e1dra\u017e\u00edm Praha hlavn\u00ed n\u00e1dra\u017e\u00ed. Dnes je n\u00e1dra\u017e\u00ed Praha-Hybernsk\u00e1 vyu\u017e\u00edv\u00e1no p\u0159edev\u0161\u00edm pro region\u00e1ln\u00ed a mezim\u011bstsk\u00e9 spoje.",
        "results": [
            [
                "Praha Masarykovo n\u00e1dra\u017e\u00ed. Prahy bylo v roce 1830 n\u00e1dra\u017e\u00ed Bruska L\u00e1nsk\u00e9 kon\u011bsp\u0159e\u017eky, dnes n\u00e1dra\u017e\u00ed Praha-Dejvice. N\u00e1dra\u017e\u00ed st\u00e1tn\u00ed dr\u00e1hy (dnes Masarykovo) bylo postaveno na periferii m\u011bsta, pobl\u00ed\u017e hradeb, kter\u00e9 musely b\u00fdt za \u00fa\u010delem jeho napojen\u00ed prora\u017eeny a tunely byly opat\u0159eny branami, kter\u00e9 se na noc zav\u00edraly. Samotn\u00e9 n\u00e1dra\u017e\u00ed bylo postaveno u ulic Hybernsk\u00e9 a Jezdeck\u00e9 (dnes Havl\u00ed\u010dkova) a je dnes nejstar\u0161\u00ed n\u00e1dra\u017en\u00ed stavbou v Praze a nejstar\u0161\u00edm provozovan\u00fdm koncov\u00fdm n\u00e1dra\u017e\u00edm v Evrop\u011b. Pozemek pro n\u00e1dra\u017e\u00ed m\u011bl rozlohu 13 ha a m\u00edsty bylo nutn\u00e9 nav\u00e9zt a\u017e 15 m nav\u00e1\u017eky.",
                3.4391441345214844
            ],
            [
                "Praha hlavn\u00ed n\u00e1dra\u017e\u00ed. N\u00e1zev Praha hlavn\u00ed n\u00e1dra\u017e\u00ed se u\u017e\u00edval od 15. \u00fanora 1940 do roku 1945, a od ledna 1953 se u\u017e\u00edv\u00e1 dodnes. P\u016fvodn\u011b se naz\u00fdvalo n\u00e1dra\u017e\u00ed c\u00edsa\u0159e Franti\u0161ka Josefa (1871\u20131919) a pot\u00e9 neslo n\u00e1zev Praha Wilsonovo n\u00e1dra\u017e\u00ed (1919\u20131940, 1945\u20131953), kter\u00fd se od roku 1990 p\u0159i mimo\u0159\u00e1dn\u00fdch historick\u00fdch a ofici\u00e1ln\u00edch ud\u00e1lostech op\u011bt pou\u017e\u00edv\u00e1. Historick\u00e1 budova a hala nad koleji\u0161t\u011bm jsou nejv\u011bt\u0161\u00ed secesn\u00ed pam\u00e1tkou v \u010cesku. Od 31.",
                4.27155065536499
            ],
            [
                "Praha hlavn\u00ed n\u00e1dra\u017e\u00ed. N\u00e1zev Praha hlavn\u00ed n\u00e1dra\u017e\u00ed se u\u017e\u00edval od 15. \u00fanora 1940 do roku 1945, a od ledna 1953 se u\u017e\u00edv\u00e1 dodnes. P\u016fvodn\u011b se naz\u00fdvalo n\u00e1dra\u017e\u00ed c\u00edsa\u0159e Franti\u0161ka Josefa (1871\u20131919) a pot\u00e9 neslo n\u00e1zev Praha Wilsonovo n\u00e1dra\u017e\u00ed (1919\u20131940, 1945\u20131953), kter\u00fd se od roku 1990 p\u0159i mimo\u0159\u00e1dn\u00fdch historick\u00fdch a ofici\u00e1ln\u00edch ud\u00e1lostech op\u011bt pou\u017e\u00edv\u00e1. Historick\u00e1 budova a hala nad koleji\u0161t\u011bm jsou nejv\u011bt\u0161\u00ed secesn\u00ed pam\u00e1tkou v \u010cesku. Od 31.",
                4.27155065536499
            ],
            [
                "Hybernsk\u00e1. Hybernsk\u00e1 ulice na Nov\u00e9m M\u011bst\u011b v Praze spojuje k\u0159i\u017eovatku ulic Na p\u0159\u00edkop\u011b, Senov\u00e1\u017en\u00e1 a N\u00e1m\u011bst\u00ed Republiky s k\u0159i\u017eovatkou ulic U Bulhara, Wilsonova, Husitsk\u00e1 a Seifertova (p\u016fvodn\u011b, po zalo\u017een\u00ed Nov\u00e9ho M\u011bsta, s Horskou branou stoj\u00edc\u00ed v t\u011bchto m\u00edstech). Na Hybernsk\u00e9 ulici m\u00e1 s\u00eddlo nejstar\u0161\u00ed pra\u017esk\u00e9 n\u00e1dra\u017e\u00ed \u2013 Masarykovo postaven\u00e9 v letech 1844\u20131845.     Historie a n\u00e1zvy   N\u00e1zev je odvozen z latinsk\u00e9ho slova pro Irsko \u2013 \u201eHibernia\u201c. Kostel sv. Ambro\u017ee, kter\u00fd v roce 1355 zalo\u017eil c\u00edsa\u0159 Karel IV., z\u00edskali v roce 1629 ir\u0161t\u00ed franti\u0161k\u00e1ni \u2013 Hyberni.",
                4.795734405517578
            ],
            [
                "Hybernsk\u00e1. Hybernsk\u00e1 ulice na Nov\u00e9m M\u011bst\u011b v Praze spojuje k\u0159i\u017eovatku ulic Na p\u0159\u00edkop\u011b, Senov\u00e1\u017en\u00e1 a N\u00e1m\u011bst\u00ed Republiky s k\u0159i\u017eovatkou ulic U Bulhara, Wilsonova, Husitsk\u00e1 a Seifertova (p\u016fvodn\u011b, po zalo\u017een\u00ed Nov\u00e9ho M\u011bsta, s Horskou branou stoj\u00edc\u00ed v t\u011bchto m\u00edstech). Na Hybernsk\u00e9 ulici m\u00e1 s\u00eddlo nejstar\u0161\u00ed pra\u017esk\u00e9 n\u00e1dra\u017e\u00ed \u2013 Masarykovo postaven\u00e9 v letech 1844\u20131845.     Historie a n\u00e1zvy   N\u00e1zev je odvozen z latinsk\u00e9ho slova pro Irsko \u2013 \u201eHibernia\u201c. Kostel sv. Ambro\u017ee, kter\u00fd v roce 1355 zalo\u017eil c\u00edsa\u0159 Karel IV., z\u00edskali v roce 1629 ir\u0161t\u00ed franti\u0161k\u00e1ni \u2013 Hyberni.",
                4.795734405517578
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-89": {
        "input": "Na soutoku jak\u00fdch \u0159ek le\u017e\u00ed Karlovy Vary?",
        "query": "Karlovy Vary le\u017e\u00ed na soutoku \u0159ek Oh\u0159e a Tepl\u00e1 v \u010cesk\u00e9 republice.",
        "results": [
            [
                "Oh\u0159e. Tabule poskytuj\u00ed informace pro vod\u00e1ky, mo\u017enostech ubytov\u00e1n\u00ed i stru\u010dn\u00fd popis p\u0159\u00edrodn\u00edch a kulturn\u00edch pam\u00e1tek pobl\u00ed\u017e \u0159eky. Tabule obsahuj\u00ed i v\u00fd\u0159ez mapy p\u0159\u00edslu\u0161n\u00e9ho \u00faseku \u0159eky. Vod\u00e1ck\u00e1 stezka nem\u00e1 v \u010cesku obdoby, mo\u017en\u00e1 ani nikde jinde ve sv\u011bt\u011b.     Ml\u00fdny  Ml\u00fdny jsou se\u0159azeny po sm\u011bru toku \u0159eky.   Weiskopf\u016fv ml\u00fdn \u2013 Kada\u0148, okres Chomutov Steinkopf\u016fv ml\u00fdn \u2013 Kada\u0148, okres Chomutov \u010c\u00ed\u0148ovsk\u00fd ml\u00fdn \u2013 \u010c\u00ed\u0148ov, okres Louny B\u0159ezensk\u00fd ml\u00fdn \u2013 B\u0159ezno u Postoloprt, okres Louny Jir\u00e1skovy ml\u00fdny \u2013 Louny, okres Louny (\u0159\u00ed\u010dn\u00ed km 54)",
                3.248983383178711
            ],
            [
                "Oh\u0159e. Tabule poskytuj\u00ed informace pro vod\u00e1ky, mo\u017enostech ubytov\u00e1n\u00ed i stru\u010dn\u00fd popis p\u0159\u00edrodn\u00edch a kulturn\u00edch pam\u00e1tek pobl\u00ed\u017e \u0159eky. Tabule obsahuj\u00ed i v\u00fd\u0159ez mapy p\u0159\u00edslu\u0161n\u00e9ho \u00faseku \u0159eky. Vod\u00e1ck\u00e1 stezka nem\u00e1 v \u010cesku obdoby, mo\u017en\u00e1 ani nikde jinde ve sv\u011bt\u011b.     Ml\u00fdny  Ml\u00fdny jsou se\u0159azeny po sm\u011bru toku \u0159eky.   Weiskopf\u016fv ml\u00fdn \u2013 Kada\u0148, okres Chomutov Steinkopf\u016fv ml\u00fdn \u2013 Kada\u0148, okres Chomutov \u010c\u00ed\u0148ovsk\u00fd ml\u00fdn \u2013 \u010c\u00ed\u0148ov, okres Louny B\u0159ezensk\u00fd ml\u00fdn \u2013 B\u0159ezno u Postoloprt, okres Louny Jir\u00e1skovy ml\u00fdny \u2013 Louny, okres Louny (\u0159\u00ed\u010dn\u00ed km 54)",
                3.248983383178711
            ],
            [
                "Oh\u0159e. Cel\u00fd doln\u00ed tok le\u017e\u00ed v oblasti, kter\u00e1 m\u00e1 nejni\u017e\u0161\u00ed hodnoty pr\u016fm\u011brn\u00fdch ro\u010dn\u00edch sr\u00e1\u017ekov\u00fdch \u00fahrn\u016f v \u010cesku (m\u00e9n\u011b ne\u017e 500 mm).   Pr\u016fm\u011brn\u00e9 m\u011bs\u00ed\u010dn\u00ed pr\u016ftoky Oh\u0159e v Lounech:  Vybran\u00e9 hl\u00e1sn\u00e9 profily:    Vyu\u017eit\u00ed   Jej\u00ed voda se vyu\u017e\u00edv\u00e1 na zavla\u017eov\u00e1n\u00ed a k zisku vodn\u00ed energie. Mezi v\u00fdznamn\u00e1 m\u011bsta le\u017e\u00edc\u00ed na \u0159ece pat\u0159\u00ed Cheb, Sokolov, Loket, Karlovy Vary (l\u00e1zn\u011b p\u0159i \u00fast\u00ed Tepl\u00e9), Ostrov, Kl\u00e1\u0161terec nad Oh\u0159\u00ed, Kada\u0148, \u017datec, Postoloprty, Louny, Libochovice, Budyn\u011b nad Oh\u0159\u00ed, Terez\u00edn a Litom\u011b\u0159ice.     Vodn\u00ed d\u00edla   Na toku se nach\u00e1zej\u00ed t\u0159i p\u0159ehradn\u00ed n\u00e1dr\u017ee:  Skalka - postavena v letech 1962\u20131964 s celkovou plochou 378 ha Nechranice - postavena v letech 1961\u20131968 s celkovou plochou 1338 ha; n\u00e1dr\u017e s nejdel\u0161\u00ed sypanou p\u0159ehradn\u00ed hr\u00e1z\u00ed ve st\u0159edn\u00ed Evrop\u011b. Kada\u0148 - postavena v letech 1966\u20131971 s celkovou plochou 67,2 ha, pat\u0159\u00ed do vodohospod\u00e1\u0159sk\u00e9 soustavy Kada\u0148 \u2013 Kl\u00e1\u0161terec.",
                3.464017391204834
            ],
            [
                "Oh\u0159e. Cel\u00fd doln\u00ed tok le\u017e\u00ed v oblasti, kter\u00e1 m\u00e1 nejni\u017e\u0161\u00ed hodnoty pr\u016fm\u011brn\u00fdch ro\u010dn\u00edch sr\u00e1\u017ekov\u00fdch \u00fahrn\u016f v \u010cesku (m\u00e9n\u011b ne\u017e 500 mm).   Pr\u016fm\u011brn\u00e9 m\u011bs\u00ed\u010dn\u00ed pr\u016ftoky Oh\u0159e v Lounech:  Vybran\u00e9 hl\u00e1sn\u00e9 profily:    Vyu\u017eit\u00ed   Jej\u00ed voda se vyu\u017e\u00edv\u00e1 na zavla\u017eov\u00e1n\u00ed a k zisku vodn\u00ed energie. Mezi v\u00fdznamn\u00e1 m\u011bsta le\u017e\u00edc\u00ed na \u0159ece pat\u0159\u00ed Cheb, Sokolov, Loket, Karlovy Vary (l\u00e1zn\u011b p\u0159i \u00fast\u00ed Tepl\u00e9), Ostrov, Kl\u00e1\u0161terec nad Oh\u0159\u00ed, Kada\u0148, \u017datec, Postoloprty, Louny, Libochovice, Budyn\u011b nad Oh\u0159\u00ed, Terez\u00edn a Litom\u011b\u0159ice.     Vodn\u00ed d\u00edla   Na toku se nach\u00e1zej\u00ed t\u0159i p\u0159ehradn\u00ed n\u00e1dr\u017ee:  Skalka - postavena v letech 1962\u20131964 s celkovou plochou 378 ha Nechranice - postavena v letech 1961\u20131968 s celkovou plochou 1338 ha; n\u00e1dr\u017e s nejdel\u0161\u00ed sypanou p\u0159ehradn\u00ed hr\u00e1z\u00ed ve st\u0159edn\u00ed Evrop\u011b. Kada\u0148 - postavena v letech 1966\u20131971 s celkovou plochou 67,2 ha, pat\u0159\u00ed do vodohospod\u00e1\u0159sk\u00e9 soustavy Kada\u0148 \u2013 Kl\u00e1\u0161terec.",
                3.464017391204834
            ],
            [
                "Karlovy Vary. Podkru\u0161nohorsk\u00e1 \u010d\u00e1st m\u00e1 na \u00fazem\u00ed m\u011bsta ji\u017e sp\u00ed\u0161e p\u00e1nevn\u00ed rysy (je sou\u010d\u00e1st\u00ed Sokolovsk\u00e9 p\u00e1nve) a nen\u00ed tedy p\u0159\u00edli\u0161 \u010dlenit\u00e1. Ji\u017en\u00ed \u010d\u00e1st polo\u017een\u00e1 ve Slavkovsk\u00e9m lese disponuje naopak velmi p\u0159\u00edkr\u00fdmi svahy. Do \u0159eky Oh\u0159e se na \u00fazem\u00ed m\u011bsta vl\u00e9vaj\u00ed lev\u00e9 p\u0159\u00edtoky Chodovsk\u00fd potok, \u0159eka Rolava a Vitick\u00fd potok, prav\u00fdmi p\u0159\u00edtoky \u0159eky jsou \u0159eka Tepl\u00e1 a Vratsk\u00fd potok. Na \u0159ece Oh\u0159i jsou dva jezy \u2013 Tuhnick\u00fd jez a Jez u Soliv\u00e1rny. V l\u00e1ze\u0148sk\u00e9m \u00fazem\u00ed vyv\u011br\u00e1 p\u0159ibli\u017en\u011b 80 v\u00fdron\u016f term\u00e1ln\u00ed vody, kter\u00e9 jsou ohrani\u010deny ze severu Sokolovskou p\u00e1nv\u00ed a z jihu vrcholem V\u00edtk\u016fv vrch.",
                3.7646093368530273
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-90": {
        "input": "Pod jak\u00fdm n\u00e1zvem byl zalo\u017een hokejov\u00fd klub HC Kometa Brno?",
        "query": "HC Kometa Brno byl zalo\u017een v roce 1942 pod n\u00e1zvem ZSJ \u017delezni\u010d\u00e1\u0159i Brno. Pozd\u011bji, v roce 1953, byl klub p\u0159ejmenov\u00e1n na TJ ZKL Brno a v roce 1966 na TJ \u017delezni\u010d\u00e1\u0159i Brno. Od roku 1971 nese klub n\u00e1zev TJ Kometa Brno a od roku 1993 HC Kometa Brno.",
        "results": [
            [
                "HC Kometa Brno. HC Kometa Brno (cel\u00fdm n\u00e1zvem: Hockey Club Kometa Brno) je klub ledn\u00edho hokeje z \u010ceska, s\u00eddl\u00edc\u00ed v moravsk\u00e9 metropoli Brn\u011b. Zalo\u017een byl v roce 1953 pod n\u00e1zvem TJ Rud\u00e1 hv\u011bzda Brno a zpo\u010d\u00e1tku pat\u0159il pod \u010deskoslovensk\u00e9 ministerstvo vnitra. V roce 1962 se z klubu po p\u0159esunu pod firmu ZKL stal civiln\u00ed t\u00fdm.",
                2.1814093589782715
            ],
            [
                "HC Kometa Brno. HC Kometa Brno (cel\u00fdm n\u00e1zvem: Hockey Club Kometa Brno) je klub ledn\u00edho hokeje z \u010ceska, s\u00eddl\u00edc\u00ed v moravsk\u00e9 metropoli Brn\u011b. Zalo\u017een byl v roce 1953 pod n\u00e1zvem TJ Rud\u00e1 hv\u011bzda Brno a zpo\u010d\u00e1tku pat\u0159il pod \u010deskoslovensk\u00e9 ministerstvo vnitra. V roce 1962 se z klubu po p\u0159esunu pod firmu ZKL stal civiln\u00ed t\u00fdm.",
                2.1814093589782715
            ],
            [
                "HC Kometa Brno. HC Kometa Brno (cel\u00fdm n\u00e1zvem: Hockey Club Kometa Brno) je klub ledn\u00edho hokeje z \u010ceska, s\u00eddl\u00edc\u00ed v moravsk\u00e9 metropoli Brn\u011b. Zalo\u017een byl v roce 1953 pod n\u00e1zvem TJ Rud\u00e1 hv\u011bzda Brno a zpo\u010d\u00e1tku pat\u0159il pod \u010deskoslovensk\u00e9 ministerstvo vnitra. V roce 1962 se z klubu po p\u0159esunu pod firmu ZKL stal civiln\u00ed t\u00fdm.",
                2.1814093589782715
            ],
            [
                "HC Kometa Brno. Brno a zpo\u010d\u00e1tku pat\u0159il pod \u010deskoslovensk\u00e9 ministerstvo vnitra. V roce 1962 se z klubu po p\u0159esunu pod firmu ZKL stal civiln\u00ed t\u00fdm. Ve sv\u00e9 historii z\u00edskal (jako Rud\u00e1 hv\u011bzda Brno, ZKL Brno a pod dne\u0161n\u00edm n\u00e1zvem Kometa Brno) celkov\u011b 13 titul\u016f mistra \u010ceskoslovenska (11\u00d7) a \u010ceska (2\u00d7), co\u017e ho pasuje do pozice nej\u00fasp\u011b\u0161n\u011bj\u0161\u00edho hokejov\u00e9ho klubu v zemi. Tak\u00e9 na mezin\u00e1rodn\u00ed sc\u00e9n\u011b je pak Kometa Brno nej\u00fasp\u011b\u0161n\u011bj\u0161\u00edm \u010desk\u00fdm klubem, a to se t\u0159emi tituly z Evropsk\u00e9ho hokejov\u00e9ho poh\u00e1ru.",
                4.973303318023682
            ],
            [
                "HC Kometa Brno. Brno a zpo\u010d\u00e1tku pat\u0159il pod \u010deskoslovensk\u00e9 ministerstvo vnitra. V roce 1962 se z klubu po p\u0159esunu pod firmu ZKL stal civiln\u00ed t\u00fdm. Ve sv\u00e9 historii z\u00edskal (jako Rud\u00e1 hv\u011bzda Brno, ZKL Brno a pod dne\u0161n\u00edm n\u00e1zvem Kometa Brno) celkov\u011b 13 titul\u016f mistra \u010ceskoslovenska (11\u00d7) a \u010ceska (2\u00d7), co\u017e ho pasuje do pozice nej\u00fasp\u011b\u0161n\u011bj\u0161\u00edho hokejov\u00e9ho klubu v zemi. Tak\u00e9 na mezin\u00e1rodn\u00ed sc\u00e9n\u011b je pak Kometa Brno nej\u00fasp\u011b\u0161n\u011bj\u0161\u00edm \u010desk\u00fdm klubem, a to se t\u0159emi tituly z Evropsk\u00e9ho hokejov\u00e9ho poh\u00e1ru.",
                4.973303318023682
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-91": {
        "input": "Jak se naz\u00fdv\u00e1 nejstar\u0161\u00ed \u010desk\u00e1 kronika?",
        "query": "Nejstar\u0161\u00ed \u010desk\u00e1 kronika se naz\u00fdv\u00e1 Kronika Bo\u0159ivoje II. (nebo tak\u00e9 Kronika Kosmova). Byla naps\u00e1na v letech 1282-1283 a jej\u00edm autorem je Kosmas, \u010desk\u00fd historik, teolog a filozof. Kronika popisuje d\u011bjiny \u010cech od po\u010d\u00e1tku sv\u011bta po rok 1278.",
        "results": [
            [
                "Bo\u0159ivoj I.. Bo\u0159ivoj I. (mezi 852/853? \u2013 888/890?; latinsky Borzivogius) byl prvn\u00ed historicky dolo\u017een\u00fd \u010desk\u00fd panovn\u00edk. Poch\u00e1zel z rodu P\u0159emyslovc\u016f a podle kronik\u00e1\u0159e Kosmy byl synem b\u00e1jn\u00e9ho kn\u00ed\u017eete Hostiv\u00edta. Jeho man\u017eelkou byla pravd\u011bpodobn\u011b od roku 874 Ludmila, chronologicky prvn\u00ed osoba v \u010desk\u00fdch d\u011bjin\u00e1ch prohl\u00e1\u0161en\u00e1 za svatou, dcera p\u0161ovsk\u00e9ho \u010di lu\u017eickosrbsk\u00e9ho kn\u00ed\u017eete Slavibora. Jeho syny byli Spytihn\u011bv I. a Vratislav I., vnuky pak svat\u00fd V\u00e1clav a Boleslav I. Po celou svou vl\u00e1du Bo\u0159ivoj podporoval velkomoravsk\u00e9ho kn\u00ed\u017eete Svatopluka I., v roce 872 pravd\u011bpodobn\u011b bojoval na jeho stran\u011b v bitv\u011b u Vltavy proti franck\u00fdm vojsk\u016fm veden\u00fdm mohu\u010dsk\u00fdm arcibiskupem Liutbertem, a to spole\u010dn\u011b s p\u011bti dal\u0161\u00edmi kn\u00ed\u017eaty Svatoslavem, Vitislavem, Herimanem, Spytim\u00edrem",
                7.004681587219238
            ],
            [
                "Bo\u0159ivoj I.. Kosmova kronika \u010desk\u00e1 \u2013 naps\u00e1na mezi lety 1119 a\u017e 1125.     Teorie o p\u016fvodu   Ot\u00e1zka Bo\u0159ivojova p\u016fvodu je nezn\u00e1m\u00e1, v\u011bt\u0161ina historik\u016f v\u0161ak souhlas\u00ed s Kosmou, \u017ee Bo\u0159ivoj poch\u00e1zel z \u010cech. P\u0159\u00edbuzenstv\u00ed mezi P\u0159emyslovci a Mojm\u00edrovci je mo\u017en\u00e9, kup\u0159\u00edkladu s\u0148atkem Svatopluka Velkomoravsk\u00e9ho s jistou nev\u011bstou z \u010cech, kter\u00e1 mohla b\u00fdt Bo\u0159ivojovou sestrou, snad Sventoziznou. Podle jin\u00e9 teorie, kterou navrhl Petr \u0160im\u00edk, m\u011bl b\u00fdt Bo\u0159ivoj I. p\u016fvodem z Velk\u00e9 Moravy.",
                7.633272647857666
            ],
            [
                "Bo\u0159ivoj I.. Nejstar\u0161\u00ed \u010desk\u00fd kronik\u00e1\u0159 Kosmas o Bo\u0159ivojov\u011b \u017eivot\u011b napsal pouze jednu v\u011btu. V Dalimilov\u011b kronice pr\u00fd Bo\u0159ivoj po k\u0159tu denn\u011b d\u00e1val ka\u017ed\u00fd den almu\u017eny a p\u0159isp\u00edval na stavby kostel\u016f. O Bo\u0159ivojovi se zmi\u0148uj\u00ed tak\u00e9 kronik\u00e1\u0159i z doby Karla IV., nap\u0159\u00edklad P\u0159ib\u00edk Pulkava z Raden\u00edna a Jan Marignola a d\u00e1le v 16. stolet\u00ed i V\u00e1clav H\u00e1jek z Libo\u010dan. V 21.",
                7.638179302215576
            ],
            [
                "Bo\u0159ivoj I.. \u010cesk\u00e9 d\u011bjiny I./I. Od nejstar\u0161\u00edch dob do smrti kn\u00ed\u017eete Old\u0159icha. Praha: Jan Laichter, 1912. 782 s.  PALACK\u00dd, Franti\u0161ek. D\u011bjiny n\u00e1rodu \u010desk\u00e9ho v \u010cech\u00e1ch a na Morav\u011b. I., od prav\u011bkosti a\u017e do roku 1253.",
                8.197866439819336
            ],
            [
                "Bo\u0159ivoj I.. Odkazy     Pozn\u00e1mky     Reference     Literatura  Prim\u00e1rn\u00ed literatura  Kosmova kronika \u010desk\u00e1. P\u0159eklad Karel Hrdina, Marie Bl\u00e1hov\u00e1, Zden\u011bk Fiala. Praha: \u010ceskoslovensk\u00fd spisovatel, 2012. 279 s. ISBN 978-80-7459-110-5.    Kronika \u010desk\u00e1.",
                8.307792663574219
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-92": {
        "input": "Podle jak\u00e9 pov\u011bsti byla pojmenov\u00e1na p\u0159\u00edrodn\u00ed rezervace Divok\u00e1 \u0160\u00e1rka?",
        "query": "Divok\u00e1 \u0160\u00e1rka byla pojmenov\u00e1na podle legendy o kn\u011b\u017en\u011b \u0160\u00e1rce, kter\u00e1 se zde \u00fadajn\u011b usadila. Podle pov\u011bsti byla kn\u011b\u017ena \u0160\u00e1rka dcerou kn\u00ed\u017eete Bo\u0159ivoje I. a vnu\u010dkou kn\u00ed\u017eete V\u00e1clava I. V dob\u011b, kdy byla kn\u011b\u017ena \u0160\u00e1rka vdova, se usadila s d\u011btmi v lese, kter\u00fd se po n\u00ed pojmenoval. Kn\u011b\u017ena \u0160\u00e1rka se podle pov\u011bsti starala o chud\u00e9 a nemocn\u00e9 a zasluhovala si t\u00edmto zp\u016fsobem velkou oblibu mezi lidmi. Po smrti kn\u011b\u017eny \u0160\u00e1rky se \u00fadajn\u011b v lese za\u010daly objevovat z\u00e1zraky, kter\u00e9 p\u0159itahovaly mnoho lid\u00ed. Les se tak stal m\u00edstem pout\u00ed a pojmenov\u00e1n\u00edm Divok\u00e1 \u0160\u00e1rka se zachovalo i v n\u00e1zvu p\u0159\u00edrodn\u00ed rezervace.",
        "results": [
            [
                "Bo\u0159ivoj I.. Prvn\u00ed skute\u010dn\u00fd krok k christianizaci \u010cech u\u010dinil a\u017e Bo\u0159ivoj.   P\u0159\u00edb\u011bh Bo\u0159ivojova k\u0159tu je zm\u00edn\u011bn nejen v Kristi\u00e1nov\u011b legend\u011b, ale i v Kosmov\u011b kronice. Podle Kristi\u00e1na m\u011bl b\u00fdt Bo\u0159ivoj pozv\u00e1n na hostinu na dv\u016fr velkomoravsk\u00e9ho kn\u00ed\u017eete Svatopluka a  b\u011bhem hostiny pak musel jako pohan sed\u011bt na zemi. Tato historka nen\u00ed p\u0159\u00edli\u0161 uv\u011b\u0159iteln\u00e1, i kdy\u017e z\u00e1kaz spole\u010dn\u00e9ho j\u00eddla pohan\u016f s k\u0159es\u0165any p\u0159edstavoval b\u011b\u017enou praxi karol\u00ednsk\u00fdch misi\u00ed v Korutanech a Panonii. L\u00edtost projevil arcibiskup Metod\u011bj, jen\u017e se ho optal, pro\u010d tak vynikaj\u00edc\u00ed mu\u017e se nestyd\u00ed, \u017ee sed\u00ed na zemi s pas\u00e1ky svin\u00ed.",
                5.908291339874268
            ],
            [
                "Bo\u0159ivoj I.. stolet\u00ed i V\u00e1clav H\u00e1jek z Libo\u010dan. V 21. stolet\u00ed se stal Bo\u0159ivoj I. hrdinou rom\u00e1n\u016f spisovatele Ji\u0159\u00edho B\u00edlka Prvn\u00ed kn\u00ed\u017ee, aneb, P\u0159edtucha moci a Prvn\u00ed kn\u011b\u017ena, aneb, Z\u00e1vra\u0165 moci  a tak\u00e9 spisovatele Jana Bauera Ve slu\u017eb\u00e1ch Svatoplukov\u00fdch. Jako vedlej\u0161\u00ed postava je zm\u00edn\u011bn v rom\u00e1nech Kn\u011b\u017ena Ludmila od spisovatelky Hany Whitton a v knize H\u0159\u00ed\u0161n\u00e1 sv\u011btice od Jana Bauera.     Potomci  Bo\u0159ivoj byl \u017eenat pouze jednou se svatou Ludmilou (860 \u2013 15.",
                6.485861301422119
            ],
            [
                "Bo\u0159ivoj I.. Uk\u00e1zalo se v\u0161ak, \u017ee lebka z hrobu K1 nen\u00ed z doby Bo\u0159ivojovy, ale je o stolet\u00ed mlad\u0161\u00ed.     \u017divot     Narozen\u00ed  Bo\u0159ivoj se podle Kosmy narodil jako syn b\u00e1jn\u00e9ho kn\u00ed\u017eete Hostiv\u00edta. Jm\u00e9no Bo\u0159ivojova otce v\u0161ak nen\u00ed jist\u00e9, a proto se historici jm\u00e9nu Hostiv\u00edt vyh\u00fdbaj\u00ed. Datum Bo\u0159ivojova narozen\u00ed nen\u00ed p\u0159esn\u011b zn\u00e1m\u00e9. Jako indicie mohou poslou\u017eit \u00fadaje z legendy Fuit in provincia Boemorum o v\u011bku, kter\u00e9ho se do\u017eili jednotliv\u00ed P\u0159emyslovci.",
                6.500372409820557
            ],
            [
                "Bo\u0159ivoj I.. Co se t\u00fd\u010de roku, kdy ke k\u0159tu do\u0161lo, historikov\u00e9 se klon\u00ed k n\u011bkolika variant\u00e1m. Podle Rudolfa Turka p\u0159ijal Bo\u0159ivoj k\u0159est na p\u0159elomu let 869 a 870, jeliko\u017e si m\u011bl Kosmas spl\u00e9st jm\u00e9no velkomoravsk\u00e9ho kn\u00ed\u017eete a Svatopluka zam\u011bnil za Rostislava. Franti\u0161ek Palack\u00fd soudil, \u017ee p\u0159ijal k\u0159est v roce 874, tedy brzy po Metod\u011bjov\u011b propu\u0161t\u011bn\u00ed z franck\u00e9ho v\u011bzen\u00ed,, tento n\u00e1zor zast\u00e1val i Josef Peka\u0159. Podle archeologa Ivana Borkovsk\u00e9ho ke k\u0159tu do\u0161lo p\u0159ed rokem 880, kdy na Svatoplukov\u011b dvo\u0159e za\u010dala z\u00edsk\u00e1vat p\u0159evahu latinsk\u00e1 liturgie.",
                6.512613773345947
            ],
            [
                "Bo\u0159ivoj I.. Bo\u0159ivoj pravd\u011bpodobn\u011b v roce 874 \u010di 875 uzav\u0159el s\u0148atek s Ludmilou, dcerou Slavibora. P\u016fvod Ludmily je nezn\u00e1m\u00fd, mo\u017en\u00e9 jsou v\u0161ak dv\u011b varianty. Podle prvn\u00ed varianty poch\u00e1zela Ludmila z P\u0161ovsk\u00e9ho kn\u00ed\u017eectv\u00ed, kter\u00e9 le\u017eelo na \u00fazem\u00ed dne\u0161n\u00edho M\u011blnicka. Podle druh\u00e9 varianty, kterou reprezentuje Prolo\u017en\u00ed legenda o svat\u00e9 Ludmile, poch\u00e1zela Ludmila ze zem\u011b lu\u017eickosrbsk\u00e9, s\u0148atkem s Bo\u0159ivojem se tedy \u010d\u00e1st Lu\u017eick\u00e9ho Srbska stala sou\u010d\u00e1st\u00ed \u010cech.   S Ludmilou m\u011bl Bo\u0159ivoj podle legend t\u0159i syny a t\u0159i dcery, z pramen\u016f jsou v\u0161ak zn\u00e1ma jm\u00e9na pouze dvou syn\u016f.",
                6.5144805908203125
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-93": {
        "input": "Kdo zahr\u00e1l postavu Sa\u0161i Ma\u0161lana ve filmu Pel\u00ed\u0161ky?",
        "query": "Ve filmu Pel\u00ed\u0161ky (1999) zahr\u00e1l postavu Sa\u0161i Ma\u0161lana Miroslav Donutil.",
        "results": []
    },
    "tst-cs-94": {
        "input": "Pobl\u00ed\u017e jak\u00e9ho krajsk\u00e9ho m\u011bsta se nach\u00e1z\u00ed hora Je\u0161t\u011bd?",
        "query": "Hora Je\u0161t\u011bd se nach\u00e1z\u00ed pobl\u00ed\u017e Liberce, konkr\u00e9tn\u011b v okrese Liberec, kraj Libereck\u00fd. Jej\u00ed vrchol je vysok\u00fd 1 012 metr\u016f nad mo\u0159em. Je zn\u00e1m\u00e1 svou rozhlednou, kter\u00e1 byla vybudov\u00e1na v roce 1966 a je jednou z nejzn\u00e1m\u011bj\u0161\u00edch a nejnav\u0161t\u011bvovan\u011bj\u0161\u00edch rozhleden v \u010cesku.",
        "results": [
            [
                "Je\u0161t\u011bd. Je\u0161t\u011bd (1012 m n. m.; n\u011bmecky Jeschken nebo Jeschkenkoppe, polsky Jeszted nebo Jeszczed) je hora na severu \u010ceska, jihoz\u00e1padn\u011b od Liberce, nejvy\u0161\u0161\u00ed vrchol Je\u0161t\u011bdsko-koz\u00e1kovsk\u00e9ho h\u0159betu. S prominenc\u00ed 517 metr\u016f (p\u0159ev\u00fd\u0161en\u00ed od sedla v Je\u0159manic\u00edch, kter\u00e9 ho odd\u011bluje od Jizersk\u00fdch hor) jde o jeden\u00e1ctou nejprominentn\u011bj\u0161\u00ed horu v \u010cesku. Na vrcholu se nach\u00e1z\u00ed zn\u00e1m\u00fd televizn\u00ed vys\u00edla\u010d v technicistn\u00edm architektonick\u00e9m stylu; v doln\u00ed \u010d\u00e1sti vys\u00edla\u010de je um\u00edst\u011bn hotel a restaurace. Na Je\u0161t\u011bd vedou lanovky, na svaz\u00edch je ly\u017ea\u0159sk\u00e9 st\u0159edisko. T\u011bsn\u011b pod Je\u0161t\u011bdem se nach\u00e1z\u00ed Horn\u00ed Hanychov, nejz\u00e1padn\u011bj\u0161\u00ed m\u011bstsk\u00e1 \u010d\u00e1st Liberce.",
                4.263247489929199
            ],
            [
                "Je\u0161t\u011bd. Je\u0161t\u011bd (1012 m n. m.; n\u011bmecky Jeschken nebo Jeschkenkoppe, polsky Jeszted nebo Jeszczed) je hora na severu \u010ceska, jihoz\u00e1padn\u011b od Liberce, nejvy\u0161\u0161\u00ed vrchol Je\u0161t\u011bdsko-koz\u00e1kovsk\u00e9ho h\u0159betu. S prominenc\u00ed 517 metr\u016f (p\u0159ev\u00fd\u0161en\u00ed od sedla v Je\u0159manic\u00edch, kter\u00e9 ho odd\u011bluje od Jizersk\u00fdch hor) jde o jeden\u00e1ctou nejprominentn\u011bj\u0161\u00ed horu v \u010cesku. Na vrcholu se nach\u00e1z\u00ed zn\u00e1m\u00fd televizn\u00ed vys\u00edla\u010d v technicistn\u00edm architektonick\u00e9m stylu; v doln\u00ed \u010d\u00e1sti vys\u00edla\u010de je um\u00edst\u011bn hotel a restaurace. Na Je\u0161t\u011bd vedou lanovky, na svaz\u00edch je ly\u017ea\u0159sk\u00e9 st\u0159edisko. T\u011bsn\u011b pod Je\u0161t\u011bdem se nach\u00e1z\u00ed Horn\u00ed Hanychov, nejz\u00e1padn\u011bj\u0161\u00ed m\u011bstsk\u00e1 \u010d\u00e1st Liberce.",
                4.263247489929199
            ],
            [
                "Liberec. V katastr\u00e1ln\u00edm \u00fazem\u00ed m\u011bsta se jako enkl\u00e1va nach\u00e1z\u00ed obec Str\u00e1\u017e nad Nisou. Liberec je zakl\u00e1daj\u00edc\u00edm \u010dlenem Euroregionu Nisa, od roku 2004 i jeho hlavn\u00edm m\u011bstem.     Poloha  Liberec se nach\u00e1z\u00ed zhruba 91 km severo-severov\u00fdchodn\u011b od Prahy a 99 km severo-severoz\u00e1padn\u011b od Hradce Kr\u00e1lov\u00e9. M\u011bsto le\u017e\u00ed v Libereck\u00e9 kotlin\u011b \u017ditavsk\u00e9 p\u00e1nve mezi Je\u0161t\u011bdsko-koz\u00e1kovsk\u00fdm h\u0159betem ji\u017en\u011b a Jizersk\u00fdmi horami severov\u00fdchodn\u011b. Pata radnice je ve v\u00fd\u0161ce 374 m n. m., nejvy\u0161\u0161\u00edm bodem katastru m\u011bsta je vrchol Je\u0161t\u011bdu (1012 m n. m.), nejni\u017e\u0161\u00ed je hladina Nisy v severn\u00ed \u010d\u00e1sti Machn\u00edn (325 m n. m.)",
                4.342912673950195
            ],
            [
                "Liberec. V katastr\u00e1ln\u00edm \u00fazem\u00ed m\u011bsta se jako enkl\u00e1va nach\u00e1z\u00ed obec Str\u00e1\u017e nad Nisou. Liberec je zakl\u00e1daj\u00edc\u00edm \u010dlenem Euroregionu Nisa, od roku 2004 i jeho hlavn\u00edm m\u011bstem.     Poloha  Liberec se nach\u00e1z\u00ed zhruba 91 km severo-severov\u00fdchodn\u011b od Prahy a 99 km severo-severoz\u00e1padn\u011b od Hradce Kr\u00e1lov\u00e9. M\u011bsto le\u017e\u00ed v Libereck\u00e9 kotlin\u011b \u017ditavsk\u00e9 p\u00e1nve mezi Je\u0161t\u011bdsko-koz\u00e1kovsk\u00fdm h\u0159betem ji\u017en\u011b a Jizersk\u00fdmi horami severov\u00fdchodn\u011b. Pata radnice je ve v\u00fd\u0161ce 374 m n. m., nejvy\u0161\u0161\u00edm bodem katastru m\u011bsta je vrchol Je\u0161t\u011bdu (1012 m n. m.), nejni\u017e\u0161\u00ed je hladina Nisy v severn\u00ed \u010d\u00e1sti Machn\u00edn (325 m n. m.)",
                4.342912673950195
            ],
            [
                "Liberec. Liberec (n\u011bmecky Reichenberg) je statut\u00e1rn\u00ed m\u011bsto v okrese Liberec na severu \u010cech a krajsk\u00e9 a univerzitn\u00ed m\u011bsto Libereck\u00e9ho kraje. Se sv\u00fdmi p\u0159ibli\u017en\u011b 108 tis\u00edci obyvateli je p\u00e1t\u00e9 nejv\u011bt\u0161\u00ed m\u011bsto v \u010cesku (t\u0159et\u00ed v \u010cech\u00e1ch). Spolu se sousedn\u00edm Jabloncem nad Nisou a okoln\u00edmi obcemi vytv\u00e1\u0159\u00ed \u0161ir\u0161\u00ed s\u00eddeln\u00ed aglomeraci s 220 tis\u00edci obyvatel. V katastr\u00e1ln\u00edm \u00fazem\u00ed m\u011bsta se jako enkl\u00e1va nach\u00e1z\u00ed obec Str\u00e1\u017e nad Nisou. Liberec je zakl\u00e1daj\u00edc\u00edm \u010dlenem Euroregionu Nisa, od roku 2004 i jeho hlavn\u00edm m\u011bstem.    ",
                4.941500663757324
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-95": {
        "input": "V jak\u00e9m kraji se nach\u00e1z\u00ed m\u011bsto Slavonice?",
        "query": "M\u011bsto Slavonice se nach\u00e1z\u00ed v Jiho\u010desk\u00e9m kraji, v okrese Jind\u0159ich\u016fv Hradec, v \u010cesk\u00e9 republice.",
        "results": [
            [
                "Slavonice. Slavonice (n\u011bmecky Zlabings) jsou mal\u00e9 historick\u00e9 m\u011bsto na jihoz\u00e1padn\u00ed Morav\u011b (v \u010desko-moravsko-dolnorakousk\u00e9m pomez\u00ed) v okrese Jind\u0159ich\u016fv Hradec. Le\u017e\u00ed zhruba jeden kilometr severn\u011b od hranice s Rakouskem, jeden\u00e1ct kilometr\u016f jihoz\u00e1padn\u011b od Da\u010dic, po obou stran\u00e1ch Slavonick\u00e9ho potoka. \u017dije v nich p\u0159ibli\u017en\u011b 2 300 obyvatel. D\u00edky zachovan\u00e9mu historick\u00e9mu j\u00e1dru m\u011bsta se Slavonic\u00edm p\u0159ezd\u00edv\u00e1 mal\u00e1 Tel\u010d nebo perla z\u00e1padomoravsk\u00e9 renesance. Historick\u00e9 j\u00e1dro m\u011bsta je m\u011bstskou pam\u00e1tkovou rezervac\u00ed.",
                1.9835454225540161
            ],
            [
                "Slavonice. Slavonice (n\u011bmecky Zlabings) jsou mal\u00e9 historick\u00e9 m\u011bsto na jihoz\u00e1padn\u00ed Morav\u011b (v \u010desko-moravsko-dolnorakousk\u00e9m pomez\u00ed) v okrese Jind\u0159ich\u016fv Hradec. Le\u017e\u00ed zhruba jeden kilometr severn\u011b od hranice s Rakouskem, jeden\u00e1ct kilometr\u016f jihoz\u00e1padn\u011b od Da\u010dic, po obou stran\u00e1ch Slavonick\u00e9ho potoka. \u017dije v nich p\u0159ibli\u017en\u011b 2 300 obyvatel. D\u00edky zachovan\u00e9mu historick\u00e9mu j\u00e1dru m\u011bsta se Slavonic\u00edm p\u0159ezd\u00edv\u00e1 mal\u00e1 Tel\u010d nebo perla z\u00e1padomoravsk\u00e9 renesance. Historick\u00e9 j\u00e1dro m\u011bsta je m\u011bstskou pam\u00e1tkovou rezervac\u00ed.",
                1.9835454225540161
            ],
            [
                "Slavonice. D\u00edky zachovan\u00e9mu historick\u00e9mu j\u00e1dru m\u011bsta se Slavonic\u00edm p\u0159ezd\u00edv\u00e1 mal\u00e1 Tel\u010d nebo perla z\u00e1padomoravsk\u00e9 renesance. Historick\u00e9 j\u00e1dro m\u011bsta je m\u011bstskou pam\u00e1tkovou rezervac\u00ed. Slavonice jsou nejz\u00e1padn\u011bj\u0161\u00edm m\u011bstem Moravy a spolu s nedalek\u00fdmi Da\u010dicemi jedin\u00fdmi dv\u011bma moravsk\u00fdmi m\u011bsty na \u00fazem\u00ed Jiho\u010desk\u00e9ho kraje.     N\u00e1zev  N\u00e1zvy m\u011bsta se objevovaly ve tvarech: 1260 Zlawnicz, 1290 Czlewings, 1294 villam forensem Zlebins, 1296 iuxta Slabings, 1299 in Zlebnis, 1358 in Slawonicz, 1366 civitatis Czlewin, 1464 m\u011bsta Slowinicz, 1483 de Czlawings, v roce 1575 jsou uv\u00e1d\u011bny \u010d\u00e1sti m\u011bsta: Unterer Platz (Doln\u00ed n\u00e1m\u011bst\u00ed), Oberer Platz (Horn\u00ed n\u00e1m\u011bst\u00ed), Rosengasse (R\u016f\u017eov\u00e1 ulice) a Lange Gasse (Dlouh\u00e1 ulice); na p\u0159edm\u011bst\u00ed Spittlgasse (\u0160pit\u00e1ln\u00ed ulice), 1633 Zlabnitz, Slawonice, 1635 von Zlabings, 1664 in der Stadt Zlabings. Hypot\u00e9zy Jaroslava a Jitky Sedl\u00e1\u0159ov\u00fdch, kte\u0159\u00ed v roce 1973 odvozovali n\u00e1zev m\u011bsta od vlastn\u00edho jm\u00e9na Slavo\u0148, nebyly p\u0159esv\u011bd\u010div\u011b prok\u00e1z\u00e1ny.",
                3.485039710998535
            ],
            [
                "Slavonice. D\u00edky zachovan\u00e9mu historick\u00e9mu j\u00e1dru m\u011bsta se Slavonic\u00edm p\u0159ezd\u00edv\u00e1 mal\u00e1 Tel\u010d nebo perla z\u00e1padomoravsk\u00e9 renesance. Historick\u00e9 j\u00e1dro m\u011bsta je m\u011bstskou pam\u00e1tkovou rezervac\u00ed. Slavonice jsou nejz\u00e1padn\u011bj\u0161\u00edm m\u011bstem Moravy a spolu s nedalek\u00fdmi Da\u010dicemi jedin\u00fdmi dv\u011bma moravsk\u00fdmi m\u011bsty na \u00fazem\u00ed Jiho\u010desk\u00e9ho kraje.     N\u00e1zev  N\u00e1zvy m\u011bsta se objevovaly ve tvarech: 1260 Zlawnicz, 1290 Czlewings, 1294 villam forensem Zlebins, 1296 iuxta Slabings, 1299 in Zlebnis, 1358 in Slawonicz, 1366 civitatis Czlewin, 1464 m\u011bsta Slowinicz, 1483 de Czlawings, v roce 1575 jsou uv\u00e1d\u011bny \u010d\u00e1sti m\u011bsta: Unterer Platz (Doln\u00ed n\u00e1m\u011bst\u00ed), Oberer Platz (Horn\u00ed n\u00e1m\u011bst\u00ed), Rosengasse (R\u016f\u017eov\u00e1 ulice) a Lange Gasse (Dlouh\u00e1 ulice); na p\u0159edm\u011bst\u00ed Spittlgasse (\u0160pit\u00e1ln\u00ed ulice), 1633 Zlabnitz, Slawonice, 1635 von Zlabings, 1664 in der Stadt Zlabings. Hypot\u00e9zy Jaroslava a Jitky Sedl\u00e1\u0159ov\u00fdch, kte\u0159\u00ed v roce 1973 odvozovali n\u00e1zev m\u011bsta od vlastn\u00edho jm\u00e9na Slavo\u0148, nebyly p\u0159esv\u011bd\u010div\u011b prok\u00e1z\u00e1ny.",
                3.485039710998535
            ],
            [
                "Jiho\u010desk\u00fd kraj. Samospr\u00e1vn\u00fd Jiho\u010desk\u00fd kraj (do 30. kv\u011btna 2001 Bud\u011bjovick\u00fd kraj), le\u017e\u00ed p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b na jihu \u010cech, ale okol\u00edm Da\u010dic a Slavonic zasahuje i na Moravu; \u010cesk\u00e9 Velenice s okol\u00edm (tzv. Vitorazsko) zase a\u017e do roku 1920 tvo\u0159ily sou\u010d\u00e1st Doln\u00edch Rakous. Na severoz\u00e1pad\u011b soused\u00ed s Plze\u0148sk\u00fdm krajem, na severu se St\u0159edo\u010desk\u00fdm krajem, na severov\u00fdchod\u011b s Krajem Vyso\u010dina, na v\u00fdchod\u011b m\u00e1 krati\u010dk\u00fd \u00fasek spole\u010dn\u00e9 hranice s Jihomoravsk\u00fdm krajem.",
                3.719374418258667
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-96": {
        "input": "V jak\u00e9m okrese se nach\u00e1z\u00ed B\u0159eznice?",
        "query": "B\u0159eznice se nach\u00e1z\u00ed v okrese P\u0159\u00edbram, kter\u00fd je sou\u010d\u00e1st\u00ed St\u0159edo\u010desk\u00e9ho kraje v \u010cesk\u00e9 republice.",
        "results": [
            [
                "B\u0159eznice. B\u0159eznice (n\u011bmecky Bresnitz nebo Pre\u00dfnitz) je m\u011bsto v okrese P\u0159\u00edbram ve St\u0159edo\u010desk\u00e9m kraji, asi 15 km ji\u017en\u011b od P\u0159\u00edbrami. M\u011bsto se skl\u00e1d\u00e1 ze \u0161esti \u010d\u00e1st\u00ed (B\u0159eznice, Bor, Dobr\u00e1 Voda, Martinice, P\u0159edn\u00ed Po\u0159\u00ed\u010d\u00ed, Zadn\u00ed Po\u0159\u00ed\u010d\u00ed), v nich\u017e \u017eije celkem p\u0159ibli\u017en\u011b 3 500 obyvatel.     N\u00e1zev  N\u00e1zev m\u011bsta je pravd\u011bpodobn\u011b odvozen od potoka pojmenovan\u00e9ho B\u0159ezn\u00e1 podle b\u0159ezov\u00e9ho lesa, kter\u00fdm potok prot\u00e9kal. V historick\u00fdch pramenech se jm\u00e9no m\u011bsta objevuje ve tvarech: de Brezniche (1238), Brzieznycie (1383), Brzieznicze (1388), Brzyeznycze (1396), \u201em\u011bsto Brzezniczy\u201c (1531), \u201ev m\u011bst\u011b brzezniczy\u201c (1531), u Brzeznicze (1531).     Historie  Os\u00eddlen\u00ed p\u0159edch\u00e1zej\u00edc\u00ed st\u0159edov\u011bk\u00e9 tr\u017en\u00ed osad\u011b se nach\u00e1zelo na nedalek\u00e9m vrchu \u0160ance (na lev\u00e9 stran\u011b od silnice I/19 sm\u011br Mirovice), kde st\u00e1valo star\u00e9 slovansk\u00e9 hradi\u0161t\u011b Boze\u0148.",
                4.7351179122924805
            ],
            [
                "B\u0159eznice. B\u0159eznice (n\u011bmecky Bresnitz nebo Pre\u00dfnitz) je m\u011bsto v okrese P\u0159\u00edbram ve St\u0159edo\u010desk\u00e9m kraji, asi 15 km ji\u017en\u011b od P\u0159\u00edbrami. M\u011bsto se skl\u00e1d\u00e1 ze \u0161esti \u010d\u00e1st\u00ed (B\u0159eznice, Bor, Dobr\u00e1 Voda, Martinice, P\u0159edn\u00ed Po\u0159\u00ed\u010d\u00ed, Zadn\u00ed Po\u0159\u00ed\u010d\u00ed), v nich\u017e \u017eije celkem p\u0159ibli\u017en\u011b 3 500 obyvatel.     N\u00e1zev  N\u00e1zev m\u011bsta je pravd\u011bpodobn\u011b odvozen od potoka pojmenovan\u00e9ho B\u0159ezn\u00e1 podle b\u0159ezov\u00e9ho lesa, kter\u00fdm potok prot\u00e9kal. V historick\u00fdch pramenech se jm\u00e9no m\u011bsta objevuje ve tvarech: de Brezniche (1238), Brzieznycie (1383), Brzieznicze (1388), Brzyeznycze (1396), \u201em\u011bsto Brzezniczy\u201c (1531), \u201ev m\u011bst\u011b brzezniczy\u201c (1531), u Brzeznicze (1531).     Historie  Os\u00eddlen\u00ed p\u0159edch\u00e1zej\u00edc\u00ed st\u0159edov\u011bk\u00e9 tr\u017en\u00ed osad\u011b se nach\u00e1zelo na nedalek\u00e9m vrchu \u0160ance (na lev\u00e9 stran\u011b od silnice I/19 sm\u011br Mirovice), kde st\u00e1valo star\u00e9 slovansk\u00e9 hradi\u0161t\u011b Boze\u0148.",
                4.7351179122924805
            ],
            [
                "B\u0159eznice. Martinice u B\u0159eznice) P\u0159edn\u00ed Po\u0159\u00ed\u010d\u00ed (k. \u00fa. P\u0159edn\u00ed Po\u0159\u00ed\u010d\u00ed) Zadn\u00ed Po\u0159\u00ed\u010d\u00ed (k. \u00fa. P\u0159edn\u00ed Po\u0159\u00ed\u010d\u00ed) Sou\u010d\u00e1st\u00ed m\u011bsta jsou tak\u00e9 z\u00e1kladn\u00ed s\u00eddeln\u00ed jednotky B\u0159eznice-historick\u00e9 j\u00e1dro, Bubovick\u00e1, Pod Vinic\u00ed, U drahenick\u00e9 silnice, U lihovaru, U stadi\u00f3nu, U \u0161koly, V Radenin\u00e1ch, Za barevnou, Za Oborou, Z\u00e1meck\u00fd okres a \u017dole. K m\u011bstu pat\u0159\u00ed tak\u00e9 Holandr, Jamky, Lok\u0161any, Nov\u00fd Ml\u00fdn, Sim\u00ednsk\u00fd Ml\u00fdn, V Hamru a Xaverov.",
                6.006012916564941
            ],
            [
                "B\u0159eznice. Martinice u B\u0159eznice) P\u0159edn\u00ed Po\u0159\u00ed\u010d\u00ed (k. \u00fa. P\u0159edn\u00ed Po\u0159\u00ed\u010d\u00ed) Zadn\u00ed Po\u0159\u00ed\u010d\u00ed (k. \u00fa. P\u0159edn\u00ed Po\u0159\u00ed\u010d\u00ed) Sou\u010d\u00e1st\u00ed m\u011bsta jsou tak\u00e9 z\u00e1kladn\u00ed s\u00eddeln\u00ed jednotky B\u0159eznice-historick\u00e9 j\u00e1dro, Bubovick\u00e1, Pod Vinic\u00ed, U drahenick\u00e9 silnice, U lihovaru, U stadi\u00f3nu, U \u0161koly, V Radenin\u00e1ch, Za barevnou, Za Oborou, Z\u00e1meck\u00fd okres a \u017dole. K m\u011bstu pat\u0159\u00ed tak\u00e9 Holandr, Jamky, Lok\u0161any, Nov\u00fd Ml\u00fdn, Sim\u00ednsk\u00fd Ml\u00fdn, V Hamru a Xaverov.",
                6.006012916564941
            ],
            [
                "P\u0159\u00edbram. P\u0159\u00edbram (n\u011bmecky Przibram, Pribram, v obdob\u00ed protektor\u00e1tu Pibrans; vedle obvykl\u00e9ho genitivu P\u0159\u00edbrami je v n\u00e1zvech okoln\u00edch obc\u00ed u\u017e\u00edv\u00e1n i star\u0161\u00ed tvar P\u0159\u00edbram\u011b) je m\u011bsto v okrese P\u0159\u00edbram ve St\u0159edo\u010desk\u00e9m kraji, asi 52 km jihoz\u00e1padn\u011b od Prahy v oblasti pod Brdy na \u0159\u00ed\u010dce Litavce. \u017dije zde p\u0159ibli\u017en\u011b 33 tis\u00edc obyvatel. P\u0159\u00edbram byla proslul\u00e1 jako historick\u00e9 hornick\u00e9 m\u011bsto, co\u017e nyn\u00ed p\u0159ipom\u00edn\u00e1 Hornick\u00e9 muzeum P\u0159\u00edbram, jedno z nejv\u011bt\u0161\u00edch hornick\u00fdch muze\u00ed v \u010cesk\u00e9 republice spravuj\u00edc\u00ed rozs\u00e1hl\u00fd skanzen. Po \u00fatlumu t\u011b\u017eby, je zn\u00e1m\u00e1 hlavn\u011b d\u00edky poutn\u00edmu m\u00edstu Svat\u00e1 Hora, kde je barokn\u00ed kl\u00e1\u0161tern\u00ed komplex. Ten se nach\u00e1z\u00ed na kopci p\u0159\u00edmo nad centrem m\u011bsta, s n\u00edm je spojen\u00fd Svatohorsk\u00fdmi schody.",
                6.095224380493164
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-97": {
        "input": "V jak\u00e9m stolet\u00ed bylo m\u011bsto Chomutov dobyto husity?",
        "query": "M\u011bsto Chomutov nebylo dobyto husity. Chomutov byl od po\u010d\u00e1tku husitsk\u00fdch v\u00e1lek v\u011brn\u00fd kr\u00e1li a katolick\u00e9 c\u00edrkvi, a proto nebyl nikdy dobyt husity. V roce 1421 byl Chomutov dokonce jedn\u00edm z center protihusitsk\u00e9 obrany a jeho obyvatel\u00e9 se z\u00fa\u010dastnili boj\u016f proti husit\u016fm v bitv\u011b u \u00dast\u00ed nad Labem.",
        "results": [
            [
                "Chomutov. Po odsouzen\u00ed Ji\u0159\u00edho Popela star\u0161\u00edho z Lobkovic mu byl roku 1594 Chomutov zkonfiskov\u00e1n Rudolfem II. Roku 1605 se chomutov\u0161t\u00ed vykoupili z poddanstv\u00ed a od t\u00e9 doby byl Chomutov kr\u00e1lovsk\u00fdm m\u011bstem.     Ran\u00fd novov\u011bk   Nejstar\u0161\u00edm hornick\u00fdm podnikem u Chomutova byl kamencov\u00fd d\u016fl Kry\u0161tof chomutovsk\u00e9ho (p\u016fvodn\u011b pra\u017esk\u00e9ho) m\u011b\u0161\u0165ana Lazara Grohmana. Nach\u00e1zel se spolu s vitriolovou hut\u00ed v prostoru dne\u0161n\u00edho Kamencov\u00e9ho jezera.",
                4.274445056915283
            ],
            [
                "Chomutov. Po odsouzen\u00ed Ji\u0159\u00edho Popela star\u0161\u00edho z Lobkovic mu byl roku 1594 Chomutov zkonfiskov\u00e1n Rudolfem II. Roku 1605 se chomutov\u0161t\u00ed vykoupili z poddanstv\u00ed a od t\u00e9 doby byl Chomutov kr\u00e1lovsk\u00fdm m\u011bstem.     Ran\u00fd novov\u011bk   Nejstar\u0161\u00edm hornick\u00fdm podnikem u Chomutova byl kamencov\u00fd d\u016fl Kry\u0161tof chomutovsk\u00e9ho (p\u016fvodn\u011b pra\u017esk\u00e9ho) m\u011b\u0161\u0165ana Lazara Grohmana. Nach\u00e1zel se spolu s vitriolovou hut\u00ed v prostoru dne\u0161n\u00edho Kamencov\u00e9ho jezera.",
                4.274445056915283
            ],
            [
                "Chomutov. Chomutov vznikl v bl\u00ed\u017ee nezn\u00e1m\u00e9 dob\u011b a poprv\u00e9 byl u\u017e jako m\u011bste\u010dko zm\u00edn\u011bn v polovin\u011b t\u0159in\u00e1ct\u00e9ho stolet\u00ed, kdy jej z\u00edskal \u0159\u00e1d n\u011bmeck\u00fdch ryt\u00ed\u0159\u016f. \u0158\u00e1du m\u011bsto pat\u0159ilo do za\u010d\u00e1tku patn\u00e1ct\u00e9ho stolet\u00ed. V\u011bt\u0161ina obyvatel tehdy byla n\u011bmeck\u00e9 n\u00e1rodnosti. V roce 1421 Chomutov dobyli husit\u00e9. M\u011bsto b\u011bhem husitsk\u00fdch v\u00e1lek hospod\u00e1\u0159sky upadalo a z\u00e1rove\u0148 do n\u011bj za\u010dali p\u0159ich\u00e1zet obyvatel\u00e9 \u010desk\u00e9ho p\u016fvodu.",
                4.563900947570801
            ],
            [
                "Chomutov. Chomutov vznikl v bl\u00ed\u017ee nezn\u00e1m\u00e9 dob\u011b a poprv\u00e9 byl u\u017e jako m\u011bste\u010dko zm\u00edn\u011bn v polovin\u011b t\u0159in\u00e1ct\u00e9ho stolet\u00ed, kdy jej z\u00edskal \u0159\u00e1d n\u011bmeck\u00fdch ryt\u00ed\u0159\u016f. \u0158\u00e1du m\u011bsto pat\u0159ilo do za\u010d\u00e1tku patn\u00e1ct\u00e9ho stolet\u00ed. V\u011bt\u0161ina obyvatel tehdy byla n\u011bmeck\u00e9 n\u00e1rodnosti. V roce 1421 Chomutov dobyli husit\u00e9. M\u011bsto b\u011bhem husitsk\u00fdch v\u00e1lek hospod\u00e1\u0159sky upadalo a z\u00e1rove\u0148 do n\u011bj za\u010dali p\u0159ich\u00e1zet obyvatel\u00e9 \u010desk\u00e9ho p\u016fvodu.",
                4.563900947570801
            ],
            [
                "Chomutov. (s v\u00fdjimkou patron\u00e1tu nad kostely) od\u0148al. Dne 16. b\u0159ezna 1421 byl Chomutov oblehnut husity a po dvou dnech obl\u00e9h\u00e1n\u00ed byl dobyt a vyplen\u011bn a v\u011bt\u0161ina obyvatel povra\u017ed\u011bna. Pot\u00e9 m\u011bsto st\u0159\u00eddalo \u0161lechtick\u00e9 majitele; naposledy jimi byli Hasi\u0161tejn\u0161t\u00ed z Lobkovic, kte\u0159\u00ed ve m\u011bst\u011b jako na jednom z prvn\u00edch m\u00edst v \u010cech\u00e1ch prosazovali tvrdou rekatolizaci (1589 zde byla zalo\u017eena chomutovsk\u00e1 jezuitsk\u00e1 kolej).",
                4.6258392333984375
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-98": {
        "input": "Jak\u00e9 jsou klubov\u00e9 barvy fotbalov\u00e9ho klubu Dynamo \u010cesk\u00e9 Bud\u011bjovice?",
        "query": "Barvy klubu Dynamo \u010cesk\u00e9 Bud\u011bjovice jsou modr\u00e1 a b\u00edl\u00e1. Modr\u00e1 barva symbolizuje lo\u010f, kter\u00e1 p\u0159in\u00e1\u0161\u00ed v\u00edt\u011bzstv\u00ed, zat\u00edmco b\u00edl\u00e1 barva p\u0159edstavuje \u010distotu a m\u00edr. Tyto barvy byly zvoleny v roce 1993, kdy se klub vr\u00e1til z bankrotu a vznikl nov\u00fd klub. P\u0159edt\u00edm, ne\u017e se klub vr\u00e1til do \u010cesk\u00e9 Bud\u011bjovice, hr\u00e1val v letech 1961-1993 v Praze pod n\u00e1zvem Dukla Praha.",
        "results": [
            [
                "SK Dynamo \u010cesk\u00e9 Bud\u011bjovice. Sv\u00e9 dom\u00e1c\u00ed z\u00e1pasy sehr\u00e1v\u00e1 na fotbalov\u00e9m stadionu St\u0159eleck\u00fd ostrov s kapacitou 6 681 div\u00e1k\u016f. Klubov\u00e9 barvy jsou \u010dern\u00e1 a b\u00edl\u00e1. Zalo\u017een byl v roce 1900 pod n\u00e1zvem SK \u010cesk\u00e9 Bud\u011bjovice. Sv\u016fj sou\u010dasn\u00fd n\u00e1zev nese od roku 2004. Dynamo je sou\u010d\u00e1st\u00ed ofici\u00e1ln\u00edho n\u00e1zvu v letech 1953\u20131992 a pak znova od roku 2004.",
                6.13058614730835
            ],
            [
                "Banes Motor \u010cesk\u00e9 Bud\u011bjovice. Od 21. 12. 1992 p\u0159e\u0161el klub, (v dob\u011b reprezenta\u010dn\u00ed a v\u00e1no\u010dn\u00ed p\u0159est\u00e1vky) hl\u00e1s\u00edc\u00ed se k tradici Stadionu, Slavoje a Motoru, na pojmenov\u00e1n\u00ed HC \u010cesk\u00e9 Bud\u011bjovice. Pod t\u00edmto jm\u00e9nem je zn\u00e1m b\u011bhem p\u016fsoben\u00ed v ELH. Klub v prvn\u00edch ro\u010dn\u00edc\u00edch \u010desk\u00e9 extraligy slavil v\u00fdznamn\u00e9 \u00fasp\u011bchy, v sez\u00f3n\u011b 1993/94 byl v z\u00e1kladn\u00ed \u010d\u00e1sti druh\u00fd, celkov\u011b p\u00e1t\u00fd.",
                6.2075090408325195
            ],
            [
                "SK Dynamo \u010cesk\u00e9 Bud\u011bjovice. SK Dynamo \u010cesk\u00e9 Bud\u011bjovice (cel\u00fdm n\u00e1zvem: Sportovn\u00ed klub Dynamo \u010cesk\u00e9 Bud\u011bjovice, a.s.) je \u010desk\u00fd profesion\u00e1ln\u00ed fotbalov\u00fd klub, kter\u00fd s\u00eddl\u00ed v krajsk\u00e9m m\u011bst\u011b \u010cesk\u00fdch Bud\u011bjovic\u00edch. Sv\u00e9 dom\u00e1c\u00ed z\u00e1pasy sehr\u00e1v\u00e1 na fotbalov\u00e9m stadionu St\u0159eleck\u00fd ostrov s kapacitou 6 681 div\u00e1k\u016f. Klubov\u00e9 barvy jsou \u010dern\u00e1 a b\u00edl\u00e1.",
                6.490671157836914
            ],
            [
                "\u010cesk\u00e9 Bud\u011bjovice. V roce 1998 se probojoval do Final Four Poh\u00e1ru CEV. Klub vznikl v roce 1995, ale navazuje na tradici \u0160kody \u010cesk\u00e9 Bud\u011bjovice zalo\u017een\u00e9 v roce 1968. Sv\u00e9 dom\u00e1c\u00ed z\u00e1pasy hraj\u00ed volejbalist\u00e9 ve Sportovn\u00ed hale Stromovka, kter\u00e1 m\u00e1 kapacitu 2500 div\u00e1k\u016f. Jeden mistrovsk\u00fd titul m\u00e1 na sv\u00e9m kont\u011b i hokejov\u00fd klub Banes Motor \u010cesk\u00e9 Bud\u011bjovice, a to ze sez\u00f3ny 1950/51. V sez\u00f3n\u011b 1980/81 skon\u010dil na druh\u00e9m m\u00edst\u011b.",
                6.97266960144043
            ],
            [
                "\u010cesk\u00e9 Bud\u011bjovice. Jeden mistrovsk\u00fd titul m\u00e1 na sv\u00e9m kont\u011b i hokejov\u00fd klub Banes Motor \u010cesk\u00e9 Bud\u011bjovice, a to ze sez\u00f3ny 1950/51. V sez\u00f3n\u011b 1980/81 skon\u010dil na druh\u00e9m m\u00edst\u011b. Dv\u011b st\u0159\u00edbra m\u00e1 i z p\u0159edligov\u00e9ho Mistrovstv\u00ed \u010ceskoslovenska (1930, 1935). Sv\u00e9 dom\u00e1c\u00ed z\u00e1pasy odehr\u00e1v\u00e1 v Budvar ar\u00e9n\u011b s kapacitou 6 421 div\u00e1k\u016f. Na ja\u0159e 2013 se veden\u00ed klubu, tehdy nesouc\u00edho n\u00e1zev HC Mountfield, dostalo do z\u00e1sadn\u00edho sporu s pivovarem Budvar a s m\u011bstem \u010cesk\u00e9 Bud\u011bjovice.",
                7.138811111450195
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-99": {
        "input": "Kdo napsal knihu Smrt kr\u00e1sn\u00fdch srnc\u016f?",
        "query": "Knihu Smrt kr\u00e1sn\u00fdch srnc\u016f napsal \u010desk\u00fd spisovatel Jaroslav Foglar. Tato kniha je \u010d\u00e1st\u00ed cyklu o J\u00e1ne\u010dkov\u00fdch prapork\u00e1ch a byla vyd\u00e1na poprv\u00e9 v roce 1940.",
        "results": [
            [
                "Jaroslav Foglar \u2013 Jest\u0159\u00e1b kronik\u00e1\u0159em. Jaroslav Foglar \u2013 Jest\u0159\u00e1b kronik\u00e1\u0159em je kniha sestaven\u00e1 na z\u00e1klad\u011b studia Foglarova osobn\u00edho liter\u00e1rn\u00edho fondu, kter\u00fd spisovatel v\u011bnoval je\u0161t\u011b za sv\u00e9ho \u017eivota Pam\u00e1tn\u00edku n\u00e1rodn\u00edho p\u00edsemnictv\u00ed. Op\u00edr\u00e1 se mj. o kroniky pra\u017esk\u00e9ho skautsk\u00e9ho odd\u00edlu  Dvojka veden\u00e9ho Jaroslavem Foglarem \u2013 Jest\u0159\u00e1bem. Autory knihy jsou pracovn\u00edci Liter\u00e1rn\u00edho archivu Pam\u00e1tn\u00edku n\u00e1rodn\u00edho p\u00edsemnictv\u00ed Petr Kotyk a Dorota L\u00e1busov\u00e1.     Obsah  Jedn\u00e1 se o v\u00fdbor autentick\u00fdch z\u00e1pis\u016f, fotografi\u00ed, dokument\u016f a koment\u00e1\u0159\u016f z v\u00edce ne\u017e sedmi des\u00edtek svazk\u016f Foglarem veden\u00fdch a dochovan\u00fdch odd\u00edlov\u00fdch kronik z let 1924 a\u017e 1985 a z archivu jeho fotografi\u00ed.",
                5.011710166931152
            ],
            [
                "Jaroslav Foglar. vyd\u00e1n\u00ed 1934), o p\u0159\u00e1telstv\u00ed Jirky Dra\u017eana a L\u00e1di Vilem\u00edna, rom\u00e1n seznamuje s Modr\u00fdm \u017eivotem Boj o prvn\u00ed m\u00edsto (1936), o cest\u011b Petra Solnara k napln\u011bn\u00ed sv\u00fdch tu\u017eeb ve skautsk\u00e9m odd\u00edle Ho\u0161i od Bob\u0159\u00ed \u0159eky (1937), klasick\u00e9 d\u00edlo o skupin\u011b 12 chlapc\u016f, kter\u00e9 vede mlad\u00fd mu\u017e Rikitan k u\u0161lechtil\u00e9mu \u017eivotu podle skautsk\u00fdch z\u00e1sad, seznamuje s lovem bob\u0159\u00edk\u016f T\u00e1bor sm\u016fly (1938), humoristick\u00e1 sb\u00edrka z\u00e1\u017eitk\u016f z Foglarova d\u011btstv\u00ed a veden\u00ed skautsk\u00fdch t\u00e1bor\u016f Chata v Jezern\u00ed kotlin\u011b (1939), o p\u0159\u00e1telstv\u00ed Pavla Zemana a Ludvy Grygara, rom\u00e1n siln\u011b akcentuje \u0161kodlivost kou\u0159en\u00ed Historie Svorn\u00e9 sedmy (1940), o part\u011b d\u011bt\u00ed z jednoho \u010din\u017e\u00e1ku a jej\u00edch p\u0159\u00edhod\u00e1ch Pod jun\u00e1ckou vlajkou (1940), p\u0159\u00edb\u011bh Mirka Trojana, kter\u00fd za nepoctiv\u00fdm \u00fa\u010delem vstoup\u00ed do skautsk\u00e9ho odd\u00edlu, jeho\u017e prost\u0159ed\u00ed ho naprav\u00ed Z\u00e1hada hlavolamu (1941), jeden z nejslavn\u011bj\u0161\u00edch rom\u00e1n\u016f, o dobrodru\u017estv\u00ed Rychl\u00fdch \u0161\u00edp\u016f ve St\u00ednadlech a hled\u00e1n\u00ed je\u017eka v kleci, zpracov\u00e1no i jako televizn\u00ed seri\u00e1l a celove\u010dern\u00ed film, prvn\u00ed d\u00edl tzv. St\u00ednadelsk\u00e9 trilogie Kdy\u017e Duben p\u0159ich\u00e1z\u00ed (1944), o n\u011bkolika spolu\u017e\u00e1c\u00edch ze znesv\u00e1\u0159en\u00e9 \u0161koln\u00ed t\u0159\u00eddy, kte\u0159\u00ed k sob\u011b hledaj\u00ed cestu St\u00ednadla se bou\u0159\u00ed (1947), navazuje na Z\u00e1hadu hlavolamu, druh\u00fd d\u00edl tzv. St\u00ednadelsk\u00e9 trilogie Tajemn\u00e1 \u0158\u00e1snovka (1965), o peripeti\u00edch chlapeck\u00e9ho klubu na pra\u017esk\u00e9 \u0158\u00e1snovce Poklad \u010cern\u00e9ho delf\u00edna (1966), o dvou pra\u017esk\u00fdch kluc\u00edch, kte\u0159\u00ed vstoup\u00ed do skautsk\u00e9ho odd\u00edlu, d\u011bj je velmi konkr\u00e9tn\u011b lokalizov\u00e1n do ulic Star\u00e9ho M\u011bsta Kronika Ztracen\u00e9 stopy (1967), rady a n\u00e1vody pro \u010dinnost klub\u016f Dobrodru\u017estv\u00ed v Zemi nikoho (1969), p\u0159\u00edb\u011bh dvou kamar\u00e1d\u016f Vl\u00e1di a Vincka, kte\u0159\u00ed se zapletou do hled\u00e1n\u00ed vz\u00e1cn\u00fdch zkamen\u011blin v opu\u0161t\u011bn\u00e9 lomov\u00e9 krajin\u011b Devades\u00e1tka pokra\u010duje (1969), navazuje na knihu Pod jun\u00e1ckou vlajkou Tajemstv\u00ed Velk\u00e9ho Vonta (1986) \u010desk\u00e9 vyd\u00e1n\u00ed v N\u011bmecku), navazuje na St\u00ednadla se bou\u0159\u00ed a uzav\u00edr\u00e1 tzv. St\u00ednadelskou trilogii, vydanou pozd\u011bji v jednom svazku jako Rychl\u00e9 \u0161\u00edpy ve St\u00ednadlech Dobrodru\u017estv\u00ed v temn\u00fdch uli\u010dk\u00e1ch (1990), obsahuje Z\u00e1hadu hlavolamu, St\u00ednadla se bou\u0159\u00ed a prvn\u00ed vyd\u00e1n\u00ed Tajemstv\u00ed Velk\u00e9ho Vonta v \u010ceskoslovensku Tajemstv\u00ed Velk\u00e9ho Vonta (1992), prvn\u00ed samostatn\u00e9 vyd\u00e1n\u00ed \u017divot v poklusu (1989/1990), autobiografie Nov\u00e1\u010dek Bub\u00e1\u010dek p\u00ed\u0161e den\u00edk (1990), s humornou nads\u00e1zkou podan\u00e9 z\u00e1\u017eitky skautsk\u00e9ho nov\u00e1\u010dka Jest\u0159\u00e1be, vypravuj\u2026 (1990), sb\u00edrka kr\u00e1tk\u00fdch pov\u00eddek z rozli\u010dn\u00fdch prost\u0159ed\u00ed Strach nad Bob\u0159\u00ed \u0159ekou (kni\u017en\u011b 1990, naps\u00e1no ale o n\u011bkolik let d\u0159\u00edve) navazuje na Hochy od Bob\u0159\u00ed \u0159eky a z\u0159eteln\u011b, by\u0165 nevysloven\u011b, odkazuje k obdob\u00ed nacistick\u00e9 okupace V\u00fdprava na Yucatan, (1990, Z\u00e1pado\u010desk\u00e9 nakladatelstv\u00ed Plze\u0148), v\u00fd\u0148atky z odd\u00edlov\u00fdch kronik Dvojky z let 1926\u20131973 (vybral Milo\u0161 Zapletal) N\u00e1\u0161 odd\u00edl (1992), p\u0159\u00edru\u010dka pro pr\u00e1ci ve skautsk\u00e9m odd\u00edle Modr\u00e1 rokle (1994), posledn\u00ed Foglar\u016fv rom\u00e1n, zpracovan\u00fd p\u016fvodn\u011b jako komiks, o chlapeck\u00e9m klubu z nejmenovan\u00e9ho velkom\u011bsta, kte\u0159\u00ed za\u017e\u00edvaj\u00ed dobrodru\u017estv\u00ed v opu\u0161t\u011bn\u00e9m krasu Kronika Hoch\u016f od Bob\u0159\u00ed \u0159eky I. a II.",
                5.154730319976807
            ],
            [
                "Jaroslav Foglar. V roce 1997 vy\u0161lo k Foglarov\u00fdm devades\u00e1tin\u00e1m jubilejn\u00ed, patn\u00e1ct\u00e9 vyd\u00e1n\u00ed Hoch\u016f od Bob\u0159\u00ed \u0159eky s pam\u011btn\u00edm listem. A na sklonku Foglarova \u017eivota splnilo Nakladatelstv\u00ed Olympia jeho nejv\u011bt\u0161\u00ed p\u0159\u00e1n\u00ed a vydalo v samostatn\u00e9 knize v\u0161echny kreslen\u00e9 seri\u00e1lov\u00e9 p\u0159\u00edb\u011bhy Rychl\u00e9 \u0161\u00edpy a pot\u00e9 rovn\u011b\u017e v jedn\u00e9 knize kreslen\u00e9 seri\u00e1ly Svorn\u00ed gambus\u00edni a jin\u00e9 p\u0159\u00edb\u011bhy. Bezprost\u0159edn\u00ed porevolu\u010dn\u00ed atmosf\u00e9ra p\u0159edstavovala mimo\u0159\u00e1dn\u00e9 o\u017eiven\u00ed z\u00e1jmu o Foglarovo d\u00edlo, dolo\u017een\u00e9 vysok\u00fdmi n\u00e1klady jeho knih. Byl v tom i jist\u00fd projev ob\u010dansk\u00e9 satisfakce za v\u0161echna minul\u00e1 p\u0159\u00edko\u0159\u00ed. Ne v\u0161echno v\u0161ak bylo v po\u0159\u00e1dku.",
                5.350949287414551
            ],
            [
                "Jaroslav Foglar. X  . Od za\u010d\u00e1tku sv\u00e9ho p\u016fsoben\u00ed mezi skauty poci\u0165oval z\u00e1rove\u0148 touhu napsat n\u011bjakou jasnou a \u010dtivou knihu, kter\u00e1 by skauting propagovala. Poda\u0159ilo se mu ji v\u0161ak napsat a\u017e na po\u010d\u00e1tku t\u0159ic\u00e1t\u00fdch let. Mezit\u00edm z\u00edsk\u00e1val v\u016fdcovsk\u00e9 i texta\u0159sk\u00e9 zku\u0161enosti. V roce 1934 se z\u00fa\u010dastnil s knihou Modr\u00fd \u017eivot Ji\u0159\u00edho Dra\u017eana sout\u011b\u017ee o nejlep\u0161\u00ed knihu pro ml\u00e1de\u017e, vyhl\u00e1\u0161enou nakladatelstv\u00edm Melantrich.",
                5.434700965881348
            ],
            [
                "Jaroslav Foglar. Jak uk\u00e1zala odborn\u00e1 re\u0161er\u0161e agentury abcRedakce.cz, \u0159\u00edka\u010dka Biograf se pozd\u011bji objevovala nap\u0159\u00edklad i v reperto\u00e1ru Osvobozen\u00e9ho divadla. Foglarovou prvn\u00ed skute\u010dn\u011b dolo\u017eenou publikac\u00ed je tedy pov\u00eddka V\u00edt\u011bzstv\u00ed z roku 1923, kter\u00e1 vy\u0161la v prosinci t\u00e9ho\u017e roku v \u010dasopise Skaut-Jun\u00e1k \u010d. 3, ro\u010d. X  . Od za\u010d\u00e1tku sv\u00e9ho p\u016fsoben\u00ed mezi skauty poci\u0165oval z\u00e1rove\u0148 touhu napsat n\u011bjakou jasnou a \u010dtivou knihu, kter\u00e1 by skauting propagovala.",
                5.900587558746338
            ]
        ]
    },
    "tst-cs-100": {
        "input": "V jak\u00e9m architektonick\u00e9m slohu je hrad Pern\u0161tejn?",
        "query": "Hrad Pern\u0161tejn je renesan\u010dn\u00ed hrad, kter\u00fd byl postaven v 16. stolet\u00ed v jiho\u010desk\u00e9m kraji v \u010cesk\u00e9 republice. Architektonicky je hrad Pern\u0161tejn charakteristick\u00fd kombinac\u00ed renesan\u010dn\u00edch a gotick\u00fdch prvk\u016f, kter\u00e9 byly pou\u017eity v jeho v\u00fdstavb\u011b.\n\nHrad byl postaven na m\u00edst\u011b star\u0161\u00edho hradu, kter\u00fd byl zalo\u017een ji\u017e v 13. stolet\u00ed. V 16. stolet\u00ed byl hrad p\u0159estav\u011bn a roz\u0161\u00ed\u0159en v renesan\u010dn\u00edm slohu, kter\u00fd byl tehdy v \u010cech\u00e1ch popul\u00e1rn\u00ed. Renesan\u010dn\u00ed p\u0159estavba hradu byla provedena v letech 1550-1560 za vl\u00e1dy Jana z Pern\u0161tejna, kter\u00fd byl v\u00fdznamn\u00fdm \u0161lechticem a politikem t\u00e9 doby.\n\nHrad Pern\u0161tejn je charakteristick\u00fd svou symetri\u010dnost\u00ed, kter\u00e1 byla typick\u00e1 pro renesan\u010dn\u00ed architekturu. Hrad m\u00e1 \u010dtvercov\u00fd p\u016fdorys, kter\u00fd je obklopen\u00fd vodn\u00edm p\u0159\u00edkopem a hradbou. V hrad\u011b se nach\u00e1z\u00ed n\u011bkolik budov, v\u010detn\u011b v\u011b\u017ee, pal\u00e1ce a kaple, kter\u00e9 jsou v\u0161echny postaveny v renesan\u010dn\u00edm slohu.\n\nNavzdory sv\u00e9 renesan\u010dn\u00ed architektu\u0159e m\u00e1 hrad Pern\u0161tejn tak\u00e9 n\u011bkter\u00e9 gotick\u00e9 prvky, kter\u00e9 byly pou\u017eity v jeho star\u0161\u00ed \u010d\u00e1sti. Tyto prvky, jako jsou nap\u0159\u00edklad gotick\u00e9 okna a port\u00e1ly, jsou v\u0161ak dnes ji\u017e integrov\u00e1ny do celkov\u00e9ho renesan\u010dn\u00edho vzhledu hradu.\n\nCelkov\u011b lze \u0159\u00edci, \u017ee hrad Pern\u0161tejn je renesan\u010dn\u00ed hrad, kter\u00fd byl postaven v 16. stolet\u00ed a kter\u00fd kombinuje prvky renesan\u010dn\u00edho a gotick\u00e9ho slohu.",
        "results": [
            [
                "Pern\u0161tejnov\u00e9. Pardubick\u00fd z\u00e1mek, jej\u017e nechal zbudovat p\u0159estavbou p\u016fvodn\u00edho gotick\u00e9ho hradu, slou\u017eil jako nov\u00e9 s\u00eddlo rodu.     Vojt\u011bch z Pern\u0161tejna  Kdy\u017e jeden ze syn\u016f, Vojt\u011bch z Pern\u0161tejna, koupil Nov\u00e9 M\u011bsto nad Metuj\u00ed, bl\u00ed\u017eil se 50 let\u016fm v\u011bku. P\u016fsobil zde sedm let. Za vl\u00e1dy kr\u00e1le Vladislava II.",
                5.437483787536621
            ],
            [
                "Pern\u0161tejnov\u00e9. Jeho prapotomek \u0160t\u011bp\u00e1n z Pern\u0161tejna a Medlova je prvn\u00edm dolo\u017een\u00fdm vlastn\u00edkem hradu Pern\u0161tejna. \u0160t\u011bp\u00e1n\u016fv bratranec Filip z Pern\u0161tejna, dal\u0161\u00ed spoluzakladatel rozrodu, je v letech 1292\u201393 a 1308 uv\u00e1d\u011bn ve funkci nejvy\u0161\u0161\u00edho zemsk\u00e9ho komorn\u00edka a tak\u00e9 purkrab\u00edho m\u011bstsk\u00e9ho hradu v Hodon\u00edn\u011b. O \u0160t\u011bp\u00e1nov\u00fdch \u010di Filipov\u00fdch potomc\u00edch nen\u00ed, vzhledem k t\u0159\u00ed\u0161ti a ne\u00faplnosti dochovan\u00fdch dokument\u016f, mnoho zn\u00e1mo.",
                5.550509929656982
            ],
            [
                "Jan IV. z Pern\u0161tejna. Pern\u0161tejna na Helf\u0161tejn\u011b.\u201c Hrad Helf\u0161tejn se stal jeho hlavn\u00edm s\u00eddlem, i kdy\u017e jako reprezentativn\u00ed moravsk\u00e9 s\u00eddlo nechal Jan zbudovat v letech 1522 a\u017e 1526 z\u00e1mek v Prost\u011bjov\u011b. Stavebn\u00ed \u010dinnost rozv\u00edjel i na sv\u00e9m rodov\u00e9m hrad\u011b Pern\u0161tejn\u011b, kter\u00fd doznal ran\u011b renesan\u010dn\u00edch p\u0159\u00edstaveb. P\u0159ed hroz\u00edc\u00edm tureck\u00fdm nebezpe\u010d\u00edm nechal je\u0161t\u011b v\u00edce opevnit hrady Helf\u0161tejn, \u017didlochovice, Tova\u010dov a dal\u0161\u00ed. V letech 1528\u20131538 byl poru\u010dn\u00edkem t\u011b\u0161\u00ednsk\u00e9ho kn\u00ed\u017eete V\u00e1clava III.",
                6.242264270782471
            ],
            [
                "Jan IV. z Pern\u0161tejna. Kostel a rodinn\u00e1 hrobka v Doubravn\u00edku  V letech 1535\u20131557 nechal Jan vybudovat v Doubravn\u00edku kostel Pov\u00fd\u0161en\u00ed svat\u00e9ho K\u0159\u00ed\u017ee. Pod presbyt\u00e1\u0159em byla z\u0159\u00edzena pern\u0161tejnsk\u00e1 hrobka. Jedn\u00e1 se o honosn\u00fd kostel, p\u0159i jeho\u017e stavb\u011b se ne\u0161et\u0159ilo mramorem.     P\u0159estavba m\u011bsta Pardubic  Kdy\u017e m\u011bsto Pardubice roku 1538 vyho\u0159elo, pomohl je znovu vybudovat v tehdy nastupuj\u00edc\u00edm renesan\u010dn\u00edm slohu v n\u00e1dhern\u00e9 reziden\u010dn\u00ed poddansk\u00e9 m\u011bsto. Domy byly zv\u00fd\u0161eny o dal\u0161\u00ed patro a \u0161t\u00edty nov\u011b upraveny a vyzdobeny.",
                6.867891311645508
            ],
            [
                "Pern\u0161tejnov\u00e9. Pern\u0161tejna, dal\u0161\u00ed spoluzakladatel rozrodu, je v letech 1292\u201393 a 1308 uv\u00e1d\u011bn ve funkci nejvy\u0161\u0161\u00edho zemsk\u00e9ho komorn\u00edka a tak\u00e9 purkrab\u00edho m\u011bstsk\u00e9ho hradu v Hodon\u00edn\u011b. O \u0160t\u011bp\u00e1nov\u00fdch \u010di Filipov\u00fdch potomc\u00edch nen\u00ed, vzhledem k t\u0159\u00ed\u0161ti a ne\u00faplnosti dochovan\u00fdch dokument\u016f, mnoho zn\u00e1mo. Nejasn\u00e9 se zdaj\u00ed b\u00fdt i ko\u0159eny rodu, spekuluje se o mo\u017en\u00e9m uhersk\u00e9m \u010di n\u011bmeck\u00e9m p\u016fvodu, a\u010dkoli sami Pern\u0161tejnov\u00e9 se v\u017edy hrd\u011b hl\u00e1sili k moravsk\u00fdm p\u0159edk\u016fm.     Na vzestupu  Ze 14. stolet\u00ed nen\u00ed o Pern\u0161tejnech mnoho pramen\u016f.",
                7.240473747253418
            ]
        ]
    }
}