{
    "tst-fr-1": {
        "input": "\u00c0 la suite de quel grand \u00e9v\u00e9nement a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9ee la ville de La Belli\u00e8re ?",
        "query": "La ville de La Belli\u00e8re a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1975 apr\u00e8s la fusion de cinq communes voisines : Belli\u00e8re, Bois-J\u00e9r\u00f4me, Bretteville-l'Orgueilleuse, Saint-Martin-d'\u00c9cublei et Saint-Michel-de-la-Pierre. Le motif de la fusion \u00e9tait la volont\u00e9 des communes de coop\u00e9rer pour am\u00e9liorer leurs infrastructures et offrir un meilleur niveau de services aux r\u00e9sidents. Ce n'y a pas d'\u00e9v\u00e9nement particulier qui a d\u00e9clench\u00e9 la cr\u00e9ation de la ville, mais plut\u00f4t une d\u00e9cision concert\u00e9e des conseils municipaux de ces cinq communes pour s'unir pour des raisons \u00e9conomiques et administratives.",
        "results": [
            [
                "Saint-Martin-d'\u00c9cublei. Ce poste t\u00e9l\u00e9graphique sera remplac\u00e9 par la tour du Buat, aujourd'hui sur la commune de Saint-Michel-Tub\u0153uf. Le ch\u00e2teau du Bois-Bertre et sa chapelle ont \u00e9t\u00e9 construits en 1824 sur l'emplacement d'une motte f\u00e9odale par le baron de Saillard qui fit dessiner son parc par le comte de Choulot c\u00e9l\u00e8bre paysagiste du XIXe qui dessina les jardins du Vesinet. Le toponyme Bois-Tertre permet de dater vers le XIIe si\u00e8cle un site fortifi\u00e9. Le ch\u00e2teau accueille aujourd'hui ses visiteurs en chambres d'h\u00f4tes. Le ch\u00e2teau des Gondrilliers.",
                8.923944473266602
            ],
            [
                "Saint-Martin-d'\u00c9cublei. Ce poste t\u00e9l\u00e9graphique sera remplac\u00e9 par la tour du Buat, aujourd'hui sur la commune de Saint-Michel-Tub\u0153uf. Le ch\u00e2teau du Bois-Bertre et sa chapelle ont \u00e9t\u00e9 construits en 1824 sur l'emplacement d'une motte f\u00e9odale par le baron de Saillard qui fit dessiner son parc par le comte de Choulot c\u00e9l\u00e8bre paysagiste du XIXe qui dessina les jardins du Vesinet. Le toponyme Bois-Tertre permet de dater vers le XIIe si\u00e8cle un site fortifi\u00e9. Le ch\u00e2teau accueille aujourd'hui ses visiteurs en chambres d'h\u00f4tes. Le ch\u00e2teau des Gondrilliers.",
                8.923944473266602
            ],
            [
                "Famille de Roug\u00e9. Ceux-ci paraissent avoir eu pour fils Jean II des Rues, seigneur des Rues, mari\u00e9 en 1421 \u00e0 Jeanne d\u2019Orvaux depuis lequel la filiation est bien prouv\u00e9e \u00bb.     Filiation prouv\u00e9e   La filiation de la famille des Rues de Roug\u00e9 est prouv\u00e9e depuis 1375,,. Pierre, seigneur des Rues, maintenu noble en 1667 sur preuves de 1530, fut l'auteur des deux branches subsistantes.     Personnalit\u00e9s  Mathurin",
                9.09745979309082
            ],
            [
                "Famille de Roug\u00e9. Ceux-ci paraissent avoir eu pour fils Jean II des Rues, seigneur des Rues, mari\u00e9 en 1421 \u00e0 Jeanne d\u2019Orvaux depuis lequel la filiation est bien prouv\u00e9e \u00bb.     Filiation prouv\u00e9e   La filiation de la famille des Rues de Roug\u00e9 est prouv\u00e9e depuis 1375,,. Pierre, seigneur des Rues, maintenu noble en 1667 sur preuves de 1530, fut l'auteur des deux branches subsistantes.     Personnalit\u00e9s  Mathurin",
                9.09745979309082
            ],
            [
                "Saint-Martin-d'\u00c9cublei. Au cours de la p\u00e9riode r\u00e9volutionnaire de la Convention nationale (1792-1795), la commune a port\u00e9 le nom d'\u00c9cubley-sur-Rille, voire \u00c9cubley sur Ille. Le bulletin des lois la cite sous le nom de Saint-Martin-d'Embley en 1801, ce qui est une erreur manifeste. Plus r\u00e9cemment et de mani\u00e8re globale, le conseil g\u00e9n\u00e9ral de l'Orne a fait modifier la graphie de tous les toponymes termnin\u00e9s par -y en les faisant remplacer par un -i, de la m\u00eame mani\u00e8re, il a simplifi\u00e9 les graphies des toponymes du type Mesnil en M\u00e9nil, etc. Le gentil\u00e9 est \u00c9cublein ou les \u00c9cubl\u00e9en.     Histoire  ",
                9.12784481048584
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-2": {
        "input": "\u00c0 quel \u00e2ge le comte Carlo Gozzi s'est-il engag\u00e9 dans l'arm\u00e9e ?",
        "query": "Carlo Gozzi s'est engag\u00e9 dans l'arm\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans, en 1734. Il a servi dans l'arm\u00e9e v\u00e9nitienne pendant plusieurs ann\u00e9es avant de se consacrer \u00e0 l'\u00e9criture et \u00e0 la litt\u00e9rature.<|im_end|> \n",
        "results": [
            [
                "Carlo Gozzi. Le comte Carlo Gozzi, n\u00e9 le 13 d\u00e9cembre 1720 \u00e0 Venise et mort le 4 avril 1806 \u00e0 Padoue, est un \u00e9crivain et dramaturge italien. Son fr\u00e8re, Gasparo Gozzi, est \u00e9galement connu comme \u00e9crivain.    Biographie   Gozzi est issu d\u2019une ancienne famille aristocratique v\u00e9nitienne ; mais les dettes de son p\u00e8re le contraignent \u00e0 chercher un moyen de subvenir \u00e0 ses propres besoins. Il s\u2019engage, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de seize ans, dans l\u2019arm\u00e9e et sert trois ans en Dalmatie.",
                3.7617568969726562
            ],
            [
                "Carlo Gozzi. Laterza, Bari 1910. Carlo Gozzi, Opere del Co: Carlo Gozzi. Colombani, Venezia/Firenze 1772[-1774]. Carlo Gozzi",
                7.2384490966796875
            ],
            [
                "Carlo Gozzi. mais les dettes de son p\u00e8re le contraignent \u00e0 chercher un moyen de subvenir \u00e0 ses propres besoins. Il s\u2019engage, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de seize ans, dans l\u2019arm\u00e9e et sert trois ans en Dalmatie. Rentr\u00e9 \u00e0 Venise, il se b\u00e2tit bient\u00f4t une r\u00e9putation d\u2019homme d\u2019esprit gr\u00e2ce, notamment, \u00e0 la publication de plusieurs pi\u00e8ces satiriques qui font de lui l\u2019un des membres les plus distingu\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 savante et joyeuse des Granelleschi (les Ineptes). Cette soci\u00e9t\u00e9, attach\u00e9e en principe \u00e0 la convivialit\u00e9 et aux mots d\u2019esprit, a de grandes ambitions litt\u00e9raires et s\u2019attache, tout particuli\u00e8rement, \u00e0 pr\u00e9server la litt\u00e9rature toscane des influences \u00e9trang\u00e8res. Le d\u00e9clin de la com\u00e9die italienne, la commedia dell'arte en vogue pendant plus de trois si\u00e8cles dans toute la p\u00e9ninsule, au profit des drames de Pietro Chiari et des \u0153uvres r\u00e9alistes de Carlo Goldoni, imit\u00e9s du th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7ais, menace de ruiner les efforts de la soci\u00e9t\u00e9 ;",
                8.297517776489258
            ],
            [
                "Carlo Gozzi. 1797 \u0152uvres anciennes et in\u00e9dites (quatorze volumes), 1801-1803 Les \u00c9pouses reconquises, 1819    Bibliographie     \u00c9ditions  Carlo Gozzi, Memorie inutili (\u00e9d. Giuseppe Prezzolini). Laterza, Bari 1910. Carlo Gozzi, Opere del Co: Carlo Gozzi.",
                8.378705978393555
            ],
            [
                "Carlo Gozzi. Co. Carlo Gozzi. Zanardi, Venezia 1801[-1803]. Carlo Gozzi, Opere. Teatro",
                8.574060440063477
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-3": {
        "input": "\u00c0 quel embranchement appartient l'esp\u00e8ce Pseudomugil gertrudae  ?",
        "query": "L'esp\u00e8ce Pseudomugil gertrudae appartient \u00e0 la famille des Poeciliidae, qui est une famille d'esp\u00e8ces de poissons d'eau douce et d'eau sal\u00e9e. Elle est \u00e9galement connue sous le nom de poisson-chat de Gertrude ou de poisson-chat de Gertrude.<|im_end|> \n",
        "results": [
            [
                "Pseudomugil. Le genre Pseudomugil regroupe plusieurs esp\u00e8ces de poissons de la famille des Pseudomugilidae.     Liste des esp\u00e8ces  Selon FishBase                                           (8 mai 2017) :   Pseudomugil connieae (Allen, 1981) Pseudomugil cyanodorsalis Allen & Sarti, 1983 Pseudomugil furcatus Nichols, 1955",
                4.780588150024414
            ],
            [
                "Pseudomugil. Le genre Pseudomugil regroupe plusieurs esp\u00e8ces de poissons de la famille des Pseudomugilidae.     Liste des esp\u00e8ces  Selon FishBase                                           (8 mai 2017) :   Pseudomugil connieae (Allen, 1981) Pseudomugil cyanodorsalis Allen & Sarti, 1983 Pseudomugil furcatus Nichols, 1955",
                4.780588150024414
            ],
            [
                "Pseudomugil furcatus. Le Bleu-\u0153il De Forktail (pseudomugil furcatus)  est une esp\u00e8ce de poisson d'eau douce de la famille des Pseudomugilidae. L'esp\u00e8ce est originaire de Nouvelle-Guin\u00e9e.     Description   Il mesure environ 5 cm de long    R\u00e9partition g\u00e9ographique   Pseudomugil furcatus est un poisson d'eau douce originaire d'Oc\u00e9anie.",
                5.101097106933594
            ],
            [
                "Pseudomugil. Portail de l\u2019aquariophilie   Portail de l\u2019ichtyologie",
                5.264740943908691
            ],
            [
                "Pseudomugil. Portail de l\u2019aquariophilie   Portail de l\u2019ichtyologie",
                5.264740943908691
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-4": {
        "input": "\u00c0 quel genre appartient le film Police Academy ?",
        "query": "Police Academy est un film comique d'action am\u00e9ricain sorti en 1984. Le film est inspir\u00e9 d'un sketch des ann\u00e9es 1980, appel\u00e9 \"The Police Academy: Training for Perfection\" (Formation pour la perfection). Le film met en vedette un groupe d'\u00e9l\u00e8ves recrues qui sont envoy\u00e9s pour une formation intensive \u00e0 l'Acad\u00e9mie de Police, qui est consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des institutions les plus prestigieuses de leur ville natale. Le film suit les aventures de ces \u00e9l\u00e8ves-agents de police, qui doivent faire face \u00e0 toutes sortes d'ennuis lors de leur formation et qui doivent \u00e9galement affronter les d\u00e9fis de leur vie d'adulte.",
        "results": [
            [
                "Police Academy. Police Academy est une s\u00e9rie de sept films cr\u00e9\u00e9e d'apr\u00e8s les personnages de Neal Israel et Pat Proft, et produite par The Ladd Company et Warner Bros. Elle raconte sur le ton de l'humour burlesque l'histoire d'une acad\u00e9mie de police ouverte \u00e0 tout citoyen qui veut s'y inscrire, sans examen d'entr\u00e9e pr\u00e9alable.     Les films  Police Academy (Hugh Wilson, 1984) Police Academy 2 : Au boulot ! (Jerry Paris, 1985) Police Academy 3 : Instructeurs de choc (Jerry Paris, 1986) Police Academy 4 : Aux armes citoyens (Jim Drake, 1987) Police Academy 5 : D\u00e9barquement \u00e0 Miami Beach (Alan Myerson, 1988)",
                3.470355987548828
            ],
            [
                "Police Academy (film). Police Academy est un film am\u00e9ricain r\u00e9alis\u00e9 par Hugh Wilson, sorti en 1984. Il s'agit du premier volet de la s\u00e9rie des Police Academy.     Synopsis  Sous l'impulsion du maire , une acad\u00e9mie de police New-Yorkaise ouvre ses portes \u00e0 tout citoyen qui veut s'y inscrire, sans examen d'entr\u00e9e pr\u00e9alable. Le jeune et turbulent Carey Mahoney s'y voit envoy\u00e9 sous la contrainte et fera tout pour s'en faire virer.",
                4.003652572631836
            ],
            [
                "Police Academy. Police Academy (s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e d'animation) Police Academy (s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e)     Lien externe  \u00ab Police Academy \u00bb (pr\u00e9sentation de l'\u0153uvre), sur l'Internet Movie Database, le premier de la s\u00e9rie.    Portail du cin\u00e9ma am\u00e9ricain   ",
                5.608682632446289
            ],
            [
                "Police Academy. Police Academy \u00bb (pr\u00e9sentation de l'\u0153uvre), sur l'Internet Movie Database, le premier de la s\u00e9rie.    Portail du cin\u00e9ma am\u00e9ricain    Portail de l\u2019humour",
                6.593172073364258
            ],
            [
                "Police Academy (film). , une acad\u00e9mie de police New-Yorkaise ouvre ses portes \u00e0 tout citoyen qui veut s'y inscrire, sans examen d'entr\u00e9e pr\u00e9alable. Le jeune et turbulent Carey Mahoney s'y voit envoy\u00e9 sous la contrainte et fera tout pour s'en faire virer. Il y rencontre une galerie d'individus tous aussi loufoques les uns que les autres.     Fiche technique   Titre : Police Academy R\u00e9alisation :",
                7.696628093719482
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-5": {
        "input": "\u00c0 quel ordre appartient le Chipiu de Tucuman ?",
        "query": "Le Chipiu de Tucuman est une friandise traditionnelle de l'Am\u00e9rique du Sud, g\u00e9n\u00e9ralement fabriqu\u00e9e \u00e0 partir de haricots azt\u00e8ques ou calebasse et sucr\u00e9e. Elle est originaire de la ville de Gualeguaych\u00fa en Argentine, o\u00f9 elle est souvent appel\u00e9e \"Chipiu de la cuajada\". Le Chipiu de Tucuman a \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9 au registre national des marques de commerce en Argentine en 2016.",
        "results": [
            [
                "Histoire de l'Argentine. Sans doute s\u2019agit-il des pr\u00e9d\u00e9cesseurs des ethnies Huarpes.       Culture Condorhuasi   Cette culture apparut en -200 dans la province de Catamarca. Pour ces \u00e9leveurs de lamas et pasteurs, l\u2019agriculture \u00e9tait un compl\u00e9ment.",
                7.233783721923828
            ],
            [
                "Histoire de l'Argentine. -Mac\u00e1 comprend les Wich\u00eds (Matacos), les Nivakl\u00e9 (Chulup\u00eds) et les Chorotes (es) (yofuasha), qui occupaient la zone ouest du Chaco. Les Chiriguanos, appartenant \u00e0 la culture Tup\u00ed-guaran\u00ed, s'install\u00e8rent dans l'ouest de la r\u00e9gion. Dans la m\u00eame zone, se retrouvent les Chan\u00e9s de la culture Arawak. Enfin, au nord-ouest du Chaco se trouvaient les Vilelas (culture Lule-Vilela), disparus depuis lors.  \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t     Cultures de la pampa et de la Patagonie  ",
                7.678170204162598
            ],
            [
                "Veja (marque). Cette responsable est l'une des fondatrices du parti vert br\u00e9silien et collabore avec les seringueiros depuis plus de 15 ans.     Cuir   Depuis 2006, Veja a \u00e9galement cr\u00e9\u00e9 plusieurs lignes de baskets en cuir de vache \u00e0 l'impact \u00e9cologique amoindri gr\u00e2ce \u00e0 un tannage v\u00e9g\u00e9tal. Qualifi\u00e9 dans sa communication de \u00ab cuir tann\u00e9 \u00e0 l'extrait d'acacia \u00bb, ce cuir n'utilise pas de m\u00e9taux lourds, notamment du chrome. Celui-ci est \u00e9cart\u00e9 des m\u00e9thodes de production de cette marque, car il est traditionnellement rejet\u00e9 apr\u00e8s un traitement insuffisant dans les rivi\u00e8res proches des tanneries et cause des pollutions importantes des sols, des eaux et dans les villages alentour.",
                7.729611396789551
            ],
            [
                "Histoire de l'Argentine. , les cultures \u00ab Guaycur\u00fa \u00bb, \u00ab Mataco -mac\u00e1 \u00bb, \u00ab Tup\u00ed-guaran\u00ed \u00bb, \u00ab Arawak \u00bb et \u00ab Lule-vilela \u00bb. \u00c0 la culture Guaycur\u00fa appartiennent les Tobas ou Qom'lek, les Pilag\u00e1s, les Mocov\u00eds et les Abipones. Tr\u00e8s habiles guerriers, occupant l'Est et le Sud du Chaco, ils avaient adopt\u00e9 le cheval, apr\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e des Espagnols, et r\u00e9sist\u00e8rent \u00e0 la colonisation. Les Espagnols les appelaient frentones (surtout les Qom'lek), parce qu'ils s'\u00e9pilaient le front.  ",
                7.912861347198486
            ],
            [
                "Histoire de l'Argentine. On faisait le commerce de ces productions avec des endroits tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s comme San Pedro de Atacama ou la vall\u00e9e de Copiap\u00f3 au Chili, de l'autre c\u00f4t\u00e9 des Andes, en utilisant les lamas. La m\u00e9tallurgie est tr\u00e8s avanc\u00e9e, et on d\u00e9couvre le bronze, bien avant l'arriv\u00e9e des Espagnols. Vers 900, La Aguada disparu. Son h\u00e9ritage se retrouve dans la culture Bel\u00e9n et la culture de Santa Mar\u00eda.     Culture de Santa Mar\u00eda (850/1200-1470)  ",
                8.011605262756348
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-6": {
        "input": "\u00c0 quel poste jouait Mario Bolatti lorsqu'il a rejoint le club de l'AC Fiorentina ?",
        "query": "Mario Bolatti a rejoint l'AC Fiorentina en tant que milieu de terrain en janvier 2011, provenant du club argentin Newell's Old Boys.",
        "results": [
            [
                "Mario Bolatti. Mario Bolatti, n\u00e9 le 17 janvier 1985 \u00e0 La Para (es) (C\u00f3rdoba, Argentine), est un ancien footballeur international argentin.    Biographie      Club   Il jouait au poste de milieu dans le club italien de l'AC Fiorentina qu'il a rejoint en janvier 2010 en provenance de Hurac\u00e1n (Argentine) o\u00f9 il \u00e9tait pr\u00eat\u00e9 par le club du FC Porto.   Le 7 f\u00e9vrier 2011 il s'engage en faveur du Sport Club Internacional.     S\u00e9lection  ",
                3.931875467300415
            ],
            [
                "Mario Bolatti. Le 7 f\u00e9vrier 2011 il s'engage en faveur du Sport Club Internacional.     S\u00e9lection   Bolatti est international argentin.   Le 14 octobre 2009, c'est lui qui inscrit le but victorieux face \u00e0 l'Uruguay, ce qui permet \u00e0 l'Argentine d'obtenir son billet pour la Coupe du monde 2010 en Afrique du Sud. Il s'agit de son premier but en s\u00e9lection.    ",
                6.116126537322998
            ],
            [
                "Mario Bolatti. Portail du football    Portail de l\u2019Argentine",
                7.663782596588135
            ],
            [
                "Mario Bolatti. Le 14 octobre 2009, c'est lui qui inscrit le but victorieux face \u00e0 l'Uruguay, ce qui permet \u00e0 l'Argentine d'obtenir son billet pour la Coupe du monde 2010 en Afrique du Sud. Il s'agit de son premier but en s\u00e9lection.     Carri\u00e8re      Palmar\u00e8s   FC Porto Champion du Portugal en 2008",
                8.39804744720459
            ],
            [
                "Mario Bolatti. SC Internacional Vainqueur de la Recopa Sudamericana en 2011 ( en) Champion du Rio Grande do Sul en 2011 (en) et 2012 (en)     Liens externes   Ressources relatives au sport :",
                8.754058837890625
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-7": {
        "input": "\u00c0 quel poste le footballeur Alberto Fouillioux a-t-il jou\u00e9 principalement ?",
        "query": "Alberto Fouillioux a jou\u00e9 principalement comme milieu de terrain d\u00e9fensif.",
        "results": [
            [
                "Alberto Fouillioux. Biographie    Attaquant de l'universidad Cat\u00f3lica, Alberto Fouillioux fait partie de l'\u00e9quipe du Chili qui a termin\u00e9 \u00e0 la troisi\u00e8me place la coupe du monde 1962 disput\u00e9e \u00e0 domicile. Il a \u00e9galement jou\u00e9 la World Cup 1966 en Angleterre.   Alberto Fouillioux compte 70 s\u00e9lections (12 buts) entre 1960 et 1972.",
                5.861822605133057
            ],
            [
                "Alberto Fouillioux. Portail du football    Portail du Chili",
                7.4426679611206055
            ],
            [
                "Alberto Fouillioux. Alberto Jorge Fouillioux Ahumada est un footballeur puis entra\u00eeneur chilien, n\u00e9 le 22 novembre 1940 \u00e0 Santiago (Chili) et mort le 23 juin 2018 dans la m\u00eame ville.     Biographie    Attaquant de l'universidad Cat\u00f3lica, Alberto Fouillioux fait partie de l'\u00e9quipe du Chili qui a termin\u00e9 \u00e0 la troisi\u00e8me place la coupe du monde 1962 disput\u00e9e \u00e0 domicile.",
                8.53753662109375
            ],
            [
                "Alberto Fouillioux. Cup 1966 en Angleterre.   Alberto Fouillioux compte 70 s\u00e9lections (12 buts) entre 1960 et 1972. Il est le troisi\u00e8me joueur le plus cap\u00e9 de l'histoire de la s\u00e9lection chilienne au XXe si\u00e8cle, derri\u00e8re Leonel S\u00e1nchez (84) et Nelson Tapia (73).    Carri\u00e8re  1957-1969 : CD Universidad Cat\u00f3lica 1969-1971 : CD Huachipato   Chili 1971-1972 : CD Uni\u00f3n Espa\u00f1ola 1972-1975 : Lille OSC 1975 :",
                8.551016807556152
            ],
            [
                "Alberto Fouillioux. Notes et r\u00e9f\u00e9rences      Liens externes    Ressources relatives au sport : BDFA FBref FootballDatabase Kicker",
                9.365646362304688
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-8": {
        "input": "\u00c0 quel rang de la f\u00e9d\u00e9ration internationale de volley-ball l'\u00e9quipe de Cuba est-elle class\u00e9e ? ",
        "query": "L'\u00e9quipe de Cuba est class\u00e9e 132e au classement mondial de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de volley-ball (FIVB).",
        "results": [
            [
                "Classement de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de volley-ball. Le Classement de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de volley-ball est fond\u00e9 sur un syst\u00e8me tr\u00e8s simple : les \u00e9quipes nationales, hommes et femmes, jeunes et adultes, obtiennent des points suivant leur classement dans des comp\u00e9titions pr\u00e9d\u00e9termin\u00e9es (Jeux olympiques, Coupes du monde, Championnats du monde, Championnats continentaux, Ligue mondiale ou Grand Prix). Il est \u00e9tabli sur une p\u00e9riode de 4 ans.      Format   Pour \u00e9tablir le dernier classement jusqu'en 2020, les points prennent en compte :   Le dernier championnat du monde (ici 2018)",
                10.25425910949707
            ],
            [
                "Classement de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de volley-ball. Le Classement de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de volley-ball est fond\u00e9 sur un syst\u00e8me tr\u00e8s simple : les \u00e9quipes nationales, hommes et femmes, jeunes et adultes, obtiennent des points suivant leur classement dans des comp\u00e9titions pr\u00e9d\u00e9termin\u00e9es (Jeux olympiques, Coupes du monde, Championnats du monde, Championnats continentaux, Ligue mondiale ou Grand Prix). Il est \u00e9tabli sur une p\u00e9riode de 4 ans.      Format   Pour \u00e9tablir le dernier classement jusqu'en 2020, les points prennent en compte :   Le dernier championnat du monde (ici 2018)",
                10.25425910949707
            ],
            [
                "Cuba. Le baseball est consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 Cuba comme le sport national. L'\u00e9quipe nationale cubaine a obtenu dix-huit couronnes mondiales entre 1961 et 2005 et trois m\u00e9dailles d\u2019or aux Jeux olympiques.     Culture    Cuba est r\u00e9put\u00e9 notamment pour :  ses cigares, notamment les Habanos et les Cohiba, cigares cubains de renomm\u00e9e mondiale ; son rhum, notamment le Havana Club, d\u00e9tenu par l'\u00c9tat cubain qui l'exploite conjointement avec le groupe Pernod Ricard.",
                10.548099517822266
            ],
            [
                "Cuba. Le baseball est consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 Cuba comme le sport national. L'\u00e9quipe nationale cubaine a obtenu dix-huit couronnes mondiales entre 1961 et 2005 et trois m\u00e9dailles d\u2019or aux Jeux olympiques.     Culture    Cuba est r\u00e9put\u00e9 notamment pour :  ses cigares, notamment les Habanos et les Cohiba, cigares cubains de renomm\u00e9e mondiale ; son rhum, notamment le Havana Club, d\u00e9tenu par l'\u00c9tat cubain qui l'exploite conjointement avec le groupe Pernod Ricard.",
                10.548099517822266
            ],
            [
                "F\u00e9d\u00e9ration internationale de volley-ball. Ary Gra\u00e7a Filho (2012-2024)  Fabio Azevedo (2024-)     Notes et r\u00e9f\u00e9rences      Voir aussi      Articles connexes   F\u00e9d\u00e9ration mondiale de volley-ball et de beach",
                11.237140655517578
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-9": {
        "input": "\u00c0 quel statut l'empereur K\u014dk\u014d a-t-il fait passer ses fils ?",
        "query": "L'empereur K\u014dk\u014d a fait passer ses fils au statut de prince h\u00e9ritier et de prince h\u00e9ritier de la couronne.<|im_end|> \n",
        "results": [
            [
                "Prince h\u00e9ritier. Ne put succ\u00e9der \u00e0 son p\u00e8re, en raison de sa d\u00e9ch\u00e9ance d'h\u00e9ritier d\u00e9sign\u00e9 du tr\u00f4ne, \u00e0 cause de la vie scandaleuse qu'il menait. Pou - Tsium , n\u00e9 en 1885, mort en 1929, petit-cousin et fils adoptif de l'empereur Kouang-Siou, huang-tai-tzu de 1900",
                6.528566360473633
            ],
            [
                "Prince h\u00e9ritier. Ne put succ\u00e9der \u00e0 son p\u00e8re, en raison de sa d\u00e9ch\u00e9ance d'h\u00e9ritier d\u00e9sign\u00e9 du tr\u00f4ne, \u00e0 cause de la vie scandaleuse qu'il menait. Pou - Tsium , n\u00e9 en 1885, mort en 1929, petit-cousin et fils adoptif de l'empereur Kouang-Siou, huang-tai-tzu de 1900",
                6.528566360473633
            ],
            [
                "Prince h\u00e9ritier. Au Japon, le prince h\u00e9ritier est appel\u00e9 K\u014dtaishi (litt\u00e9ralement : prince h\u00e9ritier imp\u00e9rial).    Naruhito, n\u00e9 en 1960, fils de l'empereur Akihito, prince Hiro-no-Miya, prince h\u00e9ritier (kotaishi) de 1990 \u00e0 2019 Fumihito, prince d'Akishino, h\u00e9ritier pr\u00e9somptif depuis 2019.     Jordanie   En Jordanie, l'h\u00e9ritier du tr\u00f4ne d\u00e9sign\u00e9 porte le titre de prince h\u00e9ritier.   Mohammed, n\u00e9 en 1940, fr\u00e8re du roi Hussein Ier, prince h\u00e9ritier de 1952 \u00e0 1962. Ne put succ\u00e9der \u00e0 son fr\u00e8re en raison de sa renonciation \u00e0 ses droits au tr\u00f4ne.",
                7.3445844650268555
            ],
            [
                "Prince h\u00e9ritier. Au Japon, le prince h\u00e9ritier est appel\u00e9 K\u014dtaishi (litt\u00e9ralement : prince h\u00e9ritier imp\u00e9rial).    Naruhito, n\u00e9 en 1960, fils de l'empereur Akihito, prince Hiro-no-Miya, prince h\u00e9ritier (kotaishi) de 1990 \u00e0 2019 Fumihito, prince d'Akishino, h\u00e9ritier pr\u00e9somptif depuis 2019.     Jordanie   En Jordanie, l'h\u00e9ritier du tr\u00f4ne d\u00e9sign\u00e9 porte le titre de prince h\u00e9ritier.   Mohammed, n\u00e9 en 1940, fr\u00e8re du roi Hussein Ier, prince h\u00e9ritier de 1952 \u00e0 1962. Ne put succ\u00e9der \u00e0 son fr\u00e8re en raison de sa renonciation \u00e0 ses droits au tr\u00f4ne.",
                7.3445844650268555
            ],
            [
                "Prince h\u00e9ritier. -Manumataongo , n\u00e9 en 1985, fils du roi Tupou VI, prince h\u00e9ritier depuis 2012.     Autres  Seuls le Cambodge, la Malaisie, le Swaziland et l'\u00c9tat princier de Negeri Sembilan sont des monarchies d\u00e9pourvues de prince h\u00e9ritier.   Au Cambodge, c'est le Conseil du Tr\u00f4ne, qui choisit le nouveau roi parmi les princes de la dynastie, le plus apte \u00e0 r\u00e9gner. Au Swaziland, c'est le Conseil royal, qui choisit le nouveau Roi parmi les princes, fils du monarque pr\u00e9c\u00e9dent.",
                7.438072204589844
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-10": {
        "input": "\u00c0 quelle altitude se situe Altadena ?",
        "query": "Altadena se situe \u00e0 une altitude d'environ 569 m\u00e8tres (1 867 pieds).",
        "results": [
            [
                "Altadena. Altadena est une localit\u00e9 non-incorpor\u00e9e situ\u00e9e dans le comt\u00e9 de Los Angeles en Californie, \u00c9tats-Unis. La population en 2020 s'\u00e9levait \u00e0 42 846 habitants. Le nom vient du fait que la zone est situ\u00e9e plus haut en altitude que la localit\u00e9 proche de Pasadena (\u00ab alta \u00bb signifie \u00ab haut \u00bb en espagnol).     Histoire   Au milieu des ann\u00e9es 1860, Benjamin Eaton a d\u2019abord d\u00e9tourn\u00e9 des sources de l'Arroyo Seco et Eaton Canyon afin d\u2019avoir de l\u2019eau pour sa vigne pr\u00e8s du bord de Eaton Canyon.",
                8.675712585449219
            ],
            [
                "Altadena. Altadena est une localit\u00e9 non-incorpor\u00e9e situ\u00e9e dans le comt\u00e9 de Los Angeles en Californie, \u00c9tats-Unis. La population en 2020 s'\u00e9levait \u00e0 42 846 habitants. Le nom vient du fait que la zone est situ\u00e9e plus haut en altitude que la localit\u00e9 proche de Pasadena (\u00ab alta \u00bb signifie \u00ab haut \u00bb en espagnol).     Histoire   Au milieu des ann\u00e9es 1860, Benjamin Eaton a d\u2019abord d\u00e9tourn\u00e9 des sources de l'Arroyo Seco et Eaton Canyon afin d\u2019avoir de l\u2019eau pour sa vigne pr\u00e8s du bord de Eaton Canyon.",
                8.675712585449219
            ],
            [
                "Altadena. Il a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re \u00e0 Altadena avec la conception et la construction de l'\u00e9glise catholique Sainte-\u00c9lisabeth de Hongrie (cr\u00e9ation de la paroisse en 1918, cons\u00e9cration en octobre 1926). Au fil des ans Altadena a fait l'objet de tentative d'annexion par Pasadena. L\u2019annexion a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e en 1956 par des campagnes communautaires, mais Pasadena a refait des tentatives \u00e0 plusieurs reprises mais sans succ\u00e8s.   Alors qu\u2019 Altadena a refus\u00e9 l'annexion par sa voisine Pasadena, celle-ci grignotait ses bords par plusieurs petites annexions de quartiers dans les ann\u00e9es 1940.",
                12.74441909790039
            ],
            [
                "Altadena. Il a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re \u00e0 Altadena avec la conception et la construction de l'\u00e9glise catholique Sainte-\u00c9lisabeth de Hongrie (cr\u00e9ation de la paroisse en 1918, cons\u00e9cration en octobre 1926). Au fil des ans Altadena a fait l'objet de tentative d'annexion par Pasadena. L\u2019annexion a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e en 1956 par des campagnes communautaires, mais Pasadena a refait des tentatives \u00e0 plusieurs reprises mais sans succ\u00e8s.   Alors qu\u2019 Altadena a refus\u00e9 l'annexion par sa voisine Pasadena, celle-ci grignotait ses bords par plusieurs petites annexions de quartiers dans les ann\u00e9es 1940.",
                12.74441909790039
            ],
            [
                "Altadena. Altadena, California \u00bb (voir la liste des auteurs) .    Liens externes   (en) Site officiel Ressource relative \u00e0 la g\u00e9ographie : Geographic Names Information",
                14.563724517822266
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-11": {
        "input": "\u00c0 quelle esp\u00e8ce appartient le Mesoplon Traversii ?",
        "query": "Le Mesoplon Traversii appartient \u00e0 la famille des Plebeiidae et \u00e0 l'ordre des Anguilliformes. Il est \u00e9galement connu sous le nom de Pleuronectes Traversii ou de Pleuronectes platessis.",
        "results": [
            [
                "Pleuronectes platessa. Articles connexes   Les autres esp\u00e8ces appel\u00e9e plies :  Limande commune P\u00eache au carrelet Liste",
                6.369732856750488
            ],
            [
                "Pleuronectes. - plie carrelet, plie commune Pleuronectes putnami (Gill, 1864) Pleuronectes quadrituberculatus (Pallas, 1814) - plie d'Alaska     Voir aussi     ",
                7.182125091552734
            ],
            [
                "Pleuronectes. - plie carrelet, plie commune Pleuronectes putnami (Gill, 1864) Pleuronectes quadrituberculatus (Pallas, 1814) - plie d'Alaska     Voir aussi     ",
                7.182125091552734
            ],
            [
                "Pleuronectes platessa. La plie commune (Pleuronectes platessa) est une esp\u00e8ce de poissons plats benthiques de la famille des Pleuronectidae. \u00c9galement appel\u00e9e carrelet, plie d'Europe ou tout simplement plie, elle vit sur les fonds sablonneux ou vaseux, parfois de graviers.     Aire de r\u00e9partition   On rencontre la plie dans tout le nord-est de l'Atlantique, du Maroc jusqu'\u00e0 la Norv\u00e8ge, ainsi qu'en M\u00e9diterran\u00e9e.     Description  ",
                7.288394927978516
            ],
            [
                "Pleuronectes platessa. sur la p\u00eache   Portail de l\u2019ichtyologie",
                7.673986911773682
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-12": {
        "input": "\u00c0 quelle famille appartient l'Apsilus ?",
        "query": "L'Apsilus appartient \u00e0 la famille des Gadidae, qui comprend \u00e9galement les morues, les loups et les brochets.",
        "results": []
    },
    "tst-fr-13": {
        "input": "\u00c0 quelle p\u00e9riode a commenc\u00e9 \u00e0 se former la ceinture alpine ?",
        "query": "La Ceinture alpine a commenc\u00e9 \u00e0 se former il y a environ 300 millions d'ann\u00e9es lorsque les d\u00e9jections volcaniques ont lentement m\u00e9lang\u00e9 les s\u00e9diments et form\u00e9 de nouvelles roches \u00e9ruptives. Cela a cr\u00e9\u00e9 des couches \u00e9lev\u00e9es de roches et d'imposantes montagnes comme l'Himalaya, le V\u00e9suve, l'Elbrouz et l'Hymalaya.",
        "results": [
            [
                "Ceinture de feu du Pacifique. Cette concentration s'explique par la subduction de plaques oc\u00e9aniques (principalement les plaques Nazca, Cocos, Juan de Fuca et Pacifique) sous des plaques moins denses (principalement sud-am\u00e9ricaine, cara\u00efbe, nord-am\u00e9ricaine, d'Okhotsk, philippine et australienne). Le volcanisme de subduction donne le plus souvent naissance \u00e0 des volcans gris. Le jeu de ces plaques tectoniques est aussi \u00e0 l'origine de fr\u00e9quents s\u00e9ismes (90 % des tremblements de terre et 80 % des plus grands tremblements dans le monde). La ceinture de feu du Pacifique fait ainsi partie des trois zones d'activit\u00e9 sismique les plus importantes de la plan\u00e8te, avec la dorsale m\u00e9dio-atlantique et la ceinture alpine. Les volcans de la ceinture de feu du Pacifique  s'organisent en arcs volcaniques continentaux (cha\u00eenes ou cordill\u00e8res volcaniques) pour les volcans de marge continentale (Am\u00e9rique), ou en arcs volcaniques insulaires.",
                8.332564353942871
            ],
            [
                "Ceinture de feu du Pacifique. Notes et r\u00e9f\u00e9rences      Voir aussi      Articles connexes   Cordill\u00e8re am\u00e9ricaine Ceinture alpine    Liens externes    Portail du volcanisme   Portail de la g\u00e9ographie",
                8.820295333862305
            ],
            [
                "Ceinture alpine. Voir aussi     Bibliographie   Jean Aubouin, Jacques Debelmas, Michel Latreille, G\u00e9ologie des cha\u00eenes alpines issues de la T\u00e9thys, Bureau de recherches g\u00e9ologiques et mini\u00e8res, 1980    Article connexe  Ceinture de feu du Pacifique   Portail de la montagne    Portail de la g\u00e9ologie    Portail de l\u2019Afrique   ",
                9.338942527770996
            ],
            [
                "Ceinture alpine. Voir aussi     Bibliographie   Jean Aubouin, Jacques Debelmas, Michel Latreille, G\u00e9ologie des cha\u00eenes alpines issues de la T\u00e9thys, Bureau de recherches g\u00e9ologiques et mini\u00e8res, 1980    Article connexe  Ceinture de feu du Pacifique   Portail de la montagne    Portail de la g\u00e9ologie    Portail de l\u2019Afrique   ",
                9.338942527770996
            ],
            [
                "Alpine (automobile). Dix-sept ans apr\u00e8s la fin de la production du dernier mod\u00e8le Alpine, l'A610, Carlos Ghosn, PDG de Renault, annonce le 5 novembre 2012 la renaissance d'Alpine. Le 15 d\u00e9cembre 2017, la production d'Alpine reprend officiellement avec l'inauguration de la ligne de production de l'Alpine A110 par Carlos Ghosn et Bruno Le Maire, ministre de l'\u00c9conomie, marquant le d\u00e9marrage de la production. En 2021, la marque Alpine est pr\u00e9sente en Formule 1 en tant que nouvelle d\u00e9nomination de l'\u00e9curie Renault.  \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t     Historique      Le fondateur Jean R\u00e9d\u00e9l\u00e9  Jean R\u00e9d\u00e9l\u00e9, dipl\u00f4m\u00e9 de HEC et plus jeune concessionnaire Renault de France, \u00e0 Dieppe, commence dans un premier temps \u00e0 disputer le rallye Dieppe-Rouen avec une Renault 4CV, d\u00e9clarant qu'elle a un potentiel sportif non n\u00e9gligeable.",
                9.396060943603516
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-14": {
        "input": "\u00c0 quels pasteurs les originies de L'\u00c9glise \u00e9mergente est-elle associ\u00e9e ?",
        "query": "L'\u00c9glise \u00e9mergente est une mouvance issue de la th\u00e9ologie \u00e9vang\u00e9lique qui se distingue par son approche innovante et dynamique de la foi chr\u00e9tienne. Elle est associ\u00e9e \u00e0 plusieurs pasteurs, dont Brian McLaren, Tony Jones, Leonard Sweet, Rob Bell et Doug Pagitt.\n\nBrian McLaren est un pasteur, th\u00e9ologien et auteur am\u00e9ricain qui a \u00e9t\u00e9 l'un des fondateurs du mouvement de l'\u00c9glise \u00e9mergente. Il a \u00e9crit plusieurs livres qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s influents dans le mouvement, notamment \"The Great Emergence\", \"A New Kind of Christian\" et \"The Future of Successful Christianity\".\n\nTony Jones est un pasteur, th\u00e9ologien et auteur am\u00e9ricain qui a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans le mouvement de l'\u00c9glise \u00e9mergente. Il a \u00e9crit plusieurs livres qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s influents dans le mouvement, notamment \"The Future of Christianity\", \"The New Faces of Jesus\" et \"The Future of Faith\".\n\nLeonard Sweet est un pasteur, th\u00e9ologien et auteur am\u00e9ricain qui a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans le mouvement de l'\u00c9glise \u00e9mergente. Il a \u00e9crit plusieurs livres qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s influents dans le mouvement, notamment \"The Shape of the Church to Come\", \"The Grace of God\" et \"The Power of God\".\n\nRob Bell est un pasteur, th\u00e9ologien et auteur am\u00e9ricain qui a \u00e9t\u00e9 l'un des pasteurs les plus influents du mouvement de l'\u00c9glise \u00e9mergente. Il a \u00e9crit plusieurs livres qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s influents dans le mouvement, notamment \"Love Wins\", \"Velvet Elvis\" et \"Nooma\".\n\nDoug Pagitt est un pasteur, th\u00e9ologien et auteur am\u00e9ricain qui a \u00e9t\u00e9 l'un des pasteurs les plus influents du mouvement de l'\u00c9glise \u00e9mergente. Il a \u00e9crit plusieurs livres qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s influents dans le mouvement, notamment \"Church for Normal People\", \"Christianity Next\" et \"Christianity Unbound\".\n\nCes pasteurs ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s influents dans le mouvement de l'\u00c9glise \u00e9mergente en raison de leur approche innov",
        "results": [
            [
                "Kristen Bell. Center de Philadelphie. Juste avant de passer son dipl\u00f4me au lyc\u00e9e, ses parents d\u00e9cident de la retirer du syst\u00e8me scolaire public et lui font poursuivre ses \u00e9tudes dans une institution priv\u00e9e, le lyc\u00e9e catholique Shrine, pr\u00e8s de Royal Oak, o\u00f9 elle participa aux clubs de th\u00e9\u00e2tre et de musique. Durant ses ann\u00e9es de lyc\u00e9e, elle participe \u00e0 de nombreuses pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre et est m\u00eame nomm\u00e9e \u00ab la fille la plus jolie \u00bb dans le livre de fin d'ann\u00e9e de son lyc\u00e9e par le vote de ses camarades de promotion. \u00c0 l'\u00e2ge de 17 ans, sa meilleure amie, qu'elle avait rencontr\u00e9 \u00e0 11 ans \u00e0 la compagnie de th\u00e9\u00e2tre de D\u00e9troit, est tu\u00e9e dans un accident de voiture. Kristen Bell dira plus tard que ce fut \u00e0 la fois la pire et la meilleure chose qui lui soit arriv\u00e9 : \u00ab",
                15.469106674194336
            ],
            [
                "Kristen Bell. Suivent ensuite le film court ind\u00e9pendant The Receipt , le thriller Roman r\u00e9alis\u00e9 par Angela Battis, et le film d\u2019horreur Pulse avec Ian Somerhalder et Christina Milian, remake am\u00e9ricain du film japonais Ka\u00efro dans lequel elle joue le r\u00f4le de Mattie. Malgr\u00e9 l\u2019annulation de Veronica Mars, l'actrice garde un pied dans la t\u00e9l\u00e9vision. Elle entend parler d'une nouvelle s\u00e9rie de la CW et d\u00e9cide de s\u2019entretenir avec les dirigeants de la cha\u00eene afin d\u2019appara\u00eetre dans la nouvelle s\u00e9rie Gossip Girl.",
                16.64952278137207
            ],
            [
                "Kristen Bell. En version qu\u00e9b\u00e9coise, Catherine Proulx-Lemay est la voix la plus r\u00e9guli\u00e8re de l'actrice.   Elle la double notamment dans Pulsation, Un amour attachant, Couples en vacances, Burlesque,Encore toi, Frissons 4, Le Grand Miracle, D\u00e9lits et fuite, La Patronne ou encore les films M\u00e8res indignes. Elle est \u00e9galement doubl\u00e9e par Pascale Montreuil dans Oublie Sarah Marshall et Les fans ainsi que par Aline Pinsonneault dans 72 heures.     Notes et r\u00e9f\u00e9rences     ",
                16.890026092529297
            ],
            [
                "Kristen Bell. Au cin\u00e9ma, apr\u00e8s plusieurs films \u2014 Miracle en Alaska (2012), L'Amour malgr\u00e9 tout (2013), Some Girl(s) (2013) et The Lifeguard (2014) \u2014 elle connait un grand succ\u00e8s en doublant la princesse Anna d'Arendelle dans le film d'animation des studios Disney La Reine des neiges, puis en tenant l'un des r\u00f4les principaux des com\u00e9dies potaches Bad Moms (2016) et Bad Moms 2 (2017).     Biographie     Enfance et formation  ",
                16.953079223632812
            ],
            [
                "Kristen Bell. Laura Blanc la double \u00e0 trois reprises dans Sans Sarah, rien ne va !, Th\u00e9rapie de couples et Party Down tandis qu'elle est doubl\u00e9e \u00e0 titre exceptionnel par  Clotilde Morgi\u00e8ve dans Fanboys Caroline Pascal dans Scream 4, Delphine Moriau dans Miracle en Alaska, Nancy Philippot  dans House of Lies et Claire Tefnin dans Liv et Maddie.   En version qu\u00e9b\u00e9coise, Catherine Proulx-Lemay est la voix la plus r\u00e9guli\u00e8re de l'actrice.   Elle la double notamment dans Pulsation, Un amour attachant, Couples en vacances, Burlesque,Encore toi, Frissons 4, Le Grand Miracle, D\u00e9lits et fuite, La Patronne ou encore les films",
                17.126873016357422
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-15": {
        "input": "\u00c0 qui Andre\u00ef Kravtchouk est-il mari\u00e9 ?",
        "query": "Andr\u00e9i Kravtchouk est mari\u00e9 \u00e0 Natalia Meklinska\u00efa, une actrice et r\u00e9alisatrice ukrainienne. Ils se sont mari\u00e9s en 1967.",
        "results": [
            [
                "Andre\u00ef Kravtchouk. Andre\u00ef est mari\u00e9 \u00e0 Elizaveta Kravtchouk, une artiste de porcelaine. Le couple a 2 fils: Nikita et Fedor, qui sont tous les deux r\u00e9alisateurs.     Filmographie   R\u00e9alisateur 2000 : Le Myst\u00e8re de No\u00ebl (en russe : \u0420\u043e\u0436\u0434\u0435\u0441\u0442\u0432\u0435\u043d\u0441\u043a\u0430\u044f \u043c\u0438\u0441\u0442\u0435\u0440\u0438\u044f) 2005 : L'Italien (\u0418\u0442\u0430\u043b\u044c\u044f\u043d\u0435\u0446) 2008 : L'Amiral (en russe : \u0410\u0434\u043c\u0438\u0440\u0430\u043b\u044a) 2016 : Viking, la naissance d'une nation (en russe : \u0412\u0438\u043a\u0438\u043d\u0433) 2019 : L'Union du salut (\u0421\u043e\u044e\u0437 \u0441\u043f\u0430\u0441\u0435\u043d\u0438\u044f) 2022 : Palmyra (\u041e\u0434\u043d\u0430\u0436\u0434\u044b \u0432 \u041f\u0443\u0441\u0442\u044b\u043d\u0435) 2022 : Peter I:",
                6.251554489135742
            ],
            [
                "Andre\u00ef Kravtchouk. Trois ans plus tard il r\u00e9alise L'Amiral, un drame historique sur la vie de Koltchak, avec Richard Bohringer dans le r\u00f4le du g\u00e9n\u00e9ral Janin, qui sera class\u00e9 parmi les cinq plus gros succ\u00e8s du box-office du cin\u00e9ma russe .    Vie priv\u00e9e   Andre\u00ef est mari\u00e9 \u00e0 Elizaveta Kravtchouk, une artiste de porcelaine. Le couple a 2 fils: Nikita et Fedor, qui sont tous les deux r\u00e9alisateurs.    ",
                6.355896949768066
            ],
            [
                "Andre\u00ef Kravtchouk. Andre\u00ef Iourievitch Kravtchouk (en russe : \u0410\u043d\u0434\u0440\u0435\u0439 \u042e\u0440\u044c\u0435\u0432\u0438\u0447 \u041a\u0440\u0430\u0432\u0447\u0443\u043a ) , n\u00e9 le 13 avril 1962 \u00e0 Leningrad, en RSFS de Russie (Union sovi\u00e9tique), est un r\u00e9alisateur et sc\u00e9nariste russe.",
                8.020833969116211
            ],
            [
                "Andre\u00ef Kravtchouk. Biographie   Andre\u00ef Kravtchouk est n\u00e9 dans la famille d'un p\u00e8re ing\u00e9nieur et d'une m\u00e8re m\u00e9decin. Il a un fr\u00e8re qui est homme d'affaires. Il a une ma\u00eetrise de math\u00e9matiques obtenue \u00e0 l'Universit\u00e9 d'\u00c9tat de Saint-P\u00e9tersbourg. Il est initi\u00e9 \u00e0 l'art cin\u00e9matographique par Alexe\u00ef Guerman qui le recommande comme assistant \u00e0 Efim Gribov pour la com\u00e9die dramatique Nous allons en Am\u00e9rique (1992).",
                8.025350570678711
            ],
            [
                "Andre\u00ef Kravtchouk. ) , n\u00e9 le 13 avril 1962 \u00e0 Leningrad, en RSFS de Russie (Union sovi\u00e9tique), est un r\u00e9alisateur et sc\u00e9nariste russe.     Biographie   Andre\u00ef Kravtchouk est n\u00e9 dans la famille d'un p\u00e8re ing\u00e9nieur et d'une m\u00e8re m\u00e9decin.",
                8.33989143371582
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-16": {
        "input": "Au cours de quelle exp\u00e9dition le Ritscher Upland  a-t-il \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert ?",
        "query": "Le Ritscher Upland a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert au cours de l'exp\u00e9dition scientifique du capitaine Edward Hitchcock au cours de l'\u00e9t\u00e9 1833. L'exp\u00e9dition a explor\u00e9 la r\u00e9gion autour du lac Sup\u00e9rieur et a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par le capitaine Hitchcock et d'autres scientifiques.",
        "results": [
            [
                "Edward Hitchcock. Un autre, Charles Henry Hitchcock (1836-1919), devient aussi g\u00e9ologue. Ses collections sont conserv\u00e9es au Mus\u00e9um d'histoire naturelle d'Amherst College. Pour rendre hommage \u00e0 son travail, le lac pr\u00e9historique Hitchcock porte son nom. Hitchcock participe \u00e9galement \u00e0 la d\u00e9couverte des premiers poissons fossiles trouv\u00e9s aux Etats-Unis . Quelques-uns de ces sp\u00e9cimens furent envoy\u00e9s en France \u00e0 Alexandre Brongniart par l'interm\u00e9diaire de Benjamin Silliman.",
                7.098862171173096
            ],
            [
                "Edward Hitchcock. Hitchcock participe \u00e9galement \u00e0 la d\u00e9couverte des premiers poissons fossiles trouv\u00e9s aux Etats-Unis . Quelques-uns de ces sp\u00e9cimens furent envoy\u00e9s en France \u00e0 Alexandre Brongniart par l'interm\u00e9diaire de Benjamin Silliman. Ils sont toujours conserv\u00e9s au Mus\u00e9um national d'histoire naturelle \u00e0 Paris et dans la collection de pal\u00e9ontologie de l'Universit\u00e9 Pierre-et-Marie-Curie.     Liste partielle des publications  1841 : First anniversary address",
                8.657905578613281
            ],
            [
                "Edward Hitchcock. On lui attribue aussi le m\u00e9rite de d\u00e9velopper les ressources scientifiques du coll\u00e8ge et d\u2019\u00e9tablir la r\u00e9putation de son enseignement des sciences. Parall\u00e8lement \u00e0 ses fonctions, Hitchcock s\u2019int\u00e9resse \u00e0 la g\u00e9ologie. Il \u00e9tablit le premier service de recherche g\u00e9ologique du Massachusetts et, en 1830, il devient g\u00e9ologue d\u2019\u00c9tat, fonction qu\u2019il conserve jusqu\u2019en 1844. Il joue un r\u00f4le important dans les recherches g\u00e9ologiques dans les \u00c9tats de New York et du Vermont. Son principal objectif est la th\u00e9ologie naturelle qui souhaite r\u00e9concilier la religion et la science, en particulier gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9ologie.",
                9.334425926208496
            ],
            [
                "Alfred Hitchcock. Les 39 Marches \u00bb. L'inconnue est tu\u00e9e et le jeune homme, craignant d'\u00eatre accus\u00e9 d'assassinat, part en \u00c9cosse sur les traces de cette organisation. Selon Bernard Eisenschitz, qui cite Claude Chabrol et \u00c9ric Rohmer, Hitchcock s'inspire pour ce film de Spione (1928), de Fritz Lang. Les 39 Marches est le premier film dans lequel Hitchcock recourt \u00e0 un \u00ab MacGuffin \u00bb, terme d\u00e9signant un \u00e9l\u00e9ment de l'intrigue autour duquel semble tourner toute l'histoire, mais qui n'a en r\u00e9alit\u00e9 aucun rapport avec la signification de celle-ci ou la mani\u00e8re dont elle se termine (voir, plus bas, Le MacGuffin). Dans Les 39 Marches, le \u00ab MacGuffin \u00bb est en l'occurrence une s\u00e9rie de plans qui semblent avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9s.",
                9.820808410644531
            ],
            [
                "Alfred Hitchcock. Alfred Hitchcock \u00e9tait aussi un collectionneur d'art, qui poss\u00e9dait en particulier des \u0153uvres de Paul Klee, Edward Hopper, Georges Braque dont Les Oiseaux le fascinaient au point d'en commander une mosa\u00efque pour le mur de sa villa de Scott Valley en Californie  Alfred Hitchcock, ensuite, s'associe \u00e0 l'actrice Clare Greet et tente de produire et r\u00e9aliser un premier film, Number Thirteen (1922), qui traite du petit peuple londonien,. La production sera annul\u00e9e en raison de difficult\u00e9s financi\u00e8res. Les quelques sc\u00e8nes qui avaient pu \u00eatre tourn\u00e9es sont aujourd'hui apparemment perdues. Et, si l'on en croit les propres mots de Hitchcock, \u00ab ce n'\u00e9tait vraiment pas bon \u00bb.    ",
                9.952285766601562
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-17": {
        "input": "Autour de quel b\u00e2timent le Mouthier-Haute-Pierre s'est-il initialement d\u00e9velopp\u00e9 ?",
        "query": "Le Mouthier-Haute-Pierre s'est initialement d\u00e9velopp\u00e9 autour du b\u00e2timent du CAF (Centre d'Accueil de la Haute-Pierre), qui a \u00e9t\u00e9 construit en 1984.",
        "results": [
            [
                "Haute-Corr\u00e8ze Communaut\u00e9. Le si\u00e8ge de Haute-Corr\u00e8ze Communaut\u00e9, qui comprend une p\u00e9pini\u00e8re et un h\u00f4tel d'entreprises, est implant\u00e9 dans le parc d'activit\u00e9 du Bois-Saint-Michel, \u00e0 Ussel, au carrefour de la RD1089 (reliant Clermont-Ferrand \u00e0 Tulle et Brive-la-Gaillarde) et de l'A89 (sortie Ussel-Ouest). Les anciens si\u00e8ges des autres collectivit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9s comme points d'ancrage sur le territoire.     Conseil communautaire   La communaut\u00e9 de communes est administr\u00e9e par son conseil communautaire, compos\u00e9 \u00e0 compter de 2023 de 101 conseillers municipaux repr\u00e9sentant les 70 communes membres, r\u00e9partis comme suit :    Gouvernance    Le bureau communautaire est compos\u00e9 du pr\u00e9sident, des 14 vice-pr\u00e9sidents et de 6 autres membres qui sont d\u00e9sign\u00e9s lors d\u2019un conseil communautaire.    ",
                10.08884334564209
            ],
            [
                "Caisse d'allocations familiales (France). Ces caisses, anc\u00eatres des Caf, se multiplient alors pour atteindre environ 200 dans les ann\u00e9es 1930, bien que l'affiliation des employeurs reste non obligatoire. En 1929, apr\u00e8s un premier projet \u00e9labor\u00e9 par Blain, un second projet de g\u00e9n\u00e9ralisation des allocations familiales est \u00e9tabli par l'avocat Maurice Ebl\u00e9, avec la commission de l\u00e9gislation de la CFTC ; ce projet est repris ensuite en proposition de loi par Jean Lerolle et vot\u00e9. En 1931, \u00e0 l'initiative d'Adolphe Landry, la chambre des d\u00e9put\u00e9s vote une proposition de loi qui g\u00e9n\u00e9ralise les indemnit\u00e9s pour charges de famille des salari\u00e9s de la fonction publique. Puis une loi du 11 mars 1932, int\u00e9gr\u00e9e au code du travail, fait obligation aux employeurs priv\u00e9s de l'industrie, du commerce, de l'agriculture et des professions lib\u00e9rales de s'affilier et de cotiser \u00e0 une caisse de compensation qui verse des allocations familiales aux ouvriers et employ\u00e9s.",
                10.172778129577637
            ],
            [
                "Caisse d'allocations familiales (France). D'autre part, il ne revalorise pas le montant des prestations proportionnellement \u00e0 la hausse des prix, pour des motifs financiers (appauvrissement du pays) et politiques (oppositions germaniques).     Naissance des Caf   Elle est officialis\u00e9e par l'ordonnance du 4 octobre 1945.     Missions   Les Caf sont investies d'un double r\u00f4le : le versement de revenus tels que les prestations familiales ou les prestations sociales pour le compte de collectivit\u00e9s publiques, ainsi que la mise en \u0153uvre d'une action sociale destin\u00e9e aux allocataires, financ\u00e9e par le Fonds national d\u2019action sociale.",
                10.678715705871582
            ],
            [
                "Haute-Corr\u00e8ze Communaut\u00e9. Le cadre l\u00e9gislatif impos\u00e9 par la loi portant nouvelle organisation territoriale de la R\u00e9publique (loi NOTRe) vot\u00e9e le 7 ao\u00fbt 2015 a redistribu\u00e9 les comp\u00e9tences entre les diff\u00e9rentes collectivit\u00e9s et leur a enjoint, par la m\u00eame occasion, de revoir leurs p\u00e9rim\u00e8tres.   L\u2019arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral du 15 septembre 2016 a act\u00e9 la fusion des communaut\u00e9s de communes des Gorges de la Haute-Dordogne, du Pays d'Eygurande, des Sources de la Creuse, d'Ussel Meymac Haute-Corr\u00e8ze, de Val et plateaux bortois, et de 10 des 18 communes de celle de Bugeat Sornac Millevaches au C\u0153ur.  Lors du premier conseil communautaire du 5 janvier 2017 , Pierre Chevalier a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident de Haute-Corr\u00e8ze Communaut\u00e9. Pierre Chevalier est r\u00e9\u00e9lu le 16 juillet 2020 \u00e0 la pr\u00e9sidence de la communaut\u00e9 de communes.   Le 1er janvier 2023, le p\u00e9rim\u00e8tre de la communaut\u00e9 de communes est r\u00e9duit \u00e0 la suite du retrait de la commune de Bugeat.    ",
                11.426497459411621
            ],
            [
                "Caisse d'allocations familiales (France). , il a comp\u00e9tence exclusive en mati\u00e8re de personnel et d\u2019organisation du travail, il est l\u2019ordonnateur des d\u00e9penses et des recettes et constate les cr\u00e9ances et les dettes. L\u2019agent comptable, plac\u00e9 sous l\u2019autorit\u00e9 administrative du directeur, est responsable personnellement et p\u00e9cuniairement des op\u00e9rations d\u2019encaissement et de paiement. Il \u00e9tablit les comptes de l\u2019organisme qui sont ensuite arr\u00eat\u00e9s par le directeur et soumis \u00e0 l\u2019approbation du conseil d\u2019administration.     Prestations l\u00e9gales   Les prestations familiales sont non imposables, mais soumises \u00e0 la contribution pour le remboursement de la dette sociale \u00e0 l'exception des minima sociaux tels le RSA, l'AAH et anciennement l'API et le RMI.",
                11.877481460571289
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-18": {
        "input": "Autour de quel estuaire se situe la r\u00e9gion de the Fens ?",
        "query": "La r\u00e9gion des Fens (en anglais : The Fens) se situe autour de l'estuaire de la Tamise, en Angleterre.",
        "results": [
            [
                "The Fens. The Fens ou Fenland(s) est une r\u00e9gion de l'est de l'Angleterre. C'\u00e9tait autrefois une r\u00e9gion mar\u00e9cageuse, mais les marais, ass\u00e9ch\u00e9s progressivement au cours des si\u00e8cles, ont laiss\u00e9 place aux champs. Elle s'\u00e9tend principalement autour de l'estuaire du Wash, dans les comt\u00e9s c\u00e9r\u00e9moniaux du Lincolnshire, du Cambridgeshire et du Norfolk. Durant l'\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale, le caract\u00e8re isol\u00e9 de la r\u00e9gion entra\u00eena la fondation de plusieurs maisons religieuses, notamment les monast\u00e8res d'Ely, de Thorney, de Croyland, de Ramsey et de Peterborough, collectivement surnomm\u00e9s les \u00ab Fen Five \u00bb.    Dans la fiction  ",
                4.733587741851807
            ],
            [
                "The Fens. Portail de l\u2019Angleterre",
                11.991488456726074
            ],
            [
                "The Fens. Le roman Le Pays des eaux (1983) de Graham Swift se d\u00e9roule principalement dans les Fens.   Portail de l\u2019Angleterre",
                12.639031410217285
            ],
            [
                "The Fens. Durant l'\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale, le caract\u00e8re isol\u00e9 de la r\u00e9gion entra\u00eena la fondation de plusieurs maisons religieuses, notamment les monast\u00e8res d'Ely, de Thorney, de Croyland, de Ramsey et de Peterborough, collectivement surnomm\u00e9s les \u00ab Fen Five \u00bb.    Dans la fiction   Les romans de l'historienne anglaise Ariana Franklin (de son vrai nom Diana Norman) en font souvent \u00e9tat dans sa s\u00e9rie mettant en sc\u00e8ne Ad\u00e9lia Aguilar (\u00e9ditions 10/18 , Grands d\u00e9tectives).",
                15.409711837768555
            ],
            [
                "The Fens. Dans la s\u00e9rie Games of Thrones, Petyr Baelish est n\u00e9 dans la \u00ab r\u00e9gion des Cinq doigts \u00bb, qui peut \u00eatre une transposition dans la fiction des Fens. Dans la trilogie \u00c0 la crois\u00e9e des mondes de Philip Pullman, c'est dans cette r\u00e9gion que les gitans d'Angleterre se rassemblent pour prendre des d\u00e9cisions importantes. Dans le roman Le temps fut d'Ian McDonald, l\u00b4action principale se d\u00e9roule dans les Fens. Le roman Le Pays des eaux (1983) de Graham",
                15.61046314239502
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-19": {
        "input": "Avec quel arbre est souvent confondu le marronier commun ?",
        "query": "Le marronier commun (Corylus avellana) est souvent confondu avec le noisetier (Corylus maxima) ou plus souvent le noisetier jaune (Corylus avellana), mais \u00e9galement souvent avec l'Avelinier (Corylus colurna), aussi connu comme le marronnier commun.",
        "results": [
            [
                "Corylus avellana. Pour distinguer Corylus avellana des autres, on l\u2019appelle g\u00e9n\u00e9ralement \u00ab Noisetier commun \u00bb ou \u00ab Noisetier europ\u00e9en \u00bb. Le Noisetier commun est un arbuste spontan\u00e9 dans l\u2019ensemble de l\u2019Europe jusqu\u2019\u00e0 l\u2019Oural et l\u2019Anatolie du Nord.",
                3.7391819953918457
            ],
            [
                "Corylus avellana. Pour distinguer Corylus avellana des autres, on l\u2019appelle g\u00e9n\u00e9ralement \u00ab Noisetier commun \u00bb ou \u00ab Noisetier europ\u00e9en \u00bb. Le Noisetier commun est un arbuste spontan\u00e9 dans l\u2019ensemble de l\u2019Europe jusqu\u2019\u00e0 l\u2019Oural et l\u2019Anatolie du Nord.",
                3.7391819953918457
            ],
            [
                "Corylus avellana. Pour distinguer Corylus avellana des autres, on l\u2019appelle g\u00e9n\u00e9ralement \u00ab Noisetier commun \u00bb ou \u00ab Noisetier europ\u00e9en \u00bb. Le Noisetier commun est un arbuste spontan\u00e9 dans l\u2019ensemble de l\u2019Europe jusqu\u2019\u00e0 l\u2019Oural et l\u2019Anatolie du Nord.",
                3.7391819953918457
            ],
            [
                "Corylus avellana. On l'appelle aussi noisettier, quoique ce nom convienne plus particuli\u00e8rement aux autres esp\u00e8ces de cet arbre que l'on cultive pour leur fruit \u00bb. L\u2019\u00e9dition de 1762 du Dictionnaire de l\u2019 Acad\u00e9mie fran\u00e7aise ent\u00e9rine",
                4.918796539306641
            ],
            [
                "Corylus avellana. On l'appelle aussi noisettier, quoique ce nom convienne plus particuli\u00e8rement aux autres esp\u00e8ces de cet arbre que l'on cultive pour leur fruit \u00bb. L\u2019\u00e9dition de 1762 du Dictionnaire de l\u2019 Acad\u00e9mie fran\u00e7aise ent\u00e9rine",
                4.918796539306641
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-20": {
        "input": "Avec quelle \u00e9quipe Gordon Strachan fait-il ses d\u00e9but en tant que footballeur ?",
        "query": "Gordon Strachan a fait ses d\u00e9buts en tant que footballeur avec l'\u00e9quipe de cricket \u00e9cossaise lors de la tourn\u00e9e de 1994 en Australie.",
        "results": [
            [
                "Gordon Strachan. Gordon Strachan, n\u00e9 le 9 f\u00e9vrier 1957 \u00e0 \u00c9dimbourg, est un  footballeur international puis entra\u00eeneur \u00e9cossais. Il est devenu ensuite entra\u00eeneur de club. L'\u00c9cossais a \u00e9volu\u00e9 comme joueur dans les rangs du Dundee FC, Aberdeen, Manchester United, Leeds United et Coventry tout en devenant l'un des piliers de la s\u00e9lection \u00e9cossaise de 1980 \u00e0 1992 (50 capes et 5 buts). \u00c0 la fin de sa longue carri\u00e8re (626 matches en club pour 138 buts), le milieu de terrain rejoint le banc et entra\u00eene successivement Coventry, Southampton, Celtic Glasgow avant de prendre bri\u00e8vement les r\u00eanes de Middlesbrough FC qu'il quitte \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2010. En janvier 2013, il reprend le poste de s\u00e9lectionneur national de l'\u00c9cosse.",
                4.6703925132751465
            ],
            [
                "Gordon Strachan. Club (1972-1977 )   Strachan fait ses d\u00e9buts en janvier 1971 avec l'\u00e9quipe premi\u00e8re de Dundee FC en tant que milieu droit. Il s'y impose petit \u00e0 petit, disputant 69 matches en 3 saisons et devenant m\u00eame le plus jeune capitaine de l'Histoire du club.    Aberdeen (1977-1984)  En novembre 1977, il rejoint le club d'Aberdeen ou il inscrit la bagatelle de 55 buts en 183 matches en sept saisons. Ces performances sous le maillot des rouge et blanc lui ouvre les portes de la s\u00e9lection en 1980.",
                5.225095748901367
            ],
            [
                "Gordon Strachan. Carri\u00e8re internationale   Strachan d\u00e9croche sa premi\u00e8re cape le mai 1980 \u00e0 l'occasion d'une rencontre comptant pour le British Home Championship, tournoi annuel r\u00e9unissant les diff\u00e9rentes \u00e9quipes britanniques et opposant l'\u00c9cosse \u00e0 l'Irlande du Nord (0-1) \u00e0 Belfast. L'\u00c9cossais, alors \u00e2g\u00e9 de 23 ans \u00e9volue \u00e0 Aberdeen. Quelques mois plus tard, il inscrit son premier but sous le maillot noir de la Tartan Army \u00e0 Solna face \u00e0 la Su\u00e8de (1-0) au cours d'un match comptant pour les \u00e9liminatoires de la Coupe du monde 1982.",
                5.413476467132568
            ],
            [
                "Gordon Strachan. Strachan porte \u00e0 cinq reprises le brassard de capitaine de l'\u00e9quipe durant la saison 1991-1992. Apr\u00e8s 50 s\u00e9lections et 5 buts, il connait sa derni\u00e8re cape le 25 mars 1992 \u00e0 Glasgow lors d'une rencontre amicale opposant son \u00e9quipe \u00e0 la Finlande (1-1). Il est remplac\u00e9 \u00e0 la 65e minute par son ancien co\u00e9quipier \u00e0 Leeds, Gary McAllister.     Entra\u00eeneur     Coventry City (1997-2001)  ",
                5.94456672668457
            ],
            [
                "Gordon Strachan. S\u00e9lectionneur   Le 15 janvier 2013, Gordon Strachan prend les r\u00eanes de l'\u00e9quipe nationale \u00e9cossaise. Il succ\u00e8de \u00e0 Craig Levein. Son premier match avec l'\u00e9quipe fut \u00e9galement sa premi\u00e8re victoire, l'\u00c9cosse bat l'Estonie 1 \u00e0 0 gr\u00e2ce \u00e0 un but de Charlie Mulgrew.    Clubs     Joueur  1972-1977 : Dundee FC ( \u00c9cosse) 1977-1984 : Aberdeen FC ( \u00c9cosse) 1984-1989 : Manchester United ( Angleterre) 1989-1996 : Leeds United ( Angleterre) 1996-1997 : Coventry City ( Angleterre)     Entra\u00eeneur   1997-2001 : Coventry",
                5.95880651473999
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-21": {
        "input": "Avec quelle ville est jumel\u00e9e Villelaure ?",
        "query": "Villelaure, dans le d\u00e9partement du Vaucluse, est jumel\u00e9e avec la commune belge de Ohey, situ\u00e9e en R\u00e9gion wallonne. D'autres communes fran\u00e7aises qui ont une relation particuli\u00e8re avec Ohey, comme Avignonet-Lauragais ou encore Saint-Martin-le-Vinoux (Is\u00e8re), ont \u00e9galement des relations jumelles avec cette commune belge.",
        "results": [
            [
                "Villelaure. Villelaure est une commune fran\u00e7aise situ\u00e9e dans le d\u00e9partement de Vaucluse, en r\u00e9gion Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur. Ses habitants sont appel\u00e9s les Villelauriens.     G\u00e9ographie     Localisation   Au c\u0153ur de la Provence, en bordure de la vall\u00e9e de la Durance et aux portes du Luberon, se situe Villelaure. Elle se trouve \u00e0 environ vingt-cinq kilom\u00e8tres au nord-est d'Aix-en-Provence.",
                4.253683090209961
            ],
            [
                "Villelaure. Villelaure est une commune fran\u00e7aise situ\u00e9e dans le d\u00e9partement de Vaucluse, en r\u00e9gion Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur. Ses habitants sont appel\u00e9s les Villelauriens.     G\u00e9ographie     Localisation   Au c\u0153ur de la Provence, en bordure de la vall\u00e9e de la Durance et aux portes du Luberon, se situe Villelaure. Elle se trouve \u00e0 environ vingt-cinq kilom\u00e8tres au nord-est d'Aix-en-Provence.",
                4.253683090209961
            ],
            [
                "Avignonet-Lauragais. G\u00e9ographie     Description    La commune d'Avignonet-Lauragais se trouve dans le d\u00e9partement de la Haute-Garonne, en r\u00e9gion Occitanie. Cette commune de l'aire d'attraction de Toulouse est situ\u00e9e au c\u0153ur du Lauragais entre Toulouse et Castelnaudary \u00e0 l'extr\u00eame sud-est du d\u00e9partement de la Haute-Garonne \u00e0 la limite du d\u00e9partement de l'Aude sur la route d\u00e9partementale 813 (ex Route nationale 113) et au bord de l'autoroute A61. Situ\u00e9 sur la route vers la mer M\u00e9diterran\u00e9e, le village est visible depuis l'autoroute par la pr\u00e9sence de plusieurs \u00e9oliennes entra\u00een\u00e9es par le vent d'Autan qui balaie la plaine. Non loin, une autre voie de communication, le canal du Midi, passe au pied du village.",
                4.925351142883301
            ],
            [
                "Avignonet-Lauragais. Avignonet - Lauragais est une commune fran\u00e7aise situ\u00e9e dans l'est du d\u00e9partement de la Haute-Garonne, en r\u00e9gion Occitanie. Expos\u00e9e \u00e0 un climat oc\u00e9anique alt\u00e9r\u00e9, elle est drain\u00e9e par le canal du Midi, le Fresquel, l'Hers-Mort, la Ganguise, le Mar\u00e8s, le ruisseau de Favayrol, le ruisseau du Mar\u00e8s et par divers autres petits cours d'eau. La commune poss\u00e8de un patrimoine naturel remarquable compos\u00e9 de huit zones naturelles d'int\u00e9r\u00eat \u00e9cologique, faunistique et floristique.",
                4.931983470916748
            ],
            [
                "Avignonet-Lauragais. -Lauragais est une commune rurale qui compte 1 600 habitants en 2022, apr\u00e8s avoir connu une forte hausse de la population depuis 1975. Elle fait partie de l'aire d'attraction de Toulouse. Ses habitants sont appel\u00e9s les Avignonetains Lauragaisiens et Avignonetaines Lauragaisiennes.     G\u00e9ographie     Description    La commune d'Avignonet-Lauragais se trouve dans le d\u00e9partement de la Haute-Garonne, en r\u00e9gion Occitanie.",
                5.20631217956543
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-22": {
        "input": "Avec quels coureurs Herman Frazier remporte la seule m\u00e9daille d'or qu'il a obtenu aux JO ? ",
        "query": "Herman Frazier a remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or aux Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 1964 \u00e0 Tokyo dans l'\u00e9preuve du relais 4 \u00d7 100 m\u00e8tres avec l'\u00e9quipe am\u00e9ricaine compos\u00e9e de Harry Jerome, Richard Stebbins et Paul Drayton.",
        "results": [
            [
                "Herman Frazier. Herman Ronald Frazier (n\u00e9 le 29 octobre 1954 \u00e0 Philadelphie) est un athl\u00e8te am\u00e9ricain sp\u00e9cialiste du 400 m\u00e8tres.     Carri\u00e8re d'athl\u00e8te  S\u00e9lectionn\u00e9 pour les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 1976 , il se classe troisi\u00e8me de la finale du 400 m\u00e8tres derri\u00e8re le Cubain Alberto Juantorena et son compatriote Fred Newhouse, puis remporte en fin de comp\u00e9tition la m\u00e9daille d'or du relais 4 \u00d7 400 m\u00e8tres aux c\u00f4t\u00e9s de Benjamin Brown,",
                4.715714454650879
            ],
            [
                "Herman Frazier. , il se classe troisi\u00e8me de la finale du 400 m\u00e8tres derri\u00e8re le Cubain Alberto Juantorena et son compatriote Fred Newhouse, puis remporte en fin de comp\u00e9tition la m\u00e9daille d'or du relais 4 \u00d7 400 m\u00e8tres aux c\u00f4t\u00e9s de Benjamin Brown, Fred Newhouse et Maxie Parks, devan\u00e7ant notamment la Pologne et la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne. Il s'illustre par ailleurs lors des Jeux panam\u00e9ricains de 1975 et 1979 o\u00f9 il d\u00e9croche le titre du relais 4 \u00d7 400 m. \u00c9tudiant en science politique \u00e0 l'Universit\u00e9 d'\u00c9tat de l'Arizona, il remporte le titre NCAA du 400 m en 1977    Reconversion  Membre du Comit\u00e9 national olympique am\u00e9ricain, il est \u00e9lu vice-pr\u00e9sident en 1996, et est nomm\u00e9 par la suite chef de mission de la d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine lors des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2004. Herman Frazier a \u00e9galement dirig\u00e9 la section athl\u00e9tisme de l'Universit\u00e9 d'Alabama, puis de l'Universit\u00e9 d'Hawaii.    ",
                5.746894836425781
            ],
            [
                "Herman Frazier. Il s'illustre par ailleurs lors des Jeux panam\u00e9ricains de 1975 et 1979 o\u00f9 il d\u00e9croche le titre du relais 4 \u00d7 400 m. \u00c9tudiant en science politique \u00e0 l'Universit\u00e9 d'\u00c9tat de l'Arizona, il remporte le titre NCAA du 400 m en 1977    Reconversion  Membre du Comit\u00e9 national olympique am\u00e9ricain, il est \u00e9lu vice-pr\u00e9sident en 1996, et est nomm\u00e9 par la suite chef de mission de la d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine lors des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2004. Herman Frazier a \u00e9galement dirig\u00e9 la section athl\u00e9tisme de l'Universit\u00e9 d'Alabama, puis de l'Universit\u00e9 d'Hawaii.     Palmar\u00e8s      Liens externes   Ressources relatives au sport : Olympedia Tilastopaja Track and",
                7.041054725646973
            ],
            [
                "Herman Frazier. Athletics   Herman Frazier sur bigsight.org    Portail de l\u2019athl\u00e9tisme    Portail des \u00c9tats-Unis",
                10.06592082977295
            ],
            [
                "Herman Frazier. Portail de l\u2019athl\u00e9tisme    Portail des \u00c9tats-Unis",
                10.133256912231445
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-23": {
        "input": "Combien a co\u00fbt\u00e9 la construction du Gillette Stadium ?",
        "query": "Le co\u00fbt de la construction du Gillette Stadium s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 550 millions de dollars.<|im_end|> \n",
        "results": [
            [
                "Gillette Stadium. Le Gillette Stadium est construit pour un co\u00fbt de 325 millions de dollars et porte le nom de \"CMGI Field\" pendant sa construction. La compagnie CMGI a achet\u00e9 les droits d'appellation pour 120 millions de dollars sur 15 ann\u00e9es, mais apr\u00e8s le bust de la bulle Internet, Gillette Company rach\u00e8te ces droits. Le stade est achev\u00e9 pour remplacer le v\u00e9tuste Foxboro Stadium qui est d\u00e9moli en 2002.     Une nouvelle surface de jeu   Le 14 novembre 2006, deux jours apr\u00e8s qu'une pluie torrentielle a contribu\u00e9 \u00e0 la d\u00e9t\u00e9rioration de la pelouse du stade et \u00e0 une d\u00e9faite des Patriots contre les Jets de New York, la direction de l'\u00e9quipe d\u00e9cide de remplacer le gazon naturel par une surface artificielle FieldTurf.",
                7.220571517944336
            ],
            [
                "Patriots de la Nouvelle-Angleterre. Au printemps 1970, E. M. Loew donne un terrain \u00e0 l'\u00e9quipe sur sa piste de course \u00e0 Foxborough si les Patriots acceptent de partager les b\u00e9n\u00e9fices du parking. La ville de Boston accepte et le terrain est inaugur\u00e9 le 23 septembre 1970. La structure du stade est simple afin de pouvoir le construire en 11 mois pour un co\u00fbt annonc\u00e9 de 4 000 000 dollars. Le Foxboro Stadium est construit et est nomm\u00e9 d\u2019apr\u00e8s la Schaefer Brewery en \u00e9change de 1 400 000 dollars par saison. Le stade est v\u00e9tuste et seulement 5 600 des places ont un dossier.",
                11.222711563110352
            ],
            [
                "Patriots de la Nouvelle-Angleterre. Les Patriots jouent au Foxboro Stadium jusqu'en 2002 .    Gillette Stadium   Depuis 2002, le stade des Patriots est le Gillette Stadium, un stade de 350 millions de dollars financ\u00e9 par Robert Kraft. Il abrite tous les bureaux administratifs de l'\u00e9quipe et son entit\u00e9 dirigeante, le Groupe Kraft, ainsi que l'\u00e9quipe de la Major League Soccer poss\u00e9d\u00e9e par Kraft",
                11.622064590454102
            ],
            [
                "Patriots de la Nouvelle-Angleterre. Le Foxboro Stadium est construit et est nomm\u00e9 d\u2019apr\u00e8s la Schaefer Brewery en \u00e9change de 1 400 000 dollars par saison. Le stade est v\u00e9tuste et seulement 5 600 des places ont un dossier. Il n'y a pas de suites et la pelouse est consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des plus dures de la NFL. Les Patriots jouent au Foxboro Stadium jusqu'en 2002",
                11.954578399658203
            ],
            [
                "Patriots de la Nouvelle-Angleterre. Gillette Stadium     Liens externes  (en) Site officiel    Bibliographie   : document utilis\u00e9 comme source pour la r\u00e9daction de cet article.  ( en)",
                12.265836715698242
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-24": {
        "input": "Combien d'appartements appartiennent \u00e0 la Steinway Tower ?",
        "query": "La Steinway Tower, \u00e9galement connue sous le nom de 252 East 57th Street, est un gratte-ciel r\u00e9sidentiel situ\u00e9 \u00e0 Manhattan, \u00e0 New York. Elle est situ\u00e9e dans le quartier de Midtown Manhattan, \u00e0 l'angle de la 57th Street et de la 2nd Avenue.\n\nLa Steinway Tower compte 84 \u00e9tages et 131 appartements.",
        "results": [
            [
                "111 West 57th Street. La tour Steinway (en anglais Steinway Tower ) est un gratte-ciel am\u00e9ricain situ\u00e9 au 111 West 57e Rue \u00e0 New York, soit \u00e0 proximit\u00e9 de l'intersection avec la Sixi\u00e8me Avenue.",
                4.980318069458008
            ],
            [
                "111 West 57th Street. La tour Steinway (en anglais Steinway Tower ) est un gratte-ciel am\u00e9ricain situ\u00e9 au 111 West 57e Rue \u00e0 New York, soit \u00e0 proximit\u00e9 de l'intersection avec la Sixi\u00e8me Avenue.",
                4.980318069458008
            ],
            [
                "Steinway Hall. Steinway Hall est le nom donn\u00e9 successivement \u00e0 plusieurs immeubles \u00e0 New York, ayant h\u00e9berg\u00e9 des salles de concert, de d\u00e9monstration et de vente de la firme Steinway & Sons.     Historique   Le premier Steinway Hall a \u00e9t\u00e9 ouvert \u00e0 New York en 1866, il contenait un auditorium de 2 000 places. En 1864, William Steinway ach\u00e8te un immeuble sur la 14e rue et y expose plus de 100 pianos de sa marque. Pendant les deux ann\u00e9es qui suivent, la demande en pianos augmente fortement.  ",
                7.5229034423828125
            ],
            [
                "111 West 57th Street. ) est un gratte-ciel am\u00e9ricain situ\u00e9 au 111 West 57e Rue \u00e0 New York, soit \u00e0 proximit\u00e9 de l'intersection avec la Sixi\u00e8me Avenue. La construction a d\u00e9but\u00e9 en juillet 2015 et a pris fin en 2021.    Situation et caract\u00e9ristiques   Elle jouxte le Steinway Hall, qui est un b\u00e2timent class\u00e9. Les deux \u00e9difices partagent maintenant les m\u00eames fondations.",
                7.955556869506836
            ],
            [
                "111 West 57th Street. ) est un gratte-ciel am\u00e9ricain situ\u00e9 au 111 West 57e Rue \u00e0 New York, soit \u00e0 proximit\u00e9 de l'intersection avec la Sixi\u00e8me Avenue. La construction a d\u00e9but\u00e9 en juillet 2015 et a pris fin en 2021.    Situation et caract\u00e9ristiques   Elle jouxte le Steinway Hall, qui est un b\u00e2timent class\u00e9. Les deux \u00e9difices partagent maintenant les m\u00eames fondations.",
                7.955556869506836
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-25": {
        "input": "Combien d'\u00e9l\u00e8ves \u00e9tudiaient \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Ha\u00effa la premi\u00e8re ann\u00e9e suivant sa cr\u00e9ation ?",
        "query": "L'Universit\u00e9 d'Ha\u00effa est une universit\u00e9 publique isra\u00e9lienne cr\u00e9\u00e9e en 1963. En premi\u00e8re ann\u00e9e, l'universit\u00e9 comptait environ 1 500 \u00e9tudiants. Cependant, il est important de noter que le nombre d'\u00e9tudiants peut varier d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre en fonction des inscriptions et des programmes propos\u00e9s. Il serait donc pr\u00e9f\u00e9rable de consulter des sources plus r\u00e9centes pour obtenir des informations plus pr\u00e9cises sur le nombre d'\u00e9tudiants \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Ha\u00effa.<|im_end|> \n",
        "results": [
            [
                "Universit\u00e9 publique. En outre, il existe quelques dizaines de coll\u00e8ges et autres instituts d'enseignement sup\u00e9rieur, ainsi qu'une dizaine d'extensions universitaires \u00e9trang\u00e8res. Tous sont encadr\u00e9s par le Conseil de l'enseignement sup\u00e9rieur en Isra\u00ebl (CHEI). La principale diff\u00e9rence entre une universit\u00e9 et d'autres \u00e9tablissements sup\u00e9rieurs en Isra\u00ebl est que seule une universit\u00e9 peut d\u00e9livrer un doctorat. Th\u00e9oriquement, un \u00e9tablissement sup\u00e9rieur d'enseignement peut demander au CHEI de rehausser son statut \u00e0 celui d'une universit\u00e9.     Japon  ",
                7.049520492553711
            ],
            [
                "Universit\u00e9 publique. En outre, il existe quelques dizaines de coll\u00e8ges et autres instituts d'enseignement sup\u00e9rieur, ainsi qu'une dizaine d'extensions universitaires \u00e9trang\u00e8res. Tous sont encadr\u00e9s par le Conseil de l'enseignement sup\u00e9rieur en Isra\u00ebl (CHEI). La principale diff\u00e9rence entre une universit\u00e9 et d'autres \u00e9tablissements sup\u00e9rieurs en Isra\u00ebl est que seule une universit\u00e9 peut d\u00e9livrer un doctorat. Th\u00e9oriquement, un \u00e9tablissement sup\u00e9rieur d'enseignement peut demander au CHEI de rehausser son statut \u00e0 celui d'une universit\u00e9.     Japon  ",
                7.049520492553711
            ],
            [
                "Ha\u00effa. \u00c0 l\u2019instar d\u2019Acre et de J\u00e9rusalem, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la population juive, elle abrite une importante communaut\u00e9 musulmane (Arabes isra\u00e9liens), approximativement 25 000 personnes, de confessions diverses. Log\u00e9e en contrebas ainsi que sur les hauteurs du mont Carmel, elle est une des villes portuaires les plus importantes du pays et abrite en son sein l\u2019universit\u00e9 de Ha\u00effa, et le c\u00e9l\u00e8bre centre polytechnique d'\u00e9ducation et recherches Technion (Institut isra\u00e9lien de technologie).     Climat   Ha\u00effa a un climat m\u00e9diterran\u00e9en, cod\u00e9 \u00ab Csa \u00bb",
                7.126304626464844
            ],
            [
                "Universit\u00e9 publique. En outre, l\u2019Institut polytechnique de Macao et l\u2019Institut d\u2019\u00e9tudes sur le tourisme sont des \u00e9tablissements d'enseignement sup\u00e9rieur publics pouvant offrir un enseignement de premier cycle.     Malaisie   Liste des universit\u00e9s en Malaisie Il existe 20 universit\u00e9s publiques en Malaisie, qui sont financ\u00e9es par le gouvernement mais r\u00e9gies comme des institutions autog\u00e9r\u00e9es.     N\u00e9pal  ",
                8.353776931762695
            ],
            [
                "Universit\u00e9 publique. En outre, l\u2019Institut polytechnique de Macao et l\u2019Institut d\u2019\u00e9tudes sur le tourisme sont des \u00e9tablissements d'enseignement sup\u00e9rieur publics pouvant offrir un enseignement de premier cycle.     Malaisie   Liste des universit\u00e9s en Malaisie Il existe 20 universit\u00e9s publiques en Malaisie, qui sont financ\u00e9es par le gouvernement mais r\u00e9gies comme des institutions autog\u00e9r\u00e9es.     N\u00e9pal  ",
                8.353776931762695
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-26": {
        "input": "Combien d'enfants a le p\u00e8re de Folorunsho Alakija ?",
        "query": "Folorunsho Alakija a sept enfants avec son mari, Modupe Alakija. Six de ses enfants sont des filles et un est un fils.",
        "results": [
            [
                "Folorunsho Alakija. Vie priv\u00e9e   En novembre 1976, elle \u00e9pouse l'avocat Modupe Alakija, avec qui elle a 4 enfants. Modupe Alakija est aujourd'hui le pr\u00e9sident de Famfa Oil et ses enfants travaillent \u00e9galement au sein de l'entreprise. \u00c0 l'\u00e2ge de 40 ans, elle se convertit au catholicisme.     Notes et r\u00e9f\u00e9rences     ",
                8.314783096313477
            ],
            [
                "Folorunsho Alakija. Folorunsho Alakija, n\u00e9e le 15 juillet 1951 \u00e0 Ikorodu dans l'\u00c9tat de Lagos au Nigeria, est une femme d'affaires nig\u00e9riane. Ayant fait fortune dans le secteur du p\u00e9trole, son patrimoine est estim\u00e9 \u00e0 1,6 milliard de dollars am\u00e9ricain, selon le magazine Forbes.    Biographie  Folorunsho Alakija grandit dans une famille nombreuse. Son p\u00e8re, polygame musulman, a 52 enfants avec 8 \u00e9pouses. Sa m\u00e8re est vendeuse de textiles. \u00c0 7 ans, elle est envoy\u00e9e en pension dans le Pays de Galles o\u00f9 elle \u00e9tudie pendant 4 ans,.",
                8.784440994262695
            ],
            [
                "Folorunsho Alakija. Les 60 % du bloc OML 127 que Folorunsho Alakija poss\u00e8de sont estim\u00e9s entre $6,14 et $8,3 milliards. Elle est \u00e9galement propri\u00e9taire d'une demeure sur One Hyde Park \u00e0 Londres estim\u00e9e \u00e0 $102 millions et d'un jet priv\u00e9 Bombardier Global Express 6000 d'une valeur de $46 millions.     Vie priv\u00e9e   En novembre 1976, elle \u00e9pouse l'avocat Modupe Alakija, avec qui elle a 4 enfants.",
                11.060232162475586
            ],
            [
                "Folorunsho Alakija. Sa m\u00e8re est vendeuse de textiles. \u00c0 7 ans, elle est envoy\u00e9e en pension dans le Pays de Galles o\u00f9 elle \u00e9tudie pendant 4 ans,. Folorunsho Alakija commence sa carri\u00e8re au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970 en tant que secr\u00e9taire \u00e0 la banque International Merchant Bank of Nigeria. \u00c0 la suite de la faillite de cette derni\u00e8re, elle part \u00e9tudier la mode \u00e0 l'American College de Londres et la Central School of Fashion. \u00c0 son retour, elle lance la marque vestimentaire",
                11.504825592041016
            ],
            [
                "Folorunsho Alakija. En 1986, elle remporte le prix du meilleur designer/styliste au Nigeria,. En 1991, elle lance une entreprise d'imprimerie, Digital Reality. En mai 1993, elle acquiert une licence de prospection de p\u00e9trole, le bloc OPL 216, large de 250 000 hectares. \u00c0 diff\u00e9rence de la majorit\u00e9 des acqu\u00e9reurs de ces blocs qui les revendent \u00e0 des groupes \u00e9trangers, Folorunsho Alakija d\u00e9cide d'exploiter elle-m\u00eame son bloc p\u00e9trolier, et s'associe en 1996 \u00e0 Star Deep Water Petroleum Limited (filiale \u00e0 100 % de Texaco) qui prend alors 40 % de Famfa Oil, la soci\u00e9t\u00e9 de Folorunsho Alakija qui g\u00e8re ses avoirs p\u00e9troliers. En 2000, Star Deep water Petroleum estime \u00e0 1 milliard de barils de p\u00e9trole les r\u00e9serves du bloc 216.",
                13.686546325683594
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-27": {
        "input": "Combien d'esp\u00e8ces au total regroupe le genre Foudia ? ",
        "query": "Le genre Foudia regroupe 4 esp\u00e8ces :\n- Foudia eminentissima\n- Foudia madagascariensis\n- Foudia rubra\n- Foudia rubricauda<|im_end|> \n",
        "results": [
            [
                "Foudia. Le genre Foudia regroupe 7 esp\u00e8ces vivantes de passereaux appartenant \u00e0 la famille des Ploceidae, et une \u00e9teinte.     Liste des esp\u00e8ces  Selon la classification de r\u00e9f\u00e9rence du Congr\u00e8s ornithologique international  (version 2.9, 2011) :   Foudia madagascariensis \u2013",
                4.4036688804626465
            ],
            [
                "Foudia. Le genre Foudia regroupe 7 esp\u00e8ces vivantes de passereaux appartenant \u00e0 la famille des Ploceidae, et une \u00e9teinte.     Liste des esp\u00e8ces  Selon la classification de r\u00e9f\u00e9rence du Congr\u00e8s ornithologique international  (version 2.9, 2011) :   Foudia madagascariensis \u2013",
                4.4036688804626465
            ],
            [
                "Foudi rouge. Foudia madagascariensis (Linnaeus, 1766) (+ r\u00e9partition) (consult\u00e9 le 26 avril 2016) (fr) R\u00e9f\u00e9rence Oiseaux.net : Foudia madagascariensis (+ r\u00e9partition) (fr + en) R\u00e9f\u00e9rence ITIS : Foudia madagascariensis  (Linnaeus, 1766) (en) R\u00e9f\u00e9rence Animal Diversity Web : Foudia madagascariensis (en) R\u00e9f\u00e9rence UICN : esp\u00e8ce Foudia madagascariensis (Linnaeus, 1766) (consult\u00e9 le 20 mai 2015)   Portail de l'ornithologie",
                5.6713714599609375
            ],
            [
                "Foudia. Foudi des Comores Foudia aldabrana \u2013 (?) Foudia omissa \u2013 Foudi de for\u00eat Foudia rubra \u2013 Foudi de Maurice Foudia sechellarum",
                5.742919921875
            ],
            [
                "Foudia. Foudi des Comores Foudia aldabrana \u2013 (?) Foudia omissa \u2013 Foudi de for\u00eat Foudia rubra \u2013 Foudi de Maurice Foudia sechellarum",
                5.742919921875
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-28": {
        "input": "Combien d'extensions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es de F.E.A.R par Timegate Studios ",
        "query": "Totalement 3 extensions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es par Timegate Studios pour F.E.A.R.:\nF.E.A.R. Extraction Point\nF.E.A.R. Perseus Mandate\nF.E.A.R.'s: Perseus Wars<|im_end|> \n",
        "results": [
            [
                "TimeGate Studios. TimeGate Studios \u00e9tait un studio am\u00e9ricain de d\u00e9veloppement de jeux vid\u00e9o fond\u00e9 en 1998 et bas\u00e9 \u00e0 Sugar Land au Texas, ferm\u00e9 en 2013.     Jeux d\u00e9velopp\u00e9s  2001 : Kohan: Immortal Sovereigns 2001 : Kohan: Ahriman's Gift 2004 : Kohan II: Kings of War 2004 : Axis and Allies 2006 : FEAR Extraction Point 2007 : FEAR Perseus Mandate 2007 : FEAR Files 2009 :",
                10.213788986206055
            ],
            [
                "FEAR (jeu vid\u00e9o). Recon (FEAR) , est charg\u00e9e de contenir. Le joueur incarne un des membres de cette unit\u00e9 qui se retrouve confront\u00e9 \u00e0 une arm\u00e9e de clones, les replicas. Dans le m\u00eame temps, il surprend la silhouette inqui\u00e9tante d\u2019Alma, petite fille v\u00eatue d\u2019une robe rouge\u2026 Deux extensions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es (sur Windows et Xbox 360) par la soci\u00e9t\u00e9 Timegate Studios, \u00e0 savoir FEAR Extraction Point, commercialis\u00e9 en 2006 et FEAR Perseus Mandate, sorti en 2007.",
                12.030852317810059
            ],
            [
                "FEAR (jeu vid\u00e9o). Recon (FEAR) , est charg\u00e9e de contenir. Le joueur incarne un des membres de cette unit\u00e9 qui se retrouve confront\u00e9 \u00e0 une arm\u00e9e de clones, les replicas. Dans le m\u00eame temps, il surprend la silhouette inqui\u00e9tante d\u2019Alma, petite fille v\u00eatue d\u2019une robe rouge\u2026 Deux extensions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es (sur Windows et Xbox 360) par la soci\u00e9t\u00e9 Timegate Studios, \u00e0 savoir FEAR Extraction Point, commercialis\u00e9 en 2006 et FEAR Perseus Mandate, sorti en 2007.",
                12.030852317810059
            ],
            [
                "Liste de sigles de quatre caract\u00e8res. ( en fran\u00e7ais , Syst\u00e8me d'identification automatique par empreintes digitales) AFJV : Agence fran\u00e7aise pour le jeu vid\u00e9o AFLD : Agence fran\u00e7aise de lutte contre le dopage AFLP : (en)Amplified fragment-length polymorphism (Polymorphisme de longueur des fragments amplifi\u00e9s) AFOM  AFPA  : Association pour la formation professionnelle des adultes (France)",
                12.128068923950195
            ],
            [
                "FEAR (jeu vid\u00e9o). Jin Sun-Kwon et Spencer Jankowski. L\u2019histoire d\u00e9bute lorsque Paxton Fettel, un homme appartenant \u00e0 un programme de recherche nomm\u00e9 Origin et d\u00e9velopp\u00e9 par l\u2019entreprise Armacham Technology Corporation (ATC), prend le contr\u00f4le par t\u00e9l\u00e9pathie d\u2019une arm\u00e9e de soldats clon\u00e9s surentra\u00een\u00e9s et lourdement arm\u00e9s : les \u00ab R\u00e9plicas \u00bb. Le F.E.A.R. est donc rapidement sollicit\u00e9 pour r\u00e9gler au plus vite et discr\u00e8tement le probl\u00e8me. La mission de d\u00e9part du F.E.A.R. est simple : retrouver et \u00e9liminer Paxton Fettel. En effet, si celui-ci est abattu, le lien t\u00e9l\u00e9pathique entre lui et les soldats se rompt, rendant ces derniers inop\u00e9rants.",
                12.46891975402832
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-29": {
        "input": "Combien d\u2019habitants compte Lautersheim ?",
        "query": "Lautersheim compte environ 5 000 habitants.",
        "results": [
            [
                "Lautersheim. Lautersheim est une municipalit\u00e9 allemande situ\u00e9e dans le land de Rh\u00e9nanie-Palatinat et l'arrondissement du Mont-Tonnerre.     Notes et r\u00e9f\u00e9rences      Liens externes   Site web de la commune de Lautersheim   Portail de la Rh\u00e9nanie-Palatinat",
                9.581546783447266
            ],
            [
                "Lautersheim. Lautersheim est une municipalit\u00e9 allemande situ\u00e9e dans le land de Rh\u00e9nanie-Palatinat et l'arrondissement du Mont-Tonnerre.     Notes et r\u00e9f\u00e9rences      Liens externes   Site web de la commune de Lautersheim   Portail de la Rh\u00e9nanie-Palatinat",
                9.581546783447266
            ],
            [
                "Lautersheim. Site web de la commune de Lautersheim   Portail de la Rh\u00e9nanie-Palatinat",
                10.205224990844727
            ],
            [
                "Lautersheim. Site web de la commune de Lautersheim   Portail de la Rh\u00e9nanie-Palatinat",
                10.205224990844727
            ],
            [
                "Liste des communes de Rh\u00e9nanie-Palatinat. Au 1er janvier 2009, le Land de Rh\u00e9nanie-Palatinat comprend 2 306 communes (Gemeinden en allemand) ou villes (St\u00e4dte). Elles se r\u00e9partissent de la sorte :  123 villes, dont : 12 villes-arrondissements (kreisfreie St\u00e4dte) ; 8 grandes villes d'arrondissement (gro\u00dfe kreisangeh\u00f6rige St\u00e4dte) ; 17 villes non-fusionn\u00e9es, c'est-\u00e0-dire ne faisant pas partie d'une commune fusionn\u00e9e, une collectivit\u00e9 administrative rassemblant plusieurs villes ou communes (verbandsfreie St\u00e4dte) ; 86 villes fusionn\u00e9es (verbandsangeh\u00f6rige St\u00e4dte) ;",
                15.726263046264648
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-30": {
        "input": "Combien de (demi-)fr\u00e8res et (demi-)soeurs a Frances Farmer ?",
        "query": "Frances Farmer avait six demi-fr\u00e8res et demi-s\u0153urs.",
        "results": [
            [
                "Frances Farmer. Frances Farmer, n\u00e9e le 19 septembre 1913 \u00e0 Seattle et morte le 1er ao\u00fbt 1970 \u00e0 Indianapolis, est une actrice am\u00e9ricaine, dont la vie tragique a fait l'objet d'un film sorti en 1982, Frances.    Biographie      Famille   N\u00e9e \u00e0 Seattle, fille d'Ernest Melvin Farmer, un avocat r\u00e9put\u00e9, et de Lillian Van Ornum, Frances Elena Farmer a une s\u0153ur, Edith, un fr\u00e8re, Wesley, et une demi-s\u0153ur, Rita.     \u00c9tudes    En 1931, alors \u00e9l\u00e8ve de la West Seattle High School, elle gagne le Concours d\u2019\u00e9criture cr\u00e9ative avec son essai controvers\u00e9",
                8.838339805603027
            ],
            [
                "Frances Farmer. Elle pr\u00e9sente une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision d\u2019apr\u00e8s-midi, Frances Farmer Presents \u00e0 Indianapolis jusqu\u2019en 1964. En 1968, elle commence \u00e0 travailler sur son autobiographie avec l\u2019aide de Lois Kibbee. Deux ans plus tard , elle meurt d\u2019un cancer de l'\u0153sophage, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 56 ans.     Filmographie     Cin\u00e9ma  1936 : Enfants abandonn\u00e9s (",
                10.11001968383789
            ],
            [
                "Frances Farmer. Sa m\u00e8re, apprenant les traitements que sa fille a subis, obtient que la tutelle de sa fille soit transf\u00e9r\u00e9e de l'\u00c9tat vers elle. Mais en 1944, Frances agresse sa m\u00e8re qui la fait \u00e0 nouveau interner. Apr\u00e8s un s\u00e9jour de trois mois, et un traitement incluant des \u00e9lectrochocs, Frances est d\u00e9clar\u00e9e gu\u00e9rie. En 1945, elle s\u2019enfuit plusieurs fois de chez sa m\u00e8re qui petit \u00e0 petit la convainc de retourner \u00e0 l\u2019h\u00f4pital psychiatrique o\u00f9 elle restera les cinq ann\u00e9es suivantes. Aurait commenc\u00e9 alors pour elle un v\u00e9ritable enfer : outre les conditions de vie m\u00e9diocres, les humiliations et des traitements continuels d\u2019\u00e9lectrochocs, elle aurait \u00e9t\u00e9 prostitu\u00e9e de force aupr\u00e8s du personnel m\u00e9dical.",
                11.84559440612793
            ],
            [
                "Frances Farmer. One : Sarah Walker (\u00e9pisode : Tongues of Angels) 1958- 1964 : Frances Farmer Presents : animatrice 1959 : Special Agent 7 (\u00e9pisode : The Velvet Rope)    Post\u00e9rit\u00e9   En 1982, sort un film qui raconte le calvaire et la d\u00e9ch\u00e9ance de Frances Farmer : Frances, r\u00e9alis\u00e9 par Graeme Clifford.",
                12.217071533203125
            ],
            [
                "Frances Farmer. Crashers . Elle divorce \u00e0 nouveau et se marie pour la troisi\u00e8me fois avec Lee Mikesell et appara\u00eet dans une autre s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Tongues of Angels avec James MacArthur. Elle pr\u00e9sente une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision d\u2019apr\u00e8s-midi, Frances Farmer Presents \u00e0 Indianapolis jusqu\u2019en 1964. En 1968, elle commence \u00e0 travailler sur son autobiographie avec l\u2019aide de Lois Kibbee.",
                12.265825271606445
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-31": {
        "input": "Combien de g\u00e9n\u00e9rations de berlines G ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es ?",
        "query": "La gamme de voitures de tourisme Berline de la marque allemande Volkswagen a connu plusieurs g\u00e9n\u00e9rations. Voici les diff\u00e9rentes g\u00e9n\u00e9rations de la Berline :\n\n1.  B1 (1938-1941) : La premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration de la Berline a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en 1938 et a \u00e9t\u00e9 produite jusqu'en 1941.\n2.  B2 (1949-1952) : La deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de la Berline a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en 1949 et a \u00e9t\u00e9 produite jusqu'en 1952.\n3.  B3 (1952-1959) : La troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de la Berline a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en 1952 et a \u00e9t\u00e9 produite jusqu'en 1959.\n4.  B4 (1959-1963) : La quatri\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de la Berline a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en 1959 et a \u00e9t\u00e9 produite jusqu'en 1963.\n5.  B5 (1963-1972) : La cinqui\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de la Berline a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en 1963 et a \u00e9t\u00e9 produite jusqu'en 1972.\n6.  B6 (1972-1979) : La sixi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de la Berline a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en 1972 et a \u00e9t\u00e9 produite jusqu'en 1979.\n7.  B7 (1979-1983) : La septi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de la Berline a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en 1979 et a \u00e9t\u00e9 produite jusqu'en 1983.\n8.  B3 (1983-1991) : La huiti\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de la Berline a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en 1983 et a \u00e9t\u00e9 produite jusqu'en 1991.\n9.  B4 (1990-1997) : La neuvi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de la Berline a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en 1990 et a \u00e9t\u00e9 produite jusqu'en 1997.\n10. B5 (1997-2003) : La dixi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de la Berline a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en 1997 et a \u00e9t\u00e9 produite jusqu'en 2003.\n11. B6 (2005-2009) : La onzi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de la Berline a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en 2005 et a \u00e9t\u00e9 produite jusqu'en 2009.\n12. B7 (2008-2013) : La douzi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de",
        "results": [
            [
                "Infiniti G. Les berlines G sont des automobiles du segment D produites par Infiniti de 1991 \u00e0 2014. Quatre g\u00e9n\u00e9rations ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es. Les deux premi\u00e8res g\u00e9n\u00e9rations \u00e9taient fond\u00e9es sur les Nissan Primera, les suivantes sur les Nissan Skyline. Alors que les deux premi\u00e8res g\u00e9n\u00e9rations \u00e9taient cantonn\u00e9es au march\u00e9 nord-am\u00e9ricain, o\u00f9 la Primera n'\u00e9tait pas vendue par Nissan, les g\u00e9n\u00e9rations suivantes fond\u00e9es sur la Skyline furent vendues en Asie, avant d'arriver en Europe. Une version coup\u00e9 est apparue avec la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de la berline.",
                8.249395370483398
            ],
            [
                "Volkswagen. Les origines de la marque se retrouvent dans l\u2019Allemagne nazie des ann\u00e9es 1930 avec le projet de construire la voiture populaire qu\u2019allait devenir la Coccinelle \u2013 officiellement d\u00e9sign\u00e9e \u00ab type 1 \u00bb, appel\u00e9e K\u00e4fer en Allemagne. Avant de d\u00e9signer une soci\u00e9t\u00e9 automobile, le mot Volkswagen (\u00ab voiture du peuple \u00bb) d\u00e9signe le mod\u00e8le de v\u00e9hicule qui allait faire le succ\u00e8s de l\u2019entreprise \u2014 dans un contexte de mono-industrie qui allait d\u2019ailleurs causer \u00e0 l'entreprise des difficult\u00e9s dans les ann\u00e9es 1970. Avant la guerre, le d\u00e9sir d\u2019Adolf Hitler est que chacun puisse s\u2019offrir une voiture, car l\u2019Allemagne vient de se doter d\u2019un large r\u00e9seau d\u2019autoroutes qui restent d\u00e9sertes. L\u2019ing\u00e9nieur Ferdinand Porsche, voyant dans ce projet l\u2019occasion de r\u00e9aliser son plus vieux r\u00eave : fabriquer un mod\u00e8le de voiture populaire, lui fit une proposition en ce sens, inspir\u00e9e des mod\u00e8les avant-gardistes Tatra de Hans Ledwinka.",
                8.458189010620117
            ],
            [
                "Volkswagen. Les origines de la marque se retrouvent dans l\u2019Allemagne nazie des ann\u00e9es 1930 avec le projet de construire la voiture populaire qu\u2019allait devenir la Coccinelle \u2013 officiellement d\u00e9sign\u00e9e \u00ab type 1 \u00bb, appel\u00e9e K\u00e4fer en Allemagne. Avant de d\u00e9signer une soci\u00e9t\u00e9 automobile, le mot Volkswagen (\u00ab voiture du peuple \u00bb) d\u00e9signe le mod\u00e8le de v\u00e9hicule qui allait faire le succ\u00e8s de l\u2019entreprise \u2014 dans un contexte de mono-industrie qui allait d\u2019ailleurs causer \u00e0 l'entreprise des difficult\u00e9s dans les ann\u00e9es 1970. Avant la guerre, le d\u00e9sir d\u2019Adolf Hitler est que chacun puisse s\u2019offrir une voiture, car l\u2019Allemagne vient de se doter d\u2019un large r\u00e9seau d\u2019autoroutes qui restent d\u00e9sertes. L\u2019ing\u00e9nieur Ferdinand Porsche, voyant dans ce projet l\u2019occasion de r\u00e9aliser son plus vieux r\u00eave : fabriquer un mod\u00e8le de voiture populaire, lui fit une proposition en ce sens, inspir\u00e9e des mod\u00e8les avant-gardistes Tatra de Hans Ledwinka.",
                8.458189010620117
            ],
            [
                "Volkswagen. Le d\u00e9but de production de voitures Volkswagen remonte au 27 d\u00e9cembre 1945, il lui aura donc fallu un peu plus de 72 ans pour arriver \u00e0 un tel chiffre. En 2023, Volkswagen a commercialis\u00e9 394 000 v\u00e9hicules \u00e9lectriques dans le monde, soit une augmentation de 21,1% par rapport \u00e0 2022, mais en dessous de ses pr\u00e9visions, conduisant le constructeur \u00e0 ralentir la production des mod\u00e8les \u00e9lectriques de sa gamme ID et a fermer trois semaines l\u2019usine de Zwickau.     Mod\u00e8les de Volkswagen     Mod\u00e8les anciens     Mod\u00e8les actuels   Volkswagen Up!",
                8.511098861694336
            ],
            [
                "Volkswagen. Le d\u00e9but de production de voitures Volkswagen remonte au 27 d\u00e9cembre 1945, il lui aura donc fallu un peu plus de 72 ans pour arriver \u00e0 un tel chiffre. En 2023, Volkswagen a commercialis\u00e9 394 000 v\u00e9hicules \u00e9lectriques dans le monde, soit une augmentation de 21,1% par rapport \u00e0 2022, mais en dessous de ses pr\u00e9visions, conduisant le constructeur \u00e0 ralentir la production des mod\u00e8les \u00e9lectriques de sa gamme ID et a fermer trois semaines l\u2019usine de Zwickau.     Mod\u00e8les de Volkswagen     Mod\u00e8les anciens     Mod\u00e8les actuels   Volkswagen Up!",
                8.511098861694336
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-32": {
        "input": "Combien de guillemots de Tro\u00efl pouvait-on compter en Bretagne en 1936 ?",
        "query": "En 1936, on comptait environ 200 guillemots de Tro\u00efl en Bretagne. Cela repr\u00e9sente environ 10% de la population totale de ces oiseaux.",
        "results": [
            [
                "Guillemot de Tro\u00efl. Le guillemot de Tro\u00efl ou marmette s'installe volontiers en colonies \u00e0 mi-hauteur des falaises. En 1936, on compte un peu plus d'un millier de guillemots Tro\u00efl en Bretagne. D\u00e9cim\u00e9s par les mar\u00e9es noires, il ne reste que 150 couples en 1982 dans la r\u00e9gion. On ne trouve plus en France que 150 couples, de la sous-esp\u00e8ce Uria aalge albionis, confin\u00e9s aux c\u00f4tes nord de la Bretagne, o\u00f9 la pollution p\u00e9troli\u00e8re les menace gravement. Aux \u00eeles Britanniques, c'est, avec 570 000 couples nicheurs, un oiseau de mer encore commun au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle.",
                4.9562530517578125
            ],
            [
                "Guillemot de Tro\u00efl. On ne trouve plus en France que 150 couples, de la sous-esp\u00e8ce Uria aalge albionis, confin\u00e9s aux c\u00f4tes nord de la Bretagne, o\u00f9 la pollution p\u00e9troli\u00e8re les menace gravement. Aux \u00eeles Britanniques, c'est, avec 570 000 couples nicheurs, un oiseau de mer encore commun au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle. Apr\u00e8s quelques migrations vers le sud, les adultes deviennent presque s\u00e9dentaires.     R\u00e9partition g\u00e9ographique   Le guillemot marmette ou de Tro\u00efl niche sur des \u00eeles, des rivages, des falaises et des pitons rocheux sur les c\u00f4tes de l'Atlantique et du Pacifique Nord, en Am\u00e9rique du Nord et en Europe de l'Ouest et du Nord (jusqu'\u00e0 la p\u00e9ninsule de Kola en Russie).",
                6.134721755981445
            ],
            [
                "Bretagne. Au 1er janvier 2021, 3 394 600 personnes habitent en Bretagne. Avec une croissance moyenne de 0,5 % par an entre 2015 et 2021, la population de la Bretagne augmente \u00e0 un rythme l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne nationale. Ce dynamisme d\u00e9mographique est port\u00e9 par les arriv\u00e9es dans la r\u00e9gion ; le solde naturel est quasi nul. En Bretagne, la f\u00e9condit\u00e9 est tr\u00e8s proche de la moyenne nationale et le ratio seniors-jeunes est plut\u00f4t \u00e9lev\u00e9 (97 personnes de 65 ans ou plus pour 100 jeunes de moins de 20 ans).",
                6.322124481201172
            ],
            [
                "Bretagne. Au 1er janvier 2021, 3 394 600 personnes habitent en Bretagne. Avec une croissance moyenne de 0,5 % par an entre 2015 et 2021, la population de la Bretagne augmente \u00e0 un rythme l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne nationale. Ce dynamisme d\u00e9mographique est port\u00e9 par les arriv\u00e9es dans la r\u00e9gion ; le solde naturel est quasi nul. En Bretagne, la f\u00e9condit\u00e9 est tr\u00e8s proche de la moyenne nationale et le ratio seniors-jeunes est plut\u00f4t \u00e9lev\u00e9 (97 personnes de 65 ans ou plus pour 100 jeunes de moins de 20 ans).",
                6.322124481201172
            ],
            [
                "Bretagne (r\u00e9gion administrative). La production de la Bretagne est essentiellement tourn\u00e9e vers l'\u00e9levage (84 % des exploitations de la r\u00e9gion), en premier lieu vers la production laiti\u00e8re, la production de viande porcine (58 % du tonnage fran\u00e7ais), et de volaille (43 % du volume d\u2019\u0153ufs fran\u00e7ais). La plus grand partie de la surface agricole utile de la r\u00e9gion est d\u00e9di\u00e9 aux grandes cultures, principalement le ma\u00efs et les c\u00e9r\u00e9ales pour l'alimentation animales. Les cultures l\u00e9guminaires constituent le second p\u00f4le de production de la r\u00e9gion, qui p\u00e8se pour 20 % de la surface l\u00e9gumi\u00e8re fran\u00e7aise. Les productions dans lesquelles la part de la r\u00e9gion est la plus importantes dans la production nationale sont les choux fleurs (80 % du tonnage national), les artichauts et \u00e9chalotes (75 % du tonnage national), les \u00e9pinards et les tomates (49 % et 25 % du tonnage national). L'importance de cette activit\u00e9 est \u00e0 l'origine de plusieurs ph\u00e9nom\u00e8nes n\u00e9gatifs pour l'environnement.",
                6.350207328796387
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-33": {
        "input": "Combien de m\u00e9dailles Gergely Kulcs\u00e1r a-t-il gagn\u00e9 aux championnats d'Europe ?",
        "query": "Gergely Kulcs\u00e1r n'a pas remport\u00e9 de m\u00e9daille aux championnats d'Europe.",
        "results": [
            [
                "Gergely Kulcs\u00e1r. au lancer du javelot    Championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme  Championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme de 1958 \u00e0 Stockholm ( Su\u00e8de)   M\u00e9daille de bronze au lancer du javelot Championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme de 1962 \u00e0 Belgrade ( Yougoslavie) 5e au lancer du javelot Championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme de 1966 \u00e0 Budapest ( Hongrie)   M\u00e9daille de bronze au lancer du javelot Championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme de 1969 \u00e0 Ath\u00e8nes ( Royaume de Gr\u00e8ce) 4e au lancer du javelot    Notes et r\u00e9f\u00e9rences     ",
                5.414739608764648
            ],
            [
                "Lancer du javelot aux Jeux olympiques. K\u016bla qui s'impose avec un lancer \u00e0 91,20 m r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 son quatri\u00e8me essai. Son compatriote Aleksandr Makarov est m\u00e9daill\u00e9 d'argent avec 89,64 m et l'Est-allemand Wolfgang Hanisch m\u00e9daill\u00e9 de bronze avec 86,72 m. Mikl\u00f3s N\u00e9meth, champion olympique en titre, se classe huiti\u00e8me de la finale alors que son compatriote Ferenc Paragi, nouveau d\u00e9tenteur du record du monde, termine \u00e0 la dixi\u00e8me place. Aux Jeux olympiques de 1984, \u00e0 Los Angeles, le Finlandais Arto H\u00e4rk\u00f6nen s'adjuge le titre olympique avec un jet \u00e0 86,76 m r\u00e9alis\u00e9 au quatri\u00e8me essai, devan\u00e7ant le Britannique Dave Ottley (85,74 m) et le Su\u00e9dois Kenth Eldebrink (83,72 m). L'Est-allemand Uwe Hohn, qui a port\u00e9 le record du monde \u00e0 104,80 m quelques jours avant le d\u00e9but de ces Jeux, est absent pour cause de boycott de la RDA, de m\u00eame que son compatriote Detlef Michel, champion du monde en 1983. Arto H\u00e4rk\u00f6nen est le premier gaucher \u00e0 remporter un titre olympique au lancer du javelot.    1988-2004   Lors des Jeux olympiques de 1988, \u00e0 S\u00e9oul, le Finlandais Tapio",
                6.403388023376465
            ],
            [
                "Lancer du javelot aux Jeux olympiques. Il devance l'Allemand Walter Kr\u00fcger (79,36 m) et le Hongrois Gergely Kulcs\u00e1r (78,57 m). Janusz Sid\u0142o, champion d'Europe en 1958 et m\u00e9daill\u00e9 d'argent en 1956, se classe 8e de l'\u00e9preuve alors que l'Am\u00e9ricain Al Cantello, d\u00e9tenteur du record mondial depuis 1959, prend la 10e place. Lors des Jeux olympiques de 1964, \u00e0 Tokyo, le Finlandais Pauli Nevala remporte le titre olympique avec la marque de 82,66 m, devan\u00e7ant de justesse Gergely Kulcs\u00e1r (82,32 m) et le Sovi\u00e9tique J\u0101nis L\u016bsis (80,57 m). Le Norv\u00e9gien Terje Pedersen, qui \u00e9tait devenu le premier athl\u00e8te \u00e0 lancer au-del\u00e0 des 90 m\u00e8tres en portant le record du monde \u00e0 91,72 m quelques jours avant le d\u00e9but des Jeux, est \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s les qualifications.    1968-1984   En finale des Jeux olympiques de 1968, \u00e0 Mexico, quatre records olympiques sont am\u00e9lior\u00e9s successivement : par le Finlandais Jorma Kinnunen (86,30 m), par J\u0101nis L\u016bsis une premi\u00e8re fois (86,34 m) et par Gergely Kulcs\u00e1r (87,06 m). \u00c0 son sixi\u00e8me et dernier essai, J\u0101nis L\u016bsis, qui a battu le record du monde quelques semaines avant le d\u00e9but de la comp\u00e9tition (91,98 m), porte le record olympique \u00e0 90,10 m et s'adjuge la m\u00e9daille d'or, devant Jorma Kinnunen (88,58 m) et Gergely Kulcs\u00e1r (87,06 m).",
                6.7736334800720215
            ],
            [
                "Gergely Kulcs\u00e1r. Gergely Kulcs\u00e1r, n\u00e9 le 10 mars 1934 \u00e0 Nagyhal\u00e1sz et mort le 12 ao\u00fbt 2020, est un ancien athl\u00e8te hongrois sp\u00e9cialiste du lancer du javelot. Durant sa carri\u00e8re, il a remport\u00e9 trois m\u00e9dailles aux Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 et deux aux championnats d'Europe.     Palmar\u00e8s      Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9  Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 1960 \u00e0 Rome ( Italie)   M\u00e9daille de bronze",
                7.195343971252441
            ],
            [
                "Lancer du javelot aux Jeux olympiques. Le titre des Jeux olympiques de 1928, \u00e0 Amsterdam, est remport\u00e9 par le Su\u00e9dois Erik Lundqvist qui r\u00e9alise un lancer \u00e0 66,60 m (record olympique). Il devance le Hongrois B\u00e9la Szepes et le Norv\u00e9gien Olav Sunde, le favori finlandais Eino Penttil\u00e4 ne prenant que la sixi\u00e8me place. Quelques jours apr\u00e8s ces Jeux, Erik Lundqvist portera le record du monde \u00e0 71,01 m. Lors des Jeux olympiques de 1932, \u00e0 Los Angeles, le Finlandais Matti J\u00e4rvinen confirme son statut de favori en remportant le titre olympique apr\u00e8s avoir am\u00e9lior\u00e9 \u00e0 cinq reprises le record du monde entre 1930 et 1932. Il s'impose avec la marque de 72,71 m, record olympique qui tiendra jusqu'en 1952, et devance ses deux compatriotes, Matti Sippala et Eino Penttil\u00e4.",
                7.490424633026123
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-34": {
        "input": "Combien de temps dure le film \"Faster, Pussycat! Kill! Kill!\" ?",
        "query": "Le film \"Faster, Pussycat! Kill! Kill!\" dure 78 minutes.<|im_end|> \n",
        "results": [
            [
                "Faster, Pussycat! Kill! Kill!. Faster, Pussycat! Kill! Kill! est un film am\u00e9ricain de Russ Meyer, sorti en 1965.     Synopsis  Trois femmes sauvages, dans trois somptueuses voitures, d\u00e9cident de former un gang et se livrent \u00e0 des pillages meurtriers.",
                10.01653003692627
            ],
            [
                "Faster, Pussycat! Kill! Kill!. Faster, Pussycat! Kill! Kill! est un film am\u00e9ricain de Russ Meyer, sorti en 1965.     Synopsis  Trois femmes sauvages, dans trois somptueuses voitures, d\u00e9cident de former un gang et se livrent \u00e0 des pillages meurtriers.",
                10.01653003692627
            ],
            [
                "Faster, Pussycat! Kill! Kill!. , dans l'\u00e9pisode 1 Chrysalis, apr\u00e8s que l\u2019h\u00e9ro\u00efne Maxine \u00ab Max \u00bb Caulfield rend \u00e0 son ami Warren Graham sa cl\u00e9 USB contenant des films qu'il a \u00ab pirat\u00e9s \u00bb, une discussion a lieu entre eux concernant ces films. Vers la fin de la conversation, parmi des choix de r\u00e9ponses propos\u00e9s au joueur, Max peut r\u00e9pondre qu'elle est surprise d'y trouver Faster, Pussycat! Kill!",
                10.147244453430176
            ],
            [
                "Faster, Pussycat! Kill! Kill!. , dans l'\u00e9pisode 1 Chrysalis, apr\u00e8s que l\u2019h\u00e9ro\u00efne Maxine \u00ab Max \u00bb Caulfield rend \u00e0 son ami Warren Graham sa cl\u00e9 USB contenant des films qu'il a \u00ab pirat\u00e9s \u00bb, une discussion a lieu entre eux concernant ces films. Vers la fin de la conversation, parmi des choix de r\u00e9ponses propos\u00e9s au joueur, Max peut r\u00e9pondre qu'elle est surprise d'y trouver Faster, Pussycat! Kill!",
                10.147244453430176
            ],
            [
                "Faster, Pussycat! Kill! Kill!. Le \u00ab l\u00e9gume \u00bb, le fils du \u00ab vieux \u00bb Ray Barlow : Tommy, le petit ami de Linda Mickey Foxx : L'homme de la station service John Furlong (en) : le narrateur    R\u00e9f\u00e9rences culturelles   Ce film est d\u00e9sormais un classique des films de s\u00e9rie B. Des r\u00e9alisateurs comme Quentin Tarantino ou John Waters n'ont jamais cach\u00e9 leur admiration pour ce film. Waters dit de Faster Pussycat! Kill! Kill!",
                10.190919876098633
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-35": {
        "input": "Combien de temps le souverain Bahram 1er a-t-il r\u00e9gn\u00e9 ?",
        "query": "Le souverain Bahram 1er (\u00e9galement connu sous le nom de Bahram Gour) a r\u00e9gn\u00e9 sur l'Empire sassanide de 421 \u00e0 438 apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ. Il a donc r\u00e9gn\u00e9 pendant environ 17 ans.",
        "results": [
            [
                "\u00c9ric de Chassey. Ruptures artistiques et culturels (InTRu), qui rassemble des universitaires, des conservateurs du patrimoine ainsi que des chercheurs ind\u00e9pendants. Il compte parmi ses \u00e9l\u00e8ves l\u2019artiste iranien Bahram Ahmadi.    Directeur de la villa M\u00e9dicis    Le 4 septembre 2009, \u00c9ric de Chassey est nomm\u00e9 directeur de l'Acad\u00e9mie de France \u00e0 Rome, succ\u00e9dant ainsi \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Mitterrand,,. Il s'est vu \u00e0 plusieurs reprises reprocher,, notamment par la presse people,, mais \u00e9galement par la presse g\u00e9n\u00e9raliste, d'avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de favoritisme,,, par l'entremise de son \u00e9pouse, Anne Consigny, \u00ab meilleure amie \u00bb de Julie Gayet. En septembre 2012, son mandat est renouvel\u00e9 par Fran\u00e7ois Hollande en d\u00e9pit de l'opposition d'Aur\u00e9lie Filippetti.",
                12.498064041137695
            ],
            [
                "\u00c9ric de Chassey. \u00c9ditorial \u00bb, Perspective, 1 | 2017, p. 5-7 [mis en ligne le 31 d\u00e9cembre 2017, consult\u00e9 le 28 janvier 2022. URL : http://journals.openedition.org/perspective/7017 ; DOI : https://doi.org/10.4000/perspective.7017]. Avec Moncef Ben Moussa, Meriem Berrada, Malika Dorbani Bouabdellah, Taher Ghalia et Abdellah Karroum, \u00ab Mus\u00e9e national/mus\u00e9e universel, mus\u00e9e global/mus\u00e9e local : les mus\u00e9es de la rive sud de la M\u00e9diterran\u00e9e \u00bb, Perspective, 2 | 2017, 49-64 [mis en ligne le 30 juin 2018 , consult\u00e9 le 31 janvier 2022.",
                13.312833786010742
            ],
            [
                "\u00c9ric de Chassey. \u00c9ric de Chassey est cousin de l'\u00e9diteur musical Emmanuel de Buretel et de Thibault de Chassey, fondateur du groupuscule d'extr\u00eame droite p\u00e9tainiste, le Renouveau fran\u00e7ais. Apr\u00e8s avoir divorc\u00e9 de sa premi\u00e8re femme, dont il a eu trois enfants, il \u00e9pouse le 25 mai 2013, \u00e0 la villa M\u00e9dicis, l'actrice Anne Consigny.    Formation   Il effectue sa scolarit\u00e9 au lyc\u00e9e lyonnais Sainte-Marie Lyon (les maristes). \u00c9l\u00e8ve de l'\u00c9cole normale sup\u00e9rieure en 1986 \u00e0 1990 en philosophie, il fait le choix de suivre parall\u00e8lement une formation en histoire de l'art \u00e0 l'universit\u00e9 Paris IV-Sorbonne et en sciences politiques \u00e0 Sciences Po Paris plut\u00f4t que de passer l'agr\u00e9gation comme il est d'usage dans l'\u00e9tablissement de la rue d'Ulm. Ayant opt\u00e9 pour l'histoire d'art, il soutient en 1994 une th\u00e8se de doctorat ayant pour th\u00e8me \" D\u00e9corative violence : la r\u00e9ception et l'influence de l'oeuvre d'Henri Matisse aux Etats-Unis \u00e0 l'\u00e9poque du triomphe de l'art am\u00e9ricain \" sous la direction de Bruno",
                14.12045669555664
            ],
            [
                "\u00c9ric de Chassey. des arts contemporains , \u00e0 l'universit\u00e9 Fran\u00e7ois-Rabelais de Tours, poste qu'il occupe jusqu'en 2012, enseigne \u00e0 l'\u00c9cole du Louvre. En 2012, il est \u00e9lu professeur d\u2019histoire des arts contemporains \u00e0 l'\u00c9cole normale sup\u00e9rieure de Lyon dont il est actuellement d\u00e9tach\u00e9 pour assurer des fonctions de directeur d\u2019\u00e9tablissement public. Il est membre junior de l'Institut universitaire de France de 2004 \u00e0 2009. Une part notable de ses recherches s'effectue sur l\u2019\u0153uvre de Matisse, l\u2019histoire des rapports artistiques transnationaux, la photographie, les ph\u00e9nom\u00e8nes de tradition et de r\u00e9sistance dans la r\u00e9ception ou les liens de l\u2019\u0153uvre d\u2019art avec la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle elle s\u2019inscrit, du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle \u00e0 nos jours, notamment avec la musique (Punk) et la politique (Mai 68 et ses cons\u00e9quences).",
                14.230560302734375
            ],
            [
                "\u00c9ric de Chassey. Sous sa direction,, l'institut a ajout\u00e9 \u00e0 ses domaines de recherche plusieurs programmes sur la provenance (avec des focus sur le march\u00e9 de l'art en France pendant l'occupation allemande et sur les objets africains dans les collections publiques fran\u00e7aises). En mai 2021, il est commissaire d'une exposition sur Napol\u00e9on vu par l'art contemporain.     Autres   Il est un compagnon des Gracques, groupe de centre gauche qui, pendant la campagne \u00e9lectorale pr\u00e9sidentielle de 2007, pr\u00f4nait un rapprochement avec Fran\u00e7ois Bayrou. Il est membre du jury du Festival international du livre d'art et du film \u00e0 Perpignan en juin 2013 et du jury du prix Sciences",
                14.610767364501953
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-36": {
        "input": "Comment a \u00e9t\u00e9 initialement \u00e9t\u00e9 appel\u00e9e la vile de Kaspiisk \u00e0 sa cr\u00e9ation ?",
        "query": "La ville de Kaspiisk, situ\u00e9e en Russie, a \u00e9t\u00e9 initialement appel\u00e9e Port-Koutaisi lors de sa cr\u00e9ation en 1870. Elle a \u00e9t\u00e9 renomm\u00e9e Kaspiisk en 1920.",
        "results": [
            [
                "Kaspiisk. En 1947, elle fut \u00e9lev\u00e9e au statut de ville et fut renomm\u00e9e Kaspiisk. La ville s'est d\u00e9velopp\u00e9e apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale comme une banlieue industrielle et ouvri\u00e8re de Makhatchkala. La ville h\u00e9berge une importante base navale russe depuis 2020. Celle-ci est devenue le centre de commandement de la marine du pays sur la mer Caspienne, d'importance hautement strat\u00e9gique \u00e0 l\u2019\u00e9chelle r\u00e9gionale. Ce grand d\u00e9p\u00f4t de la marine russe abrite notamment des a\u00e9roglisseurs et des \u00e9kranoplanes.    ",
                7.417210578918457
            ],
            [
                "Kaspiisk. En 1947, elle fut \u00e9lev\u00e9e au statut de ville et fut renomm\u00e9e Kaspiisk. La ville s'est d\u00e9velopp\u00e9e apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale comme une banlieue industrielle et ouvri\u00e8re de Makhatchkala. La ville h\u00e9berge une importante base navale russe depuis 2020. Celle-ci est devenue le centre de commandement de la marine du pays sur la mer Caspienne, d'importance hautement strat\u00e9gique \u00e0 l\u2019\u00e9chelle r\u00e9gionale. Ce grand d\u00e9p\u00f4t de la marine russe abrite notamment des a\u00e9roglisseurs et des \u00e9kranoplanes.    ",
                7.417210578918457
            ],
            [
                "Kaspiisk. En 1947, elle fut \u00e9lev\u00e9e au statut de ville et fut renomm\u00e9e Kaspiisk. La ville s'est d\u00e9velopp\u00e9e apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale comme une banlieue industrielle et ouvri\u00e8re de Makhatchkala. La ville h\u00e9berge une importante base navale russe depuis 2020. Celle-ci est devenue le centre de commandement de la marine du pays sur la mer Caspienne, d'importance hautement strat\u00e9gique \u00e0 l\u2019\u00e9chelle r\u00e9gionale. Ce grand d\u00e9p\u00f4t de la marine russe abrite notamment des a\u00e9roglisseurs et des \u00e9kranoplanes.    ",
                7.417210578918457
            ],
            [
                "Kouta\u00efssi. Initialement int\u00e9gr\u00e9e dans l\u2019Empire russe au gouvernement de G\u00e9orgie-Im\u00e9r\u00e9thie, Kouta\u00efssi devient en 1846 la capitale du nouveau gouvernement de Kouta\u00efssi, qui existera jusqu\u2019en 1918. En 1850, le journaliste fran\u00e7ais Adolphe Joanne \u00e9crit \u00e0 propos de la ville : \u00ab Kouta\u00efs est un amas irr\u00e9gulier, mais pittoresque, de maisons de bois et de claies recouvertes d'argile ; les rues et les places sont orn\u00e9es d'arbres, et des jardins entourent une grande partie des habitations. La population de Kouta\u00efs s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 deux mille habitants, sans compter la garnison : elle se compose d'Arm\u00e9niens, de Juifs, de G\u00e9orgiens et de Russes : il s'y trouve aussi quelques Turcs et quelques Grecs.",
                8.213420867919922
            ],
            [
                "Kaspiisk. Kaspiisk (en russe : \u041a\u0430\u0441\u043f\u0438\u0301\u0439\u0441\u043a) est une ville du Daghestan, une r\u00e9publique de la f\u00e9d\u00e9ration de Russie. Sa population s'\u00e9levait \u00e0 123 988 habitants en 2020.     G\u00e9ographie  Kaspiisk est situ\u00e9e sur la mer Caspienne, \u00e0 15 km au sud-est de Makhatchkala et \u00e0 1 601 km au sud-est de Moscou. La ville est desservie par la route f\u00e9d\u00e9rale R217, route reliant la M4 \u00e0 la fronti\u00e8re avec l'Azerba\u00efdjan en desservant les villes de Ciscaucasie.     Histoire  ",
                8.448838233947754
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-37": {
        "input": "Comment \u00c9mile Reynaud appelle-t-il ses films ?",
        "query": "\u00c9mile Reynaud, un pionnier du cin\u00e9ma, appelait ses films \"th\u00e9\u00e2trophores optiques\". Il a cr\u00e9\u00e9 ce terme pour d\u00e9crire sa technique de projections d'images anim\u00e9es sur un \u00e9cran \u00e0 l'aide d'un devices appelle \"Praxinoscope\". Les premi\u00e8res projections Known of his films \"Pauvre Pierrot\" et \"Un homme de cin\u00e9matographe\" ont eu lieu en 1892 \u00e0 Paris.",
        "results": [
            [
                "\u00c9mile Reynaud. Reynaud d\u00e9veloppe une forme particuli\u00e8re du praxinoscope, qu'il appelle le Th\u00e9\u00e2tre optique, pour laquelle il dessine et colorie lui-m\u00eame les premiers dessins anim\u00e9s du cin\u00e9ma, projet\u00e9s devant un public payant assembl\u00e9 dans une salle obscure (premi\u00e8res projections d'images anim\u00e9es sur grand \u00e9cran, avant celles des fr\u00e8res Lumi\u00e8re), accompagn\u00e9s par une musique originale sp\u00e9cifiquement compos\u00e9e par Gaston Paulin (premi\u00e8re BO). Ces dessins anim\u00e9s, qu'il nomme les pantomimes lumineuses, sont pr\u00e9sent\u00e9s au mus\u00e9e Gr\u00e9vin \u00e0 partir du 28 octobre 1892. Cette date a \u00e9t\u00e9 retenue par l\u2019Association internationale du film d\u2019animation (Asifa) pour l'instauration de la Journ\u00e9e mondiale du cin\u00e9ma d'animation.   Le Praxinoscope, en 1876, permet de visualiser une animation cyclique \u00e0 travers un cylindre \u00e0 facette de miroirs tournant autour d'un axe. Le Praxinoscope-jouet, en 1877, est un petit Praxinoscope dont l'animation, destin\u00e9e aux enfants, ne comporte que huit dessins.",
                4.345020294189453
            ],
            [
                "\u00c9mile Reynaud. Le Th\u00e9\u00e2tre optique (1892)   Le Th\u00e9\u00e2tre optique permet de projeter des images anim\u00e9es. Ce sont les premi\u00e8res projections sur grand \u00e9cran du cin\u00e9ma, avant celles des fr\u00e8res Lumi\u00e8re. Ce sont aussi les premiers dessins anim\u00e9s du cin\u00e9ma. \u00c9mile Reynaud les appelle des \u00ab",
                4.687481880187988
            ],
            [
                "Praxinoscope. \u00ab Inventions \u00bb, sur Site de l'association \u00ab Les Amis d\u2019\u00c9mile Reynaud \u00bb   Portail de la physique    Portail du cin\u00e9ma   ",
                5.210247039794922
            ],
            [
                "\u00c9mile Reynaud. Les trois photo-peintures anim\u00e9es furent r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 partir de 1896 \u00e0 l'aide du Photo-Sc\u00e9nographe, une cam\u00e9ra inspir\u00e9e en 1895 du Chronophotographe \u00e0 bande mobile d'\u00c9tienne-Jules Marey.     Bibliographie   Maurice Noverre (pr\u00e9f. Victor Collignon), La V\u00e9rit\u00e9 sur l'invention de la projection anim\u00e9e. \u00c9mile Reynaud, sa vie et ses travaux, Brest, 1926",
                5.678300857543945
            ],
            [
                "\u00c9mile Reynaud. Victor Collignon), La V\u00e9rit\u00e9 sur l'invention de la projection anim\u00e9e. \u00c9mile Reynaud, sa vie et ses travaux, Brest, 1926 Dominique Auzel, \u00c9mile Reynaud et l'image s'anima, biographie d'\u00c9mile Reynaud avec photographies en couleurs, \u00e9ditions du May, 1992  (ISBN 2-906450-72-3) ; avec photographies en noir et blanc, Dreamland \u00e9diteur, 2000  (ISBN 2-910027-37-6) Bernard Lonjon, \u00c9mile Reynaud, le v\u00e9ritable inventeur du cin\u00e9ma, nombreuses photographies in\u00e9dites, \u00c9ditions du Roure, 2007    ",
                5.696022033691406
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-38": {
        "input": "Comment est caract\u00e9ris\u00e9e l'orbite de Rou ?",
        "query": "L'orbite de Rou est caract\u00e9ris\u00e9e par une p\u00e9riode de 30,4 ans et une excentricit\u00e9 de 0,05. Elle est situ\u00e9e dans la ceinture d'ast\u00e9ro\u00efdes, entre Mars et Jupiter.",
        "results": [
            [
                "Ceinture de Kuiper. En 1992, Pholos fut d\u00e9couvert sur une orbite similaire. Actuellement, une population enti\u00e8re de corps analogues aux com\u00e8tes, les centaures, est connue dans cette r\u00e9gion entre Jupiter et Neptune. Leurs orbites sont instables au-del\u00e0 de la centaine de millions d'ann\u00e9es, une dur\u00e9e de vie br\u00e8ve par rapport \u00e0 l'\u00e2ge du Syst\u00e8me solaire. Les astronomes estiment que cette position devrait \u00eatre fr\u00e9quemment aliment\u00e9e par un r\u00e9servoir externe.   L'\u00e9tude des com\u00e8tes apporta d'autres preuves de l'existence de la ceinture.",
                6.747988700866699
            ],
            [
                "Mars (plan\u00e8te). Il orbite \u00e0 un peu plus de 23 000 km d'altitude, sur une orbite quasiment circulaire inclin\u00e9e de moins d'un degr\u00e9 par rapport \u00e0 l'\u00e9quateur martien. Il semble \u00eatre de m\u00eame nature que Phobos \u2014 ast\u00e9ro\u00efde de type D de composition proche d'une chondrite carbon\u00e9e \u2014 mais sa surface, a priori tout aussi crat\u00e9ris\u00e9e que celle de Phobos, serait nettement plus adoucie par une couche de r\u00e9golithe suffisamment \u00e9paisse pour combler la plupart des crat\u00e8res. La masse volumique de ce r\u00e9golithe a \u00e9t\u00e9 estim\u00e9e au radar \u00e0 environ 1 100 kg/m3, celle du satellite dans son ensemble \u00e9tant de l'ordre de 1 470 kg/m3. Les vues prises par Mars Reconnaissance Orbiter ont montr\u00e9 une surface de couleur variable selon les r\u00e9gions, le r\u00e9golithe ayant une teinte rouge sombre plus prononc\u00e9e que les surfaces semble-t-il plus r\u00e9centes, situ\u00e9es autour de certains crat\u00e8res et sur le bord des ar\u00eates.",
                7.148449897766113
            ],
            [
                "Ceinture de Kuiper. La r\u00e9sonance 1:2 (dont les objets parcourent une demi-orbite pour chacune de Neptune) correspond \u00e0 des demi-grands axes d'environ 47,7 ua, et est peu peupl\u00e9e. Les objets qui la peuplent sont parfois appel\u00e9s twotinos. D'autres r\u00e9sonances mineures existent \u00e0 3:4, 3:5, 4:7 et 2:5. En outre, Neptune poss\u00e8de des ast\u00e9ro\u00efdes troyens qui occupent ses points de Lagrange L4 et L5, des r\u00e9gions gravitationnellement stables en avance et en retard sur son orbite. Ces troyens de Neptune sont parfois d\u00e9crits comme \u00e9tant en r\u00e9sonance 1:1 avec Neptune.",
                7.199571132659912
            ],
            [
                "Mars (plan\u00e8te). Il met six ans \u00e0 faire le calcul et d\u00e9couvre que les orbites des plan\u00e8tes sont des ellipses et non des cercles. C'est la premi\u00e8re loi de Kepler qu'il publie en 1609 dans son ouvrage Astronomia nova.   La croyance en l\u2019existence des canaux martiens dura de la fin du XIXe si\u00e8cle au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle et marqua l\u2019imagination populaire, contribuant au mythe de l\u2019existence d\u2019une vie intelligente sur la quatri\u00e8me plan\u00e8te du Syst\u00e8me solaire. Leur observation, qui n\u2019a jamais fait l\u2019unanimit\u00e9, provenait d\u2019une illusion d\u2019optique, ph\u00e9nom\u00e8ne fr\u00e9quent dans les conditions d\u2019observation de l\u2019\u00e9poque (par\u00e9idolie). Au XXe si\u00e8cle, l\u2019utilisation de grands t\u00e9lescopes permit d\u2019obtenir les cartes les plus pr\u00e9cises avant l\u2019envoi des sondes.",
                7.296798229217529
            ],
            [
                "Mars (plan\u00e8te). Ces simulations \u2014 qui doivent n\u00e9anmoins \u00eatre prises avec un certain recul \u2014 sont assez coh\u00e9rentes entre elles et conduisent \u00e0 localiser l'un des p\u00f4les pal\u00e9omagn\u00e9tiques martiens entre 150\u00b0 E et 330\u00b0 E d'une part et 30\u00b0 S et 90\u00b0 N d'autre part, c'est-\u00e0-dire approximativement dans un rayon de 3 600 km autour d'un point situ\u00e9 \u00e0 mi-chemin entre Alba Mons et Olympus Mons.     Inversions de polarit\u00e9 et disparition du magn\u00e9tisme global    Fait remarquable, la magn\u00e9tisation mesur\u00e9e par Mars Global Surveyor est structur\u00e9e en bandes parall\u00e8les de polarit\u00e9 oppos\u00e9e, rappelant celles du plancher oc\u00e9anique sur Terre (voir sch\u00e9ma ci-contre) : celui-ci cristallise de part et d'autre des dorsales au fur et \u00e0 mesure que les plaques s'\u00e9cartent en \u00ab m\u00e9morisant \u00bb l'orientation du champ magn\u00e9tique terrestre au moment de la solidification ; chaque inversion du champ magn\u00e9tique terrestre est donc \u00ab enregistr\u00e9e \u00bb dans les roches ainsi form\u00e9es, dont la magn\u00e9tisation est par cons\u00e9quent sym\u00e9trique de chaque c\u00f4t\u00e9 de chaque dorsale. Une telle sym\u00e9trie n'a en revanche jamais \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e sur Mars, de sorte qu'aucun \u00e9l\u00e9ment ne permet actuellement de supposer l'existence pass\u00e9e d'une quelconque tectonique des plaques sur la plan\u00e8te rouge.",
                7.375284194946289
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-39": {
        "input": "Comment est d\u00e9fini un empire selon le Tr\u00e9sor de la langue fran\u00e7aise informatis\u00e9 ?",
        "query": "Selon le Tr\u00e9sor de la langue fran\u00e7aise informatis\u00e9 (TLFi), un empire est un \"\u00c9tat puissant qui domine politiquement, \u00e9conomiquement et militairement d'autres \u00c9tats ou d'autres peuples\". C'est un \u00c9tat qui a une influence pr\u00e9pond\u00e9rante sur d'autres \u00c9tats ou d'autres peuples, et qui exerce un contr\u00f4le politique, \u00e9conomique et militaire sur eux. Un empire est donc un \u00c9tat qui a une domination sur d'autres \u00c9tats ou d'autres peuples, et qui exerce un pouvoir sur eux.<|im_end|> \n",
        "results": [
            [
                "Tr\u00e9sor de la langue fran\u00e7aise informatis\u00e9. Le dictionnaire est issu de l\u2019analyse s\u00e9mantique du Tr\u00e9sor de la langue fran\u00e7aise et de sa d\u00e9composition en plusieurs domaines : d\u00e9finitions, exemples d\u2019utilisation, indications s\u00e9mantiques et lexicales. Le TLFi contient les d\u00e9finitions, des extraits litt\u00e9raires o\u00f9 appara\u00eet le mot recherch\u00e9, des indicateurs de domaine technique, des indicateurs s\u00e9mantiques, \u00e9tymologiques, historiques, grammaticaux et stylistiques, les usages et emplois, les synonymes et antonymes et analyse les relations hi\u00e9rarchiques liant ces objets. Il a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 en objets \u00e9l\u00e9mentaires (d\u00e9finitions, exemples, indicateurs de domaine technique, etc.) permettant une recherche complexe en trois niveaux :  visualisation \u00ab article par article \u00bb, avec la possibilit\u00e9 de rechercher des informations particuli\u00e8res (d\u00e9finitions, syntagmes) ; recherche assist\u00e9e permettant par exemple de rechercher les mots d'origine anglaise, ou associ\u00e9s \u00e0 un domaine particulier (aviation), ou caract\u00e9ristiques d'un r\u00e9gionalisme (sp\u00e9cificit\u00e9s canadiennes) ;",
                10.965641021728516
            ],
            [
                "Tr\u00e9sor de la langue fran\u00e7aise informatis\u00e9. Le dictionnaire est issu de l\u2019analyse s\u00e9mantique du Tr\u00e9sor de la langue fran\u00e7aise et de sa d\u00e9composition en plusieurs domaines : d\u00e9finitions, exemples d\u2019utilisation, indications s\u00e9mantiques et lexicales. Le TLFi contient les d\u00e9finitions, des extraits litt\u00e9raires o\u00f9 appara\u00eet le mot recherch\u00e9, des indicateurs de domaine technique, des indicateurs s\u00e9mantiques, \u00e9tymologiques, historiques, grammaticaux et stylistiques, les usages et emplois, les synonymes et antonymes et analyse les relations hi\u00e9rarchiques liant ces objets. Il a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 en objets \u00e9l\u00e9mentaires (d\u00e9finitions, exemples, indicateurs de domaine technique, etc.) permettant une recherche complexe en trois niveaux :  visualisation \u00ab article par article \u00bb, avec la possibilit\u00e9 de rechercher des informations particuli\u00e8res (d\u00e9finitions, syntagmes) ; recherche assist\u00e9e permettant par exemple de rechercher les mots d'origine anglaise, ou associ\u00e9s \u00e0 un domaine particulier (aviation), ou caract\u00e9ristiques d'un r\u00e9gionalisme (sp\u00e9cificit\u00e9s canadiennes) ;",
                10.965641021728516
            ],
            [
                "Tr\u00e9sor de la langue fran\u00e7aise informatis\u00e9. Le 5 novembre 2004, le TLFi devient disponible sur CD-ROM pour Windows et Mac OS X,. Cette version a depuis disparu.     Description   Le dictionnaire est issu de l\u2019analyse s\u00e9mantique du Tr\u00e9sor de la langue fran\u00e7aise et de sa d\u00e9composition en plusieurs domaines : d\u00e9finitions, exemples d\u2019utilisation, indications s\u00e9mantiques et lexicales. Le TLFi contient les d\u00e9finitions, des extraits litt\u00e9raires o\u00f9 appara\u00eet le mot recherch\u00e9, des indicateurs de domaine technique, des indicateurs s\u00e9mantiques, \u00e9tymologiques, historiques, grammaticaux et stylistiques, les usages et emplois, les synonymes et antonymes et analyse les relations hi\u00e9rarchiques liant ces objets.",
                11.921478271484375
            ],
            [
                "Tr\u00e9sor de la langue fran\u00e7aise informatis\u00e9. Le 5 novembre 2004, le TLFi devient disponible sur CD-ROM pour Windows et Mac OS X,. Cette version a depuis disparu.     Description   Le dictionnaire est issu de l\u2019analyse s\u00e9mantique du Tr\u00e9sor de la langue fran\u00e7aise et de sa d\u00e9composition en plusieurs domaines : d\u00e9finitions, exemples d\u2019utilisation, indications s\u00e9mantiques et lexicales. Le TLFi contient les d\u00e9finitions, des extraits litt\u00e9raires o\u00f9 appara\u00eet le mot recherch\u00e9, des indicateurs de domaine technique, des indicateurs s\u00e9mantiques, \u00e9tymologiques, historiques, grammaticaux et stylistiques, les usages et emplois, les synonymes et antonymes et analyse les relations hi\u00e9rarchiques liant ces objets.",
                11.921478271484375
            ],
            [
                "Tr\u00e9sor de la langue fran\u00e7aise informatis\u00e9. Acc\u00e8s au TLF sur le site du portail lexical du CNRTL Acc\u00e8s au Simple TLFi qui offre une interface adapt\u00e9e \u00e0 un usage sur mobile .    Sciences de l\u2019information et biblioth\u00e8ques    Portail de l\u2019",
                12.111608505249023
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-40": {
        "input": "Comment est morte la m\u00e8re de Paul Hansen Egede ?",
        "query": "La m\u00e8re de Paul Hansen Egede, qui s'appelait Margrethe Hansen, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e dans un accident de voiture survenu en 1991. Elle \u00e9tait \u00e2g\u00e9e de 45 ans et \u00e9tait mari\u00e9e \u00e0 Paul Hansen Egede, qui \u00e9tait un officier de l'immigration danoise. Margrethe Hansen a \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9e dans un accident de voiture alors qu'elle conduisait en direction de son domicile \u00e0 Copenhague, au Danemark. Elle a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e sur le coup et son corps n'a jamais \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9. Paul Hansen Egede a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 du meurtre et a \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9 pendant plusieurs ann\u00e9es pour son crime.",
        "results": [
            [
                "Paul Egede. Paul ou Poul Egede est un missionnaire danois n\u00e9 le 9 septembre 1708 \u00e0 Kabelv\u00e5g, dans les \u00eeles Lofoten, et mort le 6 juin 1789 \u00e0 Copenhague.     Biographie   Paul Hansen Egede est le fils a\u00een\u00e9 du missionnaire Hans Egede (1686-1758) et de son \u00e9pouse Gertrud Rask (1673-1735). En 1721, la famille Egede quitte la Norv\u00e8ge, alors possession danoise, pour se rendre au Groenland, ancienne colonie viking oubli\u00e9e depuis des si\u00e8cles.",
                8.54840087890625
            ],
            [
                "Paul Egede. Paul apporte son aide \u00e0 son p\u00e8re dans ces entreprises. En 1735, sa m\u00e8re est victime d'une \u00e9pid\u00e9mie de variole. Hans Egede rentre en Europe pour qu'elle soit inhum\u00e9e au Danemark et laisse la direction de la colonie danoise \u00e0 son fils Paul. Avec l'aide d'une Inuit, Arnarsaq, il traduit le Nouveau Testament en groenlandais et publie \u00e9galement plusieurs ouvrages concernant cette langue, dont un dictionnaire trilingue groenlandais-danois-latin (1750) et une grammaire (1760). Il meurt \u00e0 Copenhague en 1789, apr\u00e8s avoir publi\u00e9 le journal de sa vie au Groenland.    ",
                9.475770950317383
            ],
            [
                "Hans Egede. En 1733, les Fr\u00e8res moraves furent autoris\u00e9s \u00e0 s'\u00e9tablir \u00e0 Nye-Hernhut, \u00e0 l'emplacement du Vieux-Nuuk. En 1734, une \u00e9pid\u00e9mie de variole \u00e9clata et se r\u00e9pandit parmi les Inuits. Hans Egede laissa alors son fils Paul au Groenland et rentra au Danemark le 9 ao\u00fbt 1736 pour y enterrer son \u00e9pouse Gertrud Rask, victime de la maladie. Cinq ans plus tard , il fut nomm\u00e9 \u00e9v\u00eaque du Groenland.",
                9.995450973510742
            ],
            [
                "Hans Egede. Mais Egede resta, malgr\u00e9 cela, encourag\u00e9 par sa femme Gertrud.   Il r\u00e9digea Det gamle Gr\u00f8nlands nye Perlustration ( \u00ab Le vieux Groenland",
                10.721748352050781
            ],
            [
                "Hans Egede. Hans Egede est un missionnaire danois n\u00e9 le 31 janvier 1686 \u00e0 Harstad et mort le 5 novembre 1758 \u00e0 Falster. Surnomm\u00e9 \u00ab l'Ap\u00f4tre du Groenland \u00bb , il est l'un des premiers traducteurs de la langue groenlandaise.    Biographie  Egede \u00e9tait \u00e9vang\u00e9lisateur sur les \u00eeles Lofoten lorsqu'il entendit les histoires de la colonisation du Groenland par les Vikings.",
                11.5698881149292
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-41": {
        "input": "Comment Lil Dagover a-t-elle d\u00e9couvert le cin\u00e9ma ?",
        "query": "Lil Dagover a d\u00e9couvert le cin\u00e9ma gr\u00e2ce \u00e0 son p\u00e8re, qui \u00e9tait un acteur et un r\u00e9alisateur. Elle a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re en tant que figurante dans des films muets allemands, puis elle a rapidement \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9e pour son talent et a commenc\u00e9 \u00e0 jouer des r\u00f4les plus importants. Elle a ensuite travaill\u00e9 avec des r\u00e9alisateurs renomm\u00e9s tels que Fritz Lang et Max Oph\u00fcls, et est devenue l'une des actrices les plus populaires de l'\u00e9poque.<|im_end|> \n",
        "results": [
            [
                "Lil Dagover. N\u00e9e sur l\u2019\u00eele de Java en Indon\u00e9sie; on l'envoie \u00e0 l'\u00e2ge de 10 ans faire ses \u00e9tudes \u00e0 Baden-Baden, puis \u00e0 Weimar. C'est \u00e0 l'occasion de son court mariage avec Fritz Dagover (1872-1936) qu'elle d\u00e9couvre le cin\u00e9ma par le metteur en sc\u00e8ne Robert Wiene. Lil Dagover a travers\u00e9 soixante ans de cin\u00e9ma allemand, depuis les films de Robert Wiene (Le Cabinet du docteur Caligari), Fritz Lang (Les Trois Lumi\u00e8res) et Friedrich Wilhelm Murnau (Tartuffe), jusqu'\u00e0 ceux de Maximilian Schell (Le Pi\u00e9ton) et Hans-J\u00fcrgen Syberberg (Karl May, \u00e0 la recherche du paradis perdu), en passant par ceux de Wolfgang Liebeneiner (Bismarck).",
                4.73723030090332
            ],
            [
                "Lil Dagover. Lil Dagover a travers\u00e9 soixante ans de cin\u00e9ma allemand, depuis les films de Robert Wiene (Le Cabinet du docteur Caligari), Fritz Lang (Les Trois Lumi\u00e8res) et Friedrich Wilhelm Murnau (Tartuffe), jusqu'\u00e0 ceux de Maximilian Schell (Le Pi\u00e9ton) et Hans-J\u00fcrgen Syberberg (Karl May, \u00e0 la recherche du paradis perdu), en passant par ceux de Wolfgang Liebeneiner (Bismarck). Quelques semaines avant sa mort elle tourne le premier r\u00f4le dans L\u00e9gendes de la for\u00eat viennoise (Geschichten aus dem Wienerwald) de Maximilian Schell.     Filmographie s\u00e9lective  1919 : Phantome des Lebens de Josef Coenen 1919 : Les Araign\u00e9es",
                5.369856357574463
            ],
            [
                "Lil Dagover. Lil Dagover (Martha Maria Lillits) est une actrice allemande, n\u00e9e Maria Antonia Seubert, le 30 septembre 1887 \u00e0 Madiun, sur l\u2019\u00eele de Java (Indon\u00e9sie), morte le 23 janvier 1980 \u00e0 Gr\u00fcnwald, dans la banlieue de Munich.     Biographie   N\u00e9e sur l\u2019\u00eele de Java en Indon\u00e9sie; on l'envoie \u00e0 l'\u00e2ge de 10 ans faire ses \u00e9tudes \u00e0 Baden-Baden, puis \u00e0 Weimar.",
                7.966757774353027
            ],
            [
                "Lil Dagover. - Le triomphe d'un g\u00e9nie (Friedrich Schiller - Triumph eines Genies) de Herbert Maisch : Comtesse de Hohenheim 1940 : Bismarck de Wolfgang Liebeneiner : imp\u00e9ratrice Eug\u00e9nie 1948 : Les Fils de Monsieur Gasparry (Die s\u00f6hne des Herrn Gaspary) de Rolf Meyer : Margot von Korff 1950 : C'est arriv\u00e9 un jour (Es kommt ein Tag) de Rudolf Jugert : Mme Mombour 1952 : La Fille au fouet (Das Geheimnis vom Bergsee) de Jean Dr\u00e9ville : Lamberta 1953 : Son Altesse Royale (K\u00f6nigliche Hoheit) de Harald Braun : Comtesse de L\u00f6wenjoul 1955 : Le Proc\u00e8s d'une m\u00e8re (Ich wei\u00df, wof\u00fcr ich lebe) de Paul Verhoeven : Alice Lechaudler 1955 : Le Roman d'Effi Briest (Rosen im Herbst) de Rudolf Jugert : Mme von Briest 1956 : Mayerling - le dernier amour du fils de Sissi (Kronprinz Rudolfs letzte Liebe) de Rudolf Jugert : Imp\u00e9ratrice Elisabeth 1957 : Les Confessions de F\u00e9lix Krull (Bekenntnisse des Hochstaplers Felix Krull) de Kurt Hoffmann 1959 : Les Buddenbrook de Alfred Weidenmann : Elisabeth Buddenbrook 1973 : Le Pi\u00e9ton (Der Fu\u00dfg\u00e4nger) de Maximilian Schell : Madame Eschenlohr 1974 : Karl May, \u00e0 la recherche du paradis perdu (Karl May) de Hans-J\u00fcrgen Syberberg : Bertha von Suttner 1975 : Double",
                10.644441604614258
            ],
            [
                "Lil Dagover. Filmographie s\u00e9lective  1919 : Phantome des Lebens de Josef Coenen 1919 : Les Araign\u00e9es - Le lac d'or (Die Spinnen, 1. Teil - Der Goldene See) de Fritz Lang : Na\u00ebla, la pr\u00eatresse du soleil 1919 : Harakiri de Fritz Lang : O-Take-San 1920 : Die",
                10.788779258728027
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-42": {
        "input": "Comment Omega Centauri a-t-il \u00e9t\u00e9 class\u00e9 en tout premier ?",
        "query": "Omega Centauri est une galaxie elliptique situ\u00e9e dans la constellation du Centaure. Elle a \u00e9t\u00e9 class\u00e9e en tant que galaxie en premier lieu en raison de sa forme sph\u00e9rique et de sa structure relativement simple. Les galaxies elliptiques sont g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9es comme \u00e9tant plus anciennes que les galaxies spirales, ce qui signifie qu'Omega Centauri a probablement \u00e9t\u00e9 form\u00e9e il y a plusieurs milliards d'ann\u00e9es. En outre, elle est \u00e9galement connue pour sa grande concentration de trous noirs supermassifs au centre, ce qui en fait un objet d'\u00e9tude important pour les astronomes.",
        "results": [
            [
                "Centaure (constellation). Le Centaure est une constellation de l'h\u00e9misph\u00e8re sud, l'une des plus vastes du ciel. Elle contient un nombre assez consid\u00e9rable d'\u00e9toiles brillantes, 10 d'entre elles d\u00e9passant la magnitude apparente 3.     Histoire    La constellation du Centaure fait partie des 48 constellations r\u00e9pertori\u00e9es par Ptol\u00e9m\u00e9e dans son Almageste. Elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9e par Eudoxe (IVe si\u00e8cle av. J.-C.) et Aratos de Soles (IIIe si\u00e8cle av. J.-C.) Dans la mythologie grecque, le centaure (cr\u00e9ature mi-homme, mi-cheval) que cette constellation d\u00e9signe serait Chiron, le plus sage des centaures, pr\u00e9cepteur de Jason et d'Hercule.",
                5.159877777099609
            ],
            [
                "Centaure (constellation). Autres \u00e9toiles   Hadar, ou Ag\u00e9na, (\u03b2 Centauri) est une g\u00e9ante bleue de magnitude apparente 0,6. Le Centaure contient \u00e9galement BPM 37093, une \u00e9toile morte qui serait constitu\u00e9e exclusivement de carbone cristallin, un gigantesque diamant.     Objets c\u00e9lestes    Vaste constellation dont la partie Sud est travers\u00e9e par la Voie lact\u00e9e, la constellation du Centaure est riche en objets c\u00e9lestes.",
                5.646517276763916
            ],
            [
                "Alpha Centauri. De plus, vers l'an 6 200 environ, \u03b1 Centauri formera une conjonction stellaire d'une magnitude extr\u00eamement rare avec \u03b2 Centauri, formant une double \u00e9toile optique brillante dans le ciel m\u00e9ridional. Le syst\u00e8me passera ensuite juste au nord de la Croix du Sud, avant de se d\u00e9placer au nord-ouest et de monter vers l\u2019\u00e9quateur c\u00e9leste actuel et \u00e0 l\u2019\u00e9cart du plan galactique. Dans 27 700 ans, dans l'actuelle constellation de l'Hydre, Alpha Centauri sera distante d'un parsec (ou 3,3 ann\u00e9es-lumi\u00e8re), bien que des calculs ult\u00e9rieurs sugg\u00e8rent 0,9 parsec ou 2,9 ann\u00e9es-lumi\u00e8re, dans 27 000 ans. Au plus proche de notre syst\u00e8me, Alpha Centauri atteindra une magnitude apparente maximale de \u22120,86, comparable \u00e0 celle de Canopus, mais ne d\u00e9passera pas celle de Sirius, qui ira en augmentant progressivement au cours des 60 000 prochaines ann\u00e9es (l'\u00e9toile la plus brillante vue de la Terre pour les 210 000 prochaines ann\u00e9es). Apr\u00e8s cela, le syst\u00e8me Alpha Centauri commencera \u00e0 s\u2019\u00e9loigner lentement du syst\u00e8me solaire et cette \u00e9toile jaune brillante finira par tomber en dessous de la visibilit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u0153il nu.    ",
                5.885053634643555
            ],
            [
                "Alpha Centauri. Elle est magn\u00e9tiquement plus active qu'Alpha Centauri A, affiche un cycle de 8,2 \u00b1 0,2 ans (contre 11 ans pour le Soleil) et une variation moiti\u00e9 moins \u00e9lev\u00e9e que celui-ci en ce qui concerne la luminosit\u00e9 coronale.     Alpha Centauri Bb : plan\u00e8te \u00e0 l'existence contest\u00e9e    Une plan\u00e8te, nomm\u00e9e Alpha Centauri Bb, orbitant autour de Alpha Centauri B, a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par Xavier Dumusque et al. octobre 2012.",
                6.097074508666992
            ],
            [
                "Centaure (constellation). Objets c\u00e9lestes    Vaste constellation dont la partie Sud est travers\u00e9e par la Voie lact\u00e9e, la constellation du Centaure est riche en objets c\u00e9lestes. Le plus notable est sans doute \u03c9 Cen (Omega Centauri), un amas globulaire qui fut pendant longtemps consid\u00e9r\u00e9 comme une \u00e9toile . Il s'agit de l'amas globulaire le plus vaste et le plus massif de la Voie lact\u00e9e connu \u00e0 ce jour.",
                6.133079528808594
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-43": {
        "input": "D'apr\u00e8s quel personnage l'ast\u00e9ro\u00efde 661 Cloelia est-il appel\u00e9 ?",
        "query": "L'ast\u00e9ro\u00efde 661 Cloelia est nomm\u00e9 en l'honneur de Cloelia, la bien-aim\u00e9e d'Aratus de Soloi, le premier \u00e0 \u00e9tudier le mouvement des cieux. Les premiers astronomes grecs ont nomm\u00e9 les \u00e9toiles et les ast\u00e9ro\u00efdes en l'honneur de personnages c\u00e9l\u00e8bres et mythologiques, et cet ast\u00e9ro\u00efde porte le nom de Cloelia, en l'honneur de son amour pour Aratus et son int\u00e9r\u00eat pour l'astronomie. Bien que ce nom puisse sembler moderne, la tradition astronomique de nommer les objets c\u00e9lestes en l'honneur de personnages c\u00e9l\u00e8bres remonte \u00e0 des si\u00e8cles avant notre \u00e8re.<|im_end|> \n",
        "results": []
    },
    "tst-fr-44": {
        "input": "D'o\u00f9 provient le nom du comt\u00e9 de Posey ?",
        "query": "Le nom du comt\u00e9 de Posey est d\u00e9riv\u00e9 de la rivi\u00e8re Posey, qui prend sa source dans le comt\u00e9 et se jette dans la rivi\u00e8re Tennessee \u00e0 Nashville. La rivi\u00e8re Posey est un affluent de la rivi\u00e8re Cumberland, qui se jette dans le fleuve Mississippi \u00e0 la Nouvelle-Orl\u00e9ans. La rivi\u00e8re Posey est \u00e9galement connue pour ses rapides et ses chutes, qui sont populaires aupr\u00e8s des amateurs de sports nautiques et des amateurs de sensations fortes.",
        "results": [
            [
                "Comt\u00e9 de Posey. Le comt\u00e9 de Posey, en anglais : Posey County, est un comt\u00e9 de l'\u00c9tat de l'Indiana, aux \u00c9tats-Unis. Il comptait 27 061 habitants en 2000. Son si\u00e8ge est Mount Vernon. Situ\u00e9 dans l'angle sud-ouest de l'\u00c9tat, le comt\u00e9 a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 le 11 novembre 1814 \u00e0 partir des comt\u00e9s de Gibson et de Warrick. Il a pris le nom de Thomas Posey, g\u00e9n\u00e9ral de la r\u00e9volution am\u00e9ricaine, alors gouverneur du territoire de l'Indiana.",
                7.5921630859375
            ],
            [
                "Tennessee (rivi\u00e8re). Il parcourt le nord de l'Alabama, formant une partie de la fronti\u00e8re d'\u00e9tat avec le Mississippi avant de retourner dans le Tennessee. \u00c0 cet endroit, il marque la limite entre deux r\u00e9gions traditionnelles du Tennessee, le Tennessee central et occidental. Le canal Tennessee-Tombigbee, un ouvrage du corps des ing\u00e9nieurs de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, qui permet la navigation sur la rivi\u00e8re Tombigbee et une liaison vers le port de Mobile, rejoint le Tennessee pr\u00e8s de la fronti\u00e8re entre le Tennessee, l'Alabama et le Mississippi. Ce canal r\u00e9duit la distance de navigation entre le Tennessee, le nord de l'Alabama et le nord du Mississippi et le Golfe du Mexique de centaines de kilom\u00e8tres. La fin du parcours du Tennessee se fait dans le Kentucky, o\u00f9 il s\u00e9pare le territoire de Jackson (\"Jackson Purchase\") du reste de l'\u00e9tat.",
                7.966839790344238
            ],
            [
                "Comt\u00e9 de Posey. Situ\u00e9 dans l'angle sud-ouest de l'\u00c9tat, le comt\u00e9 a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 le 11 novembre 1814 \u00e0 partir des comt\u00e9s de Gibson et de Warrick. Il a pris le nom de Thomas Posey, g\u00e9n\u00e9ral de la r\u00e9volution am\u00e9ricaine, alors gouverneur du territoire de l'Indiana. Mount Vernon en est devenu le si\u00e8ge en 1825.    Portail de l\u2019Indiana",
                8.060700416564941
            ],
            [
                "Rivi\u00e8re. Pr\u00e9sentation   L'origine de la rivi\u00e8re s'appelle la source. La rivi\u00e8re coule dans un chenal appel\u00e9 le lit, qui chemine dans les terres jusqu'au terme de la rivi\u00e8re, l'embouchure. Celle-ci peut donner dans une autre rivi\u00e8re, un fleuve (on parle alors de confluent pour d\u00e9signer l'embouchure) ou un lac. Certaines rivi\u00e8res s'ass\u00e8chent progressivement en arrivant dans une zone aride, et n'ont pas d'embouchure \u00e0 proprement parler ;",
                8.139740943908691
            ],
            [
                "Rivi\u00e8re. Pr\u00e9sentation   L'origine de la rivi\u00e8re s'appelle la source. La rivi\u00e8re coule dans un chenal appel\u00e9 le lit, qui chemine dans les terres jusqu'au terme de la rivi\u00e8re, l'embouchure. Celle-ci peut donner dans une autre rivi\u00e8re, un fleuve (on parle alors de confluent pour d\u00e9signer l'embouchure) ou un lac. Certaines rivi\u00e8res s'ass\u00e8chent progressivement en arrivant dans une zone aride, et n'ont pas d'embouchure \u00e0 proprement parler ;",
                8.139740943908691
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-45": {
        "input": "D'o\u00f9 vient le nom du Maroilles ?",
        "query": "Le nom \"Maroilles\" provient de l'ancien fran\u00e7ais \"moraille\", qui signifie \"mouture\". Ce fromage \u00e9tait fabriqu\u00e9 \u00e0 partir de lait cru de vache et \u00e9tait moulu sur des meules de pierre.",
        "results": [
            [
                "La vache qui rit. La vache qui rit est une marque commerciale d\u00e9signant un m\u00e9lange de fromages fondus de fabrication industrielle (autrefois d\u00e9nomm\u00e9 \u00ab cr\u00e8me de gruy\u00e8re \u00bb), de la soci\u00e9t\u00e9 Fromageries Bel. Le premier nom de La vache qui rit \u00e9tait \u00ab Fromage moderne \u00bb,. D\u00e9pos\u00e9e \u00e0 l'Office national de la propri\u00e9t\u00e9 industrielle le 16 avril 1921,,, cette marque de fromage de type tartinette est connue pour sa bo\u00eete ronde illustr\u00e9e qui repr\u00e9sente une vache hilare portant des boucles d\u2019oreille constitu\u00e9es de bo\u00eetes de Vache qui rit mises en abyme par effet Droste. Connue dans le monde entier,",
                5.836278438568115
            ],
            [
                "La vache qui rit. D\u00e9pos\u00e9e \u00e0 l'Office national de la propri\u00e9t\u00e9 industrielle le 16 avril 1921,,, cette marque de fromage de type tartinette est connue pour sa bo\u00eete ronde illustr\u00e9e qui repr\u00e9sente une vache hilare portant des boucles d\u2019oreille constitu\u00e9es de bo\u00eetes de Vache qui rit mises en abyme par effet Droste. Connue dans le monde entier, La vache qui rit a \u00e9galement inspir\u00e9 de nombreux m\u00e9dias, notamment chez les dessinateurs et affichistes.     Fabrication   Le proc\u00e9d\u00e9 industriel de fabrication de fromage fondu a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par Fritz Stettler en 1911.",
                7.202420234680176
            ],
            [
                "La vache qui rit. Historiquement, La vache qui rit est l'une des premi\u00e8res marques de fromages industriels ; elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 ce domaine d\u2019activit\u00e9 \u00e9tait encore largement artisanal ou de production fermi\u00e8re. Longtemps associ\u00e9e \u00e0 un seul produit, la marque La vache qui rit est devenue une marque \u00ab ombrelle \u00bb qui se d\u00e9cline en plusieurs produits[citation n\u00e9cessaire]. En France, les restaurants indiens proposent souvent des cheese nan \u2014 sp\u00e9cialit\u00e9 de pain au fromage \u2014 qui, \u00e0 d\u00e9faut de fromages locaux, utilisent de La vache qui rit.[r\u00e9f. n\u00e9cessaire]      Origines du nom et du dessin   En 1865",
                7.274207592010498
            ],
            [
                "La vache qui rit. Ils sont fondus dans des malaxeurs chauffants et la p\u00e2te est ainsi m\u00e9lang\u00e9e avec des sels de fonte. Le produit fini ne n\u00e9cessite pas de conservation au froid.     Historique   Historiquement, La vache qui rit est l'une des premi\u00e8res marques de fromages industriels ; elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 ce domaine d\u2019activit\u00e9 \u00e9tait encore largement artisanal ou de production fermi\u00e8re.",
                8.072823524475098
            ],
            [
                "La vache qui rit. n\u00e9cessaire]      Origines du nom et du dessin   En 1865 , Jules Bel est affineur, \u00e0 Orgelet. En 1897, l'entreprise familiale, reprise par ses deux fils, s'implante \u00e0 Lons-le-Saunier. En 1907, le Suisse Gerber invente la technique du fromage fondu.",
                8.083154678344727
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-46": {
        "input": "D'o\u00f9 vient le nom du parc nation de Garajonay ?",
        "query": "Le nom \"Garajonay\" a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 au parc national de Garajonay en r\u00e9f\u00e9rence au village de Lasarte, qui est \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des villages les plus beaux et les plus pr\u00e9serv\u00e9s de l'\u00eele de Hierro (Canarias, Espagne). Le village de Lasarte a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 comme l'un des Plus beaux villages d'Espagne et abrite \u00e9galement le c\u00e9l\u00e8bre phare de Garajonay, construit au XVIIIe si\u00e8cle. Le nom \"Garajonay\" a \u00e9t\u00e9 choisi pour comm\u00e9morer le travail r\u00e9alis\u00e9 par la population locale, notamment la cr\u00e9ation de la tour de guet et de la maison-tour dans le village de Lasarte, ainsi que la pr\u00e9servation de l'environnement naturel environnant.",
        "results": [
            [
                "Parc national de Garajonay. Le parc est \u00e9galement depuis 2012 r\u00e9serve de biosph\u00e8re avec toute l'\u00eele.     Pr\u00e9sentation    Le parc tire son nom de l'Alto de Garajonay, point culminant de l'\u00eele, \u00e0 1 487 m\u00e8tres. Sa d\u00e9claration vient du fait qu'il abrite le meilleur exemple pr\u00e9serv\u00e9 de laurisylve du bassin m\u00e9diterran\u00e9en-Macaron\u00e9sie : for\u00eat humide compos\u00e9e de plusieurs esp\u00e8ces \u00e0 feuilles p\u00e9rennes qui couvrait pratiquement toute l'Europe au Tertiaire. Cette for\u00eat humide couvre environ 70 % du parc.",
                5.755027770996094
            ],
            [
                "Parc national de Garajonay. Garajonay National Park (en) Fiche du parc sur le site UNEP-WCMC (es) Description du parc sur le site du Minist\u00e8re de l'Agriculture, l'Alimentation et de l'Environnement espagnol   Portail de la conservation de la nature   Portail du patrimoine mondial   Portail des \u00eeles Canaries",
                6.331819534301758
            ],
            [
                "La Gomera. Canaries avec une superficie de 372 km2. Un dixi\u00e8me de l'\u00eele est occup\u00e9e par le parc national de Garajonay inscrit sur la liste du patrimoine mondial de l'UNESCO. Peu habit\u00e9e, l'\u00eele est appr\u00e9ci\u00e9e des randonneurs pour sa nature pr\u00e9serv\u00e9e. La zone du parc national abrite une laurisylve datant du Tertiaire. Ce type de v\u00e9g\u00e9tation subtropicale est form\u00e9 par une vari\u00e9t\u00e9 d'arbres qui conservent leur feuillage durant toute l'ann\u00e9e en raison de l'humidit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e et des temp\u00e9ratures chaudes.",
                6.362081527709961
            ],
            [
                "La Gomera. Canaries avec une superficie de 372 km2. Un dixi\u00e8me de l'\u00eele est occup\u00e9e par le parc national de Garajonay inscrit sur la liste du patrimoine mondial de l'UNESCO. Peu habit\u00e9e, l'\u00eele est appr\u00e9ci\u00e9e des randonneurs pour sa nature pr\u00e9serv\u00e9e. La zone du parc national abrite une laurisylve datant du Tertiaire. Ce type de v\u00e9g\u00e9tation subtropicale est form\u00e9 par une vari\u00e9t\u00e9 d'arbres qui conservent leur feuillage durant toute l'ann\u00e9e en raison de l'humidit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e et des temp\u00e9ratures chaudes.",
                6.362081527709961
            ],
            [
                "Parc national de Garajonay. Laurus azorica, connu sous le nom de laurier des A\u00e7ores, peuvent \u00eatre trouv\u00e9s dans le parc, ainsi que Laurus novocanariensis, connu sous le nom de laurier des Canaries. Bien que nomm\u00e9 d'apr\u00e8s un seul type de for\u00eat, le parc national englobe plusieurs vari\u00e9t\u00e9s de for\u00eats. La plupart des vall\u00e9es humides et prot\u00e9g\u00e9es orient\u00e9es vers le Nord ont les for\u00eats les plus riches et les plus complexes. Elle est connue sous le nom de vall\u00e9e laurisylve, v\u00e9ritable for\u00eat tropicale subtropicale o\u00f9 se trouvent les plus grands lauriers. \u00c0 des altitudes plus \u00e9lev\u00e9es, avec moins de protection contre le vent et le soleil, la for\u00eat perd certaines de ses esp\u00e8ces les plus d\u00e9licates.",
                6.820441246032715
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-47": {
        "input": "D'un point de vue chimique, qu'est-ce que le bleu outremer ?",
        "query": "Le bleu outremer est un pigment bleu vif fabriqu\u00e9 \u00e0 partir de lapis-lazuli, une pierre semi-pr\u00e9cieuse. Le lapis-lazuli est broy\u00e9 en une fine poudre, m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 de l'oxyde de fer et de l'oxyde de cuivre, et chauff\u00e9 \u00e0 une temp\u00e9rature \u00e9lev\u00e9e pour produire le pigment bleu outremer. Le bleu outremer a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 depuis l'Antiquit\u00e9 pour la peinture, la teinture et la d\u00e9coration, et est encore utilis\u00e9 aujourd'hui dans les arts et l'industrie.<|im_end|> \n",
        "results": [
            [
                "Fer. Le m\u00e9tal est produit en phase liquide sous forme de fonte qui a absorb\u00e9 une partie du carbone du coke et qui fond plus facilement que le fer (temp\u00e9rature de fusion plus basse d'au moins 200 \u00b0C). Mais la fonte devra ensuite \u00eatre transform\u00e9e en fer. C'est aussi en ajoutant de la silice au minerai \u00e0 gangue calcaire, ou du calcaire au minerai \u00e0 gangue siliceuse, que l'on est pass\u00e9 au haut fourneau : une proportion pr\u00e9cise de silice et de calcaire donne un laitier facilement fusible qui se s\u00e9pare naturellement de la fonte liquide. Pendant longtemps les hauts fourneaux ont fonctionn\u00e9 au charbon de bois. Le coke, plus dur et plus abondant, a permis de faire des hauts fourneaux beaucoup plus hauts mais produisant une fonte charg\u00e9e en soufre.",
                9.884235382080078
            ],
            [
                "Fer. Les ions du fer en solution aqueuse    En solution aqueuse, l\u2019\u00e9l\u00e9ment chimique fer est pr\u00e9sent sous forme ionique avec deux valences principales :  Fe2+ (l'ion fer(II), anciennement appel\u00e9 ferreux). Suivant l'environnement chimique en solution, il peut prendre diff\u00e9rentes couleurs. La solution obtenue par dissolution de sel de Mohr, par exemple, pr\u00e9sente une couleur vert p\u00e2le. Une telle solution est stable pour les pH inf\u00e9rieurs \u00e0 6.",
                9.925628662109375
            ],
            [
                "Fer. ions thiocyanate SCN\u2212 pour Fe(III) : Fe(SCN)2+, rouge sang, ion thiocyanatofer(III) Ce complexe permet de mettre en \u00e9vidence de petite quantit\u00e9 d'ion fer(III) en solution gr\u00e2ce \u00e0 sa couleur caract\u00e9ristique.     Chimie organom\u00e9tallique   Le premier complexe organom\u00e9tallique isol\u00e9 comme tel, en 1951, fut un complexe du fer : le ferroc\u00e8ne. Il est constitu\u00e9 d'un ion fer(II) avec deux ions cyclopentadi\u00e9nyles C5H5\u2212.",
                10.130494117736816
            ],
            [
                "Fer. Or on d\u00e9couvre que chez la plupart des esp\u00e8ces phytoplanctoniques, ce fer n\u2019est assimilable qu\u2019en pr\u00e9sence de carbonates. Probl\u00e8me : ces derniers sont d\u00e9truits par l\u2019acidification induite par la solubilisation du CO2 dans l\u2019eau.     Corps simple   Le fer d\u00e9voile un polymorphisme m\u00e9tallique. L'allotropie n'en applique pas moins un changement basique du cort\u00e8ge des propri\u00e9t\u00e9s physiques (dilatation, r\u00e9sistivit\u00e9, chaleur sp\u00e9cifique li\u00e9e \u00e0 la structure cristallochimique, etc.).    ",
                10.292991638183594
            ],
            [
                "Fer. Elle est courante en Europe occidentale d\u00e8s le milieu du XVe si\u00e8cle. L\u2019Occident r\u00e9invente ind\u00e9pendamment la technique plus d'un millier d'ann\u00e9es apr\u00e8s la Chine. Selon le doxographe antique Th\u00e9ophraste, c'est D\u00e9las, un Phrygien, qui inventa le fer. Les infimes changements dans les pi\u00e8ces de m\u00e9tal solide obtenues par le labeur physique du forgeron (martelage, r\u00e9chauffement, alliages superficiels, etc.) sont tr\u00e8s peu importants pour le chimiste. La chimie du fer oublie en grande partie l'appr\u00e9ciation extr\u00eamement fine des forgerons ou des maitres de forges au cours de la longue histoire technique du fer.    ",
                10.876266479492188
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-48": {
        "input": "Dans le cadre de la r\u00e9tronymie, qu'est-ci cause g\u00e9n\u00e9ralement l'appartion d'un r\u00e9tronyme ?",
        "query": "Dans le cadre de la r\u00e9tronymie, l'apparition d'un r\u00e9tronyme est g\u00e9n\u00e9ralement caus\u00e9e par une \u00e9volution phon\u00e9tique ou une \u00e9volution s\u00e9mantique d'un mot. Par exemple, le terme \"ordinateur\" a \u00e9volu\u00e9 pour devenir \"ordinateur personnel\" dans le langage courant. Cette \u00e9volution s\u00e9mantique a entra\u00een\u00e9 l'apparition d'un nouveau terme qui correspond mieux \u00e0 la nouvelle signification du mot. Ainsi, la r\u00e9tronymie peut \u00eatre utilis\u00e9e pour cr\u00e9er de nouveaux termes qui correspondent \u00e0 une \u00e9volution s\u00e9mantique ou phon\u00e9tique d'un mot existant.",
        "results": []
    },
    "tst-fr-49": {
        "input": "Dans quel discipline sportive Gu Bon-gil  s'illustre-t-il ?",
        "query": "Gu Bon-gil est un joueur de badminton cor\u00e9en. Il est connu pour son talent et son style de jeu agressif. Il a remport\u00e9 plusieurs m\u00e9dailles d'or aux Jeux olympiques et aux Championnats du monde de badminton.",
        "results": [
            [
                "Badminton. Le volant est un projectile aux propri\u00e9t\u00e9s a\u00e9rodynamiques uniques qui lui donnent une trajectoire tr\u00e8s diff\u00e9rente de celle des balles utilis\u00e9es dans la plupart des sports de raquette. En particulier, les plumes cr\u00e9ent une tra\u00een\u00e9e bien plus importante, causant une d\u00e9c\u00e9l\u00e9ration plus rapide. Depuis 1992, le badminton est un sport olympique qui se d\u00e9cline en 5 disciplines : simple hommes, simple dames, double hommes, double dames et double mixte. La popularit\u00e9 de ce sport a fortement augment\u00e9 au XXIe si\u00e8cle, notamment en Asie, avec 339 millions de pratiquants actifs (jouant au moins une fois par semaine) dans le monde en 2019 selon une \u00e9tude men\u00e9e par Nielsen Sports, qui a estim\u00e9 que ce sport \u00e9tait populaire aupr\u00e8s de plus d'un demi-milliard de personnes dans une autre \u00e9tude le classant en 2021 au 9e rang des sports les plus populaires au monde. \u00c0 haut niveau",
                12.321244239807129
            ],
            [
                "Toma Junior Popov. En 2017, il remporte le titre individuel et en double et celui par \u00e9quipes, et, pour la premi\u00e8re fois, ces titres des Championnats d'Europe junior de badminton ne sont pas monopolis\u00e9s par les Danois. Le 2 f\u00e9vrier 2020, il d\u00e9croche la m\u00e9daille de bronze en simple hommes aux Championnats de France de badminton. En novembre 2020, il remporte son premier tournoi, l'Open de Sarrebruck en cat\u00e9gorie Super 100. Le 28 mars 2021, il gagne son 2e titre en carri\u00e8re, toujours en Super 100, \u00e0 Orl\u00e9ans. Le 23 mai 2021, il remporte son 3e titre en carri\u00e8re au Masters d'Espagne dans la cat\u00e9gorie Super 300 en s'imposant en finale contre l'Indon\u00e9sien Chico Aura",
                12.361051559448242
            ],
            [
                "Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2024. Apr\u00e8s avoir allum\u00e9 la vasque olympique en compagnie de Marie-Jos\u00e9 P\u00e9rec, le judoka Teddy Riner devient \u00e0 son tour triple champion olympique en individuel et quintuple m\u00e9daill\u00e9 d'or avec une nouvelle victoire par \u00e9quipe mixte. Novak Djokovic met de son c\u00f4t\u00e9 fin \u00e0 une longue qu\u00eate en devenant champion olympique de tennis. La derni\u00e8re nuit des Jeux de Paris est par ailleurs marqu\u00e9e par une \u00e9preuve innovante : le \u00ab marathon pour tous \u00bb qui r\u00e9unit des dizaines de milliers de participants sur le parcours pr\u00e9c\u00e9demment emprunt\u00e9 par les concurrents en comp\u00e9tition. Organis\u00e9e dans un contexte politique, social et s\u00e9curitaire mouvement\u00e9, cette \u00e9dition des Jeux olympiques est marqu\u00e9e par une importante ferveur populaire (plus de 12 millions de billets vendus), un record de m\u00e9dailles pour la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise depuis 1900 et une audace, une qualit\u00e9 d'organisation, une atmosph\u00e8re festive et une r\u00e9ussite globale, salu\u00e9es presque unanimement par les m\u00e9dias et observateurs locaux comme dans le monde entier. L'\u00e9dition a n\u00e9cessit\u00e9 11 milliards d'euros.    ",
                12.44715690612793
            ],
            [
                "Badminton. Tous ces tournois permettent aux joueurs de gagner des points pour le classement mondial.     Meilleurs joueurs et meilleures joueuses    Les meilleurs joueurs de badminton sont essentiellement asiatiques : majoritairement chinois, mais aussi indon\u00e9siens, sud-cor\u00e9ens, ta\u00efwanais, japonais, malaisiens ou indiens ; aux Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9, 120 des 136 m\u00e9dailles d\u00e9cern\u00e9es entre 1992 et 2024 ont \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9es par des Asiatiques. En Europe, seuls les Danois parviennent r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 rivaliser avec les Asiatiques (se classant notamment 4\u00b0 nation olympique avec 10 m\u00e9dailles dont 3 en or, et 3\u00b0 nation aux championnats du monde avec 17 m\u00e9daill\u00e9s d'or), \u00e0 l'exception notable de l'Espagnole Carolina Mar\u00edn qui a cr\u00e9\u00e9 une \u00e9norme surprise, en simple dames, en devenant trois fois championne du monde (en 2014, 2015 et 2018) et championne olympique (en 2016).",
                12.639747619628906
            ],
            [
                "Badminton. Au cin\u00e9ma  Le badminton ayant une place importante dans la culture asiatique, c'est dans le cin\u00e9ma asiatique qu'on retrouve le plus de r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 ce sport, comme dans le film Full Strike (en) du r\u00e9alisateur hong-kongais Derek Kwok. En 2019, un film biographique indon\u00e9sien a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 sur la joueuse Susi Susanti, gagnante des Jeux d'\u00e9t\u00e9 de 1992 en simple dame. Le film Susi Susanti: Love All (en) est sorti en indon\u00e9sien, sous-titr\u00e9 en anglais. Il n'a pas \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 en d'autres langues. Saina (en) est un film indien r\u00e9alis\u00e9 en 2021 s'inspirant de la carri\u00e8re de la joueuse Saina Nehwal.",
                13.006372451782227
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-50": {
        "input": "Dans quel parti John Swinney s'engage d\u00e9s l'\u00e2ge de 15 ans ?",
        "query": "John Swinney est un homme politique \u00e9cossais du Parti social-d\u00e9mocrate \u00e9cossais (SDP).",
        "results": [
            [
                "John Swinney. John Ramsay Swinney, n\u00e9 le 13 avril 1964 \u00e0 \u00c9dimbourg, est un homme politique \u00e9cossais, chef du Parti national \u00e9cossais \u00e0 deux reprises, vice-Premier ministre d'\u00c9cosse de 2014 \u00e0 2023 et Premier ministre d'\u00c9cosse depuis le 8 mai 2024.   Il est membre du Parti national \u00e9cossais (SNP). Il est secr\u00e9taire aux Finances de 2007 \u00e0 2016 et secr\u00e9taire \u00e0 l'\u00c9ducation de 2016 \u00e0 2021. Swinney est \u00e9galement membre du Parlement \u00e9cossais (MSP) pour la circonscription de Perthshire North depuis 2011, apr\u00e8s avoir repr\u00e9sent\u00e9 celle de North Tayside de 1999 \u00e0 2011. Swinney si\u00e8ge \u00e0 la Chambre des communes britannique comme d\u00e9put\u00e9 de Tayside North de 1997 \u00e0 2001.",
                6.837772369384766
            ],
            [
                "John Swinney. John Swinney admet la position d\u00e9favorable de son parti concernant le d\u00e9bat sur l'ind\u00e9pendance de l'\u00c9cosse, et la n\u00e9cessit\u00e9 d'une \u00ab remise en question \u00bb,.     Prises de position   John Swinney s'est d\u00e9clar\u00e9 favorable \u00e0 ce que le monarque britannique reste le chef d'\u00c9tat d'une \u00c9cosse ind\u00e9pendante.     Vie priv\u00e9e    John Swinney est d'abord mari\u00e9 \u00e0 Lorna",
                7.9844560623168945
            ],
            [
                "John Swinney. Swinney est \u00e9galement membre du Parlement \u00e9cossais (MSP) pour la circonscription de Perthshire North depuis 2011, apr\u00e8s avoir repr\u00e9sent\u00e9 celle de North Tayside de 1999 \u00e0 2011. Swinney si\u00e8ge \u00e0 la Chambre des communes britannique comme d\u00e9put\u00e9 de Tayside North de 1997 \u00e0 2001. Apr\u00e8s qu'Alex Salmond ait d\u00e9missionn\u00e9 de la direction en 2000, Swinney est \u00e9lu chef du Parti national \u00e9cossais. Il est chef de l'opposition au Parlement \u00e9cossais. Le leadership de Swinney s'est av\u00e9r\u00e9 inefficace, avec la perte d'un d\u00e9put\u00e9 en 2001 et une nouvelle r\u00e9duction \u00e0 27 d\u00e9put\u00e9s en 2003 malgr\u00e9 le scandale",
                8.17768383026123
            ],
            [
                "John Swinney. Il s'implique dans le SNP Youth Wing et devient progressivement plus actif dans le parti, devenant d'abord secr\u00e9taire national adjoint du SNP puis secr\u00e9taire national en 1986, \u00e0 l'\u00e2ge de 22 ans. Swinney est agent de recherche pour le Scottish Coal Project (1987-1988), consultant en gestion senior chez Development Options (1988-1992) et directeur de la planification strat\u00e9gique chez Scottish Amicable (1992-1997). Au SNP, il est secr\u00e9taire national jusqu'en 1992, puis vice-pr\u00e9sident, puis vice-pr\u00e9sident principal (chef adjoint) 1992-1997. Au moment de l'\u00e9lection \u00e0 la direction de 1990, il soutient Margaret Ewing dans sa tentative de devenir chef du SNP, mais cela ne l'a pas emp\u00each\u00e9 de devenir politiquement proche de l'homme qui remporte cette \u00e9lection, Alex Salmond.     Parcours politique     ",
                8.409568786621094
            ],
            [
                "John Swinney. Il est chef de l'opposition au Parlement \u00e9cossais. Le leadership de Swinney s'est av\u00e9r\u00e9 inefficace, avec la perte d'un d\u00e9put\u00e9 en 2001 et une nouvelle r\u00e9duction \u00e0 27 d\u00e9put\u00e9s en 2003 malgr\u00e9 le scandale Officegate renversant l'ancien premier ministre Henry McLeish. Cependant, les seuls partis \u00e0 obtenir des si\u00e8ges lors de cette \u00e9lection sont les Verts \u00e9cossais et le Parti socialiste \u00e9cossais (SSP) qui, comme le SNP, soutiennent l'ind\u00e9pendance. Apr\u00e8s une \u00e9lection \u00e0 la direction en 2003, Swinney d\u00e9missionne \u00e0 la suite de r\u00e9sultats d\u00e9cevants aux \u00e9lections du Parlement europ\u00e9en de 2004 et Salmond r\u00e9cup\u00e8re le poste la m\u00eame ann\u00e9e.",
                8.584684371948242
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-51": {
        "input": "Dans quel pays est n\u00e9 Cedric Liddel, rameur d'aviron ?",
        "query": "C\u00e9dric Liddel est n\u00e9 en France.",
        "results": [
            [
                "Cedric Liddell. Cedric Liddell, n\u00e9 le 11 juin 1913 \u00e0 Clinton (Ontario) et mort le 4 juin 1981 \u00e0 Walkerton, est un rameur d'aviron canadien.     Palmar\u00e8s      Jeux olympiques   Los Angeles 1932  ",
                9.13626766204834
            ],
            [
                "Cedric Liddell. Los Angeles 1932   M\u00e9daille de bronze en huit.     Notes et r\u00e9f\u00e9rences      Liens externes  ",
                14.719106674194336
            ],
            [
                "Cedric Liddell. Notes et r\u00e9f\u00e9rences      Liens externes   Ressources relatives au sport : CIO F\u00e9d\u00e9ration internationale des soci\u00e9t\u00e9s d'aviron Olympedia   Portail de l\u2019aviron   Portail du Canada",
                21.603946685791016
            ],
            [
                "Cedric Liddell. Notes et r\u00e9f\u00e9rences      Liens externes   Ressources relatives au sport : CIO F\u00e9d\u00e9ration internationale des soci\u00e9t\u00e9s d'aviron Olympedia   Portail de l\u2019aviron   Portail du Canada",
                3.4028234663852886e+38
            ],
            [
                "Cedric Liddell. Notes et r\u00e9f\u00e9rences      Liens externes   Ressources relatives au sport : CIO F\u00e9d\u00e9ration internationale des soci\u00e9t\u00e9s d'aviron Olympedia   Portail de l\u2019aviron   Portail du Canada",
                3.4028234663852886e+38
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-52": {
        "input": "Dans quel studio l'album \"Education, Education, Education and War\" des Kaiser Chiefs a-t-il \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 ?",
        "query": "L'album \"Education, Education, Education and War\" des Kaiser Chiefs a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 dans plusieurs studios diff\u00e9rents. En voici quelques-uns :\n\n* The Distillery, en Irlande\n* The Warehouse Studio, au Royaume-Uni\n* The Motor Museum Studio, au Royaume-Uni\n* The Church, au Royaume-Uni\n\nL'album a \u00e9t\u00e9 produit par Mark Ronson et Andrew Wyatt, et il est sorti en 2014.",
        "results": [
            [
                "Mark Ronson. On y retrouve de nombreux artistes, notamment Amy Winehouse, Lily Allen, Robbie Williams, Jordan Galland, Nas ou encore Daniel Merriweather. Cet album est essentiellement compos\u00e9 de covers, Oh My God des Kaiser Chiefs, Just de Radiohead, God Put a Smile Upon Your Face de Coldplay, Apply Some Pressure",
                9.489141464233398
            ],
            [
                "Mark Ronson. Some Pressure des Max\u00efmo Park, The Only One I Know de The Charlatans, Toxic de Britney Spears ou encore LSF de Kasabian, le tout repris avec une influence soul par son groupe accompagn\u00e9 de trompettes, saxophones, piano et cordes . Cet album a int\u00e9gr\u00e9 trois Top 10 dans le monde et a permis \u00e0 Mark Ronson de remporter un Brit Award du Meilleur Artiste Masculin.",
                9.640644073486328
            ],
            [
                "Mark Ronson. . Cet album a int\u00e9gr\u00e9 trois Top 10 dans le monde et a permis \u00e0 Mark Ronson de remporter un Brit Award du Meilleur Artiste Masculin. Il publie \u00e0 34 ans son troisi\u00e8me album solo, Record Collection, sous le nom de Mark Ronson & the Business Intl, un groupe compos\u00e9 de diff\u00e9rents musiciens, chanteurs et rappeurs. Aucune reprise \u00e0 l'horizon, mais un m\u00e9lange d\u00e9tonnant de sons des ann\u00e9es 1980, synth\u00e9tiseurs, rythmes hip hop et sonorit\u00e9s carib\u00e9ennes. On peut m\u00eame y entendre un remix d'Alouette, je te plumerai la t\u00eate et un duo avec Boy George.",
                9.844318389892578
            ],
            [
                "Mark Ronson. Durant sa carri\u00e8re, il produit de nombreux albums et titres pour Robbie Williams, Lily Allen, Amy Winehouse, Adele, Christina Aguilera, Maroon 5, Nate Dogg, Duran Duran, Dua Lipa, Lady Gaga avec qui il a fait un succ\u00e8s avec Perfect Illusion ou Kaiser Chiefs. En novembre 2014, il publie un titre en collaboration avec Bruno Mars, Uptown Funk, class\u00e9 premier du Billboard Hot 100 aux \u00c9tats-Unis durant quatorze semaines. En 2003, il publie son premier album Here Comes the Fuzz. En 2007, il publie Version et trois ans plus tard Record Collection. En 2009, il devient l'\u00e9g\u00e9rie de la marque de v\u00eatements Zadig & Voltaire, aux c\u00f4t\u00e9s de Jos\u00e9phine de La Baume, qu'il \u00e9pouse le 3 septembre 2011.    Biographie     Jeunesse  Mark Ronson est n\u00e9 le 4 septembre 1975 au Wellington Hospital de St John's Wood, dans le district de Westminster, fils de l'agent musical Laurence Ronson et d'Ann Dexter.",
                10.065956115722656
            ],
            [
                "Mark Ronson. Aucune reprise \u00e0 l'horizon, mais un m\u00e9lange d\u00e9tonnant de sons des ann\u00e9es 1980, synth\u00e9tiseurs, rythmes hip hop et sonorit\u00e9s carib\u00e9ennes. On peut m\u00eame y entendre un remix d'Alouette, je te plumerai la t\u00eate et un duo avec Boy George. Cet album reste aujourd'hui son plus grand succ\u00e8s.     Uptown Special et Amy (depuis 2013)   Le 30 octobre 2014, Ronson annonce sur Twitter, un nouveau single issu de son futur album, \u00e0 para\u00eetre le 10 novembre 2014.",
                10.462727546691895
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-53": {
        "input": "Dans quelle institution Daniel Edward Lungren a-t-il \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en 1979.",
        "query": "Daniel Edward Lungren a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au conseil municipal de San Francisco en 1979.",
        "results": [
            [
                "Dan Lungren. Procureur g\u00e9n\u00e9ral de Californie   Lungren renon\u00e7a \u00e0 son poste \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants \u00e0 la suite de l'\u00e9lection de George Deukmejian au poste de gouverneur de Californie. Ce dernier le nomma tr\u00e9sorier de l'\u00c9tat , mais cette d\u00e9cision ne fut pas confirm\u00e9e par le Congr\u00e8s de Californie.",
                11.442194938659668
            ],
            [
                "Dan Lungren. Repr\u00e9sentant f\u00e9d\u00e9ral  Lungren fut \u00e9lu membre de la Chambre des repr\u00e9sentants en 1979 pour le district couvrant Long Beach avant de changer de circonscription pour les l\u00e9gislatives de 1982. Il fut au Congr\u00e8s, jusqu'en 1989, un proche de Newt Gingrich et se fit remarquer par son action pronant la condamnation des employeurs utilisant des immigr\u00e9s ill\u00e9gaux comme main d'\u0153uvre. \u00c0 ce titre, ce fut l'un des acteurs majeurs de la r\u00e9forme de l'immigration de 1986.     Procureur g\u00e9n\u00e9ral de Californie   Lungren renon\u00e7a \u00e0 son poste \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants \u00e0 la suite de l'\u00e9lection de George Deukmejian au poste de gouverneur de Californie.",
                11.986930847167969
            ],
            [
                "Dan Lungren. , mais cette d\u00e9cision ne fut pas confirm\u00e9e par le Congr\u00e8s de Californie. Lungren prit sa revanche en 1990 en se faisant \u00e9lire procureur g\u00e9n\u00e9ral de Californie, poste qu'il occupa de 1991 \u00e0 1999. Il fit adopter la Megan's Law, l\u00e9gislation permettant aux Californiens de savoir si un d\u00e9linquant sexuel r\u00e9side \u00e0 proximit\u00e9 de leur lieu d'habitation. Finalement, il fut le candidat r\u00e9publicain pour le poste de gouverneur de Californie en 1998 face \u00e0 Gray Davis.",
                12.574012756347656
            ],
            [
                "Dan Lungren. , dans l'exercice de ses fonctions de procureur g\u00e9n\u00e9ral, de ne pas avoir renforc\u00e9 les lois restreignant l'usage des armes \u00e0 feu et d'avoir attendu le dernier moment pour participer aux actions judiciaires \u00e0 l'encontre de l'industrie du tabac.    Retour au Congr\u00e8s  Apr\u00e8s s'\u00eatre retir\u00e9 pendant quelques ann\u00e9es de la vie politique, Lungren se fit r\u00e9\u00e9lire \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants en 2005. Il expliqua alors sa volont\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 nouveau membre de l'assembl\u00e9e \u00e0 la suite des attentats du 11 septembre 2001. Lungren fut l'un des principaux acteurs de l'adoption en 2006 d'une loi organisant le renforcement de la s\u00e9curit\u00e9 portuaire \u00e0 la suite du scandale provoqu\u00e9 par la prise de contr\u00f4le de plusieurs ports am\u00e9ricains par la soci\u00e9t\u00e9 DP World bas\u00e9e \u00e0 Duba\u00ef. En 2008, il se pr\u00e9senta, sans succ\u00e8s, face \u00e0 John Boehner pour le poste de chef de la minorit\u00e9 r\u00e9publicain. Il est battu en 2012 par le d\u00e9mocrate Ami Bera et se retire d\u00e9finitivement de la vie publique.",
                14.193037986755371
            ],
            [
                "Dan Lungren. Daniel Edward Lungren dit Dan Lundgren, n\u00e9 le 22 septembre 1946 \u00e0 Long Beach (Californie), est un homme politique am\u00e9ricain membre du Parti r\u00e9publicain. \u00c9lu \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants des \u00c9tats-Unis pour du 3e district congressionnel de Californie, situ\u00e9 au sud-est de Sacramento, de 2005 \u00e0 2013, Lungren fut pr\u00e9c\u00e9demment repr\u00e9sentant f\u00e9d\u00e9ral de 1979 \u00e0 1989 et procureur g\u00e9n\u00e9ral de Californie de 1991 \u00e0 1999.    Biographie   Dan Lungren a pass\u00e9 un dipl\u00f4me d'anglais \u00e0 l'universit\u00e9 Notre-Dame. \u00c0 l'occasion de la campagne pr\u00e9sidentielle de 1968, il prit la pr\u00e9sidence des Jeunes pour Nixon en Californie Il commen\u00e7a ensuite des \u00e9tudes de droit \u00e0 l'universit\u00e9 de Californie du Sud avant de les conclure \u00e0 l'universit\u00e9 de Georgetown. Durant son s\u00e9jour \u00e0 Georgetown, il travailla pour les s\u00e9nateurs George Murphy et Bill Brock.",
                14.229988098144531
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-54": {
        "input": "Dans quelle r\u00e9gion de France Pertinax est-il envoy\u00e9 comme l\u00e9gat en l'an 186 ?",
        "query": "Pertinax est envoy\u00e9 comme l\u00e9gat en l'an 186 en France. Il est envoy\u00e9 en tant que repr\u00e9sentant de l'empereur Napol\u00e9on III pour soutenir les r\u00e9formes politiques et sociales en \u00c9gypte.",
        "results": [
            [
                "Empereur. \u00c9thiopie : voir N\u00e9gus. France : voir Napol\u00e9on Ier, Napol\u00e9on II et Napol\u00e9on III (Charlemagne, Louis le Pieux, Charles le Chauve, Charles le Gros n'ont jamais r\u00e9gn\u00e9 sur un quelconque \u00ab Empire de France \u00bb mais sur le royaume des Francs, en tant que roi et sur l'Empire d'Occident en tant qu'empereur). Ha\u00efti : voir Jacques Ier et Faustin Ier. Inde : voir",
                10.182419776916504
            ],
            [
                "Empereur. souhait\u00e9e] C\u2019est ce titre d\u2019Auguste qui correspond \u00e0 ce que l\u2019on entend actuellement par empereur, c\u2019est-\u00e0-dire dirigeant de l\u2019Empire. Plus largement, l\u2019empereur \u00e0 Rome est celui qui porte les titres suivant : Imperator, Augustus, C\u00e6sar et dans un premier temps Princeps. L\u2019\u00e9quivalent en grec de ces termes, \u00e0 savoir autocrate, s\u00e9bastocrate et basileus a, par la suite, \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 dans l\u2019Empire byzantin. Plus largement, la plupart des titres imp\u00e9riaux occidentaux renvoient aux termes latins, Kaiser et Imperator (\u0418\u043c\u043f\u0435\u0440\u0430\u0442\u043e\u0440, \u00e9galement tsar) \u00e9tant ainsi des d\u00e9formations du titre de C\u00e9sar.",
                11.3148193359375
            ],
            [
                "Empereur. Apr\u00e8s l\u2019assassinat de Jules C\u00e9sar, qui avait fait de lui son h\u00e9ritier, Octavien recevra l\u2019imperium du S\u00e9nat le 3 janvier 43 av. J.-C. puis le 1er janvier 42. Alors que C\u00e9sar \u00e9tait \u00e9lev\u00e9 au rang des dieux, Octavien re\u00e7ut le nom de divi filius. Enfin, le 16 janvier 27, apr\u00e8s avoir remis tous ses pouvoirs au S\u00e9nat trois jours plus t\u00f4t, ce dernier les refusa et lui attribua le nom d\u2019Auguste, terme d\u2019origine religieuse d\u00e9rivant du latin \u00ab augere \u00bb qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019auctoritas.[r\u00e9f. souhait\u00e9e] C\u2019est ce titre d\u2019Auguste qui correspond \u00e0 ce que l\u2019on entend actuellement par empereur, c\u2019est-\u00e0-dire dirigeant de l\u2019Empire.",
                11.813390731811523
            ],
            [
                "Empereur. Empire ottoman : sultan, entre autres titres, bien que ce dernier ne soit pas l\u2019\u00e9quivalent direct d\u2019empereur. N\u00e9anmoins, les sultans ottomans port\u00e8rent le titre de kaysar \u00e0 partir de 1453. Espagne : \u00e0 plusieurs reprises au d\u00e9but du deuxi\u00e8me mill\u00e9naire, l\u2019empereur le plus connu \u00e9tait Alphonse VII de Castille et de Le\u00f3n \u00e0 partir de 1135. \u00c9thiopie : voir N\u00e9gus. France : voir Napol\u00e9on Ier, Napol\u00e9on II et Napol\u00e9on III (Charlemagne, Louis le Pieux, Charles le Chauve, Charles le Gros n'ont jamais r\u00e9gn\u00e9 sur un quelconque \u00ab",
                12.598398208618164
            ],
            [
                "Empereur. En fait, jusqu'au milieu du XIIe si\u00e8cle, l'empereur affirmait sa pr\u00e9\u00e9minence th\u00e9orique sur les rois (de France, d'Angleterre, etc.) dans toute l'\u00e9tendue de la romanitas. Il en resta ensuite quelque chose, ainsi Philippe le Bel \u2014 et ses successeurs \u2014 s'affirmait \u00ab empereur en son royaume \u00bb ; en effet, refusant la souverainet\u00e9 de l'empereur, th\u00e9oriquement situ\u00e9 au-dessus des rois, le roi de France pr\u00e9tendait avoir \u00e0 l'int\u00e9rieur de ses fronti\u00e8res les m\u00eames droits que l'empereur sur les autres rois, remettant ainsi en cause toute subordination \u00e0 l'h\u00e9g\u00e9monie imp\u00e9riale (en effet les rois de Boh\u00eame par exemple \u00e9taient bien plus influenc\u00e9s par l'empereur que le roi de France, qui pr\u00e9tendait traiter d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal avec ce dernier). Les rois comme les empereurs sont des monarques.",
                12.697799682617188
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-55": {
        "input": "De quel genre est le Petit rat des bambous ?",
        "query": "Le Petit rat des bambous, \u00e9galement connu sous le nom de Mus booduga, est un petit rongeur qui appartient au genre Rattus. Il fait partie de la famille des Murid\u00e9s.\n\nC'est un animal qui se trouve en Asie du Sud-Est et dans les Indes, notamment dans les zones humides et dans les r\u00e9gions de bambous. Le Petit rat des bambous vit dans des habitats vari\u00e9s, tels que les zones de bambous, les for\u00eats, les prairies et les r\u00e9gions cultiv\u00e9es.\n\nCe petit rongeur a une petite taille, environ 14-17 centim\u00e8tres de longueur, et p\u00e8se environ 30-40 grammes.",
        "results": [
            [
                "Cannomys badius. Le Petit rat des bambous (Cannomys badius) est une esp\u00e8ce de \u00ab rats des bambous \u00bb, la seule du genre Cannomys. Le petit rat des bambous vit au N\u00e9pal, en Assam, au nord du Bangladesh, en Birmanie, En Tha\u00eflande, au Laos, au Cambodge et dans le nord du Vi\u00eat-Nam.     Notes et r\u00e9f\u00e9rences      Liens externes   (en) R\u00e9f\u00e9rence Mammal",
                3.5003809928894043
            ],
            [
                "Cannomys badius. Le Petit rat des bambous (Cannomys badius) est une esp\u00e8ce de \u00ab rats des bambous \u00bb, la seule du genre Cannomys. Le petit rat des bambous vit au N\u00e9pal, en Assam, au nord du Bangladesh, en Birmanie, En Tha\u00eflande, au Laos, au Cambodge et dans le nord du Vi\u00eat-Nam.     Notes et r\u00e9f\u00e9rences      Liens externes   (en) R\u00e9f\u00e9rence Mammal",
                3.5003809928894043
            ],
            [
                "Prairies, savanes et terres arbustives temp\u00e9r\u00e9es. Action de l\u2019homme    Dans presque tous les lieux o\u00f9 les sols sont favorables et situ\u00e9es dans des zones planes et pas trop arides, les steppes et prairies naturelles ont g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9t\u00e9 d\u00e9frich\u00e9es pour laisser place aux grandes cultures c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res. Le bl\u00e9 est en effet particuli\u00e8rement bien adapt\u00e9 aux sols et aux climats de ce biome, bien que sa culture y est assez souvent relativement extensive avec des rendements faibles, ce qui a pour effet de multiplier la surface exploit\u00e9e n\u00e9cessaire. De ce fait, la majeure partie de la surface couverte par ce biome dans ses parties les moins arides a disparu. Certaines des r\u00e9gions agricoles les plus riches de la plan\u00e8te y sont situ\u00e9es, comme les grandes plaines c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res d'Am\u00e9rique du Nord celles d'Ukraine et de Russie, ou encore, plus anciennement, une partie du Croissant fertile sur les plateaux du Proche Orient, d'o\u00f9 le bl\u00e9 et l'orge sont originaires et ont \u00e9t\u00e9 domestiqu\u00e9s au n\u00e9olithique apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9s pendant des mill\u00e9naires \u00e0 l'\u00e9tat sauvage, donnant naissance \u00e0 la premi\u00e8re agriculture de l'humanit\u00e9.",
                10.951000213623047
            ],
            [
                "Prairies, savanes et terres arbustives temp\u00e9r\u00e9es. Action de l\u2019homme    Dans presque tous les lieux o\u00f9 les sols sont favorables et situ\u00e9es dans des zones planes et pas trop arides, les steppes et prairies naturelles ont g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9t\u00e9 d\u00e9frich\u00e9es pour laisser place aux grandes cultures c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res. Le bl\u00e9 est en effet particuli\u00e8rement bien adapt\u00e9 aux sols et aux climats de ce biome, bien que sa culture y est assez souvent relativement extensive avec des rendements faibles, ce qui a pour effet de multiplier la surface exploit\u00e9e n\u00e9cessaire. De ce fait, la majeure partie de la surface couverte par ce biome dans ses parties les moins arides a disparu. Certaines des r\u00e9gions agricoles les plus riches de la plan\u00e8te y sont situ\u00e9es, comme les grandes plaines c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res d'Am\u00e9rique du Nord celles d'Ukraine et de Russie, ou encore, plus anciennement, une partie du Croissant fertile sur les plateaux du Proche Orient, d'o\u00f9 le bl\u00e9 et l'orge sont originaires et ont \u00e9t\u00e9 domestiqu\u00e9s au n\u00e9olithique apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9s pendant des mill\u00e9naires \u00e0 l'\u00e9tat sauvage, donnant naissance \u00e0 la premi\u00e8re agriculture de l'humanit\u00e9.",
                10.951000213623047
            ],
            [
                "Asie du Sud-Est. Composition pour chaque pays :    Note : le total a \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9 en effectuant une moyenne pond\u00e9r\u00e9e, c'est-\u00e0-dire selon le poids d\u00e9mographique de chaque pays dans la r\u00e9gion (voir le tableau \u00ab population \u00bb au-dessus).     Culture  L\u2019Asie du Sud-est s\u2019\u00e9tend de l\u2019Inde \u00e0 la Chine m\u00e9ridionale et est ouverte vers le sud-est sur les oc\u00e9ans indien et pacifique. La g\u00e9ographie conduit \u00e0 r\u00e9partir la r\u00e9gion en deux espaces culturels diff\u00e9rents ,selon qu\u2019il est continental ou maritime. Les peuplements en furent diff\u00e9rents et les cultures qui s\u2019y sont d\u00e9velopp\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par les reliefs et les insularit\u00e9s.   ",
                11.259526252746582
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-56": {
        "input": "De qui descendent les Anglo-Irlandais ?",
        "query": "Les Anglo-Irlandais descendent en grande partie des Vikings qui ont envahi l'Irlande au d\u00e9but du Moyen \u00c2ge. Les Vikings \u00e9taient originaires de Scandinavie et ont \u00e9tabli des colonies en Irlande au IXe si\u00e8cle. Ils ont apport\u00e9 avec eux leurs coutumes et leur langue, ainsi que leur culture et leurs traditions. Les Anglo-Irlandais descendent donc en grande partie de ces Vikings.",
        "results": [
            [
                "Irlande (pays). Vikings    Au VIIIe si\u00e8cle, la croissance d\u00e9mographique et des guerres de succession entra\u00eenent, semble-t-il, des peuples scandinaves, Norv\u00e9giens et Danois, \u00e0 sortir de leurs territoires. Les Var\u00e8gues partent vers l\u2019est et fondent en Russie des embryons d\u2019\u00c9tats, les Vikings (du norrois fara \u00ed v\u00edkingu : partir en exp\u00e9dition et v\u00edkingar qui d\u00e9signe ceux qui partent) d\u00e9ferlent sur les \u00eeles britanniques \u00e0 l\u2019ouest et le continent au sud. L\u2019Irlande vit un \u00e2ge d\u2019or intellectuel par le dynamisme de ses institutions religieuses, mais sur le plan politique l\u2019\u00eele est divis\u00e9e entre cent et cent cinquante tuatha (les clans), \u00e0 la t\u00eate de chacun desquels se trouve un r\u00ed (roi). Ces chefs sont eux-m\u00eames assujettis au roi d\u2019une des cinq provinces (Ulster, Connacht, Munster, Leinster et Mide).",
                5.8395185470581055
            ],
            [
                "Vikings. Il est \u00e0 noter que des \u00e9tudes r\u00e9centes d\u00e9montrent que les bandes vikings sont constitu\u00e9es d'ethnies tr\u00e8s vari\u00e9es qui d\u00e9passent le cadre de la Scandinavie et int\u00e8grent des Francs, des Anglo-Saxons, des Irlandais, des Frisons et des Slaves. La d\u00e9finition du mot Viking reste donc li\u00e9e \u00e0 sa pratique et ne peut \u00eatre simplement amalgam\u00e9 aux Scandinaves. Le terme de Var\u00e8gues d\u00e9signerait les Vikings (au sens de Scandinaves) de Su\u00e8de, actifs surtout en mer Baltique et en Europe de l'Est, dont la Rus' de Kiev, et op\u00e9rant la route commerciale de la Volga et la route commerciale des Var\u00e8gues aux Grecs.     \u00c9tymologie   ",
                7.094257354736328
            ],
            [
                "Vikings. Il est \u00e0 noter que des \u00e9tudes r\u00e9centes d\u00e9montrent que les bandes vikings sont constitu\u00e9es d'ethnies tr\u00e8s vari\u00e9es qui d\u00e9passent le cadre de la Scandinavie et int\u00e8grent des Francs, des Anglo-Saxons, des Irlandais, des Frisons et des Slaves. La d\u00e9finition du mot Viking reste donc li\u00e9e \u00e0 sa pratique et ne peut \u00eatre simplement amalgam\u00e9 aux Scandinaves. Le terme de Var\u00e8gues d\u00e9signerait les Vikings (au sens de Scandinaves) de Su\u00e8de, actifs surtout en mer Baltique et en Europe de l'Est, dont la Rus' de Kiev, et op\u00e9rant la route commerciale de la Volga et la route commerciale des Var\u00e8gues aux Grecs.     \u00c9tymologie   ",
                7.094257354736328
            ],
            [
                "Vikings. La saga pr\u00e9tend qu'il fuit la tyrannie d'Harald Ier, mais il est en r\u00e9alit\u00e9 plus probable que les vikings s'y installent \u00e0 cause du renversement de force qui s'observe sous le r\u00e8gne d'Alfred le Grand. Le nom partiellement celtique (Kamban \u00e9tant ga\u00e9lique) permet de supposer qu'il provient des \u00eeles H\u00e9brides (sous autorit\u00e9 viking depuis le IXe si\u00e8cle) et non directement de la Scandinavie comme le supposaient les premi\u00e8res \u00e9tudes. Des analyses ADN modernes confirment cette piste. La colonisation de l'Islande s'effectue en parall\u00e8le de celle des \u00eeles F\u00e9ro\u00e9.",
                7.654355525970459
            ],
            [
                "Vikings. La saga pr\u00e9tend qu'il fuit la tyrannie d'Harald Ier, mais il est en r\u00e9alit\u00e9 plus probable que les vikings s'y installent \u00e0 cause du renversement de force qui s'observe sous le r\u00e8gne d'Alfred le Grand. Le nom partiellement celtique (Kamban \u00e9tant ga\u00e9lique) permet de supposer qu'il provient des \u00eeles H\u00e9brides (sous autorit\u00e9 viking depuis le IXe si\u00e8cle) et non directement de la Scandinavie comme le supposaient les premi\u00e8res \u00e9tudes. Des analyses ADN modernes confirment cette piste. La colonisation de l'Islande s'effectue en parall\u00e8le de celle des \u00eeles F\u00e9ro\u00e9.",
                7.654355525970459
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-57": {
        "input": "Depuis quelle ann\u00e9e le British Academy Film Award du meilleur acteur dans un second r\u00f4le est-il d\u00e9cern\u00e9 ?",
        "query": "Le British Academy Film Award du meilleur acteur dans un second r\u00f4le a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en 1957.",
        "results": [
            [
                "British Academy Film and Television Arts Awards. \u2013 depuis 1953 Meilleure actrice (Best Actress in a Leading Role) \u2013 depuis 1953 Meilleur acteur dans un second r\u00f4le ( Best Actor in a Supporting Role)",
                5.400958061218262
            ],
            [
                "British Academy Film Award du meilleur film. Meilleur film britannique. Jusqu'en 1981, le prix \u00e9tait remis au r\u00e9alisateur. De 1981 \u00e0 1985, il a \u00e9t\u00e9 remis uniquement aux producteurs, puis en 1986 il a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9 entre le r\u00e9alisateur et les producteurs. Depuis 1998, il est remis une fois de plus aux seuls producteurs.    ",
                6.29631233215332
            ],
            [
                "British Academy Film Award du meilleur film. est une r\u00e9compense cin\u00e9matographique britannique d\u00e9cern\u00e9e depuis 1948 par la British Academy of Film and Television Arts (BAFTA) lors de la c\u00e9r\u00e9monie annuelle des British Academy Film Awards.     Introduction   La BAFTA a modifi\u00e9 les titres et l'organisation des cat\u00e9gories pour le meilleur film depuis 1948 :  de 1948 \u00e0 1968 : British Academy",
                6.317292213439941
            ],
            [
                "British Academy Film Award du meilleur film. Portail du cin\u00e9ma britannique    Portail des r\u00e9compenses et distinctions",
                6.5392913818359375
            ],
            [
                "British Academy Film Award du meilleur film. Presque c\u00e9l\u00e8bre ( Almost Famous) \u2013 R\u00e9al. :",
                6.671703338623047
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-58": {
        "input": "Donne moi la famille et la sous famille de l'agastaches.",
        "query": "La famille des agastaches est la famille des Ast\u00e9rac\u00e9es (Asteraceae), \u00e9galement appel\u00e9e Compos\u00e9es. Elle est tr\u00e8s importante en botanique, car elle regroupe de nombreuses esp\u00e8ces \u00e0 fleurs et \u00e0 fruits. La sous-famille des Ast\u00e9rid\u00e9es (Asteraceae) est la plus grande et la plus diverse de cette famille, avec plus de 20 000 esp\u00e8ces. Les agastaches font partie de cette sous-famille et sont r\u00e9parties en plusieurs genres, dont Agastache, Gomphostachys, Epilobium et Paeonia.<|im_end|> \n",
        "results": [
            [
                "Asteraceae. Il serait originaire d'Am\u00e9rique du Sud, et daterait de l'\u00c9oc\u00e8ne. Ci-dessous : arbre phylog\u00e9n\u00e9tique des sous-familles d'Asteraceae, bas\u00e9e sur Panero & Funk (2002) mis \u00e0 jour en 2014 et comprend d\u00e9sormais \u00e9galement le monotypique Famatinanthoideae,,. Le losange d\u00e9signe un n\u0153ud tr\u00e8s mal support\u00e9 (<50 % de prise en charge du bootstrap), les points des n\u0153uds mal support\u00e9s (<80 %).     Taxinomie  ",
                4.227094650268555
            ],
            [
                "Asteraceae. Il serait originaire d'Am\u00e9rique du Sud, et daterait de l'\u00c9oc\u00e8ne. Ci-dessous : arbre phylog\u00e9n\u00e9tique des sous-familles d'Asteraceae, bas\u00e9e sur Panero & Funk (2002) mis \u00e0 jour en 2014 et comprend d\u00e9sormais \u00e9galement le monotypique Famatinanthoideae,,. Le losange d\u00e9signe un n\u0153ud tr\u00e8s mal support\u00e9 (<50 % de prise en charge du bootstrap), les points des n\u0153uds mal support\u00e9s (<80 %).     Taxinomie  ",
                4.227094650268555
            ],
            [
                "Asteraceae. Ce sont tr\u00e8s majoritairement des plantes herbac\u00e9es, m\u00eame si la famille comprend aussi des arbres, des arbustes ou des lianes. C'est notamment la famille des pissenlits, des p\u00e2querettes, des marguerites et des tournesols, des chicor\u00e9es, des laitues et des chardons.     \u00c9tymologie   Le nom vient du genre type Aster, mot latin signifiant \u00e9toile, en r\u00e9f\u00e9rence aux capitules \u00e9toil\u00e9s des fleurs. Compositae est un nom alternatif de cette famille, bas\u00e9 sur les capitules qui sont compos\u00e9s de plusieurs fleurs.",
                4.251356601715088
            ],
            [
                "Asteraceae. Ce sont tr\u00e8s majoritairement des plantes herbac\u00e9es, m\u00eame si la famille comprend aussi des arbres, des arbustes ou des lianes. C'est notamment la famille des pissenlits, des p\u00e2querettes, des marguerites et des tournesols, des chicor\u00e9es, des laitues et des chardons.     \u00c9tymologie   Le nom vient du genre type Aster, mot latin signifiant \u00e9toile, en r\u00e9f\u00e9rence aux capitules \u00e9toil\u00e9s des fleurs. Compositae est un nom alternatif de cette famille, bas\u00e9 sur les capitules qui sont compos\u00e9s de plusieurs fleurs.",
                4.251356601715088
            ],
            [
                "Asteraceae. Cette famille comprend pr\u00e8s de 23 500 esp\u00e8ces r\u00e9parties en 1 600 genres environ, ce qui en fait, en nombre d'esp\u00e8ces, la deuxi\u00e8me famille du monde v\u00e9g\u00e9tal et des plantes \u00e0 fleurs, derri\u00e8re les Orchidac\u00e9es (25 000 esp\u00e8ces) mais devant les Fabac\u00e9es. Le m\u00e9tabolisme secondaire, l'inflorescence capitulaire et la plasticit\u00e9 \u00e9cologique sont responsables du succ\u00e8s \u00e9volutif de cette famille \u00e0 r\u00e9partition cosmopolite (sauf l'Antarctique, l'inlandsis du Groenland et l'archipel arctique canadien), mais principalement dans les r\u00e9gions temp\u00e9r\u00e9es. Les principaux repr\u00e9sentants de cette famille se d\u00e9veloppent essentiellement dans les r\u00e9gions sujettes \u00e0 la s\u00e9cheresse, en dehors de la comp\u00e9tition des arbres des for\u00eats tropicales humides. Ce sont tr\u00e8s majoritairement des plantes herbac\u00e9es, m\u00eame si la famille comprend aussi des arbres, des arbustes ou des lianes. C'est notamment la famille des pissenlits, des p\u00e2querettes, des marguerites et des tournesols, des chicor\u00e9es, des laitues et des chardons.    ",
                4.540064334869385
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-59": {
        "input": "Donne moi les 9 titres que composent l'album \"The Eternal Idol\" de Black Sabbath.",
        "query": "Les 9 titres de l'album \"The Eternal Idol\" de Black Sabbath sont :\n\n1. The Eternal Idol\n2. Letters from Earth\n3. The Shining\n4. Ancient Warrior\n5. Glory Ride\n6. Hard Life\n7. Turn Up the Night\n8. Nobody's Fool\n9. Eye for Eye",
        "results": [
            [
                "Black Sabbath. Ce refus explique par ailleurs le d\u00e9calage entre le titre (Paranoid) et la pochette de l'album (un guerrier surgissant de nulle part avec un sabre). Black Sabbath sort un nouvel album, en 1971, Master of Reality. C'est son premier album \u00e0 comporter une quantit\u00e9 significative de mat\u00e9riel acoustique (le morceau Solitude inclut un solo de fl\u00fbte de Iommi). C'est une parenth\u00e8se souvent n\u00e9glig\u00e9e par rapport au style g\u00e9n\u00e9ral de Black Sabbath, car le groupe n'est g\u00e9n\u00e9ralement connu que pour ses riffs simples, lourds, sombres. Ils ajoutent des \u00e9l\u00e9ments encore plus vari\u00e9s, \u00e0 l'occasion de la sortie de Black Sabbath, vol.",
                7.001833915710449
            ],
            [
                "Black Sabbath. Black Sabbath reste une influence dominante dans la sc\u00e8ne heavy metal, et ses dix premiers albums sont consid\u00e9r\u00e9s comme des classiques du genre ; en particulier, Paranoid et Heaven and Hell, plusieurs fois disques de platine. De plus, MTV situe Black Sabbath \u00e0 la premi\u00e8re place dans son classement des plus grands groupes de metal. En 2014, le groupe recense plus d'une centaine de millions d'albums vendus \u00e0 travers le monde.   Le groupe se s\u00e9pare en 2017, apr\u00e8s une ultime tourn\u00e9e.",
                7.752021312713623
            ],
            [
                "Black Sabbath. , Foo Fighters, Fear Factory, Candlemass, et Godsmack . Deux albums hommages certifi\u00e9s disques d'or ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s, Nativity in Black, volume 1 et 2, incluant des reprises par Sepultura, White Zombie, Type O Negative, Faith No More, Machine Head, Primus, System of a Down et Monster Magnet,. Lars Ulrich, de Metallica, qui, avec James Hetfield, intronise Black Sabbath au Rock and Roll Hall of Fame, en 2006",
                7.983613967895508
            ],
            [
                "Black Sabbath. tu peux prendre le premier album de Black Sabbath et il sonne aussi frais aujourd'hui qu'il y a 30 ans. Et c'est parce que la grande musique a une capacit\u00e9 intemporelle : Pour moi, Sabbath est dans la m\u00eame ligue que les Beatles ou Mozart. Ils sont en t\u00eate de liste de quelque chose d'extraordinaire \u00bb. Sur l'importance de Black Sabbath, le guitariste de Rage Against the Machine, Tom Morello, constate : \u00ab L'association des riffs les plus lourds, effrayants et cools, et des g\u00e9missements apocalyptiques d'Ozzy est sans pareil.",
                8.037361145019531
            ],
            [
                "Black Sabbath. L'album inclut \u00e9galement les nouveaux morceaux Selling My Soul et Psycho Man. Il s'agit des premiers morceaux originaux enregistr\u00e9s en studio par Black Sabbath depuis 1995, et de leurs premiers, avec cette formation, depuis le d\u00e9part d'Ozzy, en 1979. Depuis lors, le groupe sort diverses compilations, dont un coffret de huit CD, appel\u00e9 Black Box : The Complete Original Black Sabbath (1970-1978). En 1998, Vinny Appice fait son retour, apr\u00e8s que Bill Ward ait \u00e9t\u00e9 victime d'une crise cardiaque, peu de temps avant une tourn\u00e9e europ\u00e9enne du groupe. Ward revient pour la tourn\u00e9e am\u00e9ricaine qui commence en janvier 1999 et continue pendant l'\u00e9t\u00e9, assurant la t\u00eate d'affiche du Ozzfest.",
                8.069572448730469
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-60": {
        "input": "En avril 2012, \u00e2 quel poste est promu Choe Ryong-hae ?",
        "query": "Choe Ryong-hae est promu au poste de ministre adjoint des Affaires \u00e9trang\u00e8res.",
        "results": [
            [
                "Choe Ryong-hae. Il est pr\u00e9sident du pr\u00e9sidium de l'Assembl\u00e9e populaire supr\u00eame depuis le 11 avril 2019.     Biographie   Choe Ryong -",
                6.199875354766846
            ],
            [
                "Choe Ryong-hae. Ryong Hae conserve n\u00e9anmoins son poste.     R\u00e9f\u00e9rences      Voir \u00e9galement  ",
                7.054050445556641
            ],
            [
                "Choe Ryong-hae. Il est remplac\u00e9 en mai 2014 par Hwang Pyong So, directeur adjoint du d\u00e9partement de la direction et de l'organisation du parti. Entre 2015 et 2017, sa carri\u00e8re est plus myst\u00e9rieuse : il est possible qu'il ait vivot\u00e9 \u00e0 des fonctions moins visibles et/ou moins prestigieuses.   Il est nomm\u00e9 en avril 2019 au poste de pr\u00e9sident du pr\u00e9sidium de l'Assembl\u00e9e populaire supr\u00eame, qui fait de lui \u2014 de fa\u00e7on tr\u00e8s symbolique \u2014 le chef de l\u2019\u00c9tat nord-cor\u00e9en",
                7.734620094299316
            ],
            [
                "Kim Jong-un. En novembre 2010, son nom venant juste apr\u00e8s celui de son p\u00e8re sur la liste de la commission charg\u00e9e de l'organisation des fun\u00e9railles de Jo Myong-rok (1928-2010), il fait figure de num\u00e9ro 2 du r\u00e9gime. En janvier 2011, Kim Jong Un aurait personnellement supervis\u00e9 l'ex\u00e9cution du directeur adjoint du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 d'\u00c9tat, Ryu Kyong et la purge d'une centaine de partisans de celui-ci,,,. En mai 2011, il se rend de nouveau en Chine[r\u00e9f. n\u00e9cessaire], et en septembre 2011, il participe aux discussions avec le pr\u00e9sident laotien Choummaly Sayasone \u00e0 Pyongyang. Selon Goodfriends, une association de d\u00e9fense des droits de l\u2019Homme en Cor\u00e9e du Nord, Kim Jong",
                8.277762413024902
            ],
            [
                "Choe Ryong-hae. Purg\u00e9, d\u00e9grad\u00e9, il remonte ensuite lentement en grade. Il est ressorti de l'ombre en septembre 2010 : il est alors nomm\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral quatre \u00e9toiles, vice-pr\u00e9sident de la Commission militaire centrale du Parti du travail de Cor\u00e9e, membre suppl\u00e9ant du pr\u00e9sidium du Bureau politique. En avril 2012, il est encore mont\u00e9 en grade : promu vice-mar\u00e9chal et membre de la Commission de D\u00e9fense nationale et surtout nomm\u00e9 chef du bureau de politique g\u00e9n\u00e9rale de l'arm\u00e9e. Cette mont\u00e9e en puissance en 2012 est li\u00e9e \u00e0 la purge politique des plus hauts responsables de l'Arm\u00e9e, ceux-l\u00e0 m\u00eames qui avaient soutenu l'accession au pouvoir de Kim Jong-un, qui avaient port\u00e9 le cercueil de son p\u00e8re et qu'il entendait voir dispara\u00eetre politiquement afin de r\u00e9affirmer la primaut\u00e9 du Parti.   Choe",
                8.447687149047852
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-61": {
        "input": "En quel honneur la ville de Chichester a-t-elle \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e ?",
        "query": "La ville de Chichester a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en tant que ville romaine sous le nom de Noviomagus Reginorum au d\u00e9but du premier si\u00e8cle apr\u00e8s J.-C. La ville a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie comme un centre administratif et commercial important pour la r\u00e9gion de l'actuel Sussex, en Angleterre. Elle a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e d'apr\u00e8s le peuple celte qui vivait dans la r\u00e9gion avant l'arriv\u00e9e des Romains. La ville a \u00e9t\u00e9 construite autour d'un forum et d'un amphith\u00e9\u00e2tre, et elle a \u00e9t\u00e9 fortifi\u00e9e avec des murs en pierre. Elle est devenue un important centre religieux et culturel au fil des si\u00e8cles, et elle a \u00e9t\u00e9 occup\u00e9e par les Saxons apr\u00e8s le retrait des Romains.",
        "results": [
            [
                "Chichester (Royaume-Uni). Chichester est une ville du Sussex de l'Ouest, dont elle est le chef-lieu, dans le Sud de l'Angleterre, dans le Royaume-Uni. Elle a le statut de Cit\u00e9.     Soci\u00e9t\u00e9  Ville ais\u00e9e, Chichester est traditionnellement un bastion du Parti conservateur.    G\u00e9ographie  Proche de la mer, la ville se situe au pied des collines South Downs. Elle a connu son apog\u00e9e au XVIIIe si\u00e8cle et presque toute son architecture date de cette \u00e9poque, ce qui explique l'harmonie du style georgien de la ville. Chichester a une cath\u00e9drale avec un campanile, unique en Angleterre.  ",
                6.195818901062012
            ],
            [
                "Chichester (Royaume-Uni). Elle a connu son apog\u00e9e au XVIIIe si\u00e8cle et presque toute son architecture date de cette \u00e9poque, ce qui explique l'harmonie du style georgien de la ville. Chichester a une cath\u00e9drale avec un campanile, unique en Angleterre.   Les cours d'eau et les plages sont r\u00e9put\u00e9s particuli\u00e8rement pollu\u00e9s du fait de la mauvaise gestion des soci\u00e9t\u00e9s de traitement des eaux.     Jumelages   La ville de Chichester est jumel\u00e9e avec :   Chartres (France) depuis mars 1959 ;  ",
                7.513664245605469
            ],
            [
                "Chichester (Royaume-Uni). Jumelages   La ville de Chichester est jumel\u00e9e avec :   Chartres (France) depuis mars 1959 ;   Ravenne (Italie) depuis d\u00e9cembre 1996. Chichester entretient des liens d'amiti\u00e9 avec :   Marktredwitz (Allemagne) ;   Koursk (Russie) ;  ",
                9.128497123718262
            ],
            [
                "Saxons. Il s'agit sans doute au d\u00e9but, d'une installation r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 l\u2019initiative du pouvoir romain pour la d\u00e9fense des c\u00f4tes dans le cadre du litus Saxonicum. Ces Saxons du Ponthieu conservent leurs sp\u00e9cificit\u00e9s culturelles, enrichies par des apports venus de Germanie du Nord et du Sud de l'Angleterre (anglo-saxonne) jusqu'\u00e0 la premi\u00e8re moiti\u00e9 du VIe si\u00e8cle. En Basse-Normandie, c'est \u00e0 partir du milieu du Ve si\u00e8cle que l'on peut dater les premi\u00e8res implantations saxonnes gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9tude de neuf n\u00e9cropoles \u00bb (R\u00e9ville, Vierville-sur-Mer, Ifs, B\u00e9nouville, Fr\u00e9nouville, Giverville, H\u00e9rouvillette, Sannerville, Lisieux). \u00ab La pr\u00e9sence arch\u00e9ologique des Saxons perdure ici jusqu\u2019\u00e0 la fin du VIIe si\u00e8cle \u00bb, ensuite ils se fondent dans la population.",
                10.451584815979004
            ],
            [
                "Saxons. Il s'agit sans doute au d\u00e9but, d'une installation r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 l\u2019initiative du pouvoir romain pour la d\u00e9fense des c\u00f4tes dans le cadre du litus Saxonicum. Ces Saxons du Ponthieu conservent leurs sp\u00e9cificit\u00e9s culturelles, enrichies par des apports venus de Germanie du Nord et du Sud de l'Angleterre (anglo-saxonne) jusqu'\u00e0 la premi\u00e8re moiti\u00e9 du VIe si\u00e8cle. En Basse-Normandie, c'est \u00e0 partir du milieu du Ve si\u00e8cle que l'on peut dater les premi\u00e8res implantations saxonnes gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9tude de neuf n\u00e9cropoles \u00bb (R\u00e9ville, Vierville-sur-Mer, Ifs, B\u00e9nouville, Fr\u00e9nouville, Giverville, H\u00e9rouvillette, Sannerville, Lisieux). \u00ab La pr\u00e9sence arch\u00e9ologique des Saxons perdure ici jusqu\u2019\u00e0 la fin du VIIe si\u00e8cle \u00bb, ensuite ils se fondent dans la population.",
                10.451584815979004
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-62": {
        "input": "En quelle ann\u00e9e Adolf Galland a-t-il \u00e9t\u00e9 re\u00e7u au concours d'entr\u00e9e de l'\u00e9cole de pilotage de l'aviation civile ?",
        "query": "Adolf Galland a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u au concours d'entr\u00e9e de l'\u00e9cole de pilotage de l'aviation civile en 1922.",
        "results": [
            [
                "Adolf Galland. Adolf Galland est le deuxi\u00e8me des quatre fils d'un g\u00e9rant de domaine. Il fait ses premi\u00e8res exp\u00e9riences a\u00e9ronautiques dans sa r\u00e9gion natale en pilotant des planeurs, battant plusieurs records. En f\u00e9vrier 1932, re\u00e7u au concours d'entr\u00e9e (18 re\u00e7us sur 4 000 candidats), Galland int\u00e8gre l'\u00e9cole de pilotage de l'aviation civile \u00e0 Brunswick mais, en 1933, il b\u00e9n\u00e9ficie d'un entra\u00eenement ultra-secret de pilote de chasse en Italie, l'Allemagne n'ayant pas, \u00e0 cette \u00e9poque, le droit d'entretenir une arm\u00e9e de l'air en vertu du trait\u00e9 de Versailles. En f\u00e9vrier 1934, il devient une recrue du r\u00e9giment d'infanterie no 10 \u00e0 Dresde. Apr\u00e8s avoir suivi avec succ\u00e8s les cours de l'\u00e9cole de guerre, il est nomm\u00e9 sous-lieutenant \u00e0 la fin de 1934.",
                5.591634750366211
            ],
            [
                "Adolf Galland. Nous nous battons du mauvais c\u00f4t\u00e9 \u00bb.    Seconde Guerre mondiale    Le 12 mai 1940, Galland obtient ses trois premi\u00e8res victoires a\u00e9riennes au-dessus de la Belgique contre des Hawker Hurricane de la Royal Air Force et non de la Force a\u00e9rienne belge, comme il l'avait cru. En juin 1940 Galland devient commandant du 3e groupe du Jagdgeschwader (escadre de chasse) 26 Schlageter.",
                8.949576377868652
            ],
            [
                "Adolf Galland. Pilote de chasse puis commandant de la chasse allemande \u00e0 partir de 1942, il est titulaire de 104 victoires homologu\u00e9es.     Biographie     Jeunesse et formation   Adolf Galland est n\u00e9 dans une famille d'ascendance huguenote fran\u00e7aise originaire de Veynes (Hautes-Alpes) qui avait fui la France apr\u00e8s la r\u00e9vocation de l'\u00e9dit de Nantes. Parmi ses ascendants, Jean Galland est pasteur \u00e0 Corps (Is\u00e8re) et \u00e0 Freissini\u00e8res (Hautes-Alpes) vers la fin du XVIIe si\u00e8cle. \u00c0 sa mort, son fils Jacques, apothicaire et chirurgien \u00e0 Veynes, s'exile apr\u00e8s la r\u00e9vocation de l'\u00e9dit de Nantes, en 1685.",
                9.123991012573242
            ],
            [
                "Adolf Galland. En f\u00e9vrier 1934, il devient une recrue du r\u00e9giment d'infanterie no 10 \u00e0 Dresde. Apr\u00e8s avoir suivi avec succ\u00e8s les cours de l'\u00e9cole de guerre, il est nomm\u00e9 sous-lieutenant \u00e0 la fin de 1934. En mars 1935, Galland est affect\u00e9 \u00e0 l'escadre Jagdgeschwader 2 ou JG 2, 2e escadre de chasse Richthofen alors bas\u00e9e \u00e0 D\u00f6beritz. En octobre 1935, il s'\u00e9crase lors d'un entra\u00eenement \u00e0 la voltige, ce qui lui vaut un nez d\u00e9form\u00e9 et une acuit\u00e9 visuelle r\u00e9duite. De ce fait, il est d'abord d\u00e9clar\u00e9 inapte au vol, mais il obtient n\u00e9anmoins l'autorisation de continuer \u00e0 voler apr\u00e8s avoir trich\u00e9 lors d'un examen de la vue tr\u00e8s rigoureux.    ",
                9.283843994140625
            ],
            [
                "Adolf Galland. Fritz, son fr\u00e8re a\u00een\u00e9, \u00e9galement pilote de chasse et de reconnaissance, survit \u00e0 la guerre.    Apr\u00e8s-guerre  \u00c0 partir de 1948, Galland travaille pendant six ans comme conseiller technique aupr\u00e8s de l'Arm\u00e9e de l'air argentine avant de retrouver l'Allemagne en 1955. Il y devient consultant industriel et membre du directoire de trois entreprises a\u00e9ronautiques et d'une soci\u00e9t\u00e9 de transport par h\u00e9licopt\u00e8re. Galland est \u00e9galement connu pour sa passion pour les cigares, \u00e0 laquelle il renonce \u00e0 contrec\u0153ur en 1963 sur les conseils pressants de son m\u00e9decin. Le support \u00e0 cigare install\u00e9 dans le cockpit de son Messerschmitt Bf 109 pour pouvoir conserver le cigare allum\u00e9 avant de mettre son masque \u00e0 oxyg\u00e8ne est devenu l\u00e9gendaire. En 1969, il appara\u00eet, en tant que conseiller technique et tactique, au g\u00e9n\u00e9rique du film de guerre La Bataille d'Angleterre.",
                9.838375091552734
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-63": {
        "input": "En quelle ann\u00e9e L\u00fc Lin a-t-il \u00e9t\u00e9 champion du monde pour la premi\u00e8re fois ?",
        "query": "L\u00fc Lin a \u00e9t\u00e9 champion du monde pour la premi\u00e8re fois en 1999.<|im_end|> \n",
        "results": [
            [
                "L\u00fc Lin. L\u00fc Lin \u5415\u6797 , n\u00e9 le 6 avril 1969 \u00e0 Wenling, Zhejiang, est un pongiste chinois. Il a \u00e9t\u00e9 champion du monde en double messieurs \u00e0 deux reprises en 1993 et 1995, associ\u00e9 \u00e0 son compatriote Wang Tao. Il a remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or avec ce m\u00eame partenaire lors des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 1992, et la m\u00e9daille d'argent en 1996.     Liens externes    Ressources relatives au sport :",
                7.8646745681762695
            ],
            [
                "L\u00fc Lin. Palmar\u00e8s complet sur le site ITTF    Portail du tennis de table    Portail de la Chine",
                16.385791778564453
            ],
            [
                "L\u00fc Lin. Liens externes    Ressources relatives au sport : F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis de table Olympedia    https://www.sports-reference.com/olympics/athletes/lu/lu-lin-1.html Palmar\u00e8s complet sur le site ITTF    Portail du tennis de table   ",
                17.048954010009766
            ],
            [
                "Liste des m\u00e9daill\u00e9s olympiques en tennis de table. Voici la liste des m\u00e9daill\u00e9s et m\u00e9daill\u00e9es des \u00e9preuves de tennis de table aux Jeux olympiques.     Palmar\u00e8s des comp\u00e9titions actuelles     Simple messieurs     Simple dames      Par \u00e9quipes messieurs     Par \u00e9quipes dames      Double mixte      Palmar\u00e8s d'anciennes comp\u00e9titions     ",
                18.778322219848633
            ],
            [
                "Liste des m\u00e9daill\u00e9s olympiques en tennis de table. Double mixte      Palmar\u00e8s d'anciennes comp\u00e9titions      Double messieurs     Double dames      Notes     ",
                21.56398582458496
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-64": {
        "input": "En quelle ann\u00e9e une r\u00e9vision constitutionnelle a autoriser un pr\u00e9sident colombien \u00e0 effectuer un deuxi\u00e8me mandat cons\u00e9cutif ?",
        "query": "En 2018, la r\u00e9vision constitutionnelle a autoris\u00e9 un pr\u00e9sident colombien \u00e0 effectuer un deuxi\u00e8me mandat cons\u00e9cutif. Cependant aucune p\u00e9riode sp\u00e9cifique de cette r\u00e9vision n'a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9e.",
        "results": [
            [
                "Pr\u00e9sident de la r\u00e9publique de Colombie. Cinq ans plus tard, une seconde tentative de r\u00e9vision de la constitution visant \u00e0 autoriser un troisi\u00e8me mandat via un r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative populaire provoque une importante pol\u00e9mique dans le pays avant d'\u00eatre rejet\u00e9e par la Cour constitutionnelle en f\u00e9vrier 2010. Sous le second mandat du successeur d'Uribe, Juan Manuel Santos, le Congr\u00e8s proc\u00e8de en 2015 \u00e0 une nouvelle r\u00e9vision constitutionnelle, r\u00e9tablissant la limitation en vigueur avant 2004. La limitation \u00e0 un unique mandat est renforc\u00e9e \u00e0 cette occasion, celle ci ne pouvant d\u00e9sormais \u00eatre lev\u00e9e qu'en recourant \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum ou \u00e0 une assembl\u00e9e constituante. Un vice-pr\u00e9sident ayant assum\u00e9 les pouvoirs pr\u00e9sidentiels pendant plus de trois mois cons\u00e9cutifs ou non est \u00e9galement soumis \u00e0 une interdiction de concourir. Cette r\u00e9forme instaure par ailleurs la nationalit\u00e9 de naissance et l'\u00e2ge minimal de trente ans comme conditions de candidature,",
                4.3982648849487305
            ],
            [
                "Pr\u00e9sident de la r\u00e9publique de Colombie. Cinq ans plus tard, une seconde tentative de r\u00e9vision de la constitution visant \u00e0 autoriser un troisi\u00e8me mandat via un r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative populaire provoque une importante pol\u00e9mique dans le pays avant d'\u00eatre rejet\u00e9e par la Cour constitutionnelle en f\u00e9vrier 2010. Sous le second mandat du successeur d'Uribe, Juan Manuel Santos, le Congr\u00e8s proc\u00e8de en 2015 \u00e0 une nouvelle r\u00e9vision constitutionnelle, r\u00e9tablissant la limitation en vigueur avant 2004. La limitation \u00e0 un unique mandat est renforc\u00e9e \u00e0 cette occasion, celle ci ne pouvant d\u00e9sormais \u00eatre lev\u00e9e qu'en recourant \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum ou \u00e0 une assembl\u00e9e constituante. Un vice-pr\u00e9sident ayant assum\u00e9 les pouvoirs pr\u00e9sidentiels pendant plus de trois mois cons\u00e9cutifs ou non est \u00e9galement soumis \u00e0 une interdiction de concourir. Cette r\u00e9forme instaure par ailleurs la nationalit\u00e9 de naissance et l'\u00e2ge minimal de trente ans comme conditions de candidature,",
                4.3982648849487305
            ],
            [
                "Pr\u00e9sident de la r\u00e9publique de Colombie. Le pays est une r\u00e9publique \u00e0 r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel et unitaire o\u00f9 il est \u00e9lu tous les quatre ans en m\u00eame temps que le vice-pr\u00e9sident de la r\u00e9publique au suffrage universel direct. Son mandat commence le 7 ao\u00fbt de la m\u00eame ann\u00e9e et dure quatre ans (seul Rafael N\u00fa\u00f1ez a repris le mandat pr\u00e9sidentiel commenc\u00e9 le 1er avril). Depuis 2015, le pr\u00e9sident n\u2019est plus autoris\u00e9 \u00e0 briguer un second mandat.     Fonctions     Syst\u00e8me \u00e9lectoral   Le pr\u00e9sident de la Colombie est \u00e9lu au scrutin uninominal majoritaire \u00e0 deux tours pour un mandat de quatre ans non renouvelable,.",
                6.396731376647949
            ],
            [
                "Pr\u00e9sident de la r\u00e9publique de Colombie. Le pays est une r\u00e9publique \u00e0 r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel et unitaire o\u00f9 il est \u00e9lu tous les quatre ans en m\u00eame temps que le vice-pr\u00e9sident de la r\u00e9publique au suffrage universel direct. Son mandat commence le 7 ao\u00fbt de la m\u00eame ann\u00e9e et dure quatre ans (seul Rafael N\u00fa\u00f1ez a repris le mandat pr\u00e9sidentiel commenc\u00e9 le 1er avril). Depuis 2015, le pr\u00e9sident n\u2019est plus autoris\u00e9 \u00e0 briguer un second mandat.     Fonctions     Syst\u00e8me \u00e9lectoral   Le pr\u00e9sident de la Colombie est \u00e9lu au scrutin uninominal majoritaire \u00e0 deux tours pour un mandat de quatre ans non renouvelable,.",
                6.396731376647949
            ],
            [
                "Pr\u00e9sident de la r\u00e9publique de Colombie. La Constitution de C\u00facuta de 1821 limite ainsi le pr\u00e9sident, chef du pouvoir ex\u00e9cutif de la Grande Colombie, \u00e0 un mandat de quatre ans non renouvelable de mani\u00e8re cons\u00e9cutive. La Constitution de 1991 dans sa version initiale instaure par la suite une limitation stricte \u00e0 un seul mandat de quatre ans. Une r\u00e9vision constitutionnelle effectu\u00e9e sous la pr\u00e9sidence d'\u00c1lvaro Uribe rompt en 2004 avec cette tradition en autorisant le pr\u00e9sident \u00e0 effectuer un second mandat cons\u00e9cutif. Cinq ans plus tard, une seconde tentative de r\u00e9vision de la constitution visant \u00e0 autoriser un troisi\u00e8me mandat via un r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative populaire provoque une importante pol\u00e9mique dans le pays avant d'\u00eatre rejet\u00e9e par la Cour constitutionnelle en f\u00e9vrier 2010. Sous le second mandat du successeur d'Uribe, Juan Manuel Santos, le Congr\u00e8s proc\u00e8de en 2015 \u00e0 une nouvelle r\u00e9vision constitutionnelle, r\u00e9tablissant la limitation en vigueur avant 2004.",
                6.847567558288574
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-65": {
        "input": "En quoi les alamans croyaient-ils avant d'\u00eatre christianis\u00e9s ?",
        "query": "Les Alamans croyaient \u00e0 une divinit\u00e9 polyth\u00e9iste connue sous le nom de \"Weltenseer\", qui \u00e9tait associ\u00e9e \u00e0 la fertilit\u00e9 et \u00e0 la protection de la terre. Ils croyaient \u00e9galement en l'existence de diff\u00e9rents dieux en fonction du lieu g\u00e9ographique o\u00f9 ils vivaient. Par exemple, ils pensaient que Weltenseer \u00e9tait pr\u00e9sent dans les Alpes et prot\u00e9geait les montagnes et les rivi\u00e8res. Le culte de Weltenseer et le concept de divinit\u00e9 ont pu influencer leurs croyances religieuses et leurs pratiques culturelles. Ils croyaient \u00e9galement en la r\u00e9incarnation et consid\u00e9raient que le salut en vie \u00e9ternelle d\u00e9pendait de la bonne conduite et de la foi. \u00c9tant donn\u00e9 ce mod\u00e8le de croyances divines et la religion dominante dans leur r\u00e9gion, ils pourraient avoir emprunt\u00e9 la religion chr\u00e9tienne \u00e0 un moment donn\u00e9.",
        "results": [
            [
                "Religion. En ce sens, depuis l'Antiquit\u00e9 jusqu'au seuil de l'\u00e9poque moderne, le terme religion au singulier d\u00e9signait une vertu. Avec Cic\u00e9ron, Augustin ou Thomas d'Aquin, la religion pouvait ainsi se comprendre comme une disposition humaine \u00e0 conna\u00eetre une nature sup\u00e9rieure, lui rendre le culte qui convient et chercher \u00e0 agir selon ses lois. La religion ainsi envisag\u00e9e est pr\u00e9sente partout o\u00f9 se trouve l'humanit\u00e9 et n'a pas d'assise territoriale particuli\u00e8re. Durant le Moyen \u00c2ge, il \u00e9tait aussi possible de parler de \u00ab religions \u00bb au pluriel. Ce qui \u00e9tait ainsi d\u00e9sign\u00e9 \u00e9taient les ordres religieux, c'est-\u00e0-dire principalement les communaut\u00e9s de moines ou de moniales.",
                7.531472206115723
            ],
            [
                "Christianisme. Ces derniers sont appel\u00e9s \u00ab antitrinitaires \u00bb.    Libre arbitre et exclusivit\u00e9 du salut  La doctrine chr\u00e9tienne du p\u00e9ch\u00e9 originel est en grande partie issue de la pens\u00e9e d'Augustin d'Hippone. S\u2019il affirme, dans le trait\u00e9 De libero arbitrio, l\u2019existence du libre arbitre contre les manich\u00e9ens qui attribuaient au divin la responsabilit\u00e9 du mal, il tend, contre les p\u00e9lagiens, \u00e0 en minimiser le r\u00f4le dans l'\u0153uvre du salut, arguant que l\u2019homme a, par le p\u00e9ch\u00e9 originel, perdu l\u2019usage de cette facult\u00e9. Seule la gr\u00e2ce, gratuitement octroy\u00e9e par Dieu, peut alors accomplir l'\u0153uvre du salut. Augustin aborde \u00e9galement la doctrine de la pr\u00e9destination, selon laquelle Dieu aurait d\u00e9termin\u00e9 de toute \u00e9ternit\u00e9 qui serait sauv\u00e9. Pour l'\u00c9glise catholique la th\u00e9ologie du salut \u00e9tait centr\u00e9e sur le principe \u00ab Hors de l'\u00c9glise point de salut \u00bb, c'est-\u00e0-dire que ce sont ses sacrements qui permettent aux fid\u00e8les de participer \u00e0 la vie de Dieu et par l\u00e0 d'acc\u00e9der au salut.",
                8.221914291381836
            ],
            [
                "Christianisme. Ces derniers sont appel\u00e9s \u00ab antitrinitaires \u00bb.    Libre arbitre et exclusivit\u00e9 du salut  La doctrine chr\u00e9tienne du p\u00e9ch\u00e9 originel est en grande partie issue de la pens\u00e9e d'Augustin d'Hippone. S\u2019il affirme, dans le trait\u00e9 De libero arbitrio, l\u2019existence du libre arbitre contre les manich\u00e9ens qui attribuaient au divin la responsabilit\u00e9 du mal, il tend, contre les p\u00e9lagiens, \u00e0 en minimiser le r\u00f4le dans l'\u0153uvre du salut, arguant que l\u2019homme a, par le p\u00e9ch\u00e9 originel, perdu l\u2019usage de cette facult\u00e9. Seule la gr\u00e2ce, gratuitement octroy\u00e9e par Dieu, peut alors accomplir l'\u0153uvre du salut. Augustin aborde \u00e9galement la doctrine de la pr\u00e9destination, selon laquelle Dieu aurait d\u00e9termin\u00e9 de toute \u00e9ternit\u00e9 qui serait sauv\u00e9. Pour l'\u00c9glise catholique la th\u00e9ologie du salut \u00e9tait centr\u00e9e sur le principe \u00ab Hors de l'\u00c9glise point de salut \u00bb, c'est-\u00e0-dire que ce sont ses sacrements qui permettent aux fid\u00e8les de participer \u00e0 la vie de Dieu et par l\u00e0 d'acc\u00e9der au salut.",
                8.221914291381836
            ],
            [
                "Christianisme. Les plus importantes - le Kimbanguisme au R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, l'\u00c9glise harriste en C\u00f4te d'Ivoire ou le mouvement Aladura issu du Nigeria - ont \u00e9t\u00e9 fond\u00e9es dans l'entre-deux-guerres et ont jou\u00e9 un r\u00f4le lors de la d\u00e9colonisation, mais il en existe de nombreuses autres dont la plupart sont totalement inconnues en Occident. Le d\u00e9veloppement de ces \u00c9glises pourrait conduire \u00e0 revoir les classifications traditionnelles et \u00e0 \u00e9tablir de nouvelles typologies.     D\u00e9mographie     ",
                8.435576438903809
            ],
            [
                "Christianisme. Les plus importantes - le Kimbanguisme au R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, l'\u00c9glise harriste en C\u00f4te d'Ivoire ou le mouvement Aladura issu du Nigeria - ont \u00e9t\u00e9 fond\u00e9es dans l'entre-deux-guerres et ont jou\u00e9 un r\u00f4le lors de la d\u00e9colonisation, mais il en existe de nombreuses autres dont la plupart sont totalement inconnues en Occident. Le d\u00e9veloppement de ces \u00c9glises pourrait conduire \u00e0 revoir les classifications traditionnelles et \u00e0 \u00e9tablir de nouvelles typologies.     D\u00e9mographie     ",
                8.435576438903809
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-66": {
        "input": "En quoi les aloades sont-ils diff\u00e9rents des g\u00e9ants originaux ?",
        "query": "Les aloades et les originaux sont deux esp\u00e8ces d'oisillons, mais ils diff\u00e8rent par leur taille et leur apparence. Les aloades sont plus petits que les originaux, mesurant g\u00e9n\u00e9ralement de 9 \u00e0 12 cm de longueur et pesant moins de 10 grammes. Les originaux sont plus gros, mesurant jusqu'\u00e0 20 cm de longueur et pesant jusqu'\u00e0 30 grammes. Les aloades ont \u00e9galement un plumage plus clair et plus doux, tandis que les originaux ont un plumage plus fonc\u00e9 et plus dur. Enfin, les aloades sont plus faciles \u00e0 garder en captivit\u00e9, alors que les originaux sont plus difficiles \u00e0 maintenir en bonne sant\u00e9 en raison de leur grande taille.<|im_end|> \n",
        "results": []
    },
    "tst-fr-67": {
        "input": "En terme d'apparence, qu'est-ce qui diff\u00e9rencie principalement le m\u00e2le de la femelle Corneille \u00e0 t\u00eate brune ?",
        "query": "La Corneille \u00e0 t\u00eate brune (Corvus brachyrhynchos) est un oiseau de la famille des corvid\u00e9s qui pr\u00e9sente des diff\u00e9rences apparentes entre les m\u00e2les et les femelles. La principale diff\u00e9rence r\u00e9side dans la couleur de leur plumage. Les m\u00e2les ont un plumage noir brillant, tandis que les femelles ont un plumage noir mat. Les m\u00e2les ont \u00e9galement un bec plus grand et plus fort que les femelles. En outre, les m\u00e2les ont tendance \u00e0 \u00eatre plus grands que les femelles, bien que cette diff\u00e9rence ne soit pas toujours \u00e9vidente pour les observateurs non avertis.",
        "results": [
            [
                "Corneille \u00e0 t\u00eate brune. Le m\u00e2le poss\u00e8de un plumage noir brillant, \u00e0 l'exception de la t\u00eate et du cou de couleur brun fonc\u00e9 ; l'iris est bleu et le bec et les pattes sont noirs. La femelle est similaire au m\u00e2le, mais poss\u00e8de un bec jaune \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 (et parfois la base) noire. Le juv\u00e9nile a un plumage plus \u00e9bouriff\u00e9 et plus brun que l'adulte, avec le bec jaune.     R\u00e9partition et habitat  La Corneille \u00e0 t\u00eate brune est pr\u00e9sente dans les \u00eeles Aru, l'\u00eele de Waigeo et celle de Pulau Gemien, ainsi que sur la c\u00f4te nord-ouest de la Papouasie occidentale.",
                3.5898640155792236
            ],
            [
                "Corneille \u00e0 t\u00eate brune. Le m\u00e2le poss\u00e8de un plumage noir brillant, \u00e0 l'exception de la t\u00eate et du cou de couleur brun fonc\u00e9 ; l'iris est bleu et le bec et les pattes sont noirs. La femelle est similaire au m\u00e2le, mais poss\u00e8de un bec jaune \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 (et parfois la base) noire. Le juv\u00e9nile a un plumage plus \u00e9bouriff\u00e9 et plus brun que l'adulte, avec le bec jaune.     R\u00e9partition et habitat  La Corneille \u00e0 t\u00eate brune est pr\u00e9sente dans les \u00eeles Aru, l'\u00eele de Waigeo et celle de Pulau Gemien, ainsi que sur la c\u00f4te nord-ouest de la Papouasie occidentale.",
                3.5898640155792236
            ],
            [
                "Corneille \u00e0 t\u00eate brune. La Corneille \u00e0 t\u00eate brune (Corvus fuscicapillus) est une esp\u00e8ce d'oiseaux de l'ordre des Passeriformes et de la famille des Corvidae, end\u00e9mique \u00e0 l'Indon\u00e9sie.     Description   Mesurant 45 cm, c'est un corvid\u00e9 de taille moyenne avec une queue courte \u00e0 bout carr\u00e9 et un bec massif et fortement arqu\u00e9. Le m\u00e2le poss\u00e8de un plumage noir brillant, \u00e0 l'exception de la t\u00eate et du cou de couleur brun fonc\u00e9 ; l'iris est bleu et le bec et les pattes sont noirs.",
                3.9136788845062256
            ],
            [
                "Corneille \u00e0 t\u00eate brune. La Corneille \u00e0 t\u00eate brune (Corvus fuscicapillus) est une esp\u00e8ce d'oiseaux de l'ordre des Passeriformes et de la famille des Corvidae, end\u00e9mique \u00e0 l'Indon\u00e9sie.     Description   Mesurant 45 cm, c'est un corvid\u00e9 de taille moyenne avec une queue courte \u00e0 bout carr\u00e9 et un bec massif et fortement arqu\u00e9. Le m\u00e2le poss\u00e8de un plumage noir brillant, \u00e0 l'exception de la t\u00eate et du cou de couleur brun fonc\u00e9 ; l'iris est bleu et le bec et les pattes sont noirs.",
                3.9136788845062256
            ],
            [
                "Corvidae. Les corvid\u00e9s (Corvidae) constituent une famille de passereaux comprenant 25 genres et 130 esp\u00e8ces de corbeaux, corneilles, pies, t\u00e9mias et geais. C'est dans cette famille que se trouvent les plus gros passereaux. Les corvid\u00e9s se reconnaissent par leur bec et leurs pattes robustes ainsi qu'\u00e0 la pr\u00e9sence de plumes recouvrant le dessus de leur bec, parfois jusqu'aux narines. Leur plumage est g\u00e9n\u00e9ralement noir avec des nuances de gris et de blanc. Toutefois, nous retrouvons des individus au plumage plus color\u00e9 tels que les Geais des ch\u00eanes.",
                4.964748859405518
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-68": {
        "input": "Entre novembre 2001 et janvier 2008, qu'a dirig\u00e9 Richard Vaughn Spencer ?",
        "query": "Richard Spencer a \u00e9t\u00e9 le directeur de l'Agence de protection de l'environnement des \u00c9tats-Unis (EPA) de novembre 2001 \u00e0 janvier 2003.",
        "results": [
            [
                "Richard V. Spencer. Richard Vaughn Spencer, n\u00e9 le 18 janvier 1954 \u00e0 Waterbury (Connecticut), est un homme politique am\u00e9ricain. Il est secr\u00e9taire \u00e0 la Marine des \u00c9tats-Unis d'ao\u00fbt 2017 \u00e0 septembre 2019 et, \u00e0 ce titre, il assure les fonctions de secr\u00e9taire \u00e0 la D\u00e9fense par int\u00e9rim du 15 juillet 2019 \u00e0 fin juillet 2019.     Biographie   Richard Spencer suit des \u00e9tudes d'\u00e9conomie au Rollins College",
                8.420351028442383
            ],
            [
                "Richard V. Spencer. Il travaille ensuite \u00e0 Wall Street au sein de plusieurs entreprises. De novembre 2001 \u00e0 janvier 2008, il est directeur financier d'IntercontinentalExchange (ICE), place boursi\u00e8re bas\u00e9e \u00e0 Atlanta. De 2009 \u00e0 2015, il fait partie du Defense Business Board, un organisme consultatif du Pentagone charg\u00e9 d'\u00e9mettre des recommandations pour une gestion plus efficace du minist\u00e8re. En mars 2017, il est choisi par Donald Trump pour le poste de secr\u00e9taire \u00e0 la Marine des \u00c9tats-Unis. Il est confirm\u00e9 par un vote du S\u00e9nat le 1er ao\u00fbt suivant et prend ses fonctions le 3 ao\u00fbt.",
                11.476722717285156
            ],
            [
                "Richard V. Spencer. . Apr\u00e8s avoir obtenu son dipl\u00f4me, il rejoint en 1976 le corps des Marines o\u00f9 il sert comme aviateur. Il quitte l'arm\u00e9e en 1981 avec le grade de captain. Il travaille ensuite \u00e0 Wall Street au sein de plusieurs entreprises. De novembre 2001 \u00e0 janvier 2008, il est directeur financier d'IntercontinentalExchange (ICE), place boursi\u00e8re bas\u00e9e \u00e0 Atlanta.",
                12.902877807617188
            ],
            [
                "Richard V. Spencer. Ressource relative \u00e0 la vie publique : C-SPAN    Biographie sur le site dod.defense.gov.    Portail des forces arm\u00e9es des \u00c9tats-Unis    Portail de la politique aux \u00c9tats-Unis",
                14.869503021240234
            ],
            [
                "Richard V. Spencer. En mars 2017, il est choisi par Donald Trump pour le poste de secr\u00e9taire \u00e0 la Marine des \u00c9tats-Unis. Il est confirm\u00e9 par un vote du S\u00e9nat le 1er ao\u00fbt suivant et prend ses fonctions le 3 ao\u00fbt. Le 15 juillet 2019, il assume les fonctions de secr\u00e9taire \u00e0 la D\u00e9fense par int\u00e9rim, en remplacement du secr\u00e9taire \u00e0 l'Arm\u00e9e Mark Esper. Le 24 novembre 2019, il est renvoy\u00e9 par Esper pour avoir contourn\u00e9 son autorit\u00e9 en tentant de n\u00e9gocier un accord avec la Maison-Blanche dans le dossier Eddie Gallagher sans l'autorisation du secr\u00e9taire. Dans sa lettre de d\u00e9mission, il d\u00e9clare : \u00ab",
                15.005875587463379
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-69": {
        "input": "Explique moi en quelques mots la situation hydrographique de Mercy-le-Haut",
        "query": "Mercy-le-Haut est une commune fran\u00e7aise situ\u00e9e dans le d\u00e9partement du Loiret, en r\u00e9gion Centre-Val de Loire. La situation hydrographique de la commune est marqu\u00e9e par la pr\u00e9sence de la rivi\u00e8re Aulnay, un affluent de l'Ocre, qui traverse la commune d'est en ouest. La commune est \u00e9galement travers\u00e9e par de petits cours d'eau et de ruisseaux qui font partie du bassin hydrographique de la Loire.",
        "results": [
            [
                "Centre-Val de Loire. Le Centre-Val de Loire est travers\u00e9 par le plus long fleuve de France (la Loire, 1 006 km) qui conna\u00eet des d\u00e9bits des plus irr\u00e9guliers. De plus, de nombreux et divers affluents viennent s\u2019y greffer. Le Centre-Val de Loire est soumis \u00e0 trois types de crues, dont certaines ont marqu\u00e9 l'histoire de la r\u00e9gion (ex. 1856, 1866) :  les crues d\u2019origine oc\u00e9anique caract\u00e9ris\u00e9es par une lente mont\u00e9e des eaux issue de d\u00e9pressions provenant de l\u2019ouest ; les crues d\u2019origine c\u00e9venoles caract\u00e9ris\u00e9es par des pr\u00e9cipitations intenses et longues se produisant sur les hauts bassins de la Loire et de l\u2019Allier ;",
                5.8051371574401855
            ],
            [
                "Bassin hydrographique. Les limites du bassin peuvent alors inclure les bassins hydrographiques (versants) de plusieurs fleuves, dont fleuve c\u00f4tier, et sont des limites administratives de communes fran\u00e7aises en France). Elles s'approchent au plus pr\u00e8s des lignes de partage des eaux, mais peuvent aussi significativement s'en \u00e9loigner.     D\u00e9finition   La directive europ\u00e9enne 2000/60/CE du 23 octobre 2000 d\u00e9finit un bassin hydrographique comme \u00ab toute zone dans laquelle toutes les eaux de ruissellement convergent \u00e0 travers un r\u00e9seau de rivi\u00e8res, de fleuves et \u00e9ventuellement de lacs vers la mer, dans laquelle elles se d\u00e9versent par une seule embouchure, estuaire ou delta \u00bb.    Belgique  La Belgique contient tout ou partie des bassins hydrographiques suivants (nomm\u00e9s, si possible, d'apr\u00e8s les fleuves se jetant dans la mer) :   Yser Bassin c\u00f4tier de la mer du Nord (entre le bassin de l'Yser et celui de l'Escaut",
                6.12491512298584
            ],
            [
                "Oise (d\u00e9partement). Elle prend sa source pr\u00e8s de Chimay en Belgique. L\u2019Epte est un affluent en rive droite de la Seine. Le Th\u00e9rain est une rivi\u00e8re affluente en rive droite de l'Oise du bassin de la Seine. L'Aisne prend sa source dans l'Argonne \u00e0 Sommaisne, pr\u00e8s de la limite entre les d\u00e9partements de la Meuse et de la Marne, et se jette dans l'Oise \u00e0 Compi\u00e8gne, apr\u00e8s un long parcours de 353 kilom\u00e8tres. L'Automne, qui coule dans les d\u00e9partements de l'Aisne et de l'Oise, est un affluent de l'Oise en rive gauche qui conflue \u00e0 Verberie.",
                7.026407241821289
            ],
            [
                "Centre-Val de Loire. Il existe par ailleurs une petite production de p\u00e9trole dans le d\u00e9partement du Loiret, d'environ 45 000 tonnes par an (soit moins de 1 000 barils par jour). En 2006, le Centre-Val de Loire est la premi\u00e8re r\u00e9gion pour la production d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9olienne avec une capacit\u00e9 de pr\u00e8s de 244 MW. L'Eure-et-Loir repr\u00e9sente pr\u00e8s de 67 % de ce total avec 77 \u00e9oliennes install\u00e9es[Passage \u00e0 actualiser]. En 2017, selon RTE, la r\u00e9gion Centre-Val de Loire poss\u00e8de une capacit\u00e9 \u00e9olienne de 1 016,9 MW. Une centrale solaire va installer Ch\u00e2teaudun en territoire \u00e0 \u00e9nergie positive avec 83 ha de surface, 196000 panneaux solaires, 106 MW... la ferme solaire du Grand Ch\u00e2teaudun va alimenter 52 000 habitants en \u00e9nergie verte.    Population et soci\u00e9t\u00e9     D\u00e9mographie   Le Centre-Val de Loire a connu une forte croissance d\u00e9mographique.",
                7.1460041999816895
            ],
            [
                "D\u00e9partement fran\u00e7ais. La commune d'Othe est une enclave de la Meurthe-et-Moselle dans la Meuse. La commune de M\u00e9nessaire est une enclave de la C\u00f4te-d'Or entre la Ni\u00e8vre et la Sa\u00f4ne-et-Loire. Deux parties de la commune de Ch\u00eane-Sec sont une enclave du Jura en Sa\u00f4ne-et-Loire. Des parties des communes d'Ivors et de Vauciennes sont des enclaves de l'Oise dans l'Aisne.     Codification     ",
                7.165610313415527
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-70": {
        "input": "O\u00f9 \u00e9tait situ\u00e9e la forteresse de Jomsborg selon les sagas nordiques ?",
        "query": "Selon les sagas nordiques, la forteresse de Jomsborg se situait dans la r\u00e9gion de Kalmar, qui faisait partie du royaume de Su\u00e8de au Moyen \u00c2ge.",
        "results": [
            [
                "Jomsborg. Ces vestiges seraient interpr\u00e9t\u00e9s comme la forteresse de Jomsborg selon la nouvelle th\u00e9orie qu'elle aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9e s\u00e9par\u00e9ment de la ville de Wolin pour la prot\u00e9ger. Elle aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite apr\u00e8s les raids des vikings Valdemar (1131-1182) et Absalon (1128-1201).     Forteresse  Selon la Kn\u00fdtlinga saga et la Fagrskinna, Jomsborg aurait \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e dans les ann\u00e9es 960 par le roi dane Harald \u00e0 la dent bleue, (910-986), mais la J\u00f3msv\u00edkinga saga affirme que le fondateur est un autre prince dane, Palnatoki,.",
                7.110345840454102
            ],
            [
                "Jomsvikings. affirment qu\u2019elle \u00e9tait situ\u00e9e sur la c\u00f4te est de l\u2019\u00eele de Wolin, sur la colline Silberberg au nord de la ville de Wolin. La l\u00e9gende des Jomsvikings appara\u00eet dans diverses sagas islandaises du XIIe et XIIIe si\u00e8cles. L\u2019existence de Jomsborg est mati\u00e8re \u00e0 d\u00e9bats dans les cercles d\u2019historiens, \u00e0 cause de la p\u00e9nurie de sources pour l\u2019\u00e9poque concern\u00e9e. Il n\u2019y a pas non plus de sources contemporaines mentionnant les noms Jomsvikings et Jomsborg, mais il existe trois pierres runiques contemporaines et plusieurs lausav\u00edsur qui t\u00e9moignent d\u2019une de leurs batailles.     Le code Jomsviking    La J\u00f3msv\u00edkinga saga (Saga des Jomsvikings) relate que les Jomsvikings furent tr\u00e8s s\u00e9lectifs dans le choix des guerriers \u00e0 int\u00e9grer dans leur ordre.",
                7.310606956481934
            ],
            [
                "Jomsborg. Jomsborg ou J\u00f3msborg (allemand : Jomsburg) est un comptoir viking semi-l\u00e9gendaire du littoral des Wendes (c'est-\u00e0-dire de la c\u00f4te m\u00e9ridionale de la Mer Baltique, l'actuelle Pom\u00e9ranie), actif des ann\u00e9es 960 \u00e0 1043. Ses habitants \u00e9taient appel\u00e9s Jomsvikings. On ne sait pratiquement rien de l'emplacement exact de Jomsborg : quelques auteurs la pla\u00e7aient parmi les \u00eeles de l'estuaire de l\u2019Oder ; mais L. Weibull a \u00e9tabli la fausset\u00e9 de cette hypoth\u00e8se.     Localisation  Jomsborg est g\u00e9n\u00e9ralement situ\u00e9e \u00e0 Wolin (ou Wollin), \u00e0 la pointe sud-est de l'\u00eele de Wolin, probablement sur la colline de Srebrna G\u00f3ra, au nord de la ville.",
                7.887416839599609
            ],
            [
                "Jomsborg. Mais selon d'autres th\u00e9ories, Jomsborg aurait occup\u00e9 un cap, aujourd'hui submerg\u00e9, au nord-ouest de l'\u00eele voisine d'Usedom. Le chapelet d\u2019\u00eelots \u00e0 cet endroit est en effet le vestige d'une presqu'\u00eele reliant nagu\u00e8re Usedom \u00e0 R\u00fcgen, effac\u00e9e par une temp\u00eate au d\u00e9but du XIVe si\u00e8cle. Les sites pressentis pour cela sont le banc Veritas, entre les \u00eelots de Ruden et de Greifswalder Oie, et les hauts-fonds de Peenem\u00fcnde. Malgr\u00e9 la d\u00e9couverte de bijoux viking sur ce site, il n'a pas \u00e9t\u00e9 possible d'\u00e9tayer davantage ces th\u00e9ories. En 2021, une campagne de fouille pr\u00e9ventive a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par l'arch\u00e9ologue Wojciech Filipowiak (petit fils de l'arch\u00e9ologue Ladislas Filipoviak) avec le soutien de la municipalit\u00e9 et du mus\u00e9e d'arch\u00e9ologie de la ville polonaise de Wolin, sur la colline des pendus, lieu d'ex\u00e9cutions publiques du Moyen-Age jusqu'au XVIIe si\u00e8cle.",
                7.934173107147217
            ],
            [
                "Jomsborg. Selon la Heimskringla, Jomsborg fut d\u00e9truite en 1043 par le roi norv\u00e9gien Magnus le Bon. La forteresse fut incendi\u00e9e, et plusieurs de ses habitants tu\u00e9s, .     La plaque de Curmsun    Une plaque circulaire en or portant le nom d'Harald \u00e0 la dent bleue et de Jomsborg a refait surface en Su\u00e8de au cours de l\u2019automne 2014. Ce disque en or presque pur p\u00e8se exactement 25,23 g.",
                8.03197956085205
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-71": {
        "input": "O\u00f9 l'avion impliqu\u00e9 dans le crash de Habsheim s'est il \u00e9cras\u00e9 ?",
        "query": "L'avion impliqu\u00e9 dans le crash de Habsheim s'est \u00e9cras\u00e9 pr\u00e8s de la base a\u00e9rienne de Habsheim, en France.",
        "results": [
            [
                "Crash de Habsheim. Le crash de Habsheim est un accident survenu le 26 juin 1988 impliquant un Airbus A320 effectuant un vol depuis l'a\u00e9roport de B\u00e2le-Mulhouse au b\u00e9n\u00e9fice de l'a\u00e9ro-club de Mulhouse, qui s'est \u00e9cras\u00e9 dans une for\u00eat en bout de piste de l'a\u00e9rodrome de Mulhouse-Habsheim, dans le sud de l'Alsace.    Affr\u00e9t\u00e9 par Air Charter, pour le compte d'Air France (vol ACF 296 Q), avec 136 personnes \u00e0 bord (la plupart faisant un bapt\u00eame de l'air), l'A320, qui faisait alors partie de la toute nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'avion de ligne du constructeur Airbus, effectuait un passage \u00e0 basse hauteur et basse vitesse, dans le cadre d'un vol de pr\u00e9sentation \u00e0 un meeting a\u00e9rien.   Apr\u00e8s l'impact, la plupart des passagers r\u00e9ussissent \u00e0 \u00e9vacuer l'avion malgr\u00e9 l'incendie qui s'est d\u00e9clench\u00e9 et qui fait trois morts et trente-six bless\u00e9s. C'est la premi\u00e8re perte et le premier accident mortel impliquant un Airbus A320.    Avion   L'avion, l'Airbus A320-100 n\u00b09, immatricul\u00e9 F-GFKC \u00e9tait exploit\u00e9 par Air France sous contrat de location-vente.",
                5.2342352867126465
            ],
            [
                "Crash de Habsheim. Jean-Claude Boetsch, un rescap\u00e9 du crash, Le crash de Habsheim, une affaire d'\u00e9tat?, \u00c9ditions J\u00e9r\u00f4me Do Bentzinger, 1998    Liens externes  \u00ab ASN Aircraft accident Airbus A320-111 F-GFKC Mulhouse- Habsheim Airport \u00bb, sur aviation-safety.net (consult\u00e9 le 12 janvier 2020) Norbert Jacquet, \u00ab Un mensonge d'Etat \u00bb, sur jacno.com (consult\u00e9 le 12 janvier 2020) \u00ab Crashdehabsheim.net \u00bb, sur Site anonyme sur l'accident (consult\u00e9 le 12 janvier 2020)   Portail de l\u2019a\u00e9ronautique   ",
                7.595226287841797
            ],
            [
                "Crash de Habsheim. Airport \u00bb, sur aviation-safety.net (consult\u00e9 le 12 janvier 2020) Norbert Jacquet, \u00ab Un mensonge d'Etat \u00bb, sur jacno.com (consult\u00e9 le 12 janvier 2020) \u00ab Crashdehabsheim.net \u00bb, sur Site anonyme sur l'accident (consult\u00e9 le 12 janvier 2020)   Portail de l\u2019a\u00e9ronautique    Portail des ann\u00e9es 1980    Portail de Mulhouse et agglom\u00e9ration    Portail des risques majeurs",
                7.973995685577393
            ],
            [
                "Crash de Habsheim. L'accident a fait l'objet d'un \u00e9pisode dans la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 Air Crash nomm\u00e9 \u00ab Essai tragique \u00bb (saison 9 - \u00e9pisode 3).     R\u00e9f\u00e9rences     Bibliographie   : document utilis\u00e9 comme source pour la r\u00e9daction de cet article.  ",
                8.401666641235352
            ],
            [
                "Crash de Habsheim. Portail de Mulhouse et agglom\u00e9ration    Portail des risques majeurs",
                8.402266502380371
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-72": {
        "input": "Par quel fleuve \u00c9tiolles est-elle long\u00e9e \u00e0 l'ouest ?",
        "query": "L'\u00c9tiolles est long\u00e9e \u00e0 l'ouest par la Loire.",
        "results": [
            [
                "Fleuve. il est parfois difficile de d\u00e9terminer exactement les extr\u00e9mit\u00e9s d'un fleuve car : il peut \u00eatre form\u00e9 en amont par des ruisseaux saisonniers, des sources intermittentes, des marais, ou des lacs \u00e9ph\u00e9m\u00e8res, des glaciers variables ; la limite aval de son embouchure (exemples : estuaire, delta) est souvent discutable. Les prospectivistes doivent aussi maintenant prendre en compte le d\u00e9r\u00e8glement climatique et les besoins d'adaptation au changement climatique, pour l'homme comme pour les esp\u00e8ces des milieux aquatiques,,.     Le lit  L'espace qu'occupe un cours d'eau varie selon son hydrologie :  lit majeur, appel\u00e9 aussi \u00ab plaine d'inondation \u00bb ou \u00ab lit d'inondation \u00bb est plus \u00e9tendu que le lit ordinaire.",
                7.68015193939209
            ],
            [
                "Fleuve. il est parfois difficile de d\u00e9terminer exactement les extr\u00e9mit\u00e9s d'un fleuve car : il peut \u00eatre form\u00e9 en amont par des ruisseaux saisonniers, des sources intermittentes, des marais, ou des lacs \u00e9ph\u00e9m\u00e8res, des glaciers variables ; la limite aval de son embouchure (exemples : estuaire, delta) est souvent discutable. Les prospectivistes doivent aussi maintenant prendre en compte le d\u00e9r\u00e8glement climatique et les besoins d'adaptation au changement climatique, pour l'homme comme pour les esp\u00e8ces des milieux aquatiques,,.     Le lit  L'espace qu'occupe un cours d'eau varie selon son hydrologie :  lit majeur, appel\u00e9 aussi \u00ab plaine d'inondation \u00bb ou \u00ab lit d'inondation \u00bb est plus \u00e9tendu que le lit ordinaire.",
                7.68015193939209
            ],
            [
                "\u00c9tiolles. les lignes 305, 403, 453, 7002 et 24-06 du r\u00e9seau de bus \u00c9vry Centre Essonne, qui permettent l'acc\u00e8s aux gares d'\u00c9vry-Val-de-Seine et d'\u00c9vry-Courcouronnes.     Hydrographie   La commune est long\u00e9e \u00e0 l'ouest par la Seine et travers\u00e9e d'est en ouest par le  ruisseau des Hauldres, un affluent en rive droite de la Seine, o\u00f9 le ruisseau se jette.     Relief et g\u00e9ologie   Le point le plus bas de la commune est situ\u00e9 \u00e0 trente-deux m\u00e8tres d'altitude au niveau de la Seine et le point culminant \u00e0 quatre-vingt-six m\u00e8tres en for\u00eat de S\u00e9nart, au niveau du croisement entre la N6 et la Route Foresti\u00e8re du Poste aux Li\u00e8vres.    ",
                8.468875885009766
            ],
            [
                "\u00c9tiolles. les lignes 305, 403, 453, 7002 et 24-06 du r\u00e9seau de bus \u00c9vry Centre Essonne, qui permettent l'acc\u00e8s aux gares d'\u00c9vry-Val-de-Seine et d'\u00c9vry-Courcouronnes.     Hydrographie   La commune est long\u00e9e \u00e0 l'ouest par la Seine et travers\u00e9e d'est en ouest par le  ruisseau des Hauldres, un affluent en rive droite de la Seine, o\u00f9 le ruisseau se jette.     Relief et g\u00e9ologie   Le point le plus bas de la commune est situ\u00e9 \u00e0 trente-deux m\u00e8tres d'altitude au niveau de la Seine et le point culminant \u00e0 quatre-vingt-six m\u00e8tres en for\u00eat de S\u00e9nart, au niveau du croisement entre la N6 et la Route Foresti\u00e8re du Poste aux Li\u00e8vres.    ",
                8.468875885009766
            ],
            [
                "Mississippi (fleuve). Avant leur exploitation par l\u2019Homme, les for\u00eats de conif\u00e8res recouvraient cette r\u00e9gion.     Cours sup\u00e9rieur    Le cours sup\u00e9rieur du Mississippi (Upper Mississippi River) va des chutes de Saint Anthony (\u00e0 Minneapolis) \u00e0 l\u2019embouchure de l\u2019Ohio, pr\u00e8s de la ville de Cairo dans l\u2019\u00c9tat de l\u2019Illinois. Il parcourt 1 462 km en suivant globalement une direction sud-est. Le r\u00e9gime du fleuve est pluvio-nival",
                8.470671653747559
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-73": {
        "input": "Par quelle rivi\u00e8re est travers\u00e9e Saint-Cl\u00e9ment ?",
        "query": "Saint-Cl\u00e9ment est travers\u00e9 par la rivi\u00e8re la Loire.",
        "results": [
            [
                "Rivi\u00e8re. En effet, il n'est pas rare de rencontrer des fleuves qui sont plus \u00ab petits \u00bb que certaines rivi\u00e8res (\u00e0 titre d'exemples : la Sa\u00f4ne \u00e0 Lyon, qui pr\u00e9sente un lit et un d\u00e9bit importants, reste une rivi\u00e8re. \u00c0 l'inverse, l'Huveaune, fleuve c\u00f4tier marseillais, pr\u00e9sente un lit et un d\u00e9bit beaucoup plus restreints).   Quand le substrat le permet (porosit\u00e9 suffisante), la rivi\u00e8re peut \u00eatre accompagn\u00e9e d'un compartiment \u00e9cologique parall\u00e8le o\u00f9 l'eau s'\u00e9coule plus lentement, dit compartiment sous-fluvial.     Pr\u00e9sentation   L'origine de la rivi\u00e8re s'appelle la source.",
                11.870943069458008
            ],
            [
                "Rivi\u00e8re. En effet, il n'est pas rare de rencontrer des fleuves qui sont plus \u00ab petits \u00bb que certaines rivi\u00e8res (\u00e0 titre d'exemples : la Sa\u00f4ne \u00e0 Lyon, qui pr\u00e9sente un lit et un d\u00e9bit importants, reste une rivi\u00e8re. \u00c0 l'inverse, l'Huveaune, fleuve c\u00f4tier marseillais, pr\u00e9sente un lit et un d\u00e9bit beaucoup plus restreints).   Quand le substrat le permet (porosit\u00e9 suffisante), la rivi\u00e8re peut \u00eatre accompagn\u00e9e d'un compartiment \u00e9cologique parall\u00e8le o\u00f9 l'eau s'\u00e9coule plus lentement, dit compartiment sous-fluvial.     Pr\u00e9sentation   L'origine de la rivi\u00e8re s'appelle la source.",
                11.870943069458008
            ],
            [
                "Rivi\u00e8re. En effet, il n'est pas rare de rencontrer des fleuves qui sont plus \u00ab petits \u00bb que certaines rivi\u00e8res (\u00e0 titre d'exemples : la Sa\u00f4ne \u00e0 Lyon, qui pr\u00e9sente un lit et un d\u00e9bit importants, reste une rivi\u00e8re. \u00c0 l'inverse, l'Huveaune, fleuve c\u00f4tier marseillais, pr\u00e9sente un lit et un d\u00e9bit beaucoup plus restreints).   Quand le substrat le permet (porosit\u00e9 suffisante), la rivi\u00e8re peut \u00eatre accompagn\u00e9e d'un compartiment \u00e9cologique parall\u00e8le o\u00f9 l'eau s'\u00e9coule plus lentement, dit compartiment sous-fluvial.     Pr\u00e9sentation   L'origine de la rivi\u00e8re s'appelle la source.",
                11.870943069458008
            ],
            [
                "Rivi\u00e8re. En hydrographie, une rivi\u00e8re est un cours d'eau au d\u00e9bit moyen \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 (sup\u00e9rieur \u00e0 2 m3/s), recevant des affluents et qui se jette dans une autre rivi\u00e8re ou dans un fleuve. En fran\u00e7ais courant, une rivi\u00e8re est un cours d'eau d'une certaine importance, inf\u00e9rieure subjectivement \u00e0 celle d'un fleuve, sans autre \u00e9gard \u00e0 son d\u00e9bouch\u00e9. Pourtant cette affirmation est erron\u00e9e au regard de la d\u00e9finition hydrographique. En effet, il n'est pas rare de rencontrer des fleuves qui sont plus \u00ab petits \u00bb que certaines rivi\u00e8res (\u00e0 titre d'exemples : la Sa\u00f4ne \u00e0 Lyon, qui pr\u00e9sente un lit et un d\u00e9bit importants, reste une rivi\u00e8re. \u00c0 l'inverse, l'Huveaune, fleuve c\u00f4tier marseillais, pr\u00e9sente un lit et un d\u00e9bit beaucoup plus restreints).  ",
                12.436946868896484
            ],
            [
                "Rivi\u00e8re. En hydrographie, une rivi\u00e8re est un cours d'eau au d\u00e9bit moyen \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 (sup\u00e9rieur \u00e0 2 m3/s), recevant des affluents et qui se jette dans une autre rivi\u00e8re ou dans un fleuve. En fran\u00e7ais courant, une rivi\u00e8re est un cours d'eau d'une certaine importance, inf\u00e9rieure subjectivement \u00e0 celle d'un fleuve, sans autre \u00e9gard \u00e0 son d\u00e9bouch\u00e9. Pourtant cette affirmation est erron\u00e9e au regard de la d\u00e9finition hydrographique. En effet, il n'est pas rare de rencontrer des fleuves qui sont plus \u00ab petits \u00bb que certaines rivi\u00e8res (\u00e0 titre d'exemples : la Sa\u00f4ne \u00e0 Lyon, qui pr\u00e9sente un lit et un d\u00e9bit importants, reste une rivi\u00e8re. \u00c0 l'inverse, l'Huveaune, fleuve c\u00f4tier marseillais, pr\u00e9sente un lit et un d\u00e9bit beaucoup plus restreints).  ",
                12.436946868896484
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-74": {
        "input": "Par qui Mark Warner a-t-il \u00e9t\u00e9 battu en 1996 lors des \u00e9l\u00e9ctions s\u00e9natoriales ?",
        "query": "En 1996, Mark Warner a \u00e9t\u00e9 battu par le r\u00e9publicain George Allen par seulement 10 305 voix. M. Allen a revendiqu\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9 et battu dans une op\u00e9ration de financement politique truqu\u00e9e qui a compromis l'int\u00e9grit\u00e9 du vote.",
        "results": [
            [
                "Personnages de Dr House. Elle revient bri\u00e8vement dans le tout dernier \u00e9pisode.    Mark Warner  Interpr\u00e9t\u00e9 par Currie Graham. VF Jean-Louis Faure Mark Warner est l'\u00e9poux de Stacy Warner. Conseiller d'orientation de m\u00e9tier, il devient patient \u00e0 l'h\u00f4pital de Princeton-Plainsboro contre sa volont\u00e9 et House lui diagnostique une porphyrie aigu\u00eb intermittente. Mark est jaloux de House, et les actions de House montrent qu'il est lui aussi jaloux de Mark. Ce dernier est confin\u00e9 dans un fauteuil roulant en attendant de subir une r\u00e9\u00e9ducation intense, ainsi qu'une assistance psychologique.",
                12.716480255126953
            ],
            [
                "Personnages de Dr House. En cons\u00e9quence, il exprime fr\u00e9quemment sa d\u00e9sapprobation envers les d\u00e9cisions audacieuses de House.    Allison Cameron   Interpr\u00e9t\u00e9e par Jennifer Morrison (VF : Cathy Diraison) Sp\u00e9cialiste en immunologie et en m\u00e9decine interne, Cameron est d\u00e9crite comme une femme sinc\u00e8re et sensible. Son histoire r\u00e9v\u00e8le qu'elle a \u00e9t\u00e9 mari\u00e9e \u00e0 un homme en phase terminale d'un cancer de la thyro\u00efde, et dont la mort a eu un impact important sur elle. Lors de la premi\u00e8re saison, elle flirte pendant un moment avec House, mais d\u00e9bute finalement une relation avec Robert Chase. Elle d\u00e9missionne de l'\u00e9quipe de House, mais reste finalement \u00e0 l'h\u00f4pital de Princeton-Plainsboro en tant que m\u00e9decin-chef du service des urgences.    ",
                13.983627319335938
            ],
            [
                "Personnages de Dr House. \u00c0 la suite de cette arrestation, il fait fouiller le domicile de House, d\u00e9couvrant alors de grandes quantit\u00e9s de Vicodin et d\u00e9cide d'enqu\u00eater sur la d\u00e9pendance de House \u00e0 ce m\u00e9dicament. Lors de son enqu\u00eate, Tritter questionne Chase, Foreman, Cameron et Wilson puis fait saisir la voiture de Wilson et g\u00e8le les comptes des quatre m\u00e9decins face \u00e0 leur refus de d\u00e9noncer les crimes de House et va jusqu'\u00e0 priver Wilson du droit \u00e0 faire des ordonnances, sans consid\u00e9ration pour les cons\u00e9quences sur ses patients. C'est finalement Wilson qui d\u00e9cide de d\u00e9noncer House \u00e0 Tritter lorsqu'il se rend compte que House perd petit \u00e0 petit le contr\u00f4le de sa d\u00e9pendance.",
                14.746963500976562
            ],
            [
                "Personnages de Dr House. Il a \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 Brigham Young, est un mormon pratiquant, ce que ne supporte pas House, ath\u00e9e. Ce dernier se fait d'ailleurs frapper par Cole lorsqu'il d\u00e9clare que Joseph Smith est un fraudeur. Cole refuse de partir lorsqu'Amber tente de d\u00e9courager ses concurrents. Cameron, quant \u00e0 elle, croit qu'il est un homme de principes doubl\u00e9 de quelqu'un de d\u00e9cent. On apprend qu'il est un p\u00e8re c\u00e9libataire, mais ne conna\u00eet pas la m\u00e8re de son enfant.",
                14.747090339660645
            ],
            [
                "Personnages de Dr House. Interpr\u00e9t\u00e9 par Edi Gathegi. (VF : St\u00e9phane Ronchewski) Jeffrey Cole, aussi surnomm\u00e9 \u00ab Big Love \u00bb, est un g\u00e9n\u00e9ticien, il porte le num\u00e9ro 18 lors de la s\u00e9lection. Il a \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 Brigham Young, est un mormon pratiquant, ce que ne supporte pas House, ath\u00e9e. Ce dernier se fait d'ailleurs frapper par Cole lorsqu'il d\u00e9clare que Joseph Smith est un fraudeur.",
                14.903253555297852
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-75": {
        "input": "Pour quelle raison R\u00f3ger Krug Guedes a-t-il demand\u00e9 son transfert de Palmeiras ?",
        "query": "R\u00f3ger Guedes a demand\u00e9 son transfert de Palmeiras en raison de sa frustration face \u00e0 son manque de temps de jeu et \u00e0 sa position sur le terrain. Il a \u00e9galement exprim\u00e9 son d\u00e9sir de jouer dans un club o\u00f9 il pourrait avoir plus de chances de jouer et de s'\u00e9panouir en tant que joueur.",
        "results": [
            [
                "R\u00f3ger Guedes. R\u00f3ger Krug Guedes, dit Roger Guedes, est un footballeur br\u00e9silien n\u00e9 le 2 octobre 1996 \u00e0 Ibirub\u00e1. Il \u00e9volue au poste d'attaquant avec le club d'Al-Rayyan SC.    Biographie     Carri\u00e8re en club     Crici\u00fama (2014-2016)     Palmeiras (2016-2018)    Le 5 avril 2016, il s'engage avec le club de Palmeiras, pour une dur\u00e9e de cinq ann\u00e9es. Malheureusement, il se fera harceler par ses co\u00e9quipiers et demandera un transfert pour \u00e9chapper \u00e0 ce bizutage.    Atl\u00e9tico Mineiro (2018)   Le 27 d\u00e9cembre 2017, il est pr\u00eat\u00e9 \u00e0 l'Atl\u00e9tico Mineiro.     Shandong Luneng (2018",
                5.814141273498535
            ],
            [
                "R\u00f3ger Guedes. Portail du Br\u00e9sil",
                11.465766906738281
            ],
            [
                "R\u00f3ger Guedes. )    Le 13 juillet 2018, il est pr\u00eat\u00e9 au club chinois de Shandong Luneng, avec une option d'achat obligatoire s'\u00e9levant \u00e0 neuf millions d'euros.    Corinthians (depuis 2021)   Il signe en aout 2021 son retour au Br\u00e9sil, en signant pour le club des Corinthians, son num\u00e9ro f\u00e9tiche, le 23 symbolisant le jour de naissance de son fils, \u00e9tant pris par Fagner, Roger Guedes accepte de porter le 123.     Statistiques      Notes et r\u00e9f\u00e9rences     ",
                11.733243942260742
            ],
            [
                "R\u00f3ger Guedes. Malheureusement, il se fera harceler par ses co\u00e9quipiers et demandera un transfert pour \u00e9chapper \u00e0 ce bizutage.    Atl\u00e9tico Mineiro (2018)   Le 27 d\u00e9cembre 2017, il est pr\u00eat\u00e9 \u00e0 l'Atl\u00e9tico Mineiro.     Shandong Luneng (2018 - 2021 )    Le 13 juillet 2018, il est pr\u00eat\u00e9 au club chinois de Shandong Luneng, avec une option d'achat obligatoire s'\u00e9levant \u00e0 neuf millions d'euros.    Corinthians (depuis 2021)  ",
                12.40245246887207
            ],
            [
                "R\u00f3ger Guedes. Statistiques      Notes et r\u00e9f\u00e9rences      Liens externes    Ressources relatives au sport : BDFA BDFutbol",
                13.063957214355469
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-76": {
        "input": "Pour quels studios travaillait Mar\u00eda Grever en 1920 ?",
        "query": "En 1920, Mar\u00eda Grever travaillait pour la soci\u00e9t\u00e9 de production de musique et de disques am\u00e9ricaine Victor Talking Machine Company, qui plus tard est devenue RCA Victor.",
        "results": [
            [
                "Mar\u00eda Grever. Ola ( \u00ab Une vague \u00bb) qui s'est vendue \u00e0 trois millions d'exemplaires. En 1920, elle travaille en tant que compositeur de musiques de film pour les studios de la Paramount Pictures et la 20th Century Fox. Elle rejoint l'ASCAP en 1935 et parmi ses principaux collaborateurs musicaux figurent Stanley Adams et Irving Caesar.  ",
                7.195197105407715
            ],
            [
                "Mar\u00eda Grever. En 1920, elle travaille en tant que compositeur de musiques de film pour les studios de la Paramount Pictures et la 20th Century Fox. Elle rejoint l'ASCAP en 1935 et parmi ses principaux collaborateurs musicaux figurent Stanley Adams et Irving Caesar.   Mar\u00eda Grever dit une fois : \u00ab j'ai d\u00fb quitter mon pays, et maintenant, \u00e0 New York, je suis int\u00e9ress\u00e9e par le jazz et les rythmes modernes, mais surtout \u00e0 la musique mexicaine, que j'ai h\u00e2te de pr\u00e9senter au peuple am\u00e9ricain. J'ai peur qu'il ne sache rien d'elle. C'est de la musique qui vaut la peine d'\u00eatre diffus\u00e9e ;",
                8.23548698425293
            ],
            [
                "Mar\u00eda Grever. Elle \u00e9tudie la musique en France, notamment avec Claude Debussy et Franz Lenhard. En 1900, elle revient au Mexique et poursuit ses \u00e9tudes musicales dans l'\u00e9cole de solf\u00e8ge de sa tante. En 1907, \u00e2g\u00e9e de vingt-deux ans, elle \u00e9pouse Leo A. Grever, un dirigeant d'une compagnie p\u00e9troli\u00e8re am\u00e9ricaine et en 1916, devient citoyenne Am\u00e9ricaine.",
                10.063962936401367
            ],
            [
                "Mar\u00eda Grever. compositeur) sur la Biblioth\u00e8que Victor Photo du passeport de Maria Grever et ses enfants en 1921 Les enregistrements de spectacles de bol\u00e9ros compos\u00e9 par Maria Grever archiv\u00e9s sur Archive.org O Grande Amor",
                10.16657829284668
            ],
            [
                "Mar\u00eda Grever. A. Grever, un dirigeant d'une compagnie p\u00e9troli\u00e8re am\u00e9ricaine et en 1916, devient citoyenne Am\u00e9ricaine. Elle s'installe \u00e0 New York o\u00f9 elle vit le reste de sa vie.    Carri\u00e8re  Mar\u00eda Grever a \u00e9crit plus de 800 chansons \u2014 la majorit\u00e9 d'entre elles sont des bol\u00e9ros qui ont atteint la popularit\u00e9 du public en Am\u00e9rique latine, en Europe et aux \u00c9tats-unis. Elle a dit avoir poss\u00e9d\u00e9 l'oreille absolue et \u00e9crivit la plupart de ses chansons dans une tonalit\u00e9.",
                10.235631942749023
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-77": {
        "input": "Pourquoi la construction du navire de guerre allemand Emden a-t-elle \u00e9t\u00e9 retard\u00e9e ?",
        "query": "La construction du navire de guerre allemand Emden a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9e en raison de la Premi\u00e8re Guerre mondiale. Le navire a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en 1914 et a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pendant la guerre. Le navire a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 et coul\u00e9 en 1914.<|im_end|> \n",
        "results": [
            [
                "Emden (1925). Le croiseur l\u00e9ger Emden est un navire de guerre allemand de la Reichsmarine puis de la Kriegsmarine. Il s'agit du troisi\u00e8me navire de guerre allemand nomm\u00e9 d'apr\u00e8s la ville d'Emden.     Histoire   Apr\u00e8s le trait\u00e9 de Versailles en 1919, le premier conseil[Quoi ?] pour la construction de navires est inclus dans le budget de 1921. Ces premiers navires sont des croiseurs de la Kaiserliche Marine de Classe C\u00f6ln.",
                5.647615432739258
            ],
            [
                "Emden (1925). Les navires sont alors d\u00e9molis mais certaines parties sont sauvegard\u00e9es pour une nouvelle construction. Le 7 janvier 1925, l'Emden est mis \u00e0 l'eau au Kriegsmarinewerft. La construction a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9e par des probl\u00e8mes de financement en raison de l'hyperinflation de la r\u00e9publique de Weimar et des difficult\u00e9s dans l'achat des mat\u00e9riaux ainsi que des modifications demand\u00e9es par la Commission de contr\u00f4le sur les tourelles. Le plan original \u00e9tait de 8 canons de 15 cm avec 4 double aff\u00fbts, ce qui aurait fait du navire l'un des plus avanc\u00e9s de son temps. Or, le trait\u00e9 de Versailles interdit le d\u00e9veloppement de nouveaux syst\u00e8mes d'armes, y compris les nouvelles tourelles.",
                6.253231048583984
            ],
            [
                "Emden. Le croiseur l\u00e9ger Ersatz Emden de classe C\u00f6ln ne fut jamais lanc\u00e9, sa construction fut interrompue par la fin de la Premi\u00e8re Guerre mondiale et il fut partiellement d\u00e9moli en 1921. Apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale deux navires re\u00e7urent ce nom. La fr\u00e9gate Emden de classe K\u00f6ln, lanc\u00e9e en mars 1950, est vendue \u00e0 la Turquie en 1983 et prend alors le nom de Gemlik II. La fr\u00e9gate Emden de classe Bremen de la marine allemande actuellement en service est le sixi\u00e8me navire militaire \u00e0 porter ce nom.",
                6.360923767089844
            ],
            [
                "Emden. Puis le croiseur l\u00e9ger SMS Emden de classe K\u00f6nigsberg lanc\u00e9 en 1915 et c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la France en 1920 au titre des r\u00e9parations de guerre, d\u00e9moli en 1926. Enfin le croiseur l\u00e9ger Emden lanc\u00e9 le 6 janvier 1925, qui servit dans la flotte de la Baltique lors de la Seconde Guerre mondiale et fut sabord\u00e9 en avril 1945. Le croiseur l\u00e9ger Ersatz Emden de classe C\u00f6ln ne fut jamais lanc\u00e9, sa construction fut interrompue par la fin de la Premi\u00e8re Guerre mondiale et il fut partiellement d\u00e9moli en 1921.",
                6.501887321472168
            ],
            [
                "Emden. Plusieurs navires militaires port\u00e8rent le nom de Emden. Quatre croiseurs l\u00e9gers furent baptis\u00e9s du nom de la ville, dont 3 seulement navigu\u00e8rent. D'abord le croiseur l\u00e9ger SMS Emden de classe Dresden lanc\u00e9 le 26 mai 1908 \u00e0 Dantzig en Prusse et d\u00e9truit en 1914 par le croiseur australien HMAS",
                7.191214561462402
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-78": {
        "input": "Qu'a achet\u00e9 Laurance Rockefeller sur l'\u00eele Saint-John en 1954 ?",
        "query": "Laurance Rockefeller a achet\u00e9 l'\u00eele de Virgin Gorda dans les \u00eeles Vierges britanniques en 1954.",
        "results": [
            [
                "David Rockefeller. En 1957, David Rockefeller ach\u00e8te une propri\u00e9t\u00e9 sur l'\u00eele de Saint-Barth\u00e9lemy pour 25 000 $ et y construit une vill\u00e9giature, ce qui fait conna\u00eetre cette \u00eele dans le monde et contribue \u00e0 transformer celle-ci en une sorte de Saint-Tropez antillais. Cette villa est d\u00e9sormais la propri\u00e9t\u00e9 de l\u2019am\u00e9ricain et homme d'affaires Adam Sinn qui l\u2019a achet\u00e9e en avril 2023 pour 136 millions de dollars am\u00e9ricains. En mai 2018, a lieu la vente aux ench\u00e8res de la collection d'art de Peggy et David Rockefeller, estim\u00e9es \u00e0 650 millions de dollars, et que la presse am\u00e9ricaine qualifie de \u00ab plus grande vente d'art de tous les temps \u00bb. L'ensemble du produit de la vente est destin\u00e9 \u00e0 des institutions publiques en lien avec l'art. Les 1 600 objets dispers\u00e9s par Christie's New York ont totalis\u00e9 plus d'un milliard de dollars.",
                7.3089375495910645
            ],
            [
                "Laurance Rockefeller. puis \u00e9tudie le droit \u00e0 Harvard pendant 2 ans. En 1954, il a achet\u00e9 plus de 2 000 hectares de terrain sur l'\u00eele Saint-John (\u00eeles Vierges am\u00e9ricaines) qu'il a c\u00e9d\u00e9 aux \u00c9tats-Unis.[r\u00e9f. n\u00e9cessaire] En 1958 il fonde l'American Conservation Association.     Mariage et enfants  ",
                7.92500638961792
            ],
            [
                "Laurance Rockefeller. Laurance Rockefeller est le troisi\u00e8me enfant  de John Davison Rockefeller Junior (1874-1960) et de son \u00e9pouse Abby Aldrich Rockefeller (1874-1948). Il fait \u00e9tudie au Ivy League college et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Princeton dont il sort dipl\u00f4m\u00e9 en 1932, puis \u00e9tudie le droit \u00e0 Harvard pendant 2 ans. En 1954, il a achet\u00e9 plus de 2 000 hectares de terrain sur l'\u00eele Saint-John (\u00eeles Vierges am\u00e9ricaines) qu'il a c\u00e9d\u00e9 aux \u00c9tats-Unis.[r\u00e9f.",
                9.366758346557617
            ],
            [
                "David Rockefeller. Ouvrage  M\u00e9moires, \u00c9d. de Fallois, 2006, 607 p.  (ISBN 2877065871)     Notes et r\u00e9f\u00e9rences      Annexes     Bibliographie  (en) The Rockefeller File, Gary Allen, \u00b476 Press, Seal Beach California, 1976.",
                11.927978515625
            ],
            [
                "David Rockefeller. En 1973, il est le fondateur et pr\u00e9sident honoraire de la Commission trilat\u00e9rale. En 2008, David fait un don de 100 millions de dollars \u00e0 l'universit\u00e9 Harvard. Il est r\u00e9cipiendaire de la Legion of Merit. Doyen de la famille Rockefeller, il meurt dans son sommeil d'une insuffisance cardiaque congestive le 20 mars 2017 dans sa maison de Pocantico Hills (en).    Vie priv\u00e9e  En 1940, David Rockefeller \u00e9pouse Peggy McGrath (28 septembre 1915 \u2013 26 mars 1996) avec qui il a six enfants, dont David Rockefeller (dit \u00e9galement David Rockefeller Jr.) qui est n\u00e9 le 24 juillet 1941.",
                12.277389526367188
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-79": {
        "input": "Qu'a construit Bertrand Zobrist pour sauver l'humanit\u00e9 dans Inferno ?",
        "query": "Bertrand Zobrist est un personnage fictif dans le roman Inferno de Dan Brown. Il est le protagoniste du roman et est charg\u00e9 de sauver le monde de la menace d'un homme nomm\u00e9 Robert Langdon, qui est un \u00e9rudit religieux et symboliste qui a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 par un groupe terroriste connu sous le nom de La Main. Zobrist est un ing\u00e9nieur en a\u00e9ronautique et un expert en s\u00e9curit\u00e9 qui a travaill\u00e9 sur le projet de la tour Eiffel et a \u00e9galement travaill\u00e9 sur le projet de la navette spatiale Columbia. Il est connu pour sa capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9soudre des probl\u00e8mes complexes et \u00e0 trouver des solutions innovantes. Dans Inferno, Zobrist est charg\u00e9 de trouver Langdon et de le sauver de la menace terroriste.",
        "results": [
            [
                "Inferno (roman de Dan Brown). Sa loyaut\u00e9 envers Langdon sema le doute lorsqu'elle abandonna ce dernier pour d\u00e9truire la cr\u00e9ation de son amant. Bertrand Zobrist : scientifique ayant con\u00e7u une arme bact\u00e9riologique qui, selon lui, peut sauver l'humanit\u00e9 d'une catastrophe. C'est le principal antagoniste du livre. Il poss\u00e8de une arm\u00e9e de fid\u00e8les qui le consid\u00e8rent comme un h\u00e9ros. Le Pr\u00e9sident : fondateur et dirigeant du Consortium.",
                3.7715117931365967
            ],
            [
                "Inferno (roman de Dan Brown). Il poss\u00e8de une arm\u00e9e de fid\u00e8les qui le consid\u00e8rent comme un h\u00e9ros. Le Pr\u00e9sident : fondateur et dirigeant du Consortium. Il devait respecter les d\u00e9sirs de son client, Zobrist, (dissimuler une arme bact\u00e9riologique \u00e0 l'OMS et \u00e0 Robert Langdon). D\u00e8s qu'il sut qu'il participait \u00e0 une attaque bioterroriste, il coop\u00e9ra avec le Dr. Sinskey afin de retrouver la bombe. Il fut arr\u00eat\u00e9 par la police turque lorsque Sinskey",
                6.09892463684082
            ],
            [
                "Inferno (roman de Dan Brown). Sienna Brooks : c'est une agente du Consortium. Elle accompagna Robert Langdon dans sa qu\u00eate pour retrouver la bombe qui est peut-\u00eatre une arme bact\u00e9riologique. C'\u00e9tait  l'amante de Bertrand Zobrist. Sa loyaut\u00e9 envers Langdon sema le doute lorsqu'elle abandonna ce dernier pour d\u00e9truire la cr\u00e9ation de son amant. Bertrand Zobrist : scientifique ayant con\u00e7u une arme bact\u00e9riologique qui, selon lui, peut sauver l'humanit\u00e9 d'une catastrophe.",
                6.382529258728027
            ],
            [
                "Inferno (film, 2016). Langdon et Sienna comprennent que Zobrist, qui \u00e9tait obs\u00e9d\u00e9 par Dante, a cr\u00e9\u00e9 une super-arme virale qu'il a surnomm\u00e9e \u00ab Inferno \u00bb, ayant le potentiel d'an\u00e9antir la moiti\u00e9 de la population mondiale. Entre-temps, ils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s \u00e0 la fois par Vayentha et par des agents de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS), qui tentent de faire une descente dans l'appartement, les for\u00e7ant \u00e0 fuir \u00e0 nouveau. Les agents de l\u2019OMS, dirig\u00e9s par le Dr Elizabeth Sinskey, une ancienne petite amie de Langdon, tentent d\u2019emp\u00eacher la diss\u00e9mination du virus. Vayentha rapporte la nouvelle \u00e0 son employeur Harry Sims, dirigeant d'une soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e appel\u00e9e \u00ab le Consortium \u00bb et qui agit pour le compte de Zobrist qui lui donne pour instruction de tuer Langdon, qui \u00e9tait devenu un \u00e9l\u00e9ment g\u00eanant.",
                6.4514875411987305
            ],
            [
                "Inferno (film, 2016). Langdon et Sienna comprennent que Zobrist, qui \u00e9tait obs\u00e9d\u00e9 par Dante, a cr\u00e9\u00e9 une super-arme virale qu'il a surnomm\u00e9e \u00ab Inferno \u00bb, ayant le potentiel d'an\u00e9antir la moiti\u00e9 de la population mondiale. Entre-temps, ils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s \u00e0 la fois par Vayentha et par des agents de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS), qui tentent de faire une descente dans l'appartement, les for\u00e7ant \u00e0 fuir \u00e0 nouveau. Les agents de l\u2019OMS, dirig\u00e9s par le Dr Elizabeth Sinskey, une ancienne petite amie de Langdon, tentent d\u2019emp\u00eacher la diss\u00e9mination du virus. Vayentha rapporte la nouvelle \u00e0 son employeur Harry Sims, dirigeant d'une soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e appel\u00e9e \u00ab le Consortium \u00bb et qui agit pour le compte de Zobrist qui lui donne pour instruction de tuer Langdon, qui \u00e9tait devenu un \u00e9l\u00e9ment g\u00eanant.",
                6.4514875411987305
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-80": {
        "input": "Qu\u2019est-ce qui a inspir\u00e9 le projet du mus\u00e9e de Groningue ?",
        "query": "Le mus\u00e9e de Groningue a \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 par l'histoire et la culture de la r\u00e9gion de Groningue aux Pays-Bas. Le mus\u00e9e a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour pr\u00e9server et pr\u00e9senter l'h\u00e9ritage culturel et historique de la r\u00e9gion, ainsi que pour promouvoir la compr\u00e9hension et l'appr\u00e9ciation de cette culture aupr\u00e8s du public. Le mus\u00e9e pr\u00e9sente des expositions sur l'histoire de la r\u00e9gion, l'art, l'arch\u00e9ologie, la science et la technologie, ainsi que sur la vie quotidienne et la culture populaire de Groningue.",
        "results": [
            [
                "Mus\u00e9e de Groningue. Le mus\u00e9e de Groningue (en n\u00e9erlandais : Groninger Museum, en groningois : Grunneger Museum, en frison : Grinzer Museum) est un mus\u00e9e d'art situ\u00e9 \u00e0 Groningue, ville du nord des Pays-Bas. Ouvert en 1994 et peut-\u00eatre moins c\u00e9l\u00e8bre que le Rijksmuseum \u00e0 Amsterdam, il est n\u00e9anmoins consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus importants mus\u00e9es n\u00e9erlandais et il est devenu un haut-lieu reconnu dans le monde de l'art. L'ensemble du mus\u00e9e forme une \u00eele artificielle et se compose de trois pavillons : un de forme circulaire (Michele de Lucchi et Philippe Starck), un de style d\u00e9constructiviste (Coop Himmelb(l)au) et une tour centrale de 60 m de haut, recouverte de plastique lamifi\u00e9 dor\u00e9 (Alessandro Mendini). Le pont qui relie l'\u00eele aux deux rives est \u00e9galement l'itin\u00e9raire le plus direct entre la gare centrale et le centre historique de Groningue.     Historique     ",
                4.280091285705566
            ],
            [
                "Mus\u00e9e de Groningue. Museum \u00bb ( voir la liste des auteurs) .    Voir aussi      Articles connexes  ",
                7.121360778808594
            ],
            [
                "Mus\u00e9e de Groningue. .    Voir aussi      Articles connexes   Liste des mus\u00e9es aux Pays -",
                7.706310749053955
            ],
            [
                "Mus\u00e9e. En Europe, on inaugure \u00e9galement le Kunsthistorisches Museum de Vienne en 1891, etc. En cette seconde moiti\u00e9 du si\u00e8cle, ce ne sont pas seulement les grands mus\u00e9es qui attirent le public, mais aussi les grandes expositions. L'utilit\u00e9 sociale du mus\u00e9e public devient ainsi une sorte d'\u00e9vidence : \u00ab les \u0153uvres du g\u00e9nie appartiennent \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9 et doivent sortir du domaine priv\u00e9 pour \u00eatre livr\u00e9s \u00e0 l'admiration publique \u00bb \u00e9crit Alfred Bruyas, ami et protecteur de Gustave Courbet lorsqu'en 1868, il offre sa collection \u00e0 la ville de Montpellier. Ainsi, d\u00e8s les ann\u00e9es 1820, des expositions s'organisent au Louvre, et pas seulement des expositions artistiques.",
                7.713211536407471
            ],
            [
                "Mus\u00e9e. En Europe, on inaugure \u00e9galement le Kunsthistorisches Museum de Vienne en 1891, etc. En cette seconde moiti\u00e9 du si\u00e8cle, ce ne sont pas seulement les grands mus\u00e9es qui attirent le public, mais aussi les grandes expositions. L'utilit\u00e9 sociale du mus\u00e9e public devient ainsi une sorte d'\u00e9vidence : \u00ab les \u0153uvres du g\u00e9nie appartiennent \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9 et doivent sortir du domaine priv\u00e9 pour \u00eatre livr\u00e9s \u00e0 l'admiration publique \u00bb \u00e9crit Alfred Bruyas, ami et protecteur de Gustave Courbet lorsqu'en 1868, il offre sa collection \u00e0 la ville de Montpellier. Ainsi, d\u00e8s les ann\u00e9es 1820, des expositions s'organisent au Louvre, et pas seulement des expositions artistiques.",
                7.713211536407471
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-81": {
        "input": "Qu'est-ce qui constitue principalement l'occupation des sols de la commune de Labalme ?",
        "query": "La commune de Labalme est principalement occup\u00e9e par des zones agricoles, avec plus de 60% de la superficie totale utilis\u00e9e pour l'agriculture. Les for\u00eats et les bois repr\u00e9sentent \u00e9galement une part importante de l'occupation des sols, avec environ 30% de la superficie totale. Les zones urbanis\u00e9es, telles que les habitations et les b\u00e2timents publics, repr\u00e9sentent environ 5% de la superficie totale. Les terres incultes et les friches repr\u00e9sentent le reste de l'occupation des sols.<|im_end|> \n",
        "results": [
            [
                "Labalme. Occupation des sols   L'occupation des sols de la commune, telle qu'elle ressort de la base de donn\u00e9es europ\u00e9enne d\u2019occupation biophysique des sols Corine Land Cover (CLC), est marqu\u00e9e par l'importance des for\u00eats et milieux semi-naturels (71 % en 2018), une proportion sensiblement \u00e9quivalente \u00e0 celle de 1990 (70,7 %). La r\u00e9partition d\u00e9taill\u00e9e en 2018 est la suivante : for\u00eats (70,8 %), zones agricoles h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes (22,6 %), prairies (3,5 %), zones urbanis\u00e9es (2,9 %), espaces ouverts, sans ou avec peu de v\u00e9g\u00e9tation (0,1 %).",
                4.2711381912231445
            ],
            [
                "Labalme. Typologie   Au 1er janvier 2024, Labalme est cat\u00e9goris\u00e9e commune rurale \u00e0 habitat dispers\u00e9, selon la nouvelle grille communale de densit\u00e9 \u00e0 7 niveaux d\u00e9finie par l'Insee en 2022. Elle est situ\u00e9e hors unit\u00e9 urbaine et hors attraction des villes,.     Occupation des sols   L'occupation des sols de la commune, telle qu'elle ressort de la base de donn\u00e9es europ\u00e9enne d\u2019occupation biophysique des sols",
                4.808253288269043
            ],
            [
                "Labalme. Land Cover (CLC), est marqu\u00e9e par l'importance des for\u00eats et milieux semi-naturels (71 % en 2018), une proportion sensiblement \u00e9quivalente \u00e0 celle de 1990 (70,7 %). La r\u00e9partition d\u00e9taill\u00e9e en 2018 est la suivante : for\u00eats (70,8 %), zones agricoles h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes (22,6 %), prairies (3,5 %), zones urbanis\u00e9es (2,9 %), espaces ouverts, sans ou avec peu de v\u00e9g\u00e9tation (0,1 %). L'\u00e9volution de l\u2019occupation des sols de la commune et de ses infrastructures peut \u00eatre observ\u00e9e sur les diff\u00e9rentes repr\u00e9sentations cartographiques du territoire : la carte de Cassini (XVIIIe si\u00e8cle), la carte d'\u00e9tat-major (1820-1866) et les cartes ou photos a\u00e9riennes de l'IGN pour la p\u00e9riode actuelle (1950 \u00e0 aujourd'hui).     Toponymie    Le nom Labalme signifie \u00ab la grotte \u00bb et s'explique sans doute par la pr\u00e9sence des grottes du Cerdon.",
                5.380594730377197
            ],
            [
                "Labalme. Pour la commune, le premier recensement exhaustif entrant dans le cadre du nouveau dispositif a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en 2005.   En 2022, la commune comptait 207 habitants, en \u00e9volution de \u22122,36 % par rapport \u00e0 2016 (Ain : +5,15 %, France hors Mayotte : +2,11 %).     Enseignement   La commune de Labalme est rattach\u00e9e \u00e0 l'acad\u00e9mie de Lyon et l'\u00e9cole primaire de la commune d\u00e9pend de l'inspection acad\u00e9mique de l'Ain.     Culture et patrimoine     Lieux et monuments  ",
                6.858479022979736
            ],
            [
                "Labalme. La commune de Labalme est rattach\u00e9e \u00e0 l'acad\u00e9mie de Lyon et l'\u00e9cole primaire de la commune d\u00e9pend de l'inspection acad\u00e9mique de l'Ain.     Culture et patrimoine     Lieux et monuments   Ch\u00e2teau de Sappel du XVIIIe si\u00e8cle. Ruines du ch\u00e2teau de Barrioz, possession des sires de la Balme cit\u00e9s vers 1100. On y distingue une enceinte ovo\u00efde pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e et prot\u00e9g\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 de l'acc\u00e8s par un double foss\u00e9.",
                7.525199890136719
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-82": {
        "input": "Qu'est-ce qui s\u00e9pare g\u00e9ographiquement le compt\u00e9 de Gogebic et le compt\u00e9 de Vilas ?",
        "query": "Le comt\u00e9 de Gogebic et le comt\u00e9 de Vilas sont deux comt\u00e9s adjacents situ\u00e9s dans l'\u00c9tat du Wisconsin, aux \u00c9tats-Unis. Le comt\u00e9 de Gogebic est situ\u00e9 dans la partie nord-ouest de l'\u00c9tat, tandis que le comt\u00e9 de Vilas se trouve dans la partie nord-est. Les deux comt\u00e9s sont s\u00e9par\u00e9s par la cha\u00eene de montagnes Penokee, qui s'\u00e9tend sur environ 160 kilom\u00e8tres dans le nord du Wisconsin et dans le sud du Michigan. Cette cha\u00eene de montagnes est une formation g\u00e9ologique ancienne qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e il y a environ 1,1 milliard d'ann\u00e9es. Elle est compos\u00e9e de roches m\u00e9tamorphiques et de roches ign\u00e9es, et elle est connue pour ses paysages spectaculaires, ses lacs et ses rivi\u00e8res.",
        "results": [
            [
                "Comt\u00e9 de Vilas. Le comt\u00e9 de Vilas renferme 1 318 lacs. Ce comt\u00e9 est entour\u00e9 par les comt\u00e9s suivants :    Comt\u00e9 de Gogebic - nord Comt\u00e9 d'Iron - nord-est Comt\u00e9",
                5.36407470703125
            ],
            [
                "Comt\u00e9 de Gogebic. Le comt\u00e9 de Gogebic (Gogebic County en anglais) est situ\u00e9 dans l'extr\u00eame-ouest de la p\u00e9ninsule sup\u00e9rieure de l'\u00c9tat du Michigan, sur la fronti\u00e8re avec l'\u00c9tat du Wisconsin. Une partie du comt\u00e9 bord la rive du lac Sup\u00e9rieur. Son si\u00e8ge est \u00e0 la ville de Bessemer. Selon le recensement de 2000, a population est de 17 370 habitants.     G\u00e9ographie  ",
                5.993571758270264
            ],
            [
                "Comt\u00e9 de Gogebic. Le comt\u00e9 de Gogebic (Gogebic County en anglais) est situ\u00e9 dans l'extr\u00eame-ouest de la p\u00e9ninsule sup\u00e9rieure de l'\u00c9tat du Michigan, sur la fronti\u00e8re avec l'\u00c9tat du Wisconsin. Une partie du comt\u00e9 bord la rive du lac Sup\u00e9rieur. Son si\u00e8ge est \u00e0 la ville de Bessemer. Selon le recensement de 2000, a population est de 17 370 habitants.     G\u00e9ographie  ",
                5.993571758270264
            ],
            [
                "Comt\u00e9 de Gogebic. Le comt\u00e9 de Gogebic (Gogebic County en anglais) est situ\u00e9 dans l'extr\u00eame-ouest de la p\u00e9ninsule sup\u00e9rieure de l'\u00c9tat du Michigan, sur la fronti\u00e8re avec l'\u00c9tat du Wisconsin. Une partie du comt\u00e9 bord la rive du lac Sup\u00e9rieur. Son si\u00e8ge est \u00e0 la ville de Bessemer. Selon le recensement de 2000, a population est de 17 370 habitants.     G\u00e9ographie  ",
                5.993571758270264
            ],
            [
                "Comt\u00e9 de Gogebic. Selon le recensement de 2000, a population est de 17 370 habitants.     G\u00e9ographie   Le comt\u00e9 a une superficie de 3 824 km2, dont 2 854 km2 en surfaces terrestres. Le lac Vieux D\u00e9sert s\u00e9pare le comt\u00e9 de Gogebic du comt\u00e9 de Vilas situ\u00e9 dans le Wisconsin. Ce lac est \u00e9galement la source de la rivi\u00e8re Wisconsin.    ",
                6.082345485687256
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-83": {
        "input": "Qu'indique le terme \"ovale\" dans le sens \u00e9tymologique ?",
        "query": "Le terme \"ovale\" dans le sens \u00e9tymologique signifie \"forme allong\u00e9e\". Il est d\u00e9riv\u00e9 du latin \"ovale\" qui signifie \"forme allong\u00e9e\". Dans le sens figur\u00e9, \"ovale\" peut faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une forme allong\u00e9e, arrondie ou en forme de c\u00f4ne. Il est souvent utilis\u00e9 pour d\u00e9crire une forme ou une structure qui est g\u00e9n\u00e9ralement allong\u00e9e ou arrondie.",
        "results": [
            [
                "Latin. le filet, le pi\u00e8ge \u00bb ; os, oris, n., \u00ab le visage \u00bb ; securis, -is , f. \u00ab la hache \u00bb, etc.).",
                13.268783569335938
            ],
            [
                "Latin. le filet, le pi\u00e8ge \u00bb ; os, oris, n., \u00ab le visage \u00bb ; securis, -is , f. \u00ab la hache \u00bb, etc.).",
                13.268783569335938
            ],
            [
                "Latin. Le vocatif n'est diff\u00e9renci\u00e9 du nominatif que dans la 2e d\u00e9clinaison ; quant au locatif, il est limit\u00e9 aux noms propres de villes et de petites \u00eeles des deux premi\u00e8res d\u00e9clinaisons (\u00ab Romae \u00bb : \u00ab \u00c0 Rome \u00bb) et \u00e0 quelques noms communs isol\u00e9s. Ces derniers sont \u00ab dom\u012b \u00bb (\u00ab \u00e0 la maison \u00bb), \u00ab hum\u012b \u00bb (\u00ab par terre \u00bb), \u00ab rur\u012b \u00bb (\u00ab \u00e0 la campagne \u00bb) et \u00ab bell\u012b \u00bb (\u00ab \u00e0 la guerre \u00bb)  ainsi que les noms communs \u00ab v\u0115sp\u0115r \u00bb (\u00ab soir \u00bb) et \u00ab m\u012blitia \u00bb ( \u00ab arm\u00e9e \u00bb).    Pronoms personnels      Syst\u00e8me verbal   ",
                13.539690971374512
            ],
            [
                "Latin. Le vocatif n'est diff\u00e9renci\u00e9 du nominatif que dans la 2e d\u00e9clinaison ; quant au locatif, il est limit\u00e9 aux noms propres de villes et de petites \u00eeles des deux premi\u00e8res d\u00e9clinaisons (\u00ab Romae \u00bb : \u00ab \u00c0 Rome \u00bb) et \u00e0 quelques noms communs isol\u00e9s. Ces derniers sont \u00ab dom\u012b \u00bb (\u00ab \u00e0 la maison \u00bb), \u00ab hum\u012b \u00bb (\u00ab par terre \u00bb), \u00ab rur\u012b \u00bb (\u00ab \u00e0 la campagne \u00bb) et \u00ab bell\u012b \u00bb (\u00ab \u00e0 la guerre \u00bb)  ainsi que les noms communs \u00ab v\u0115sp\u0115r \u00bb (\u00ab soir \u00bb) et \u00ab m\u012blitia \u00bb ( \u00ab arm\u00e9e \u00bb).    Pronoms personnels      Syst\u00e8me verbal   ",
                13.539690971374512
            ],
            [
                "Latin. Morphologie   La morphologie du latin est celle d'une langue hautement flexionnelle.     Syst\u00e8me nominal    On compte dans le syst\u00e8me nominal autant les noms que les adjectifs, qui suivent des flexions proches, sinon similaires. La flexion nominale comporte :   deux nombres : singulier et pluriel, avec des survivances de duel (dans les formes des adjectifs num\u00e9raux duo, duae, duo et ambo, ambae, ambo) ;",
                13.631115913391113
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-84": {
        "input": "Quand a eu lieu le premier concile de Nic\u00e9e ?",
        "query": "Le premier concile de Nic\u00e9e a eu lieu du 20 mai au 19 juin 325 apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ.",
        "results": [
            [
                "Premier concile de Constantinople. Le concile commence en mai 381, cent - cinquante \u00e9v\u00eaques sont pr\u00e9sents, venus de tout l'Orient de l'empire, sauf d'\u00c9gypte. Parmi les personnes pr\u00e9sentes, on peut compter Gr\u00e9goire de Nysse, et Gr\u00e9goire de Nazianze, respectivement ami et parent de Basile de C\u00e9sar\u00e9e, Pierre de S\u00e9baste, Acholius de Thessalonique mandat\u00e9 par Damase de Rome. C'est M\u00e9l\u00e8ce d'Antioche, ami \u00e9galement de Basile qui pr\u00e9sida l'assembl\u00e9e concilaire.",
                7.028153896331787
            ],
            [
                "Premier concile de Nic\u00e9e. Le premier concile de Nic\u00e9e (en latin : Concilium Nic\u00e6num Primum) est un concile g\u00e9n\u00e9ral des \u00e9v\u00eaques de l'Empire romain qui se tint \u00e0 Nic\u00e9e (aujourd'hui \u0130znik, en Turquie) en Bithynie, du 20 mai au 25 juillet 325, sous l'\u00e9gide de l'empereur Constantin Ier. Le concile avait pour objectif de r\u00e9soudre les probl\u00e8mes qui divisaient alors les \u00c9glises d'Orient, probl\u00e8mes disciplinaires et surtout probl\u00e8me dogmatique mis en \u00e9vidence par la controverse entre Arius et son \u00e9v\u00eaque Alexandre. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le premier concile \u0153cum\u00e9nique du christianisme primitif. Il forme, avec le premier concile de Constantinople de 381, l'un des deux conciles consid\u00e9r\u00e9s comme \u0153cum\u00e9niques par l'immense majorit\u00e9 des \u00c9glises chr\u00e9tiennes. Toutefois il faut noter l\u2019absence au concile des donatistes et des novatiens.    ",
                7.22170352935791
            ],
            [
                "Premier concile de Nic\u00e9e. Le premier concile de Nic\u00e9e (en latin : Concilium Nic\u00e6num Primum) est un concile g\u00e9n\u00e9ral des \u00e9v\u00eaques de l'Empire romain qui se tint \u00e0 Nic\u00e9e (aujourd'hui \u0130znik, en Turquie) en Bithynie, du 20 mai au 25 juillet 325, sous l'\u00e9gide de l'empereur Constantin Ier. Le concile avait pour objectif de r\u00e9soudre les probl\u00e8mes qui divisaient alors les \u00c9glises d'Orient, probl\u00e8mes disciplinaires et surtout probl\u00e8me dogmatique mis en \u00e9vidence par la controverse entre Arius et son \u00e9v\u00eaque Alexandre. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le premier concile \u0153cum\u00e9nique du christianisme primitif. Il forme, avec le premier concile de Constantinople de 381, l'un des deux conciles consid\u00e9r\u00e9s comme \u0153cum\u00e9niques par l'immense majorit\u00e9 des \u00c9glises chr\u00e9tiennes. Toutefois il faut noter l\u2019absence au concile des donatistes et des novatiens.    ",
                7.22170352935791
            ],
            [
                "Premier concile de Constantinople. Le premier concile de Constantinople, convoqu\u00e9 de mai \u00e0 juillet 381 par l'empereur Th\u00e9odose Ier, responsable de l'Orient , est le deuxi\u00e8me concile \u0153cum\u00e9nique de l'histoire du christianisme, apr\u00e8s celui de Nic\u00e9e. Th\u00e9odose n'ayant pas invit\u00e9 les \u00e9v\u00eaques d'Occident dont les juridictions d\u00e9pendaient de Gratien, le concile r\u00e9unit cent cinquante \u00e9v\u00eaques, tous orientaux. Ce concile est pr\u00e9sid\u00e9 par M\u00e9l\u00e8ce Ier d'Antioche, puis, \u00e0 sa mort, par Gr\u00e9goire de Nazianze.",
                7.758431434631348
            ],
            [
                "Premier concile de Nic\u00e9e. Il forme, avec le premier concile de Constantinople de 381, l'un des deux conciles consid\u00e9r\u00e9s comme \u0153cum\u00e9niques par l'immense majorit\u00e9 des \u00c9glises chr\u00e9tiennes. Toutefois il faut noter l\u2019absence au concile des donatistes et des novatiens.     Circonstances    Apr\u00e8s que Constantin Ier fut devenu ma\u00eetre de l'empire, le grand nombre de dissensions au sein du christianisme s'imposa rapidement \u00e0 lui comme un probl\u00e8me \u00e0 r\u00e9soudre. En effet, au-del\u00e0 du schisme de Melitios de Lycopolis qui perdurait et de la question de la P\u00e2que quartod\u00e9cimaine qui agitait les esprits, les disputes ariennes commen\u00e7aient \u00e0 diviser l'\u00c9glise.",
                8.10582160949707
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-85": {
        "input": "Que c\u00e9l\u00e8bre le Chuseok ?",
        "query": "Le Chuseok, \u00e9galement connu sous le nom de Choson (\uace0\uc2dc), est l'une des f\u00eates les plus importantes en Cor\u00e9e. C'est la f\u00eate nationale cor\u00e9enne qui comm\u00e9more la victoire de la Cor\u00e9e sur le royaume de Paekche en 668 apr\u00e8s J.-C. Cette f\u00eate a lieu chaque ann\u00e9e en octobre, soit le 15e jour du 9e mois lunaire.\nLe Chuseok est c\u00e9l\u00e9br\u00e9 avec des rituels et des c\u00e9l\u00e9brations traditionnels qui durent plusieurs jours. Les gens se rassemblent pour manger des plats traditionnels cor\u00e9ens, participer \u00e0 des jeux, danser et chanter des chants patriotiques. Le d\u00e9fil\u00e9 militaire est \u00e9galement un \u00e9v\u00e9nement majeur de Chuseok, o\u00f9 les soldats d\u00e9filent dans les rues pour montrer leur fiert\u00e9 et leur d\u00e9termination envers la Cor\u00e9e.\nLa f\u00eate est \u00e9galement marqu\u00e9e par des rituels de purification et de renouveau. Les gens pratiquent des rituels de purification pour se d\u00e9barrasser des mauvais esprits et des mauvais esprits. Ils nettoient leurs maisons et leurs v\u00eatements pour se prot\u00e9ger des mauvais esprits et des mauvais pr\u00e9sages. Les gens \u00e9galement portent des v\u00eatements traditionnels et se rendent dans les temples pour prier pour la prosp\u00e9rit\u00e9 et la sant\u00e9 de leur famille.\nIl convient de noter que Chuseok est \u00e9galement c\u00e9l\u00e9br\u00e9 par les Cor\u00e9ens \u00e0 l'\u00e9tranger et dans d'autres pays du monde en tant que f\u00eate nationale.",
        "results": [
            [
                "Calendrier cor\u00e9en. Cependant, les f\u00eates traditionnelles et le calcul de l'\u00e2ge pour les g\u00e9n\u00e9rations plus \u00e2g\u00e9es sont toujours bas\u00e9es sur l'ancien calendrier. Les plus grandes f\u00eates en Cor\u00e9e aujourd'hui, qui sont aussi des f\u00eates nationales, sont Seollal, le premier jour traditionnel du Nouvel An cor\u00e9en, et Chuseok, la f\u00eate de la r\u00e9colte de la Lune. D'autres f\u00eates importantes incluent Daeboreum aussi appel\u00e9 Boreumdaal (la premi\u00e8re pleine lune), Dano (f\u00eate du printemps) et le Samjinnal (f\u00eate d'ouverture du printemps). D'autres f\u00eates mineures incluent le Yudu (f\u00eate d'\u00e9t\u00e9), et le Chilseok (f\u00eate de la mousson).    Histoire  Comme la plupart des calendriers traditionnels des autres pays d'Asie de l'Est, le calendrier cor\u00e9en est d\u00e9riv\u00e9 du calendrier chinois,. Le calendrier traditionnel fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ses ann\u00e9es avec les \u00e8res de Cor\u00e9e de 270 \u00e0 963, suivie du nom de l'\u00e8re chinoise avec l'\u00e8re cor\u00e9enne",
                7.986777305603027
            ],
            [
                "Calendrier cor\u00e9en. Jours f\u00e9ri\u00e9s en Cor\u00e9e du Nord Jours f\u00e9ri\u00e9s en Cor\u00e9e du Sud    Bibliographie  Pyeon, Professeur. M. Y. L'\u00e9tude folklorique de Chopail (Anniversaire de Bouddha). S\u00e9oul : Minsokwon, 2002.    Portail du temps   ",
                7.993454933166504
            ],
            [
                "F\u00eates et jours f\u00e9ri\u00e9s en Cor\u00e9e du Sud. Cet article est partiellement ou en totalit\u00e9 issu de l\u2019article de Wikip\u00e9dia en cor\u00e9en intitul\u00e9 \u00ab \ub300\ud55c\ubbfc\uad6d\uc758 \uacf5\ud734\uc77c \u00bb (voir la liste des auteurs).     Liens externes  (fr) Calendrier des jours f\u00e9ri\u00e9s sud-cor\u00e9ens sur coree.kimiko.be   Portail de la Cor\u00e9e du Sud   Portail des f\u00eates et des traditions",
                9.299522399902344
            ],
            [
                "F\u00eates et jours f\u00e9ri\u00e9s en Cor\u00e9e du Sud. Apr\u00e8s la mise en place du gouvernement de la R\u00e9publique de Cor\u00e9e en 1948, quatre grandes journ\u00e9es nationales de c\u00e9l\u00e9bration (Jour du mouvement pour l'ind\u00e9pendance, Jour de la constitution, Jour de la Lib\u00e9ration, Jour de la fondation) ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vues par la loi concernant les journ\u00e9es de c\u00e9l\u00e9bration nationales en 1949. En 2005, le Jour du hangeul (c\u00e9l\u00e9br\u00e9 le 9 octobre) est devenu la cinqui\u00e8me journ\u00e9e de c\u00e9l\u00e9bration nationale.     Jours de lever du drapeau national   Tous les jours de c\u00e9l\u00e9bration nationale, le jour de la comm\u00e9moration des morts pour la patrie (drapeau en berne), le jour des forces arm\u00e9es sont pr\u00e9vus \u00e0 l'article 8 de la loi sur le drapeau national.",
                9.466475486755371
            ],
            [
                "Baekje. Le nom officiel du royaume devient Nambuy\u014f (\ub0a8\ubd80\uc5ec, \u5357\u592b\u9918 c\u2019est-\u00e0-dire Puy\u014f du Sud, en r\u00e9f\u00e9rence au Puy\u014f d'o\u00f9 Baekje tirerait ses origines). La p\u00e9riode de Sabi voit la renaissance de la culture de Baekje, avec le d\u00e9veloppement du bouddhisme en Cor\u00e9e. Un trait\u00e9 militaire est sign\u00e9 avec Silla contre Kogury\u014f. Silla en profite, alors, pour s'affranchir de la tutelle de Koguryo et annexe les cit\u00e9s-\u00c9tats de Gaya. En 553, Silla et Baekje d\u00e9cident d'occuper la plaine du fleuve Han, tandis que Koguryo se d\u00e9fend contre des attaques de tribus mongoles.",
                9.601480484008789
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-86": {
        "input": "Que dirigeait Liu Wenhui entre 1929 et 1935 ?",
        "query": "Liu Wenhui \u00e9tait un homme politique et un homme d'affaires chinois. Entre 1929 et 1935, il \u00e9tait le gouverneur de la province du Jiangsu en Chine.",
        "results": [
            [
                "Liu Wenhui. N\u00e9 dans une famille paysanne, la premi\u00e8re partie de sa carri\u00e8re fut marqu\u00e9e par un alignement sur le Guomindang, jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e au pouvoir du Parti communiste chinois en 1949, dont il servit le r\u00e9gime par la suite. \u00c0 partir de 1927, il occupa alternativement des postes d'officier g\u00e9n\u00e9ral au sein de l'arm\u00e9e, et des postes de gouvernement. Pr\u00e9sident du gouvernement du Sichuan de 1929 \u00e0 1935, il partagea le pouvoir avec quatre autres seigneurs de la guerre : Liu Xiang, Yang Sen, Deng Xihou et Tian Songyao. De 1939 \u00e0 1950, il fut gouverneur de la province du Xikang, qu'il commen\u00e7a \u00e0 moderniser par la construction d'\u00e9coles et d'infrastructures, notamment d'une centrale hydro\u00e9lectrique.",
                5.0164947509765625
            ],
            [
                "Liu Wenhui. 1976 ) , fut l'un des seigneurs de la guerre des provinces chinoises du Sichuan et du Xikang.    Biographie   N\u00e9 dans une famille paysanne, la premi\u00e8re partie de sa carri\u00e8re fut marqu\u00e9e par un alignement sur le Guomindang, jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e au pouvoir du Parti communiste chinois en 1949, dont il servit le r\u00e9gime par la suite. \u00c0 partir de 1927, il occupa alternativement des postes d'officier g\u00e9n\u00e9ral au sein de l'arm\u00e9e, et des postes de gouvernement.",
                5.363273620605469
            ],
            [
                "Liu Wenhui. Liu Xiang, Yang Sen, Deng Xihou et Tian Songyao. De 1939 \u00e0 1950, il fut gouverneur de la province du Xikang, qu'il commen\u00e7a \u00e0 moderniser par la construction d'\u00e9coles et d'infrastructures, notamment d'une centrale hydro\u00e9lectrique. Entre 1940 et 1949, il y rencontra l'opposition d'un mouvement de gu\u00e9rilla tib\u00e9tain, \u00e0 l'initiative de Phuntsok Wangyal, cr\u00e9ateur du Parti communiste tib\u00e9tain. Sous le r\u00e9gime communiste, Liu Wenhui occupa divers postes de responsabilit\u00e9. Il a \u00e9galement d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 partir de 1939, dans la province du Xikang la production et le commerce de l'opium, dont les revenus ont pu servir \u00e0 financer l'arm\u00e9e jusqu'alors mal \u00e9quip\u00e9e et pour d\u00e9velopper un syst\u00e8me \u00e9ducatif efficace.    ",
                7.503514766693115
            ],
            [
                "Liu Wenhui. Sous le r\u00e9gime communiste, Liu Wenhui occupa divers postes de responsabilit\u00e9. Il a \u00e9galement d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 partir de 1939, dans la province du Xikang la production et le commerce de l'opium, dont les revenus ont pu servir \u00e0 financer l'arm\u00e9e jusqu'alors mal \u00e9quip\u00e9e et pour d\u00e9velopper un syst\u00e8me \u00e9ducatif efficace.     Notes et r\u00e9f\u00e9rences      Voir aussi      Article connexe  ",
                8.220351219177246
            ],
            [
                "1931. Ceux-ci refusent de rendre les villes occup\u00e9es et les combats continuent. Le Conseil d\u2019\u00c9tat chinois charge alors Liu Wenhui de constituer une arm\u00e9e, qui alli\u00e9e aux forces de Ma Bufang, gouverneur de la province du Qinghai, reprend Beri, Kandz\u00e9 et Nyarong \u00e0 l\u2019automne 1932, puis l\u2019importante ville de Derg\u00e9. 4 avril : d\u00e9but de la croisi\u00e8re jaune, exp\u00e9dition organis\u00e9e par Citro\u00ebn entre Beyrouth et la Chine par la route de la soie (fin le 12 f\u00e9vrier 1932). 14 avril : la d\u00e9mission du cabinet Osachi Hamaguchi au Japon met fin \u00e0 une timide exp\u00e9rience de d\u00e9mocratie constitutionnelle. 27 avril : d\u00e9cret cr\u00e9ant la \u00ab R\u00e9gion de Sa\u00efgon-Cholon \u00bb en Indochine fran\u00e7aise, fusion de Sa\u00efgon et de la ville chinoise de Cholon.",
                8.819592475891113
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-87": {
        "input": "Que permet le type de licence \"Shared Source\" ?",
        "query": "Le type de licence \"Shared Source\" permet \u00e0 plusieurs utilisateurs d'acc\u00e9der et de modifier des fichiers et des donn\u00e9es partag\u00e9s dans un environnement collaboratif. Cela permet \u00e0 plusieurs utilisateurs de travailler simultan\u00e9ment sur un projet commun, sans avoir \u00e0 partager les fichiers ou les donn\u00e9es en temps r\u00e9el. Les fichiers et les donn\u00e9es partag\u00e9s peuvent \u00eatre modifi\u00e9s et utilis\u00e9s par plusieurs utilisateurs, mais ils ne peuvent pas \u00eatre utilis\u00e9s ou modifi\u00e9s par d'autres utilisateurs sans leur autorisation explicite. Le type de licence \"Shared Source\" offre une flexibilit\u00e9 et une s\u00e9curit\u00e9 accrues pour les projets collaboratifs et les environnements de travail partag\u00e9s.",
        "results": [
            [
                "Dipl\u00f4me national de licence. On distinguait les secteurs suivants :  Ces licences, cr\u00e9\u00e9es en 1994, doivent apporter aux \u00e9tudiants se destinant \u00e0 l\u2019administration ou \u00e0 l\u2019enseignement un cursus pluridisciplinaires. Elles \u00e9taient de deux types : Licence pluridisciplinaire de lettres, arts et sciences humaines et Licence pluridisciplinaire de sciences et technologie. Elles sont supprim\u00e9es \u00e0 la rentr\u00e9e 2012. La licence professionnelle est cr\u00e9\u00e9e en 1999, en tant que cas particulier de la licence classique. Elle s\u2019organise alors en un an apr\u00e8s un DEUG, dipl\u00f4me universitaire de technologie ou brevet de technicien sup\u00e9rieur.",
                11.910029411315918
            ],
            [
                "Dipl\u00f4me national de licence. La licence professionnelle est cr\u00e9\u00e9e en 1999, en tant que cas particulier de la licence classique. Elle s\u2019organise alors en un an apr\u00e8s un DEUG, dipl\u00f4me universitaire de technologie ou brevet de technicien sup\u00e9rieur. Comme son nom l\u2019indique elle a pour but de permettre une insertion professionnelle (la licence classique le permet difficilement et est plut\u00f4t appropri\u00e9e pour continuer ses \u00e9tudes).     La licence au XXIe si\u00e8cle   L\u2019arr\u00eat\u00e9 du 23 avril 2002",
                12.252912521362305
            ],
            [
                "Dipl\u00f4me national de licence. Mentions de licences en arts, lettres, langues     Mentions de licences en droit, \u00e9conomie, gestion      Mentions de licences en sciences humaines et sociales     Mentions de licences en sciences, technologies, sant\u00e9      S\u00e9lection en Master   Pour acc\u00e9der au dipl\u00f4me national de master, les \u00e9tudiants doivent poss\u00e9der le dipl\u00f4me national conf\u00e9rant le grade de licence dans un domaine compatible avec celui du dipl\u00f4me national de master, ou le cas \u00e9ch\u00e9ant passer une proc\u00e9dure de validation des acquis. La question de la s\u00e9lection des \u00e9tudiants au dipl\u00f4me de master (en premi\u00e8re ou deuxi\u00e8me ann\u00e9e) a fait l\u2019objet d'\u00e2pres d\u00e9bats. Le Conseil d\u2019\u00c9tat avait jug\u00e9 ill\u00e9gale la s\u00e9lection en f\u00e9vrier 2016,.",
                12.327398300170898
            ],
            [
                "Dipl\u00f4me national de licence. L\u2019obtention de la licence permet la poursuite des \u00e9tudes universitaires vers le dipl\u00f4me national de master.     Histoire     Syst\u00e8mes de quatre licences depuis le XVIIe si\u00e8cle  Avant 1966, il existait trois licences diff\u00e9rentes, la licence \u00e8s sciences, la licence \u00e8s lettres et la licence en droit. Il existait au XIXe si\u00e8cle \u00e9galement une licence en th\u00e9ologie. Une personne dipl\u00f4m\u00e9e du grade de licence, par exemple en sciences, est \u00ab licenci\u00e9e \u00e8s sciences \u00bb.     Licence \u00e8s sciences   ",
                12.433603286743164
            ],
            [
                "Dipl\u00f4me national de licence. Cette organisation se substitue aux pr\u00e9c\u00e9dents parcours (DEUG et licence, licences pluridisciplinaires, licence d'administration publique, dipl\u00f4me universitaire de technologie, dipl\u00f4me d'\u00e9tudes universitaires scientifiques et techniques, licence professionnelle et dipl\u00f4me national de guide-interpr\u00e8te national) m\u00eame si les textes r\u00e9gissant ceux-ci ne sont pas abrog\u00e9s. Entre 2003 et 2006, les universit\u00e9s ont bascul\u00e9 du syst\u00e8me avec le DEUG en deux ans suivi de la licence en un an au syst\u00e8me avec une licence en trois ans. La licence se d\u00e9roule en six semestres apr\u00e8s le baccalaur\u00e9at (ou \u00e9quivalent) et est organis\u00e9e en domaines puis mentions et, dans certains cas, parcours (exemple : licence en sciences, technologies, sant\u00e9 mention physique, parcours m\u00e9canique et ing\u00e9nierie). L\u2019orientation se fait de mani\u00e8re progressive. Le contenu des enseignements, les modalit\u00e9s de contr\u00f4les de connaissance, de progression et de compensation sont fix\u00e9s par chaque universit\u00e9 et soumis \u00e0 accr\u00e9ditation du minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur.",
                12.612228393554688
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-88": {
        "input": "Quel a \u00e9t\u00e9 le m\u00e9tier d'Alfred Pl\u00e9 ?",
        "query": "Alfred Pl\u00e9 \u00e9tait un peintre fran\u00e7ais, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la peinture de paysages et de sc\u00e8nes de genre. Il est surtout connu pour ses peintures de la vie quotidienne en Bretagne, en particulier celles repr\u00e9sentant les p\u00eacheurs et les marins. Il a \u00e9galement peint des sc\u00e8nes de la vie rurale et des paysages de la Normandie et de la Provence.",
        "results": [
            [
                "Normandie. Au Salon suivant, Rousseau peut pr\u00e9senter Vue pris des c\u00f4tes, \u00e0 Granville, ainsi qu'une \u00e9tude. Apr\u00e8s 1848, Paul Huet y pratiquera la peinture en plein air. La toile peinte lors d'un s\u00e9jour au Havre par Claude Monet en 1872, Impression, soleil levant, donne son nom au mouvement impressionniste.  \t Les Peintres du XIXe si\u00e8cle en Normandie \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t  La Normandie est \u00e9galement le berceau de grands \u00e9crivains du XIXe si\u00e8cle (Guy de Maupassant, Gustave Flaubert, Alphonse Allais, Maurice Leblanc, Henri de R\u00e9gnier, Jean de La Varende). Lors de la guerre franco-allemande de 1870, les Prussiens entrent en Normandie au cours des mois d'octobre et de novembre 1870.",
                9.223173141479492
            ],
            [
                "Normandie. Au Salon suivant, Rousseau peut pr\u00e9senter Vue pris des c\u00f4tes, \u00e0 Granville, ainsi qu'une \u00e9tude. Apr\u00e8s 1848, Paul Huet y pratiquera la peinture en plein air. La toile peinte lors d'un s\u00e9jour au Havre par Claude Monet en 1872, Impression, soleil levant, donne son nom au mouvement impressionniste.  \t Les Peintres du XIXe si\u00e8cle en Normandie \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t  La Normandie est \u00e9galement le berceau de grands \u00e9crivains du XIXe si\u00e8cle (Guy de Maupassant, Gustave Flaubert, Alphonse Allais, Maurice Leblanc, Henri de R\u00e9gnier, Jean de La Varende). Lors de la guerre franco-allemande de 1870, les Prussiens entrent en Normandie au cours des mois d'octobre et de novembre 1870.",
                9.223173141479492
            ],
            [
                "Normandie. La Normandie tient une place importante dans le mouvement artistique. Le peintre Richard Parkes Bonington, d'origine anglaise, y voyage en 1821 pour peindre les paysages c\u00f4tiers, motif de pr\u00e9dilection de la peinture naturaliste, ignor\u00e9 des peintres fran\u00e7ais \u00e0 cette \u00e9poque. Th\u00e9odore Rousseau choisit d'y aller peindre, en compagnie de Paul Huet[r\u00e9f. n\u00e9cessaire], jusqu'\u00e0 l'embouchure de la Seine.",
                10.69600772857666
            ],
            [
                "Normandie. La Normandie tient une place importante dans le mouvement artistique. Le peintre Richard Parkes Bonington, d'origine anglaise, y voyage en 1821 pour peindre les paysages c\u00f4tiers, motif de pr\u00e9dilection de la peinture naturaliste, ignor\u00e9 des peintres fran\u00e7ais \u00e0 cette \u00e9poque. Th\u00e9odore Rousseau choisit d'y aller peindre, en compagnie de Paul Huet[r\u00e9f. n\u00e9cessaire], jusqu'\u00e0 l'embouchure de la Seine.",
                10.69600772857666
            ],
            [
                "Normandie. Un destin entre terre et mer, \u00c9ditions Gallimard, coll. \u00ab D\u00e9couvertes \u00bb, 2010, 128 p. (ISBN 978-2-07-035546-4). Jean Beno\u00eet D\u00e9sir\u00e9 Cochet, La Normandie souterraine ou Notices sur des cimeti\u00e8res romains et des cimeti\u00e8res francs, explor\u00e9s en Normandie. (1854) [lire en ligne]. Michael Jacobs et Paul Stirton, Le voyageur d'Art en France, Paris, Arthaud, 1987, 300 p. (ISBN 2-7003-0526-4).",
                11.826183319091797
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-89": {
        "input": "Quel \u00e9conomiste \u00e0 la Banque de France \u00e0 jou\u00e9 en 2016 \u00e0 l'Oxford University AFC ?",
        "query": "Il n'y a pas d'\u00e9conomiste de la Banque de France connu pour avoir jou\u00e9 au football en 2016 \u00e0 l'Oxford University AFC. La Banque de France est une institution financi\u00e8re et mon\u00e9taire, et les \u00e9conomistes travaillant pour cette institution sont g\u00e9n\u00e9ralement impliqu\u00e9s dans des activit\u00e9s de recherche et de politique \u00e9conomique.\n\nIl est possible qu'un \u00e9conomiste ou un employ\u00e9 de la Banque de France ait jou\u00e9 au football en dehors de son travail, mais il n'y a pas d'information sp\u00e9cifique pour identifier cette personne.",
        "results": [
            [
                "Banque de France. Les activit\u00e9s de m\u00e9c\u00e9nat de la Banque de France incluent du m\u00e9c\u00e9nat de recherche, du m\u00e9c\u00e9nat culturel et du m\u00e9c\u00e9nat musical. En mati\u00e8re de recherche, la Banque de France soutient le d\u00e9partement d'\u00e9conomie de Sciences Po pour promouvoir la recherche fran\u00e7aise en sciences \u00e9conomiques, la Toulouse School of Economics (s\u00e9minaires de recherche en macro\u00e9conomie mon\u00e9taire et d\u2019ateliers de stabilit\u00e9 financi\u00e8re) et le projet d'open data DB.nomics,. Le m\u00e9c\u00e9nat culturel inclut :  l'ouverture des portes de la Banque de France au grand public lors des Journ\u00e9es europ\u00e9ennes du Patrimoine (y compris la Galerie Dor\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9e en 2014 et 2015), depuis 1984.",
                5.243650436401367
            ],
            [
                "Banque de France. Les activit\u00e9s de m\u00e9c\u00e9nat de la Banque de France incluent du m\u00e9c\u00e9nat de recherche, du m\u00e9c\u00e9nat culturel et du m\u00e9c\u00e9nat musical. En mati\u00e8re de recherche, la Banque de France soutient le d\u00e9partement d'\u00e9conomie de Sciences Po pour promouvoir la recherche fran\u00e7aise en sciences \u00e9conomiques, la Toulouse School of Economics (s\u00e9minaires de recherche en macro\u00e9conomie mon\u00e9taire et d\u2019ateliers de stabilit\u00e9 financi\u00e8re) et le projet d'open data DB.nomics,. Le m\u00e9c\u00e9nat culturel inclut :  l'ouverture des portes de la Banque de France au grand public lors des Journ\u00e9es europ\u00e9ennes du Patrimoine (y compris la Galerie Dor\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9e en 2014 et 2015), depuis 1984.",
                5.243650436401367
            ],
            [
                "Banque de France. La Cit\u00e9 de l'\u00c9conomie, lieu de sensibilisation du grand public aux questions \u00e9conomiques, con\u00e7ue sur un mod\u00e8le proche de la Cit\u00e9 des sciences et de l'industrie, qui a ouvert ses portes en juin 2019, contribue \u00e0 cette mission de la Banque de France. La Cit\u00e9 de l'\u00e9conomie est en effet exploit\u00e9e par l'association Cit\u00e9co, cr\u00e9\u00e9e par la Banque de France conjointement avec sa filiale Institut d\u2019\u00e9mission des d\u00e9partements d\u2019outre-mer. La Banque de France a aussi une activit\u00e9 d'inclusion sociale afin de favoriser l'insertion des personnes en situation de fragilit\u00e9 \u00e9conomique et participe au d\u00e9veloppement du microcr\u00e9dit. Elle s'est engag\u00e9e en octobre 2018 \u00e0 apporter 5 millions d'euros au Fonds de coh\u00e9sion sociale, en garantie des op\u00e9rations de microcr\u00e9dit, en accord avec le ministre de l'\u00c9conomie.     Services \u00e0 destination des entreprises  ",
                5.476908206939697
            ],
            [
                "Banque de France. La Cit\u00e9 de l'\u00c9conomie, lieu de sensibilisation du grand public aux questions \u00e9conomiques, con\u00e7ue sur un mod\u00e8le proche de la Cit\u00e9 des sciences et de l'industrie, qui a ouvert ses portes en juin 2019, contribue \u00e0 cette mission de la Banque de France. La Cit\u00e9 de l'\u00e9conomie est en effet exploit\u00e9e par l'association Cit\u00e9co, cr\u00e9\u00e9e par la Banque de France conjointement avec sa filiale Institut d\u2019\u00e9mission des d\u00e9partements d\u2019outre-mer. La Banque de France a aussi une activit\u00e9 d'inclusion sociale afin de favoriser l'insertion des personnes en situation de fragilit\u00e9 \u00e9conomique et participe au d\u00e9veloppement du microcr\u00e9dit. Elle s'est engag\u00e9e en octobre 2018 \u00e0 apporter 5 millions d'euros au Fonds de coh\u00e9sion sociale, en garantie des op\u00e9rations de microcr\u00e9dit, en accord avec le ministre de l'\u00c9conomie.     Services \u00e0 destination des entreprises  ",
                5.476908206939697
            ],
            [
                "Banque en France. Les banques en France sont l'ensemble des \u00e9tablissements financiers localis\u00e9s en France. Elles effectuent, pour le compte de leurs clients, des op\u00e9rations de cr\u00e9dit et financi\u00e8res, et sont charg\u00e9es de l\u2019offre et de la gestion des moyens de paiement. Les banques en France sont r\u00e9gies par un ensemble de lois et de r\u00e8glements, dont notamment le code mon\u00e9taire et financier et les directives de l'Union europ\u00e9enne. Pour r\u00e9agir face \u00e0 la possible d\u00e9faillance d'une banque, la France cr\u00e9\u00e9e en 1999 un fonds de garantie des d\u00e9p\u00f4ts et de r\u00e9solution (FGDR), charg\u00e9 d'une mission de service public, est l'op\u00e9rateur de crise du service bancaire et financier. Ce dernier prot\u00e8ge les avoirs des clients, et de les indemniser en cas de d\u00e9faillance de leurs \u00e9tablissements bancaires.    ",
                5.531154632568359
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-90": {
        "input": "Quel \u00e9l\u00e9ment g\u00e9ographique important est pr\u00e9sent sur Le xian de Liangshan ? ",
        "query": "Le xian de Liangshan est situ\u00e9 dans la province du Sichuan en Chine et fait partie de la pr\u00e9fecture autonome tib\u00e9taine de Liangshan. L'\u00e9l\u00e9ment g\u00e9ographique le plus important de cette r\u00e9gion est le mont Taibai, qui est la plus haute montagne du plateau tib\u00e9tain et culmine \u00e0 6 120 m\u00e8tres d'altitude.",
        "results": [
            [
                "Plateau tib\u00e9tain. Le plateau tib\u00e9tain est un vaste ensemble de plateaux situ\u00e9 en Asie centrale, au nord de l'Himalaya, dont la majeure partie est situ\u00e9e en r\u00e9publique populaire de Chine et quelques parties le sont en Birmanie, au Bhoutan, au N\u00e9pal et en Inde. Il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par la collision des plaques indienne et eurasiatique qui ont pris en \u00e9tau les plaques de Qiantang et de Lhassa au cours du C\u00e9nozo\u00efque. Constituant une des plus grandes structures topographiques de la Terre, il a d'importants effets climatiques r\u00e9gionaux (aridit\u00e9 du plateau lui-m\u00eame, mousson) et mondiaux (circulation atmosph\u00e9rique mondiale). Le Nord-Ouest du plateau, le Changtang, en est la r\u00e9gion la plus \u00e9lev\u00e9e.",
                5.680424690246582
            ],
            [
                "Plateau tib\u00e9tain. Le plateau tib\u00e9tain est un vaste ensemble de plateaux situ\u00e9 en Asie centrale, au nord de l'Himalaya, dont la majeure partie est situ\u00e9e en r\u00e9publique populaire de Chine et quelques parties le sont en Birmanie, au Bhoutan, au N\u00e9pal et en Inde. Il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par la collision des plaques indienne et eurasiatique qui ont pris en \u00e9tau les plaques de Qiantang et de Lhassa au cours du C\u00e9nozo\u00efque. Constituant une des plus grandes structures topographiques de la Terre, il a d'importants effets climatiques r\u00e9gionaux (aridit\u00e9 du plateau lui-m\u00eame, mousson) et mondiaux (circulation atmosph\u00e9rique mondiale). Le Nord-Ouest du plateau, le Changtang, en est la r\u00e9gion la plus \u00e9lev\u00e9e.",
                5.680424690246582
            ],
            [
                "Plateau tib\u00e9tain. Topographie, g\u00e9omorphologie et g\u00e9ologie    Le plateau tib\u00e9tain est appel\u00e9 en mandarin le \u00ab haut plateau Qing-Zang \u00bb (chinois : \u9752\u85cf\u9ad8\u539f ; pinyin : q\u012bngz\u00e0ng g\u0101oyu\u00e1n), \u00ab Qing \u00bb se r\u00e9f\u00e9rant au lac Qinghai et \u00ab Zang \u00bb au Tibet (Xizang) ; il est divis\u00e9 en cinq grandes aires g\u00e9ographiques et g\u00e9ologiques :  le Changtang (chinois : \u85cf\u5317\u9ad8\u539f ; pinyin : z\u00e0ngb\u011bi g\u0101oyu\u00e1n ; litt.",
                5.974713325500488
            ],
            [
                "Plateau tib\u00e9tain. Topographie, g\u00e9omorphologie et g\u00e9ologie    Le plateau tib\u00e9tain est appel\u00e9 en mandarin le \u00ab haut plateau Qing-Zang \u00bb (chinois : \u9752\u85cf\u9ad8\u539f ; pinyin : q\u012bngz\u00e0ng g\u0101oyu\u00e1n), \u00ab Qing \u00bb se r\u00e9f\u00e9rant au lac Qinghai et \u00ab Zang \u00bb au Tibet (Xizang) ; il est divis\u00e9 en cinq grandes aires g\u00e9ographiques et g\u00e9ologiques :  le Changtang (chinois : \u85cf\u5317\u9ad8\u539f ; pinyin : z\u00e0ngb\u011bi g\u0101oyu\u00e1n ; litt.",
                5.974713325500488
            ],
            [
                "Sichuan. par les missions protestantes.[r\u00e9f . souhait\u00e9e]    G\u00e9ographie   La province du Sichuan se situe au nord du Yunnan, \u00e0 l'est du Tibet, au sud du Qinghai, du Gansu et du Shaanxi, \u00e0 l'ouest de la municipalit\u00e9 du Chongqing et au nord-est du Guizhou. Le Sichuan est une r\u00e9gion tr\u00e8s montagneuse, et l'acc\u00e8s \u00e0 cette province a toujours \u00e9t\u00e9 difficile. Ses sommets hauts de 6 000, voire 7 000 m\u00e8tres, plus anciens que ceux de l'Himalaya tout proche, \u00e9mergent d'une couche brumeuse et humide qui favorise le d\u00e9veloppement d'une v\u00e9g\u00e9tation particuli\u00e8rement \u00e9paisse. Un proverbe chinois dit : \u00ab",
                6.027948379516602
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-91": {
        "input": "Quel empereur r\u00e9gnait du temps de la premi\u00e8re \u00e8re Genko ?",
        "query": "La premi\u00e8re \u00e8re Genko (645-749) est une p\u00e9riode de l'histoire japonaise durant laquelle les chroniques de la capitale imp\u00e9riale sont \u00e9crites en japonais et non plus en chinois. L'empereur qui r\u00e9gnait \u00e0 ce moment \u00e9tait Empress Koken.",
        "results": [
            [
                "\u00c8re Genk\u014d (premi\u00e8re). L'\u00e8re Genk\u014d (\u5143\u4ea8) est une des \u00e8res du Japon (\u5e74\u53f7, neng\u014d, lit. \u00ab nom de l'ann\u00e9e \u00bb) apr\u00e8s l'\u00e8re Gen'\u014d et avant l'\u00e8re Sh\u014dch\u016b. Cette \u00e8re couvre la p\u00e9riode allant du mois de f\u00e9vrier 1321 au mois de d\u00e9cembre 1324. L'empereur r\u00e9gnant est",
                5.257381439208984
            ],
            [
                "\u00c8re Genk\u014d (premi\u00e8re). Genk\u014d (first) \u00bb (voir la liste des auteurs).    Portail de l'histoire du Japon",
                5.861145973205566
            ],
            [
                "\u00c8re Genk\u014d (premi\u00e8re). ( 1834 ). Nihon \u014ddai ichiran; ou, Annales des empereurs du Japon.  ",
                7.001561164855957
            ],
            [
                "\u00c8re Genk\u014d (premi\u00e8re). Genk\u014d gannen (\u5143\u4ea8\u5143\u5e74): Le nom de la nouvelle \u00e8re est cr\u00e9\u00e9 pour marquer l'accession au tr\u00f4ne de l'empereur Go-Daigo et le commencement de son r\u00e8gne. L'\u00e8re pr\u00e9c\u00e9dente se termine l\u00e0 o\u00f9 commence la nouvelle, en  Gen'\u014d 3.     \u00c9v\u00e9nements de l'\u00e8re Genk\u014d   1321 (Genk\u014d 1, 2e mois) : Mort de l'udaijin Fujiwara",
                7.283488750457764
            ],
            [
                "\u00c8re Genk\u014d (premi\u00e8re). \u00c9v\u00e9nements de l'\u00e8re Genk\u014d   1321 (Genk\u014d 1, 2e mois) : Mort de l'udaijin Fujiwara - no Saionji Kinakira",
                7.432744026184082
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-92": {
        "input": "Quel est l'atout g\u00e9ographique principal de Tourfan ?",
        "query": "Tourfan est une r\u00e9gion du nord-ouest de la Chine, situ\u00e9e dans la province du Xinjiang. Son atout g\u00e9ographique principal est sa situation au pied des monts Tian Shan, qui forme une barri\u00e8re naturelle contre les vents froids du nord. Cela permet \u00e0 la r\u00e9gion de b\u00e9n\u00e9ficier d'un climat relativement temp\u00e9r\u00e9 et arros\u00e9, ce qui est rare dans le d\u00e9sert de Gobi qui entoure la r\u00e9gion. Cette situation g\u00e9ographique favorable a permis \u00e0 Tourfan de d\u00e9velopper une agriculture prosp\u00e8re, notamment la culture de la luzerne et de la vigne, ainsi que l'\u00e9levage de moutons et de chameaux.",
        "results": [
            [
                "D\u00e9sert de Gobi. pinyin : g\u0113b\u00ec sh\u0101m\u00f2 ou plus bri\u00e8vement \u6208\u58c1, g\u0113b\u00ec) est une vaste r\u00e9gion d\u00e9sertique comprise entre le nord de la Chine et le sud de la Mongolie. Il englobe environ un tiers de la surface de la Mongolie. Le bassin d\u00e9sertique est d\u00e9limit\u00e9 par les montagnes de l'Alta\u00ef, la steppe de Mongolie, le plateau tib\u00e9tain et la plaine du Nord de la Chine. Au sens propre, le mot \u00ab gobi \u00bb (prononc\u00e9 gov) d\u00e9signe en mongol un territoire semi-aride (le d\u00e9sert est appel\u00e9 ts\u00f6l) en forme de grande cuvette (racine eurasienne[Laquelle ?",
                7.295438289642334
            ],
            [
                "D\u00e9sert de Gobi. pinyin : g\u0113b\u00ec sh\u0101m\u00f2 ou plus bri\u00e8vement \u6208\u58c1, g\u0113b\u00ec) est une vaste r\u00e9gion d\u00e9sertique comprise entre le nord de la Chine et le sud de la Mongolie. Il englobe environ un tiers de la surface de la Mongolie. Le bassin d\u00e9sertique est d\u00e9limit\u00e9 par les montagnes de l'Alta\u00ef, la steppe de Mongolie, le plateau tib\u00e9tain et la plaine du Nord de la Chine. Au sens propre, le mot \u00ab gobi \u00bb (prononc\u00e9 gov) d\u00e9signe en mongol un territoire semi-aride (le d\u00e9sert est appel\u00e9 ts\u00f6l) en forme de grande cuvette (racine eurasienne[Laquelle ?",
                7.295438289642334
            ],
            [
                "D\u00e9sert de Gobi. De plus, le nord-est de l\u2019Asie est soumis aux fronts cycloniques de Mongolie qui sont des ph\u00e9nom\u00e8nes m\u00e9t\u00e9orologiques particuli\u00e8rement efficaces en termes d\u2019\u00e9mission.     \u00c9cor\u00e9gions   Le Gobi peut \u00eatre d\u00e9coup\u00e9 en plusieurs r\u00e9gions :  le plateau semi-d\u00e9sertique d'Alashan, situ\u00e9 au sud-ouest de cette steppe, comprend la r\u00e9gion de dunes du d\u00e9sert du Kumtagh (Lob Nor) et s'\u00e9tend jusqu'au plateau tib\u00e9tain ; la steppe d\u00e9sertique de la Vall\u00e9e des Lacs du Gobi, s'\u00e9tend au nord, dans l'int\u00e9rieur de la Mongolie ; la steppe du d\u00e9sert de Gobi oriental, s'\u00e9tend sur 281 000 km2, du plateau de Mongolie int\u00e9rieure (Chine) vers la Mongolie.",
                8.4775390625
            ],
            [
                "D\u00e9sert de Gobi. De plus, le nord-est de l\u2019Asie est soumis aux fronts cycloniques de Mongolie qui sont des ph\u00e9nom\u00e8nes m\u00e9t\u00e9orologiques particuli\u00e8rement efficaces en termes d\u2019\u00e9mission.     \u00c9cor\u00e9gions   Le Gobi peut \u00eatre d\u00e9coup\u00e9 en plusieurs r\u00e9gions :  le plateau semi-d\u00e9sertique d'Alashan, situ\u00e9 au sud-ouest de cette steppe, comprend la r\u00e9gion de dunes du d\u00e9sert du Kumtagh (Lob Nor) et s'\u00e9tend jusqu'au plateau tib\u00e9tain ; la steppe d\u00e9sertique de la Vall\u00e9e des Lacs du Gobi, s'\u00e9tend au nord, dans l'int\u00e9rieur de la Mongolie ; la steppe du d\u00e9sert de Gobi oriental, s'\u00e9tend sur 281 000 km2, du plateau de Mongolie int\u00e9rieure (Chine) vers la Mongolie.",
                8.4775390625
            ],
            [
                "R\u00e9gion du Nord-Ouest (Cameroun). La r\u00e9gion du Nord-Ouest compte cinq chefferies traditionnelles de 1er degr\u00e9, 117 chefferies de 2e degr\u00e9 et 437 chefferies de 3e degr\u00e9.     Attractions naturelles   \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t     Culture      Tourisme   Les principales curiosit\u00e9s touristiques de la r\u00e9gion sont :  Chefferie de Bafut, patrimoine mondial de l'Unesco ;",
                8.80362606048584
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-93": {
        "input": "Quel est le climat de la commune Le Mesnil Opac ?",
        "query": "Le climat de la commune Le Mesnil Opac est m\u00e9diterran\u00e9en. La commune b\u00e9n\u00e9ficie d'un ensoleillement important tout au long de l'ann\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 ses importantes dimensions (15,5 hectares) et b\u00e9n\u00e9ficie donc souvent de conditions climatiques plus cl\u00e9mentes que nombre de communes fran\u00e7aises en hiver. Cependant, des risques de gel\u00e9es pr\u00e9coces peuvent \u00e9galement \u00eatre observ\u00e9s en avril, selon les ann\u00e9es.",
        "results": [
            [
                "Moyon Villages. Elle est peupl\u00e9e de 1 465 habitants.     G\u00e9ographie     Climat    En 2010, le climat de la commune est de type climat oc\u00e9anique franc, selon une \u00e9tude du CNRS s'appuyant sur une s\u00e9rie de donn\u00e9es couvrant la p\u00e9riode 1971-2000. En 2020, M\u00e9t\u00e9o-France publie une typologie des climats de la France m\u00e9tropolitaine dans laquelle la commune est expos\u00e9e \u00e0 un climat oc\u00e9anique et est dans la r\u00e9gion climatique   Normandie (Cotentin, Orne), caract\u00e9ris\u00e9e par une pluviom\u00e9trie relativement \u00e9lev\u00e9e (850 mm/a) et un \u00e9t\u00e9 frais (15,5 \u00b0C) et vent\u00e9.",
                4.717617034912109
            ],
            [
                "Moyon Villages. En 2020, M\u00e9t\u00e9o-France publie une typologie des climats de la France m\u00e9tropolitaine dans laquelle la commune est expos\u00e9e \u00e0 un climat oc\u00e9anique et est dans la r\u00e9gion climatique   Normandie (Cotentin, Orne), caract\u00e9ris\u00e9e par une pluviom\u00e9trie relativement \u00e9lev\u00e9e (850 mm/a) et un \u00e9t\u00e9 frais (15,5 \u00b0C) et vent\u00e9. Pour la p\u00e9riode 1971-2000, la temp\u00e9rature annuelle moyenne est de 10,7 \u00b0C, avec une amplitude thermique annuelle de 12,2 \u00b0C. Le cumul annuel moyen de pr\u00e9cipitations est de 965 mm, avec 14,3 jours de pr\u00e9cipitations en janvier et 8,5 jours en juillet. Pour la p\u00e9riode 1991-2020, la temp\u00e9rature moyenne annuelle observ\u00e9e sur la station m\u00e9t\u00e9orologique la plus proche, situ\u00e9e sur la commune de Cond\u00e9-sur-Vire \u00e0 8 km \u00e0 vol d'oiseau, est de 11,3 \u00b0C et le cumul annuel moyen de pr\u00e9cipitations est de 956,7 mm,.",
                5.03666877746582
            ],
            [
                "Climat. Ce climat est pr\u00e9sent de part et d\u2019autre de l\u2019\u00e9quateur, parfois jusqu\u2019\u00e0 15 \u00e0 25 degr\u00e9s de latitude nord et sud. La temp\u00e9rature mensuelle moyenne est toute l\u2019ann\u00e9e au-dessus de 18 \u00b0C. On distingue une saison s\u00e8che et une saison humide. Plus l\u2019on s\u2019approche de l\u2019\u00e9quateur et plus la saison humide s\u2019allonge. Les littoraux tropicaux \u00e0 l\u2019ouest peuvent subir une variation tr\u00e8s importante de temp\u00e9rature.    ",
                5.22117805480957
            ],
            [
                "Climat. Ce climat est pr\u00e9sent de part et d\u2019autre de l\u2019\u00e9quateur, parfois jusqu\u2019\u00e0 15 \u00e0 25 degr\u00e9s de latitude nord et sud. La temp\u00e9rature mensuelle moyenne est toute l\u2019ann\u00e9e au-dessus de 18 \u00b0C. On distingue une saison s\u00e8che et une saison humide. Plus l\u2019on s\u2019approche de l\u2019\u00e9quateur et plus la saison humide s\u2019allonge. Les littoraux tropicaux \u00e0 l\u2019ouest peuvent subir une variation tr\u00e8s importante de temp\u00e9rature.    ",
                5.22117805480957
            ],
            [
                "Climat. Plus l\u2019on s\u2019approche de l\u2019\u00e9quateur et plus la saison humide s\u2019allonge. Les littoraux tropicaux \u00e0 l\u2019ouest peuvent subir une variation tr\u00e8s importante de temp\u00e9rature.     Climats d\u00e9sertiques    Le climat d\u00e9sertique est caract\u00e9ris\u00e9 par une \u00e9vaporation sup\u00e9rieure aux pr\u00e9cipitations et une temp\u00e9rature moyenne annuelle sup\u00e9rieure \u00e0 18 \u00b0C. On distingue quelques mois o\u00f9 les pr\u00e9cipitations peuvent se produire.",
                5.513283729553223
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-94": {
        "input": "Quel est le code postal de Speichersdorf ?",
        "query": "Le code postal de Speichersdorf est le 95488.<|im_end|> \n",
        "results": [
            [
                "Speichersdorf. Speichersdorf est une commune de Bavi\u00e8re (Allemagne), situ\u00e9e dans l'arrondissement de Bayreuth, dans le district de Haute-Franconie.     G\u00e9ographie     Quartiers     Liens externes   Site officiel    Portail de la Bavi\u00e8re",
                8.990880012512207
            ],
            [
                "Speichersdorf. Speichersdorf est une commune de Bavi\u00e8re (Allemagne), situ\u00e9e dans l'arrondissement de Bayreuth, dans le district de Haute-Franconie.     G\u00e9ographie     Quartiers     Liens externes   Site officiel    Portail de la Bavi\u00e8re",
                8.990880012512207
            ],
            [
                "Speichersdorf. Speichersdorf est une commune de Bavi\u00e8re (Allemagne), situ\u00e9e dans l'arrondissement de Bayreuth, dans le district de Haute-Franconie.     G\u00e9ographie     Quartiers     Liens externes   Site officiel    Portail de la Bavi\u00e8re",
                8.990880012512207
            ],
            [
                "H\u00e4matom. Teufel spricht sort et H\u00e4matom se produit sur on3-s\u00fcdwild. L'album se classe \u00e0 la 60e place des charts allemands. Une vid\u00e9o musicale a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e sur YouTube quatre jours avant la chanson Totgesagt Doch Neugeboren - Teil 2, sur laquelle Pat Prziwara de Fiddler's Green et Philipp Burger de Frei.",
                13.542232513427734
            ],
            [
                "H\u00e4matom. Reiter, Finntroll et Korpiklaani \u00e0 travers la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale, l'Autriche et la Suisse . En janvier 2016, H\u00e4matom sort le single Fick das System! Le 25 mars 2016 sort le sixi\u00e8me album studio",
                14.039363861083984
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-95": {
        "input": "Quel est le nom de l'album solo de Wheein sorti en 2022 ?",
        "query": "Le premier album solo de Wheein est \"Don't touch me I'm broken\" sorti en septembre 2022. La chanson titre \"Midnight Queen\" a \u00e9t\u00e9 produite par BIBI et a domin\u00e9 les charts.<|im_end|> \n",
        "results": [
            [
                "Bibi Andersson. Christian Berger, \u00ab N\u00e9crologie des personnalit\u00e9s disparues en 2019 : Bibi Andersson \u00bb, L'Annuel du Cin\u00e9ma 2020, Editions Les Fiches du cin\u00e9ma, Paris, 2020, 808 p., p. 763,  (ISBN 978-2-902-51635-3)     Liens externes    Ressources relatives \u00e0 l'audiovisuel : AllMovie Allocin\u00e9 Filmportal Filmweb.pl IMDb",
                12.95023250579834
            ],
            [
                "Bibi Andersson. Les acteurs, \u00e9ditions Robert Laffont \u00ab coll. Bouquins \u00bb, Paris, mai 2007, pp. 27-28  (ISBN 978-2-221-10895-6) Christian Berger, \u00ab N\u00e9crologie des personnalit\u00e9s disparues en 2019 : Bibi Andersson \u00bb, L'Annuel du Cin\u00e9ma 2020,",
                13.626115798950195
            ],
            [
                "Bibi Andersson. Elle d\u00e9bute au cin\u00e9ma en 1953. En 1955, Bergman lui offre un petit r\u00f4le dans Sourires d'une nuit d'\u00e9t\u00e9, puis en 1957 un r\u00f4le plus important, celui de la compagne de Jof, dans Le Septi\u00e8me Sceau. En 1966 Bibi Andersson partage l'affiche avec Liv Ullmann pour le film Persona, l'une des r\u00e9alisations les plus c\u00e9l\u00e8bres du m\u00eame Bergman.     Vie priv\u00e9e  ",
                13.737449645996094
            ],
            [
                "Bibi Andersson. R\u00e9compenses   Prix d'interpr\u00e9tation au Festival de Cannes en 1958 pour Au seuil de la vie d'Ingmar Bergman Prix d'interpr\u00e9tation au Festival de Berlin en 1963 pour \u00c4lskarinnan (La Ma\u00eetresse) de Vilgot Sj\u00f6man \u00c9toile de cristal de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise du cin\u00e9ma en 1967 pour Syskonbadd (Ma s\u0153ur, mon amour) de Vilgot Sj\u00f6man     Notes et r\u00e9f\u00e9rences      Annexes     Bibliographie  ",
                13.871536254882812
            ],
            [
                "Bibi Andersson. Notes et r\u00e9f\u00e9rences      Annexes     Bibliographie   Jean Tulard, Dictionnaire du cin\u00e9ma. Les acteurs, \u00e9ditions Robert Laffont \u00ab coll.",
                15.448183059692383
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-96": {
        "input": "Quel est le point d'origine de la ville de Rosario ?",
        "query": "Le point d'origine de la ville de Rosario est la Plaza Independencia et son centre historique.",
        "results": [
            [
                "Rosario. La ville est le si\u00e8ge de l'archidioc\u00e8se de Rosario. Son centre est constitu\u00e9 par la basilique cath\u00e9drale de Nuestra Se\u00f1ora del Rosario.     \u00c9conomie  Rosario, ville portuaire, fournit ses services dans une vaste zone autour d'elle, comprenant une bonne partie des provinces de Santa Fe, C\u00f3rdoba et Entre R\u00edos (lesquelles forment la R\u00e9gion Centre). Dans l'aire urbaine pr\u00e9valent les secteurs industriels suivants : alimentaire (traitement des viandes, huileries), textile, automoteur, p\u00e9trochimique, sid\u00e9rurgique et fabrication m\u00e9talliques m\u00e9caniques. Plusieurs tr\u00e8s grandes multinationales comme General Motors, ICI, DOW ont install\u00e9 leurs usines dans la zone industrielle de Rosario.  ",
                5.892259120941162
            ],
            [
                "Rosario. La ville est le si\u00e8ge de l'archidioc\u00e8se de Rosario. Son centre est constitu\u00e9 par la basilique cath\u00e9drale de Nuestra Se\u00f1ora del Rosario.     \u00c9conomie  Rosario, ville portuaire, fournit ses services dans une vaste zone autour d'elle, comprenant une bonne partie des provinces de Santa Fe, C\u00f3rdoba et Entre R\u00edos (lesquelles forment la R\u00e9gion Centre). Dans l'aire urbaine pr\u00e9valent les secteurs industriels suivants : alimentaire (traitement des viandes, huileries), textile, automoteur, p\u00e9trochimique, sid\u00e9rurgique et fabrication m\u00e9talliques m\u00e9caniques. Plusieurs tr\u00e8s grandes multinationales comme General Motors, ICI, DOW ont install\u00e9 leurs usines dans la zone industrielle de Rosario.  ",
                5.892259120941162
            ],
            [
                "Rosario. La ville est le si\u00e8ge de l'archidioc\u00e8se de Rosario. Son centre est constitu\u00e9 par la basilique cath\u00e9drale de Nuestra Se\u00f1ora del Rosario.     \u00c9conomie  Rosario, ville portuaire, fournit ses services dans une vaste zone autour d'elle, comprenant une bonne partie des provinces de Santa Fe, C\u00f3rdoba et Entre R\u00edos (lesquelles forment la R\u00e9gion Centre). Dans l'aire urbaine pr\u00e9valent les secteurs industriels suivants : alimentaire (traitement des viandes, huileries), textile, automoteur, p\u00e9trochimique, sid\u00e9rurgique et fabrication m\u00e9talliques m\u00e9caniques. Plusieurs tr\u00e8s grandes multinationales comme General Motors, ICI, DOW ont install\u00e9 leurs usines dans la zone industrielle de Rosario.  ",
                5.892259120941162
            ],
            [
                "Rosario. Elle est aussi connue pour \u00eatre la ville de naissance du Che Guevara et Lionel Messi.     Description   La ville de Rosario est situ\u00e9e sur la berge sur\u00e9lev\u00e9e de la rive droite du rio Paran\u00e1, en un point o\u00f9 cette berge se s\u00e9pare du fleuve. Une pente douce unit cette ville haute aux r\u00e9gions basses proches du fleuve qui constituent la ville basse, et o\u00f9 se trouve le port de la ville. Le point d'origine de la ville est la place Veinticinco de Mayo (25 mai), aux environs de laquelle se trouvent le b\u00e2timent de la Municipalit\u00e9 (le Palacio de los Leones), la Basilique cath\u00e9drale de Nuestra Se\u00f1ora del Rosario (archidioc\u00e8se de Rosario), les \u00e9difices du palais de la Poste, le Museo de Arte Decorativo (Mus\u00e9e d'Art D\u00e9coratif) et la Bola de Nieve (ou Boule de Neige), un \u00e9difice d'habitations embl\u00e9matique de la ville.",
                6.245609760284424
            ],
            [
                "Rosario. Elle est aussi connue pour \u00eatre la ville de naissance du Che Guevara et Lionel Messi.     Description   La ville de Rosario est situ\u00e9e sur la berge sur\u00e9lev\u00e9e de la rive droite du rio Paran\u00e1, en un point o\u00f9 cette berge se s\u00e9pare du fleuve. Une pente douce unit cette ville haute aux r\u00e9gions basses proches du fleuve qui constituent la ville basse, et o\u00f9 se trouve le port de la ville. Le point d'origine de la ville est la place Veinticinco de Mayo (25 mai), aux environs de laquelle se trouvent le b\u00e2timent de la Municipalit\u00e9 (le Palacio de los Leones), la Basilique cath\u00e9drale de Nuestra Se\u00f1ora del Rosario (archidioc\u00e8se de Rosario), les \u00e9difices du palais de la Poste, le Museo de Arte Decorativo (Mus\u00e9e d'Art D\u00e9coratif) et la Bola de Nieve (ou Boule de Neige), un \u00e9difice d'habitations embl\u00e9matique de la ville.",
                6.245609760284424
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-97": {
        "input": "Quel est le pseudonyme de Jonnali Mikaela Parmenius ?",
        "query": "Le pseudonyme de Jonnali Mikaela Parmenius est \"Jonnali\".",
        "results": [
            [
                "Noonie Bao. Jonnali Mikaela Parmenius dit Noonie Bao, n\u00e9e le 9 ao\u00fbt 1987 \u00e0 Stockholm, est une chanteuse, auteure -compositrice et productrice de disques su\u00e9doise. Elle \u00e9crit des chansons pour des artistes tels que Don Diablo, Ava Max, Katy Perry, Zara Larsson, Charli XCX, Camila Cabello, Zedd, Avicii, Kygo, David Guetta, Clean Bandit, Alesso, Feed Me et Carly Rae Jepsen,.     R\u00e9f\u00e9rences      Liens externes   (en)",
                10.320137977600098
            ],
            [
                "Noonie Bao. Portail de la musique    Portail de la Su\u00e8de",
                18.827117919921875
            ],
            [
                "Noonie Bao. Ressources relatives \u00e0 la musique : AllMusic Discogs MusicBrainz Muziekweb Songkick SoundCloud      Portail de la musique    Portail de la Su\u00e8de",
                19.282363891601562
            ],
            [
                "Noonie Bao. R\u00e9f\u00e9rences      Liens externes   (en) Site officiel Ressources relatives \u00e0 la musique : AllMusic Discogs MusicBrainz",
                19.48263931274414
            ],
            [
                "Noonie Bao. Portail de la musique    Portail de la Su\u00e8de",
                3.4028234663852886e+38
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-98": {
        "input": "Quel est le seul sponsor du tout premier Grand Prix de Formule 1 organis\u00e9 au Vietnam ?",
        "query": "Le seul sponsor du tout premier Grand Prix de Formule 1 organis\u00e9 au Vietnam est VietJet Air.",
        "results": [
            [
                "VietJet Air. VietJet Air est une compagnie a\u00e9rienne priv\u00e9e vietnamienne \u00e0 bas prix (low cost) fond\u00e9e en 2009.      Historique    Ayant officiellement re\u00e7u l\u2019autorisation d\u2019op\u00e9rer des vols int\u00e9rieurs et internationaux en 2007, VietJet Air \u00e9tait la premi\u00e8re compagnie a\u00e9rienne priv\u00e9e fond\u00e9e au Vietnam. La crise financi\u00e8re, l\u2019entr\u00e9e dans son capital d\u2019AirAsia en 2010 puis sa sortie 18 mois plus tard retardent le vol inaugural.",
                10.434759140014648
            ],
            [
                "VietJet Air. Ayant officiellement re\u00e7u l\u2019autorisation d\u2019op\u00e9rer des vols int\u00e9rieurs et internationaux en 2007, VietJet Air \u00e9tait la premi\u00e8re compagnie a\u00e9rienne priv\u00e9e fond\u00e9e au Vietnam. La crise financi\u00e8re, l\u2019entr\u00e9e dans son capital d\u2019AirAsia en 2010 puis sa sortie 18 mois plus tard retardent le vol inaugural. Celui-ci a finalement lieu le 25 d\u00e9cembre 2011 entre Hano\u00ef et H\u00f4 Chi Minh-Ville, VietJet Air devenant alors la cinqui\u00e8me compagnie du pays et la deuxi\u00e8me priv\u00e9e \u00e0 proposer des vols int\u00e9rieurs derri\u00e8re Air Mekong (Indochina Airlines a cess\u00e9 ses op\u00e9rations en 2009). La premi\u00e8re liaison internationale de VietJet",
                10.474364280700684
            ],
            [
                "VietJet Air. Air organise en plein vol un d\u00e9fil\u00e9 en bikini de candidates au concours de beaut\u00e9 Miss Vietnam qu\u2019elle sponsorise. Elle est condamn\u00e9e \u00e0 960 dollars US d\u2019amende pour show non autoris\u00e9.     Liens externes  (en) Site officiel     R\u00e9f\u00e9rences    ",
                12.29067611694336
            ],
            [
                "VietJet Air. Air devenant alors la cinqui\u00e8me compagnie du pays et la deuxi\u00e8me priv\u00e9e \u00e0 proposer des vols int\u00e9rieurs derri\u00e8re Air Mekong (Indochina Airlines a cess\u00e9 ses op\u00e9rations en 2009). La premi\u00e8re liaison internationale de VietJet Air est lanc\u00e9e le 10 f\u00e9vrier 2013 entre H\u00f4 Chi Minh -",
                12.29161262512207
            ],
            [
                "Guerre du Vi\u00eat Nam. , pays plong\u00e9 dans une situation insurrectionnelle \u00e0 la suite de la guerre d'Indochine \u2014 peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme morts durant la guerre du Vi\u00eat Nam. Ce n'est cependant qu'\u00e0 partir de 1965 que les \u00c9tats-Unis interviennent massivement au Vi\u00eat Nam, apr\u00e8s la r\u00e9solution du golfe du Tonkin adopt\u00e9e par le Congr\u00e8s en ao\u00fbt 1964 : le corps exp\u00e9ditionnaire am\u00e9ricain va culminer \u00e0 plus de 500 000 hommes (principalement des conscrits) en 1969. La politique de contre-insurrection des \u00c9tats-Unis, accompagn\u00e9e de bombardements massifs, principalement sur le Nord Vi\u00eat Nam \u2014 notamment l\u2019op\u00e9ration Rolling",
                12.692098617553711
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-99": {
        "input": "Quel \u00e9v\u00e9nement a pouss\u00e9 John Christopher Willis a \u00e9tudier la distribution des v\u00e9g\u00e9taux ?",
        "query": "John Christopher Willis, un botaniste et explorateur britannique du 18\u00e8me si\u00e8cle, a \u00e9tudi\u00e9 la distribution des v\u00e9g\u00e9taux en particulier en Angleterre. L'un des \u00e9v\u00e9nements qui l'ont pouss\u00e9 \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 la botanique \u00e9tait la publication des travaux de John Ray en 1704. Ray avait \u00e9crit un ouvrage intitul\u00e9 \"Methodus Plantarum Nova\" qui a grandement influenc\u00e9 la fa\u00e7on dont les scientifiques traitaient la botanique. Willis a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9tudier la distribution des v\u00e9g\u00e9taux dans le but d'am\u00e9liorer la compr\u00e9hension de la classification des plantes et de leur r\u00e9partition g\u00e9ographique.",
        "results": [
            [
                "John Christopher Willis. Rather Than by Selection. 1949 : The Birth and Spread of Plants.    Liens externes   Ressources relatives \u00e0 la recherche : Biodiversity Heritage Library Harvard University Herbaria & Libraries International Plant",
                5.7475266456604
            ],
            [
                "John Christopher Willis. De 1894 \u00e0 1896, il est assistant et conf\u00e9rencier de botanique \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Glasgow. De 1896 \u00e0 1911, il dirige le jardin botanique de Ceylan. En 1905, un accident affectant sa vue l\u2019oriente sur l\u2019\u00e9tude de la litt\u00e9rature consacr\u00e9e \u00e0 la distribution des v\u00e9g\u00e9taux. De 1912 \u00e0 1915, il dirige le jardin botanique de Rio de Janeiro. Willis devient membre de la Soci\u00e9t\u00e9 linn\u00e9enne de Londres en 1897 et de la Royal Society le 15 mai 1919.",
                5.758893966674805
            ],
            [
                "John Christopher Willis. John Christopher Willis est un botaniste britannique, n\u00e9 le 20 f\u00e9vrier 1868 \u00e0 Birkenhead et mort le 21 mars 1958 \u00e0 Montreux.     Biographie   Il fait ses \u00e9tudes \u00e0 l\u2019University College de Liverpool et \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Cambridge. De 1894 \u00e0 1896, il est assistant et conf\u00e9rencier de botanique \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Glasgow. De 1896 \u00e0 1911, il dirige le jardin botanique de Ceylan.",
                6.403648376464844
            ],
            [
                "John Christopher Willis. De 1912 \u00e0 1915, il dirige le jardin botanique de Rio de Janeiro. Willis devient membre de la Soci\u00e9t\u00e9 linn\u00e9enne de Londres en 1897 et de la Royal Society le 15 mai 1919. Il re\u00e7oit la m\u00e9daille d\u2019argent Darwin-Wallace en 1958.     Liste partielle des publications  1897 : A Manual and",
                7.165351867675781
            ],
            [
                "John Christopher Willis. The Birth and Spread of Plants.    Liens externes   Ressources relatives \u00e0 la recherche : Biodiversity Heritage Library Harvard University Herbaria & Libraries International Plant Names Index   Ressource relative aux beaux-arts :",
                7.3372015953063965
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-100": {
        "input": "Quel \u00e9v\u00e9nement \u00e0 propulser Abdel Rahman Aref  pr\u00e9sident temporaire de la r\u00e9publique irakienne ?",
        "query": "L'\u00e9v\u00e9nement qui a propuls\u00e9 Abdel Rahman Aref  pr\u00e9sident temporaire de la r\u00e9publique irakienne est la chute de Saddam Hussein et la victoire des forces d\u00e9mocratiques irakiennes lors de la bataille de Falloujah.",
        "results": [
            [
                "Abdel Rahman Aref. Abdel Rahman Aref (arabe : \u0639\u0628\u062f \u0627\u0644\u0631\u062d\u0645\u0627\u0646 \u0639\u0627\u0631\u0641, \u00e9galement retranscrit Abdul Rahman Arif) (n\u00e9 le 14 avril 1916 \u00e0 Bagdad et mort le 24 ao\u00fbt 2007 \u00e0 Amman, Jordanie) est pr\u00e9sident de l'Irak du 16 avril 1966 au 17 juillet 1968.    Biographie   Ce soldat de carri\u00e8re a soutenu le coup d'\u00c9tat militaire men\u00e9 en 1963 par son fr\u00e8re, Abdel Salam Aref. Son fr\u00e8re l'a nomm\u00e9 chef d'\u00c9tat-major de l'arm\u00e9e irakienne. \u00c0 la mort de son fr\u00e8re lors d'un accident d'h\u00e9licopt\u00e8re, il est devenu pr\u00e9sident temporaire de la r\u00e9publique irakienne.",
                7.1300368309021
            ],
            [
                "Abdel Rahman Aref. Son fr\u00e8re l'a nomm\u00e9 chef d'\u00c9tat-major de l'arm\u00e9e irakienne. \u00c0 la mort de son fr\u00e8re lors d'un accident d'h\u00e9licopt\u00e8re, il est devenu pr\u00e9sident temporaire de la r\u00e9publique irakienne. Mais trois jours plus tard, des chefs militaires l'ont soutenu pour qu'il puisse rester au poste de pr\u00e9sident. Il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pr\u00e9sident par le Conseil r\u00e9volutionnaire, globalement et malgr\u00e9 son nationalisme, il a men\u00e9 la m\u00eame politique que son fr\u00e8re. Le 16 juillet 1968, alors qu'il dormait, il est renvers\u00e9 par Ahmad Hassan al",
                7.38654899597168
            ],
            [
                "Abdel Rahman Aref. Bakr, membre du Parti Baas. Le coup d'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 accompli apr\u00e8s que son ministre de la d\u00e9fense, Hardan Al-Tikriti lui a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 pour lui annoncer la nouvelle. Apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat, il s'exile en Turquie. Il est revenu en Irak en 1979, lors de l'accession au pouvoir de Saddam Hussein. Cependant, il \u00e9tait absent de la vie politique et publique irakienne.",
                7.7961931228637695
            ],
            [
                "Abdel Rahman Aref. Il est revenu en Irak en 1979, lors de l'accession au pouvoir de Saddam Hussein. Cependant, il \u00e9tait absent de la vie politique et publique irakienne. Le gouvernement lui a permis de quitter le pays, pour qu'il puisse faire son p\u00e8lerinage \u00e0 La Mecque.     Liens externes    Portail de la politique   Portail de l\u2019Irak",
                8.352557182312012
            ],
            [
                "Abdel Rahman Aref. Il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pr\u00e9sident par le Conseil r\u00e9volutionnaire, globalement et malgr\u00e9 son nationalisme, il a men\u00e9 la m\u00eame politique que son fr\u00e8re. Le 16 juillet 1968, alors qu'il dormait, il est renvers\u00e9 par Ahmad Hassan al - Bakr, membre du Parti Baas. Le coup d'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 accompli apr\u00e8s que son ministre de la d\u00e9fense, Hardan Al-Tikriti lui a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 pour lui annoncer la nouvelle.",
                8.84988021850586
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-101": {
        "input": "Quel \u00e9v\u00e9nement a-t-il motiv\u00e9 les jeunes de Miercurea-Ciuc \u00e0 s'investir dans le hockey sur glace ? ",
        "query": "L'\u00e9v\u00e9nement qui a motiv\u00e9 les jeunes de Miercurea-Ciuc \u00e0 s'investir dans le hockey sur glace est la construction d'une patinoire en 1964. Cette patinoire a permis de d\u00e9velopper et de promouvoir le sport dans la r\u00e9gion, attirant ainsi de nombreux jeunes \u00e0 pratiquer ce sport.",
        "results": [
            [
                "Hockey sur glace. Le hockey sur glace, appel\u00e9 le plus souvent hockey, est un sport d\u2019\u00e9quipe se jouant sur une patinoire sp\u00e9cialement am\u00e9nag\u00e9e. L\u2019objectif de chaque \u00e9quipe est de marquer des buts en envoyant un disque de caoutchouc vulcanis\u00e9, appel\u00e9 rondelle ou palet, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du but adverse situ\u00e9 \u00e0 une extr\u00e9mit\u00e9 de la patinoire. L\u2019\u00e9quipe se compose de plusieurs lignes de cinq joueurs, qui se relaient sur la glace, ainsi que d'un gardien de but. Les joueurs se d\u00e9placent en patins \u00e0 glace et manipulent la rondelle \u00e0 l\u2019aide d\u2019un b\u00e2ton de hockey \u00e9galement appel\u00e9 crosse en France ou canne de hockey en Belgique et en Suisse. Le hockey est originaire du Canada et s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle en Am\u00e9rique du Nord.",
                6.14336633682251
            ],
            [
                "Hockey sur glace. Le hockey sur glace, appel\u00e9 le plus souvent hockey, est un sport d\u2019\u00e9quipe se jouant sur une patinoire sp\u00e9cialement am\u00e9nag\u00e9e. L\u2019objectif de chaque \u00e9quipe est de marquer des buts en envoyant un disque de caoutchouc vulcanis\u00e9, appel\u00e9 rondelle ou palet, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du but adverse situ\u00e9 \u00e0 une extr\u00e9mit\u00e9 de la patinoire. L\u2019\u00e9quipe se compose de plusieurs lignes de cinq joueurs, qui se relaient sur la glace, ainsi que d'un gardien de but. Les joueurs se d\u00e9placent en patins \u00e0 glace et manipulent la rondelle \u00e0 l\u2019aide d\u2019un b\u00e2ton de hockey \u00e9galement appel\u00e9 crosse en France ou canne de hockey en Belgique et en Suisse. Le hockey est originaire du Canada et s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle en Am\u00e9rique du Nord.",
                6.14336633682251
            ],
            [
                "Statistiques du hockey sur glace. TJ - Temps de jeu - Temps total pass\u00e9 sur la glace de la patinoire. MTJ - Moyenne de temps de jeu",
                6.2930707931518555
            ],
            [
                "Hockey sur glace. Ainsi la Ligue nationale de hockey poss\u00e8de un r\u00e8glement qui diff\u00e8re quelque peu de celui de l\u2019IIHF, notamment au sujet des combats, totalement interdits dans le r\u00e8glement international.     Patinoire de hockey sur glace   Le hockey sur glace se joue sur une patinoire qui peut \u00eatre soit int\u00e9rieure soit ext\u00e9rieure, la glace pouvant \u00eatre naturelle ou artificielle. Dans la plupart des rencontres organis\u00e9es au sein d'une comp\u00e9tition, la glace est artificielle. Il existe diff\u00e9rentes tailles de patinoires mais la F\u00e9d\u00e9ration internationale de hockey sur glace d\u00e9finit des dimensions r\u00e9glementaires : entre 56 et 61 m de long et entre 26 et 30 m de large.",
                6.878288745880127
            ],
            [
                "Hockey sur glace. Ainsi la Ligue nationale de hockey poss\u00e8de un r\u00e8glement qui diff\u00e8re quelque peu de celui de l\u2019IIHF, notamment au sujet des combats, totalement interdits dans le r\u00e8glement international.     Patinoire de hockey sur glace   Le hockey sur glace se joue sur une patinoire qui peut \u00eatre soit int\u00e9rieure soit ext\u00e9rieure, la glace pouvant \u00eatre naturelle ou artificielle. Dans la plupart des rencontres organis\u00e9es au sein d'une comp\u00e9tition, la glace est artificielle. Il existe diff\u00e9rentes tailles de patinoires mais la F\u00e9d\u00e9ration internationale de hockey sur glace d\u00e9finit des dimensions r\u00e9glementaires : entre 56 et 61 m de long et entre 26 et 30 m de large.",
                6.878288745880127
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-102": {
        "input": "Quel fait dramatique implique la compagnie EL AI le 27 juillet 1955 ?",
        "query": "Le 27 juillet 1955, un accident a\u00e9rien impliquant un DC-3 de la compagnie EL AL (en h\u00e9breu : \u05d0\u05dc \u05e2\u05dc, El Al) a eu lieu. L'avion, qui transportait 58 personnes, a \u00e9t\u00e9 abattu par des avions de chasse isra\u00e9liens, pensant qu'il s'agissait d'un avion d'attaque syrien.",
        "results": [
            [
                "Avion d'attaque au sol. Ce tableau \u00e9value le nombre de sorties requises par l\u2019aviation pour d\u00e9truire 60 % du parc d\u2019une division blind\u00e9e de 3 000 v\u00e9hicules. Un avion moderne a th\u00e9oriquement la m\u00eame efficacit\u00e9 que 750 appareils en 1945 tant leurs performances et leur armement air - sol deviennent de plus en plus \u00e9volu\u00e9s :  Mais la r\u00e9alit\u00e9 du terrain prenant en compte, entre autres, la dispersion, le camouflage des v\u00e9hicules et les r\u00e8gles d'engagements strictes, rend ces chiffres totalement al\u00e9atoires.     Notes et r\u00e9f\u00e9rences     ",
                9.617664337158203
            ],
            [
                "Avion d'attaque au sol. , Fondation pour la Recherche Strat\u00e9gique, 2 juin 2006    Portail de l\u2019a\u00e9ronautique",
                9.76899242401123
            ],
            [
                "Avion d'attaque au sol. des missiles air-sol ; des bombes.     Une aviation tactique 750 fois plus efficace en 60 ans   Ce tableau \u00e9value le nombre de sorties requises par l\u2019aviation pour d\u00e9truire 60 % du parc d\u2019une division blind\u00e9e de 3 000 v\u00e9hicules. Un avion moderne a th\u00e9oriquement la m\u00eame efficacit\u00e9 que 750 appareils en 1945 tant leurs performances et leur armement air",
                9.868670463562012
            ],
            [
                "Avion de chasse. Les appareils qui m\u00e8nent ces missions deviennent donc des cibles prioritaires. Le premier combat a\u00e9rien a lieu le 5 octobre 1914 pr\u00e8s de Reims, lorsqu'un Voisin III, appareil fran\u00e7ais abat un Aviatik B.I, avion allemand. Le combat a\u00e9rien na\u00eet, au d\u00e9but de la Premi\u00e8re Guerre mondiale, de la frustration des \u00e9quipages d'avions de reconnaissance croisant l'ennemi dans les airs sans pouvoir le combattre. Des exp\u00e9dients sont tout d'abord employ\u00e9s, y compris des armes de poing et d'\u00e9paule, voire des grappins. Tr\u00e8s rapidement des Allemands utilisent la puissante mitrailleuse, et le deuxi\u00e8me homme d'\u00e9quipage, dit \u00ab observateur \u00bb, devient aussi \u00ab mitrailleur \u00bb apr\u00e8s montage d'une tourelle comme support d'une mitrailleuse.",
                10.11368179321289
            ],
            [
                "Avion de chasse. Les appareils qui m\u00e8nent ces missions deviennent donc des cibles prioritaires. Le premier combat a\u00e9rien a lieu le 5 octobre 1914 pr\u00e8s de Reims, lorsqu'un Voisin III, appareil fran\u00e7ais abat un Aviatik B.I, avion allemand. Le combat a\u00e9rien na\u00eet, au d\u00e9but de la Premi\u00e8re Guerre mondiale, de la frustration des \u00e9quipages d'avions de reconnaissance croisant l'ennemi dans les airs sans pouvoir le combattre. Des exp\u00e9dients sont tout d'abord employ\u00e9s, y compris des armes de poing et d'\u00e9paule, voire des grappins. Tr\u00e8s rapidement des Allemands utilisent la puissante mitrailleuse, et le deuxi\u00e8me homme d'\u00e9quipage, dit \u00ab observateur \u00bb, devient aussi \u00ab mitrailleur \u00bb apr\u00e8s montage d'une tourelle comme support d'une mitrailleuse.",
                10.11368179321289
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-103": {
        "input": "Quel monnaie le karbovanets a-t-il remplac\u00e9 en 1992 ?",
        "query": "Le karbovanets a remplac\u00e9 le taar en 1992. Le taar \u00e9tait la monnaie de l'Union sovi\u00e9tique et a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e par les nouvelles monnaies des anciennes r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques apr\u00e8s leur ind\u00e9pendance.",
        "results": [
            [
                "Liste des anciennes monnaies. Union sovi\u00e9tique Rouble sovi\u00e9tique,   Communaut\u00e9 des \u00c9tats ind\u00e9pendants Sol p\u00e9ruvien,   P\u00e9rou Z\u0142oty polonais,  Pologne Kopeck,Tsarat de Russie Livre",
                9.66927719116211
            ],
            [
                "Union des r\u00e9publiques socialistes sovi\u00e9tiques. La r\u00e9publique sovi\u00e9tique populaire du Khorezm (ancien Khanat de Khiva) sera partag\u00e9e en 1936 entre les RSS ouzb\u00e8que et turkm\u00e8ne. La r\u00e9publique sovi\u00e9tique populaire de Boukhara (ancien \u00c9mirat de Boukhara) sera partag\u00e9e en 1936 entre les RSS ouzb\u00e8que et turkm\u00e8ne.     Organisation territoriale entre 1922 et 1941   Entre 1922 et 1940 , les r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques sont cette fois membres de jure de l'Union, elle-m\u00eame pourvue d'une constitution et internationalement reconnue \u00e0 partir du trait\u00e9 de Rapallo ;",
                10.409961700439453
            ],
            [
                "Union des r\u00e9publiques socialistes sovi\u00e9tiques. La r\u00e9publique sovi\u00e9tique populaire du Khorezm (ancien Khanat de Khiva) sera partag\u00e9e en 1936 entre les RSS ouzb\u00e8que et turkm\u00e8ne. La r\u00e9publique sovi\u00e9tique populaire de Boukhara (ancien \u00c9mirat de Boukhara) sera partag\u00e9e en 1936 entre les RSS ouzb\u00e8que et turkm\u00e8ne.     Organisation territoriale entre 1922 et 1941   Entre 1922 et 1940 , les r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques sont cette fois membres de jure de l'Union, elle-m\u00eame pourvue d'une constitution et internationalement reconnue \u00e0 partir du trait\u00e9 de Rapallo ;",
                10.409961700439453
            ],
            [
                "Liste des anciennes monnaies. Cette liste vise \u00e0 regrouper l'ensemble des monnaies ayant eu cours, mais n'\u00e9tant plus usit\u00e9es.     Monnaies contemporaines      Remplac\u00e9es par l'euro   European Currency Unit ( ECU",
                10.694999694824219
            ],
            [
                "Union des r\u00e9publiques socialistes sovi\u00e9tiques. \u2014 tout en restant, pour la plupart, li\u00e9es au sein de diverses entit\u00e9s \u2014 ainsi que d'un certain nombre de r\u00e9publiques et r\u00e9gions autonomes. La formation de l'URSS fut l'une des cons\u00e9quences de la r\u00e9volution russe de 1917. La r\u00e9volution de F\u00e9vrier mit fin au r\u00e8gne des tsars dont Nicolas II fut le dernier repr\u00e9sentant, et instaura la R\u00e9publique russe qui fut renvers\u00e9e le 7 novembre 1917 par les bolcheviks lors de la r\u00e9volution d'Octobre. L'un des moteurs de la cr\u00e9ation de l'URSS fut la volont\u00e9 de Vladimir L\u00e9nine d'appliquer sa doctrine f\u00e9d\u00e9raliste en transformant la Russie unitaire en une union de r\u00e9publiques form\u00e9es selon le principe des territoires ethniques jouissant d'un certain degr\u00e9 d'autonomie culturelle locale.",
                10.879451751708984
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-104": {
        "input": "Quel peintre a lanc\u00e9 le mouvement d'\u00c2ge d'or au Danemark ?",
        "query": "Le peintre Svend Johan Helt a lanc\u00e9 le mouvement d'\u00c2ge d'or au Danemark.<|im_end|> \n",
        "results": [
            [
                "Aage F\u00f8nss. F\u00f8nss \u00bb sur le site Gravsted   Portail du cin\u00e9ma    Portail du Danemark",
                11.504749298095703
            ],
            [
                "Aage F\u00f8nss. F\u00f8nss \u00bb sur le site Dansk film database (da) \u00ab Aage F\u00f8nss \u00bb sur le site Gravsted   Portail du cin\u00e9ma   ",
                15.779618263244629
            ],
            [
                "Aage F\u00f8nss. F\u00f8nss \u00bb sur le site Det Danske Filminstitut (da) \u00ab Aage F\u00f8nss \u00bb sur le site Dansk film database (da) \u00ab",
                15.862972259521484
            ],
            [
                "Aage F\u00f8nss. Ressources relatives \u00e0 l'audiovisuel : Filmportal IMDb   Ressource relative \u00e0 la musique : Bayerisches Musiker-Lexikon Online  (da) \u00ab Aage F\u00f8nss \u00bb sur le site Det Danske Filminstitut (da) \u00ab",
                17.681245803833008
            ],
            [
                "Aage F\u00f8nss. F\u00f8nss (da).     Filmographie s\u00e9lective      Liens externes    Ressources relatives \u00e0 l'audiovisuel : Filmportal IMDb   Ressource relative \u00e0 la musique : Bayerisches Musiker-Lexikon Online  (da) \u00ab",
                18.355350494384766
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-105": {
        "input": "Quel philosophe parle de collagisme en faisant r\u00e9f\u00e9rence aux artistes qui utilisaient le collage \u00e0 partir des ann\u00e9es 1910 ?",
        "query": "Le philosophe dont vous parlez est peut-\u00eatre Friedrich Nietzsche. Dans son livre \"Thus Spoke Zarathustra\", Nietzsche critique le collage artistique et soutient que les artistes qui l'utilisaient \u00e9taient motiv\u00e9s par des int\u00e9r\u00eats \u00e9go\u00efstes plut\u00f4t que par une v\u00e9ritable appr\u00e9ciation de la beaut\u00e9 et de la v\u00e9rit\u00e9. Nietzsche soutient que les artistes qui collaient \u00e9taient motiv\u00e9s par la recherche de la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 et de la reconnaissance, plut\u00f4t que par une v\u00e9ritable appr\u00e9ciation de l'art lui-m\u00eame. Nietzsche soutient \u00e9galement que les artistes collagistes \u00e9taient motiv\u00e9s par la recherche de la nouveaut\u00e9 et de l'excitation, plut\u00f4t que par une v\u00e9ritable appr\u00e9ciation de la beaut\u00e9 et de la v\u00e9rit\u00e9. Nietzsche soutient que les artistes collagistes \u00e9taient motiv\u00e9s par la recherche de la nouveaut\u00e9 et de l'excitation, plut\u00f4t que par une v\u00e9ritable appr\u00e9ciation de la beaut\u00e9 et de la v\u00e9rit\u00e9.",
        "results": [
            [
                "Friedrich Nietzsche. Il travaille avec intensit\u00e9, pour oublier sa solitude, et aussi gr\u00e2ce au soutien vigoureux de Friedrich Wilhelm Ritschl (1806-1876), un professeur latiniste auteur d'ouvrages importants sur Plaute. Nietzsche \u00e9crit alors quelques m\u00e9moires. Il ne trouve aucun int\u00e9r\u00eat aux modes mat\u00e9rialistes et d\u00e9mocratiques de pens\u00e9e de bien des \u00e9tudiants de son \u00e2ge, et se sent toujours tourment\u00e9 par la recherche de la v\u00e9rit\u00e9 :  \u00ab Pour un v\u00e9ritable chercheur, le r\u00e9sultat de la recherche n'est-il pas indiff\u00e9rent ? Dans notre effort que cherchons-nous ?",
                7.30686616897583
            ],
            [
                "Friedrich Nietzsche. Il travaille avec intensit\u00e9, pour oublier sa solitude, et aussi gr\u00e2ce au soutien vigoureux de Friedrich Wilhelm Ritschl (1806-1876), un professeur latiniste auteur d'ouvrages importants sur Plaute. Nietzsche \u00e9crit alors quelques m\u00e9moires. Il ne trouve aucun int\u00e9r\u00eat aux modes mat\u00e9rialistes et d\u00e9mocratiques de pens\u00e9e de bien des \u00e9tudiants de son \u00e2ge, et se sent toujours tourment\u00e9 par la recherche de la v\u00e9rit\u00e9 :  \u00ab Pour un v\u00e9ritable chercheur, le r\u00e9sultat de la recherche n'est-il pas indiff\u00e9rent ? Dans notre effort que cherchons-nous ?",
                7.30686616897583
            ],
            [
                "Friedrich Nietzsche. Il travaille avec intensit\u00e9, pour oublier sa solitude, et aussi gr\u00e2ce au soutien vigoureux de Friedrich Wilhelm Ritschl (1806-1876), un professeur latiniste auteur d'ouvrages importants sur Plaute. Nietzsche \u00e9crit alors quelques m\u00e9moires. Il ne trouve aucun int\u00e9r\u00eat aux modes mat\u00e9rialistes et d\u00e9mocratiques de pens\u00e9e de bien des \u00e9tudiants de son \u00e2ge, et se sent toujours tourment\u00e9 par la recherche de la v\u00e9rit\u00e9 :  \u00ab Pour un v\u00e9ritable chercheur, le r\u00e9sultat de la recherche n'est-il pas indiff\u00e9rent ? Dans notre effort que cherchons-nous ?",
                7.30686616897583
            ],
            [
                "Friedrich Nietzsche. les \u00e9crits de cette \u00e9poque t\u00e9moignent d'une inqui\u00e9tude profonde face aux probl\u00e8mes religieux et philosophiques qu'il rencontre. Il h\u00e9site \u00e0 d\u00e9laisser l'autorit\u00e9 de la tradition pour les enseignements positifs des sciences naturelles :  \u00ab Qu'est-ce que l'humanit\u00e9 ? Nous le savons \u00e0 peine : un degr\u00e9 dans un ensemble, une p\u00e9riode dans un devenir, une production arbitraire de Dieu ? L'homme est-il autre chose qu'une pierre \u00e9volu\u00e9e \u00e0 travers les modes interm\u00e9diaires des flores et des faunes ?",
                7.453839302062988
            ],
            [
                "Friedrich Nietzsche. les \u00e9crits de cette \u00e9poque t\u00e9moignent d'une inqui\u00e9tude profonde face aux probl\u00e8mes religieux et philosophiques qu'il rencontre. Il h\u00e9site \u00e0 d\u00e9laisser l'autorit\u00e9 de la tradition pour les enseignements positifs des sciences naturelles :  \u00ab Qu'est-ce que l'humanit\u00e9 ? Nous le savons \u00e0 peine : un degr\u00e9 dans un ensemble, une p\u00e9riode dans un devenir, une production arbitraire de Dieu ? L'homme est-il autre chose qu'une pierre \u00e9volu\u00e9e \u00e0 travers les modes interm\u00e9diaires des flores et des faunes ?",
                7.453839302062988
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-106": {
        "input": "Quel r\u00f4le a value \u00e0 Sophie N\u00e9lisse le prix G\u00e9nie de meilleure actrice dans un second r\u00f4le en 2016 ?",
        "query": "Sophie N\u00e9lisse a remport\u00e9 le prix G\u00e9nie de la meilleure actrice dans un second r\u00f4le en 2016 pour son r\u00f4le dans le film \"The Great Gilly Hopkins\". Ce prix est d\u00e9cern\u00e9 par l'Acad\u00e9mie canadienne du cin\u00e9ma et de la t\u00e9l\u00e9vision pour reconna\u00eetre l'excellence dans le domaine du cin\u00e9ma et de la t\u00e9l\u00e9vision au Canada. Le prix a contribu\u00e9 \u00e0 renforcer la carri\u00e8re de Sophie N\u00e9lisse en tant qu'actrice et a attir\u00e9 l'attention sur son talent. Cela peut \u00e9galement avoir ouvert des portes \u00e0 de nouvelles opportunit\u00e9s de travail et de collaboration avec d'autres professionnels de l'industrie cin\u00e9matographique.",
        "results": [
            [
                "Sophie N\u00e9lisse. La m\u00eame ann\u00e9e, elle joua le r\u00f4le Alice L'\u00c9cuyer dans le film Monsieur Lazhar, r\u00e9alis\u00e9 par Philippe Falardeau, r\u00f4le qui lui a valu le prix G\u00e9nie de meilleure actrice dans un second r\u00f4le, le prix Jutra de meilleure actrice de soutien et le prix de Best Supporting Actress au Canadian Screen Award. Elle joua ensuite le r\u00f4le de Marie dans le film de Luc Picard, \u00c9sim\u00e9sac. En 2014, elle joua le r\u00f4le principal de Liesel Meminger, dans le film, La Voleuse de livres, r\u00f4le qui lancera sa carri\u00e8re internationale et qui lui valut une multitude de prix. Elle continua sa carri\u00e8re am\u00e9ricaine en 2015 dans le film d\u2019Edward Zwick, Le Prodige et dans La Fabuleuse Gilly Hopkins. Elle reviendra aussi sur le grand \u00e9cran qu\u00e9b\u00e9cois la m\u00eame ann\u00e9e dans le film Endorphine d\u2019Andr\u00e9 Turpin.",
                4.039059638977051
            ],
            [
                "Sophie N\u00e9lisse. Film qui l'am\u00e8ne au Festival de Cannes de 2016, pour la pr\u00e9sentation de ce dernier lors de la Quinzaine des r\u00e9alisateurs. Elle joue ensuite en 2017 dans le film qu\u00e9b\u00e9cois, Et au pire, on se mariera de L\u00e9a Pool, et 2018 dans la s\u00e9rie Demain des hommes. 2019 marque sa premi\u00e8re apparition dans une production Netflix avec le film Close r\u00e9alis\u00e9 par Vicky Jewson (en) o\u00f9 elle joue le r\u00f4le de Zoe et o\u00f9 elle partage l'\u00e9cran avec Noomi Rapace. La m\u00eame ann\u00e9e, elle joue dans le film de requin 47 Meters Down: Uncaged et fait un retour sur le petit \u00e9cran qu\u00e9b\u00e9cois dans la saison quatre de L'\u00c9chapp\u00e9e, dans laquelle elle interpr\u00e8te Romy Lalonde. En novembre, elle d\u00e9croche un r\u00f4le dans le pilote de la s\u00e9rie Yellowjackets pour Showtime dont la production est interrompue en raison de la pand\u00e9mie de Covid-19 aux \u00c9tats-Unis avant de reprendre pour une diffusion en 2021.",
                4.569728851318359
            ],
            [
                "Sophie N\u00e9lisse. Elle continua sa carri\u00e8re am\u00e9ricaine en 2015 dans le film d\u2019Edward Zwick, Le Prodige et dans La Fabuleuse Gilly Hopkins. Elle reviendra aussi sur le grand \u00e9cran qu\u00e9b\u00e9cois la m\u00eame ann\u00e9e dans le film Endorphine d\u2019Andr\u00e9 Turpin. Entre-temps, elle occupe aussi le petit \u00e9cran dans la s\u00e9rie Vertige (2012) o\u00f9 elle joue le r\u00f4le de Rosalie Roussel. Elle va aussi \u00e0 deux reprises aux Dieux de la danse, une fois en 2015 et une fois en 2016. Elle joue aussi, le r\u00f4le de Jennifer dans le film 1:54 de Yan England, L'Histoire de l'amour et Wait Till Helen Comes (en).",
                4.610474586486816
            ],
            [
                "Sophie N\u00e9lisse. Prix G\u00e9nie 2012 : Meilleure actrice dans un second r\u00f4le pour Monsieur Lazhar Prix Jutra 2012 : Meilleure actrice de soutien pour Monsieur Lazhar Festival du film de Hollywood 2013 : Spotlight Award pour La Voleuse de livres Nevada Film Critics",
                4.642391204833984
            ],
            [
                "Sophie N\u00e9lisse. Sophie N\u00e9lisse a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re d\u2019actrice en 2010, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision dans la s\u00e9rie Mirador o\u00f9 elle joue un petit r\u00f4le. Elle continuera sa carri\u00e8re \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, en 2011, en jouant un petit r\u00f4le dans Toute la v\u00e9rit\u00e9 et le r\u00f4le de Zo\u00e9 dans la s\u00e9rie Les Parent, r\u00f4le qu\u2019elle tiendra jusqu\u2019\u00e0 la fin de la s\u00e9rie en 2016. La m\u00eame ann\u00e9e, elle joua le r\u00f4le Alice L'\u00c9cuyer dans le film Monsieur Lazhar, r\u00e9alis\u00e9 par Philippe Falardeau, r\u00f4le qui lui a valu le prix G\u00e9nie de meilleure actrice dans un second r\u00f4le, le prix Jutra de meilleure actrice de soutien et le prix de Best Supporting Actress au Canadian Screen Award. Elle joua ensuite le r\u00f4le de Marie dans le film de Luc Picard, \u00c9sim\u00e9sac.",
                5.018212795257568
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-107": {
        "input": "Quel type de fraction compose la s\u00e9rie harmonique ?",
        "query": "La s\u00e9rie harmonique est compos\u00e9e de fractions \u00e9gales qui se r\u00e9p\u00e8tent \u00e0 chaque \u00e9tape de la progression. Par exemple, la s\u00e9rie harmonique pour le nombre 12 est 12/12, 12/14, 12/16, 12/18, 12/20, 12/22, 12/24, 12/26, 12/28, 12/30, 12/32, 12/34, 12/36, 12/38, 12/40, 12/42, 12/44, 12/46, 12/48, 12/50, 12/52, 12/54, 12/56, 12/58, 12/60, 12/62, 12/64, 12/66, 12/68, 12/70, 12/72, 12/74, 12/76, 12/78, 12/80, 12/82, 12/84, 12/86, 12/88, 12/90, 12/92, 12/94, 12/96, 12/98, 12/100, 12/102, 12/104, 12/106, 12/108, 12/110, 12/112, 12/114, 12/116, 12/118, 12/120, 12/122, 12/124, 12/126, 12/128, 12/130, 12/132, 12/134, 12/136, 12/138, 12/140,",
        "results": [
            [
                "Harmonique (musique). Les harmoniques d\u2019une note sont donn\u00e9s par les fr\u00e9quences multiples de la fondamentale. Ainsi pour do \u00e0 32,7 Hz not\u00e9 do\u22121, les harmoniques sont :  N.B. : les 7e et 11e harmoniques n'ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s dans l'histoire r\u00e9cente de la musique occidentale que dans les musiques microtonales ou les musiques spectrales. L\u2019image ci-dessous indique les harmoniques de do1 sur une port\u00e9e et pr\u00e9cise par les fl\u00e8ches et les chiffres (en cents) l\u2019\u00e9cart de hauteur entre chacun des 16 premiers harmoniques et la note la plus proche dans la gamme temp\u00e9r\u00e9e. Consid\u00e9rant que le demi-ton (du temp\u00e9rament \u00e9gal) fait 100 cents, la d\u00e9viation de 31 cents de l'harmonique 7 (\u00e9crite la  dans l'exemple ci-dessous) la situe environ un tiers de demi ton plus bas que la septi\u00e8me mineure temp\u00e9r\u00e9e (si ) et la d\u00e9viation de 49 cents de l'harmonique 11 est quasiment \u00e0 mi-chemin entre deux notes existantes (fa et fa ), c\u2019est-\u00e0-dire un quart de ton : c'est la raison pourquoi elles ont eu peu d'usage dans la musique classique.",
                6.925234794616699
            ],
            [
                "Harmonique (musique). Le mode mixolydien est consonant avec les 10 premiers harmoniques de la s\u00e9rie harmonique (le 11e harmonique, un triton, n'est pas dans le mode mixolydien). Le mode ionien n'est consonant qu'avec les 6 premiers harmoniques de la s\u00e9rie (le septi\u00e8me harmonique, une septi\u00e8me mineure, n'est pas dans le mode ionien). Le Rishabhapriya ragam (en) est consonant avec les 14 premiers harmoniques de la s\u00e9rie.     Puissance de l'intervalle   David Cope (1997) sugg\u00e8re le concept de force de l'intervalle dans lequel la force, la consonance ou la stabilit\u00e9 d'un intervalle (voir consonance et dissonance) est d\u00e9termin\u00e9e par son approximation \u00e0 une position plus basse et plus forte, ou plus haute et plus faible, dans la s\u00e9rie harmonique.",
                7.551018714904785
            ],
            [
                "S\u00e9rie harmonique. Divergence de la s\u00e9rie harmonique      Calcul des premiers termes  En calculant les premi\u00e8res sommes partielles de la s\u00e9rie harmonique , il appara\u00eet que la suite de nombres obtenus est croissante, mais \u00e0 croissance lente : on pourrait croire qu'il s'agit d'une s\u00e9rie convergente.   En fait, la s\u00e9rie harmonique diverge, ses sommes partielles tendent vers +\u221e.  Dans le tableau ci-dessus, \u00e0 chaque fois qu'on multiplie la valeur de n par 10, il semble qu'on rajoute une constante \u00e0 Hn, de l'ordre de 2,3 \u2243 ln(10). Ce comportement apparent est de type logarithmique en n.",
                7.573855400085449
            ],
            [
                "S\u00e9rie harmonique. Divergence de la s\u00e9rie harmonique      Calcul des premiers termes  En calculant les premi\u00e8res sommes partielles de la s\u00e9rie harmonique , il appara\u00eet que la suite de nombres obtenus est croissante, mais \u00e0 croissance lente : on pourrait croire qu'il s'agit d'une s\u00e9rie convergente.   En fait, la s\u00e9rie harmonique diverge, ses sommes partielles tendent vers +\u221e.  Dans le tableau ci-dessus, \u00e0 chaque fois qu'on multiplie la valeur de n par 10, il semble qu'on rajoute une constante \u00e0 Hn, de l'ordre de 2,3 \u2243 ln(10). Ce comportement apparent est de type logarithmique en n.",
                7.573855400085449
            ],
            [
                "Harmonique (musique). La s\u00e9rie harmonique est une progression arithm\u00e9tique (f, 2f, 3f, 4f, 5f,...). En termes de fr\u00e9quence (mesur\u00e9e en cycles par seconde, ou hertz, o\u00f9 f est la fr\u00e9quence fondamentale), la diff\u00e9rence entre les harmoniques cons\u00e9cutifs est donc constante et \u00e9gale \u00e0 la fondamentale. Mais comme l'oreille humaine r\u00e9agit au son non lin\u00e9airement, les harmoniques sup\u00e9rieurs sont per\u00e7us comme \u00ab plus proches \u00bb que les inf\u00e9rieurs. D'autre part, la s\u00e9rie des octaves est une progression g\u00e9om\u00e9trique (2f, 4f, 8f, 16f,...), et les gens per\u00e7oivent ces distances comme \u00ab \u00e9quivalent \u00bb au sens d'intervalle musical. En termes d'audition, chaque octave de la s\u00e9rie harmonique est divis\u00e9e en intervalles de plus en plus \u00ab petits \u00bb et de plus en plus nombreux.",
                7.697812080383301
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-108": {
        "input": "Quel yacht le prince Philipe utilise en 1956 pour se rendre aux JO de Melbourne ?",
        "query": "Le prince Philippe utilise un yacht appel\u00e9 le \"Prince Albert II of Monaco Yacht Club\" pour se rendre aux Jeux olympiques de Melbourne en 1956.",
        "results": [
            [
                "Philip Mountbatten. Philip a port\u00e9 des titres de plusieurs natures. N\u00e9 prince de Gr\u00e8ce et de Danemark, il renonce \u00e0 ses titres et pr\u00e9dicats royaux juste avant son mariage avec la princesse \u00c9lisabeth puis est cr\u00e9\u00e9 duc d'\u00c9dimbourg. Il obtient le titre de prince du Royaume-Uni en 1957 par lettres patentes de son \u00e9pouse. Quand on s'adresse \u00e0 lui, on l'appelle \u00ab monseigneur \u00bb (en anglais, on emploie le mot Sir). Ses titres furent successivement :  Son Altesse Royale le prince Philippe de Gr\u00e8ce et de Danemark (1921-1947) ;",
                10.900476455688477
            ],
            [
                "Philip Mountbatten. Tous deux descendent \u00e9galement du roi Christian IX de Danemark. En qualit\u00e9 de descendant de la reine Victoria, par ascendance cognatique, via sa m\u00e8re la princesse Alice, Philip figure donc dans l\u2019ordre de succession au tr\u00f4ne britannique. Philip est \u00e9galement li\u00e9 \u00e0 la maison Romanov par l'interm\u00e9diaire de ses deux parents. Il est un descendant direct de l'empereur Nicolas Ier de Russie via sa grand-m\u00e8re paternelle, la grande-duchesse Olga Constantinovna de Russie.",
                11.254582405090332
            ],
            [
                "Philip Mountbatten. Le prince Philip fut souvent d\u00e9cor\u00e9 du fait de sa position et aussi en raison de ses exploits militaires. Il choisit plusieurs d'entre elles qui furent expos\u00e9es durant ses obs\u00e8ques \u00e0 la chapelle Saint-Georges.   Chevalier grand-croix de l'ordre de l'Empire britannique   Grand-croix de l'ordre royal de Victoria  Royal Victorian Chain  Chevalier de l'ordre du Chardon   Chevalier de l'ordre de la Jarreti\u00e8re  ",
                11.320662498474121
            ],
            [
                "Philip Mountbatten. En janvier 1946, Philip retourne au Royaume-Uni sur le HMS Whelp et est affect\u00e9 comme instructeur \u00e0 l'\u00e9cole des officiers mariniers, l'\u00e9tablissement \u00e0 terre (Stone frigate) HMS Royal Arthur, install\u00e9 \u00e0 Corsham, dans le Wiltshire.     Fin de carri\u00e8re   Il est promu lieutenant commander (capitaine de corvette) en 1950, puis commander (capitaine de fr\u00e9gate) en 1952 et enfin amiral en 1953. Il est colonel en chef honoraire de six unit\u00e9s canadiennes : les Cameron Highlanders of Ottawa, les Queen\u2019s Own Cameron Highlanders of Canada, The Royal Canadian Army Cadets, le Royal Canadian Regiment, le Royal Hamilton Light Infantry (Wentworth Regiment) et les Seaforth Highlanders of Canada. Il est pr\u00e9sident d\u2019honneur de l\u2019Association des Officiers de la Marine du Canada et de la Royal Canadian Regiment Association, et commodore d\u2019honneur de la Royal Canadian Naval Sailing Association.",
                11.39854907989502
            ],
            [
                "Philip Mountbatten. Philip tient \u00e0 poursuivre sa carri\u00e8re dans la marine, bien conscient que le futur r\u00f4le de son \u00e9pouse en tant que reine finirait par \u00e9clipser ses ambitions. N\u00e9anmoins, Philip retourne dans la marine apr\u00e8s son voyage de noces, d'abord dans un emploi de bureau \u00e0 l'amiraut\u00e9 et, plus tard, dans la direction du Old Royal Naval College \u00e0 Greenwich. En 1949, il est en poste \u00e0 Malte, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 premier lieutenant du destroyer HMS Chequers, le navire amiral de la 1re flottille de destroyers de la flotte m\u00e9diterran\u00e9enne. En juillet 1950, il est promu au grade de capitaine de corvette et commande la fr\u00e9gate HMS Magpie. Il est nomm\u00e9 commandant en 1952 du HMS Chequers, mais sa carri\u00e8re active navale s'\u00e9tait termin\u00e9e en juillet 1951,.    ",
                11.62318229675293
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-109": {
        "input": "Quelle d\u00e9couverte en 1965 est consid\u00e9r\u00e9e comme une avanc\u00e9e majeure en cosmologie observationnelle ?",
        "query": "La d\u00e9couverte en 1965 de la premi\u00e8re image d'un trou noir par le t\u00e9lescope spatial Hubble est consid\u00e9r\u00e9e comme une avanc\u00e9e majeure en cosmologie observationnelle. Cette image a montr\u00e9 que les objets massifs tels que les trous noirs pouvaient \u00eatre vus comme des objets globaux et non locaux, ce qui a ouvert la voie \u00e0 une meilleure compr\u00e9hension de la nature des trous noirs et de leur r\u00f4le dans l'Univers. Cette d\u00e9couverte a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par plusieurs scientifiques travaillant dans le domaine de l'astronomie et de la physique des particules.",
        "results": [
            [
                "Hubble (t\u00e9lescope spatial). l'\u00e9tude des amas de galaxies de grande taille pour d\u00e9terminer la mati\u00e8re noire pr\u00e9sente \u00e0 travers l'effet de loupe gravitationnelle qu'elle suscite. D\u00e9but 2013, un des gyroscopes pr\u00e9sente des signes de d\u00e9rive, mais l'anomalie peut \u00eatre corrig\u00e9e par une modification du logiciel associ\u00e9. Par le pass\u00e9 le t\u00e9lescope a rencontr\u00e9 de nombreux probl\u00e8mes avec ce type d'\u00e9quipement et les \u00e9quipes assurant le support ont d\u00e9velopp\u00e9 des strat\u00e9gies permettant de faire fonctionner le t\u00e9lescope avec un seul des six gyroscopes. Un des trois capteurs de pointage fin fonctionne de mani\u00e8re irr\u00e9guli\u00e8re, mais les op\u00e9rateurs qui contr\u00f4lent le t\u00e9lescope parviennent \u00e0 contourner l'anomalie en ayant recours plus rarement \u00e0 cet \u00e9quipement (seuls deux des trois capteurs sont utilis\u00e9s simultan\u00e9ment en fonctionnement normal). La cam\u00e9ra infrarouge NICMOS a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e \u00e0 la suite d'un dysfonctionnement de son syst\u00e8me de r\u00e9frig\u00e9ration.",
                5.130758285522461
            ],
            [
                "Hubble (t\u00e9lescope spatial). l'\u00e9tude des amas de galaxies de grande taille pour d\u00e9terminer la mati\u00e8re noire pr\u00e9sente \u00e0 travers l'effet de loupe gravitationnelle qu'elle suscite. D\u00e9but 2013, un des gyroscopes pr\u00e9sente des signes de d\u00e9rive, mais l'anomalie peut \u00eatre corrig\u00e9e par une modification du logiciel associ\u00e9. Par le pass\u00e9 le t\u00e9lescope a rencontr\u00e9 de nombreux probl\u00e8mes avec ce type d'\u00e9quipement et les \u00e9quipes assurant le support ont d\u00e9velopp\u00e9 des strat\u00e9gies permettant de faire fonctionner le t\u00e9lescope avec un seul des six gyroscopes. Un des trois capteurs de pointage fin fonctionne de mani\u00e8re irr\u00e9guli\u00e8re, mais les op\u00e9rateurs qui contr\u00f4lent le t\u00e9lescope parviennent \u00e0 contourner l'anomalie en ayant recours plus rarement \u00e0 cet \u00e9quipement (seuls deux des trois capteurs sont utilis\u00e9s simultan\u00e9ment en fonctionnement normal). La cam\u00e9ra infrarouge NICMOS a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e \u00e0 la suite d'un dysfonctionnement de son syst\u00e8me de r\u00e9frig\u00e9ration.",
                5.130758285522461
            ],
            [
                "Hubble (t\u00e9lescope spatial). \u00c9tude des trous noirs, quasars et galaxies actives   L'existence des trous noirs est pr\u00e9dite par des th\u00e9ories depuis pr\u00e8s de 200 ans, mais il est impossible d'observer directement un tel objet et les astronomes n'avaient aucun moyen de v\u00e9rifier leur existence jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e de Hubble. Celui-ci a permis d'observer l'attraction gravitationnelle sur les objets qui l'entourent. Hubble a \u00e9galement permis de confirmer qu'il \u00e9tait extr\u00eamement probable que des trous noirs supermassifs se trouvent au c\u0153ur des galaxies.    Formation des \u00e9toiles   La capacit\u00e9 de Hubble \u00e0 faire des observations dans l'infrarouge a \u00e9t\u00e9 largement mise \u00e0 contribution pour \u00e9tudier les pouponni\u00e8res d'\u00e9toiles, constitu\u00e9es de nuages de gaz dans lesquels se forment les \u00e9toiles.",
                5.425082206726074
            ],
            [
                "Hubble (t\u00e9lescope spatial). \u00c9tude des trous noirs, quasars et galaxies actives   L'existence des trous noirs est pr\u00e9dite par des th\u00e9ories depuis pr\u00e8s de 200 ans, mais il est impossible d'observer directement un tel objet et les astronomes n'avaient aucun moyen de v\u00e9rifier leur existence jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e de Hubble. Celui-ci a permis d'observer l'attraction gravitationnelle sur les objets qui l'entourent. Hubble a \u00e9galement permis de confirmer qu'il \u00e9tait extr\u00eamement probable que des trous noirs supermassifs se trouvent au c\u0153ur des galaxies.    Formation des \u00e9toiles   La capacit\u00e9 de Hubble \u00e0 faire des observations dans l'infrarouge a \u00e9t\u00e9 largement mise \u00e0 contribution pour \u00e9tudier les pouponni\u00e8res d'\u00e9toiles, constitu\u00e9es de nuages de gaz dans lesquels se forment les \u00e9toiles.",
                5.425082206726074
            ],
            [
                "James Webb (t\u00e9lescope spatial). L\u2019astronomie dans l'infrarouge devient la source de nombreuses d\u00e9couvertes, notamment sur la formation des \u00e9toiles et des plan\u00e8tes, sur les galaxies primordiales et les objets froids situ\u00e9s dans les galaxies. L'agence spatiale am\u00e9ricaine, la NASA, joue un r\u00f4le majeur dans le d\u00e9veloppement des t\u00e9lescopes spatiaux infrarouge, gr\u00e2ce \u00e0 ses \u00e9normes moyens financiers, et sa ma\u00eetrise des technologies n\u00e9cessaires, en partie issues de travaux militaires sur les d\u00e9tecteurs. Elle d\u00e9veloppe ainsi le t\u00e9lescope infrarouge IRAS, instrument pionnier qui transmet ses premi\u00e8res images en 1983. Au d\u00e9but de la d\u00e9cennie 1990, lorsque la communaut\u00e9 des astronomes est consult\u00e9e par l'agence spatiale sur les caract\u00e9ristiques du successeur du t\u00e9lescope Hubble, fer de lance de l'astronomie \u00e0 la NASA, son choix se porte sur un t\u00e9lescope optimis\u00e9 pour l'observation dans l'infrarouge. C'est en effet dans ce domaine spectral qu'on escompte trouver des r\u00e9ponses \u00e0 de nombreuses questions soulev\u00e9es par les derni\u00e8res avanc\u00e9es dans les domaines de l'astronomie et de la cosmologie.    ",
                6.432217597961426
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-110": {
        "input": "Quelle est la densit\u00e9 de population de Palm River-Clair Mel ?",
        "query": "La densit\u00e9 de population de Palm River-Clair Mel est de 1 350 hab./km\u00b2.",
        "results": [
            [
                "Palm River-Clair Mel. Palm River-Clair Mel est une census - designated place du comt\u00e9 de Hillsborough, dans l'\u00c9tat de Floride, aux \u00c9tats-Unis,. En 2020, elle compte une population de 26 142 habitants.    ",
                7.813210487365723
            ],
            [
                "Palm River-Clair Mel. place du comt\u00e9 de Hillsborough, dans l'\u00c9tat de Floride, aux \u00c9tats-Unis,. En 2020, elle compte une population de 26 142 habitants.     Notes et r\u00e9f\u00e9rences  (en) Cet article est partiellement ou en totalit\u00e9 issu de l\u2019article de Wikip\u00e9dia en anglais intitul\u00e9 \u00ab Palm River-Clair Mel, Florida \u00bb (voir la liste des auteurs).     Voir aussi     ",
                8.354570388793945
            ],
            [
                "Palm River-Clair Mel. Cet article est partiellement ou en totalit\u00e9 issu de l\u2019article de Wikip\u00e9dia en anglais intitul\u00e9 \u00ab Palm River-Clair Mel, Florida \u00bb (voir la liste des auteurs).     Voir aussi      Liens externes    Ressource relative \u00e0 la g\u00e9ographie : Geographic Names Information System     Portail de la Floride",
                9.825281143188477
            ],
            [
                "U.S. Route 301. US 41 aux limites entre Bradenton et West Samoset. Les routes forment un multiplex jusqu'\u00e0 Palmetto.  I-75 \u00e0 Ellenton  I-75 \u00e0 Palm River-Clair Mel  US 92 \u00e0 East Lake-Orient Park  US 98 pr\u00e8s de Dade City. Les routes forment un multiplex jusqu'\u00e0 Lacoochee.   US 27 / US 441 \u00e0 Belleview.",
                13.681346893310547
            ],
            [
                "Palm River-Clair Mel. Ressource relative \u00e0 la g\u00e9ographie : Geographic Names Information System     Portail de la Floride",
                16.063461303710938
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-111": {
        "input": "Quelle est la derni\u00e8re s\u00e9rie dans laquelle appara\u00eet Alan Rachins ?",
        "query": "Alan Rachins est un acteur am\u00e9ricain qui a jou\u00e9 dans plusieurs s\u00e9ries, mais sa derni\u00e8re apparition connue \u00e0 ce jour est dans la s\u00e9rie \"Lucifer\" en 2021. Il a jou\u00e9 le r\u00f4le du d\u00e9tective Dan Espinoza dans les saisons 5 et 6 de la s\u00e9rie.<|im_end|> \n",
        "results": [
            [
                "Alan Rachins. Alan Rachins est un acteur, sc\u00e9nariste et r\u00e9alisateur am\u00e9ricain n\u00e9 le 3 octobre 1942 \u00e0 Cambridge (Massachusetts) et mort le 2 novembre 2024 \u00e0 Los Angeles (Californie).    Biographie     Filmographie     comme acteur     comme r\u00e9alisateur  1979 : Paris (s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e)     R\u00e9f\u00e9rences      Liens externes   (en) Site officiel Ressources relatives \u00e0 l'audiovisuel : AllMovie Allocin\u00e9",
                6.521546363830566
            ],
            [
                "Alan Rachins. Portail de la t\u00e9l\u00e9vision",
                8.427441596984863
            ],
            [
                "Alan Rachins. Site officiel Ressources relatives \u00e0 l'audiovisuel : AllMovie Allocin\u00e9 Filmweb.pl IMDb   Ressource relative au spectacle : Internet Broadway Database     Portail de la r\u00e9alisation audiovisuelle   ",
                14.38365650177002
            ],
            [
                "Alan Rachins. IMDb   Ressource relative au spectacle : Internet Broadway Database     Portail de la r\u00e9alisation audiovisuelle    Portail du cin\u00e9ma am\u00e9ricain    Portail de la t\u00e9l\u00e9vision",
                14.678190231323242
            ],
            [
                "D\u00e9c\u00e8s en novembre 2024. Portail sur la mort    Portail des ann\u00e9es 2020",
                18.57571792602539
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-112": {
        "input": "Quelle est la meilleure m\u00e9daille qu'a obtenu Nina Curtis aux Jeux Olympiques ?",
        "query": "Nina Curtis a remport\u00e9 la m\u00e9daille de bronze en patinage artistique aux Jeux Olympiques d'hiver de 2014 \u00e0 Sotchi.",
        "results": [
            [
                "Nina Curtis. Nina Curtis, n\u00e9e le 24 janvier 1988 \u00e0 Sydney (Nouvelle-Galles du Sud), est une skipper australienne. Elle a remport\u00e9 une m\u00e9daille d'argent olympique en Elliott 6m.     Palmar\u00e8s  Jeux olympiques de 2012 :  M\u00e9daille d'argent en Elliott 6m avec Olivia Price et Lucinda Whitty    Notes et r\u00e9f\u00e9rences      Voir aussi      Liens externes    Ressources relatives au sport : CIO Comit\u00e9 olympique australien",
                6.497525215148926
            ],
            [
                "Nina Curtis. Portail des Jeux olympiques",
                7.317314624786377
            ],
            [
                "Nina Curtis. F\u00e9d\u00e9ration mondiale de voile Olympedia      Portail de la r\u00e9gate   Portail de l\u2019 Australie    Portail des Jeux olympiques",
                8.927925109863281
            ],
            [
                "Nina Curtis. Liens externes    Ressources relatives au sport : CIO Comit\u00e9 olympique australien F\u00e9d\u00e9ration mondiale de voile F\u00e9d\u00e9ration mondiale de voile Olympedia      Portail de la r\u00e9gate   Portail de l\u2019",
                13.96452522277832
            ],
            [
                "Nina Curtis. Portail des Jeux olympiques",
                3.4028234663852886e+38
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-113": {
        "input": "Quelle p\u00e9riode de la vie est consid\u00e9r\u00e9e comme le bonheur selon Aristote ?",
        "query": "Selon Aristote, la p\u00e9riode de la vie consid\u00e9r\u00e9e comme le bonheur est la jeunesse.",
        "results": [
            [
                "Aristote. \u00ab Aristote distingue en effet entre le bonheur que l'homme peut trouver dans la vie politique, dans la vie active, et le bonheur philosophique qui correspond \u00e0 la th\u00e9orie, c'est-\u00e0-dire \u00e0 un genre de vie qui est consacr\u00e9 tout entier \u00e0 l'activit\u00e9 de l'esprit. Le bonheur politique et pratique n'est bonheur aux yeux d'Aristote que de fa\u00e7on secondaire \u00bb. La distinction moderne entre philosophie et science date de la fin du XVIIIe si\u00e8cle , elle est donc tr\u00e8s largement post\u00e9rieure \u00e0 Aristote.",
                8.073792457580566
            ],
            [
                "Aristote. \u00ab Aristote distingue en effet entre le bonheur que l'homme peut trouver dans la vie politique, dans la vie active, et le bonheur philosophique qui correspond \u00e0 la th\u00e9orie, c'est-\u00e0-dire \u00e0 un genre de vie qui est consacr\u00e9 tout entier \u00e0 l'activit\u00e9 de l'esprit. Le bonheur politique et pratique n'est bonheur aux yeux d'Aristote que de fa\u00e7on secondaire \u00bb. La distinction moderne entre philosophie et science date de la fin du XVIIIe si\u00e8cle , elle est donc tr\u00e8s largement post\u00e9rieure \u00e0 Aristote.",
                8.073792457580566
            ],
            [
                "Aristote. Aristote consacre \u00e0 cette forme de bonheur l'enti\u00e8ret\u00e9 du dernier livre de son \u00c9thique. Il ne faut pas confondre richesse et bonheur : \u00ab Quant \u00e0 la vie de l\u2019homme d\u2019affaires, c\u2019est une vie de contrainte, et la richesse n\u2019est \u00e9videmment pas le bien que nous cherchons : c\u2019est seulement une chose utile, un moyen en vue d\u2019une autre chose \u00bb.     Th\u00e9orie des vertus    Aristote distingue deux sortes de vertus : les vertus intellectuelles, qui \u00ab d\u00e9pendent dans une large mesure de l\u2019enseignement re\u00e7u \u00bb et les vertus morales, qui sont \u00ab le produit de l\u2019habitude \u00bb : \u00ab C\u2019est en pratiquant les actions justes que nous devenons justes, les actions mod\u00e9r\u00e9es que nous devenons mod\u00e9r\u00e9s, et les actions courageuses que nous devenons courageux \u00bb.",
                10.499324798583984
            ],
            [
                "Aristote. Aristote consacre \u00e0 cette forme de bonheur l'enti\u00e8ret\u00e9 du dernier livre de son \u00c9thique. Il ne faut pas confondre richesse et bonheur : \u00ab Quant \u00e0 la vie de l\u2019homme d\u2019affaires, c\u2019est une vie de contrainte, et la richesse n\u2019est \u00e9videmment pas le bien que nous cherchons : c\u2019est seulement une chose utile, un moyen en vue d\u2019une autre chose \u00bb.     Th\u00e9orie des vertus    Aristote distingue deux sortes de vertus : les vertus intellectuelles, qui \u00ab d\u00e9pendent dans une large mesure de l\u2019enseignement re\u00e7u \u00bb et les vertus morales, qui sont \u00ab le produit de l\u2019habitude \u00bb : \u00ab C\u2019est en pratiquant les actions justes que nous devenons justes, les actions mod\u00e9r\u00e9es que nous devenons mod\u00e9r\u00e9s, et les actions courageuses que nous devenons courageux \u00bb.",
                10.499324798583984
            ],
            [
                "Politique (Aristote). \u00bb     \u00c9ducation    Aristote consacre une longue r\u00e9flexion \u00e0 la fois \u00e0 l\u2019\u00e9ducation de la jeunesse mais aussi \u00e0 la formation continue du citoyen pendant l\u2019\u00e2ge adulte. Le terme d\u2019\u00e9ducation, en grec \u03c0\u03b1\u03b9\u03b4\u03b5\u03af\u03b1 / paideia , doit en effet \u00eatre entendu au sens large : la paideia grecque d\u00e9signe non seulement l\u2019enseignement scolaire \u00e0 partir de sept ans, mais aussi toutes les formes de culture par lesquelles le citoyen s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 un id\u00e9al de perfection humaine.",
                10.806873321533203
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-114": {
        "input": "Quelle taille de m\u00e9moire RAM poss\u00e8de la NES mini ?",
        "query": "La NES mini est livr\u00e9e avec 16 Mo de RAM.<|im_end|> \n",
        "results": [
            [
                "Nintendo Entertainment System. Normalement, la m\u00e9moire ROM du programme est limit\u00e9e \u00e0 32 ko, et la m\u00e9moire ROM (ou RAM) des graphismes \u00e0 8 ko. Il est cependant possible d'utiliser des circuits sp\u00e9ciaux nomm\u00e9s mappers pour alterner entre plusieurs banques de m\u00e9moire dynamiquement, et ainsi de permettre des cartouches avec plus de m\u00e9moire que ce que la NES permettrait normalement. Le nom de mapper vient de l'usage originel de ces circuits comme syst\u00e8mes servant \u00e0 g\u00e9rer l'adressage de diff\u00e9rentes sections de la m\u00e9moire d'une cartouche. Au d\u00e9part, des circuits int\u00e9gr\u00e9s logiques simples vont permettre aux programmeurs d'avoir plus de ROM en faisant du bankswitching, c'est-\u00e0-dire en jonglant entre plusieurs banques de m\u00e9moires en changeant les lignes du bus d'adresses de poids fort. Au fil du temps, ces circuits obtiennent d'autres fonctionnalit\u00e9s comme la g\u00e9n\u00e9ration d'interruption mat\u00e9rielles ou la gestion d'une puce de RAM ou d'EEPROM servant \u00e0 enregistrer des informations entre les sessions de jeu.",
                13.114208221435547
            ],
            [
                "Nintendo Entertainment System. 3,8 cm de hauteur. Cartouche : 11,9 cm de largeur \u00d7 13,3 cm de longueur x 2 cm de hauteur. Japon : Cartouche : 13,5 cm de largeur \u00d7 7,6 cm de longueur. CPU : processeur 8 bits de Ricoh bas\u00e9 sur un c\u0153ur 6502 de MOS Technology modifi\u00e9. Diff\u00e9rences entre r\u00e9gions :",
                13.303863525390625
            ],
            [
                "Nintendo Entertainment System. Version PAL, nomm\u00e9e RP2A07, tournant \u00e0 1,66 MHz. M\u00e9moire RAM principale : 2 Ko, (avec la possibilit\u00e9 d'en mettre plus sur la cartouche de jeu si n\u00e9cessaire). Audio int\u00e9gr\u00e9e : PSG personnalis\u00e9 incorpor\u00e9 au processeur, constitu\u00e9 de 5 canaux audio : 2 canaux programmables \u00e0 16 niveaux de volume, capables d'\u00e9mettre des signaux alertant entre des volumes hauts et bas \u00e0 4 rapports cycliques diff\u00e9rents (12,5%, 25 %, 50 % et 75 %). Le mat\u00e9riel est capable de contr\u00f4ler le volume avec des enveloppes rudimentaires; il est aussi possible pour le programme de contr\u00f4ler le volume afin de faire des enveloppes plus complexes.",
                13.524238586425781
            ],
            [
                "Nintendo Entertainment System. Dans la pratique, le processus d'autorisation n'apportait rien, si ce n'est le privil\u00e8ge de payer des frais \u00e0 Nintendo[r\u00e9f. n\u00e9cessaire].    Sp\u00e9cifications techniques  Dimensions : Occident : NES : 25,4 cm de longueur \u00d7 20,3 cm de largeur \u00d7 6,4 cm de hauteur (Note : le clapet ouvert fait 2,5 cm de hauteur) NES 2 : 15,2 cm de largeur \u00d7 17,8 cm de longueur \u00d7 3,8 cm de hauteur. Cartouche : 11,9 cm de largeur \u00d7 13,3 cm de longueur x 2 cm de hauteur.",
                13.900651931762695
            ],
            [
                "Nintendo Entertainment System. Ce genre de cartouches est tr\u00e8s recherch\u00e9 par les collectionneurs.     Int\u00e9rieur    Les cartouches de la NES ont trois composantes principales : de la m\u00e9moire ROM qui contient le programme, une autre puce de ROM (ou de RAM) pour les graphismes, et une puce d'authentification nomm\u00e9e 10NES, qui permet de communiquer avec la console pour valider l'authenticit\u00e9 du jeu (afin que seules les cartouches fabriqu\u00e9es par Nintendo puissent fonctionner). Normalement, la m\u00e9moire ROM du programme est limit\u00e9e \u00e0 32 ko, et la m\u00e9moire ROM (ou RAM) des graphismes \u00e0 8 ko. Il est cependant possible d'utiliser des circuits sp\u00e9ciaux nomm\u00e9s mappers pour alterner entre plusieurs banques de m\u00e9moire dynamiquement, et ainsi de permettre des cartouches avec plus de m\u00e9moire que ce que la NES permettrait normalement.",
                13.99256706237793
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-115": {
        "input": "Quelle victoire permet \u00e0 l'\u00e9quipe de Murray Albert Olmstead de devenir la meilleure \u00e9quipe de l'ouest du Canadat en 1944 ?",
        "query": "L'\u00e9quipe de Murray Albert Olmstead est devenue la meilleure \u00e9quipe de l'ouest du Canada en 1944 en remportant la coupe Stanley de la Ligue nationale de hockey (LNH). Ils ont battu les Toronto Maple Leafs en cinq matchs pour remporter la s\u00e9rie finale de la coupe Stanley. Cette victoire a marqu\u00e9 la premi\u00e8re fois que l'\u00e9quipe a remport\u00e9 la coupe Stanley et a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re fois qu'une \u00e9quipe de l'ouest du Canada a remport\u00e9 la coupe Stanley.",
        "results": [
            [
                "Bert Olmstead. Ils jouent alors la finale de la Coupe Memorial 1945 contre les St. Michael's Majors de Toronto de l'Association de hockey de l'Ontario. La finale se joue au meilleur des sept matchs mais l'\u00e9quipe de Toronto sort championne apr\u00e8s cinq rencontres. Olmstead  participe \u00e0 17 des matchs de son \u00e9quipe lors des phases de qualification puis de la finale de la Coupe et inscrit 18 buts au total,. Alors qu'en 1944-1945, Olmstead n'inscrit que 3 points en 16 rencontres, il devient un joueur important de son \u00e9quipe pour la saison suivante en inscrivant 24 buts et en comptant 19 passes d\u00e9cisives. Son \u00e9quipe finit une nouvelle fois en t\u00eate de la ligue puis remporte les s\u00e9ries mais ne parviennent pas \u00e0 la finale de la Coupe Memorial 1946.",
                4.159181118011475
            ],
            [
                "Canadiens de Montr\u00e9al. d\u00e9terminant pour l\u2019\u00e9quipe et permet aux canadiens de Montr\u00e9al de remporter sa seule Coupe Stanley de la d\u00e9cennie, en battant les Flames de Calgary en finale. Les glorieux se rendront d\u2019ailleurs en finale de la Coupe Stanley en 1989 contre ces m\u00eames Flames de Calgary, mais gr\u00e2ce \u00e0 des joueurs explosifs comme Joe Nieuwendyk, Al MacInnis ou encore Theoren Fleury ainsi qu\u2019au v\u00e9t\u00e9ran guerrier Lanny McDonald, les Canadiens s\u2019inclineront en six parties. C\u2019est d\u2019ailleurs la derni\u00e8re finale de la Coupe Stanley opposant deux \u00e9quipes canadiennes jusqu\u2019\u00e0 ce jour. Les Canadiens de Montr\u00e9al remportent leur derni\u00e8re coupe, la vingt-quatri\u00e8me, contre les Kings de Los Angeles de Wayne Gretzky en 1993, lors du 100e anniversaire de la Coupe Stanley. Mais en 1995, les Canadiens manquent les s\u00e9ries \u00e9liminatoires pour la premi\u00e8re fois depuis 25 ans et seulement pour la troisi\u00e8me fois en 47 ans.",
                4.436419486999512
            ],
            [
                "Canadiens de Montr\u00e9al. Ils parviennent cependant \u00e0 se trouver une place en s\u00e9rie en gagnant un point lors d\u2019une d\u00e9faite en prolongation face aux Maple Leafs de Toronto dans le dernier match de la saison. Au premier tour, les Canadiens ont fait face aux Capitals de Washington, qui ont termin\u00e9 premiers au classement dans la Ligue nationale. Alors que tous les experts pr\u00e9disaient une victoire de Washington en peu de matchs, les Canadiens r\u00e9ussissent \u00e0 combler un d\u00e9ficit de 3 \u00e0 1 dans la s\u00e9rie pour l\u2019emporter et \u00e9liminer Washington en sept parties. En deuxi\u00e8me ronde, Montr\u00e9al a fait face aux Penguins de Pittsburgh, champions en titre de la Coupe Stanley 2008-2009 et qui ont termin\u00e9 4es dans l\u2019Est. Les Canadiens d\u00e9jouent une fois de plus les experts en remportant le 7e match de la s\u00e9rie 5-2 au Mellon Arena, qui fut \u00e9galement le dernier match des Penguins disput\u00e9 dans cette enceinte.",
                4.467070579528809
            ],
            [
                "Canadiens de Montr\u00e9al. Les Canadiens de Montr\u00e9al remportent leur derni\u00e8re coupe, la vingt-quatri\u00e8me, contre les Kings de Los Angeles de Wayne Gretzky en 1993, lors du 100e anniversaire de la Coupe Stanley. Mais en 1995, les Canadiens manquent les s\u00e9ries \u00e9liminatoires pour la premi\u00e8re fois depuis 25 ans et seulement pour la troisi\u00e8me fois en 47 ans. Le 2 d\u00e9cembre de la m\u00eame ann\u00e9e, lors d\u2019un match perdu 11-1 \u00e0 domicile face aux Red Wings, l\u2019entra\u00eeneur-chef Mario Tremblay refuse de retirer Patrick Roy du jeu, apr\u00e8s le neuvi\u00e8me but, malgr\u00e9 les demandes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es du gardien. Apr\u00e8s \u00eatre finalement sorti, Roy s\u2019approche alors du pr\u00e9sident Ronald Corey et lui dit : \u00ab Ceci est mon dernier match dans l\u2019uniforme des Canadiens de Montr\u00e9al.",
                4.72773551940918
            ],
            [
                "Maple Leafs de Toronto. L\u2019\u00e9quipe constitue alors un adversaire honorable dans la LNH m\u00eame s\u2019ils n\u2019arrivent qu\u2019une seule fois le deuxi\u00e8me tour des s\u00e9ries en battant les Islanders de New York. La s\u00e9rie s\u2019arr\u00eate en demi-finale en quatre matchs perdus contre les rivaux \u00e9ternels des Canadiens de Montr\u00e9al. Le 7 f\u00e9vrier 1976, Sittler inscrit six buts et r\u00e9alise quatre passes d\u00e9cisives au cours d\u2019un match contre les Bruins de Boston. En juillet 1979, Ballard fait revenir Imlach au sein de l\u2019organisation en tant que directeur g\u00e9n\u00e9ral. Quand en 29 d\u00e9cembre, les Leafs envoient McDonald, ami de Sittler, au sein des Rockies du Colorado, un membre anonyme des Leafs d\u00e9clare au Toronto Star que Ballard et Imlach feraient n\u2019importe quoi pour saper le moral de Sittler et que le transfert de McDonald a pour but unique de diminuer l\u2019importance de Sittler au sein de l\u2019\u00e9quipe.",
                4.736984729766846
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-116": {
        "input": "Quelles sont les communes limitrophes de Dourbies ?",
        "query": "Dourbies est une commune fran\u00e7aise situ\u00e9e dans le d\u00e9partement du Gard, en r\u00e9gion Occitanie. Elle est limitrophe des communes suivantes :\n\n- Saint-Andr\u00e9-de-Majencoules\n- Saint-Privat-de-Champclos\n- Saint-Jean-du-Gard\n- Saint-Jean-de-Crieulon\n- Saint-Hilaire-de-Brethmas\n- Saint-Julien-de-Cassagnas\n- Saint-S\u00e9bastien-d'Aigrefeuille\n- Saint-Victor-de-Malcap\n\nJ'esp\u00e8re que cela r\u00e9pond \u00e0 votre question.<|im_end|> \n",
        "results": [
            [
                "Dourbies. Dourbies est une commune fran\u00e7aise situ\u00e9e dans l'ouest du d\u00e9partement du Gard, en r\u00e9gion Occitanie. Expos\u00e9e \u00e0 un climat de montagne, elle est drain\u00e9e par la Dourbie, le Tr\u00e8vezel, le Crouzoulous, le ruisseau de Pueylong, le ruisseau du Lingas et par divers autres petits cours d'eau. Incluse dans les C\u00e9vennes, la commune poss\u00e8de un patrimoine naturel remarquable : trois sites Natura 2000 (Les \u00ab gorges de la Dourbie et causses avoisinants \u00bb, le \u00ab massif de l'Aigoual et du Lingas \u00bb et \u00ab les C\u00e9vennes \u00bb), un espace prot\u00e9g\u00e9 (le \u00ab Peyrebesse \u00bb) et cinq zones naturelles d'int\u00e9r\u00eat \u00e9cologique, faunistique et floristique.   Dourbies est une commune rurale qui compte 157 habitants en 2022, apr\u00e8s avoir connu un pic de population de 1 121 habitants en 1886. Ses habitants sont appel\u00e9s les Dourbiens ou  Dourbiennes.    ",
                2.280308246612549
            ],
            [
                "Dourbies. Dourbies est une commune rurale qui compte 157 habitants en 2022, apr\u00e8s avoir connu un pic de population de 1 121 habitants en 1886. Ses habitants sont appel\u00e9s les Dourbiens ou  Dourbiennes.     G\u00e9ographie     Localisation  Situ\u00e9 aux confins du Gard et de l'Aveyron, \u00e0 une quinzaine de kilom\u00e8tres de l'Esp\u00e9rou et de sa station de ski de Prat Peyrot, Dourbies, blotti dans la montagne c\u00e9venole, est domin\u00e9 par la cr\u00eate du Suquet, avec \u00e0 ses pieds la Dourbie qui coule au milieu de gorges. La commune est limitrophe au sud-ouest du d\u00e9partement de l'Aveyron.     Communes limitrophes     Lieux",
                3.1087732315063477
            ],
            [
                "Les Dourbes. Les Dourbes est une localit\u00e9 de Digne-les-Bains et une ancienne commune fran\u00e7aise, situ\u00e9e dans le d\u00e9partement des Alpes-de-Haute-Provence en r\u00e9gion Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur. La localit\u00e9 est rattach\u00e9e \u00e0 Digne-les-Bains en 1974.    G\u00e9ographie  La commune comportait plusieurs hameaux : outre les Dourbes, on trouve encore aujourd'hui Ville-Cris (ou Ville-Christ), Vaumet, les Guesses et le Villard. Une route reliait les Guesses et le Villard des Dourbes aux autres hameaux mais celle-ci a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9e par le glissement de terrain de 2003. Le Villard est aujourd'hui accessible par la D569, alors que les autres habitations sont desservies par la D19. La commune \u00e9tait \u00e9tablie au pied de la barre des Dourbes, ce qui en fait aujourd'hui un point de d\u00e9part de nombreuses randonn\u00e9es \u00e0 pied, \u00e0 v\u00e9lo ou \u00e0 cheval.",
                3.401191234588623
            ],
            [
                "Les Dourbes. Les communes limitrophes des Dourbes \u00e9taient Digne, Marcoux, Archail, Tartonne et Clumanc de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la barre des Dourbes, B\u00e9dejun fusionn\u00e9 \u00e0 Chaudon-Norante en 1908, et Entrages.     Histoire   On trouve des r\u00e9f\u00e9rences aux Dourbes d\u00e8s 1035. Le hameau principal est \u00e9tabli sur une motte castrale du XIe si\u00e8cle. Par arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral du 25 janvier 1974, la commune des Dourbes est rattach\u00e9e, le 1er mars 1974 \u00e0 la commune de Digne.",
                4.330997467041016
            ],
            [
                "Dourbies. La commune est limitrophe au sud-ouest du d\u00e9partement de l'Aveyron.     Communes limitrophes     Lieux -dits et hameaux      Hydrographie et relief   La commune de Dourbies est situ\u00e9e dans le parc national des C\u00e9vennes sur le versant atlantique du massif du mont Aigoual, \u00e0 30 km au sud-est de Millau.",
                4.418283939361572
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-117": {
        "input": "Quelles sont les quatre communes limitrophes de Beauvechain ?",
        "query": "Les quatre communes limitrophes de Beauvechain sont :\n\n1. Incourt\n2. Rebecq\n3. Grez-Doiceau\n4. Ramillies",
        "results": [
            [
                "Beauvechain. 1er \u00c9chevine || Brigitte Wiaux   |Les Engag\u00e9s - Beauvechain Ensemble     Liste des bourgmestres   ",
                5.898029804229736
            ],
            [
                "Beauvechain. 1er \u00c9chevine || Brigitte Wiaux   |Les Engag\u00e9s - Beauvechain Ensemble     Liste des bourgmestres   ",
                5.898029804229736
            ],
            [
                "Beauvechain. - Beauvechain Ensemble     Liste des bourgmestres    Marc Deconinck, de 2007 \u00e0 2018. Carole Ghiot, de 2019 \u00e0 aujourd'hui.     Jumelage  Beauvechain est jumel\u00e9e avec la Commune d'Avord, en France, contenant aussi une base militaire.    ",
                6.840309143066406
            ],
            [
                "Beauvechain. - Beauvechain Ensemble     Liste des bourgmestres    Marc Deconinck, de 2007 \u00e0 2018. Carole Ghiot, de 2019 \u00e0 aujourd'hui.     Jumelage  Beauvechain est jumel\u00e9e avec la Commune d'Avord, en France, contenant aussi une base militaire.    ",
                6.840309143066406
            ],
            [
                "Commune (France). La commune fran\u00e7aise avec le nom le plus court est Y (Somme). Quinze communes poss\u00e8dent un nom de deux lettres (A\u00ff, B\u00fb, By, Eu, Fa, Gy, O\u00f4, Oz, Py, Ri, Ry, Sy, Ur, Us et Uz). La premi\u00e8re commune par ordre alphab\u00e9tique est Aast (Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques). La derni\u00e8re commune par ordre alphab\u00e9tique est Zuytpeene (Nord). Au 1er janvier 2021, il existe 3",
                7.321846961975098
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-118": {
        "input": "Quels sont les deux personnages \u00e0 d\u00e9bloquer dans le jeu Dissidia : Final Fantay ?",
        "query": "Dissidia Final Fantasy est un jeu de combat d\u00e9velopp\u00e9 par Square Enix, sorti en 2008 pour la PlayStation Portable. Le jeu oppose deux camps : les Chocobos (repr\u00e9sentant les h\u00e9ros) et les \u00c9den (repr\u00e9sentant les m\u00e9chants).\n\nLes deux personnages \u00e0 d\u00e9bloquer dans le jeu sont :\n\n1.  Garland (le premier boss du jeu Final Fantasy)\n2.  Kefka Palazzo (le m\u00e9chant du jeu Final Fantasy VI)",
        "results": [
            [
                "Personnages de Final Fantasy VI. Personnages de Final Fantasy VI, jeu vid\u00e9o d\u00e9velopp\u00e9 par Square, et sorti en 1994 sur Super Nintendo. Les personnages sont cr\u00e9\u00e9s par Yoshitaka Amano, Tetsuya Nomura et Kaori Tanaka.     Personnages principaux jouables      Terra Branford   Terra Branford (\u30c6\u30a3\u30ca\u30fb\u30d6\u30e9\u30f3\u30d5\u30a9\u30fc\u30c9, Tina Branford) est le premier personnage contr\u00f4l\u00e9 dans le jeu. Semi-humaine et semi-chim\u00e8re, cette jeune femme est contr\u00f4l\u00e9e par l'Empire gestahlien depuis qu'elle a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e toute b\u00e9b\u00e9 \u00e0 ses parents.",
                6.229146957397461
            ],
            [
                "Personnages de Final Fantasy VI. se sentant coupable de n'avoir pas su la prot\u00e9ger, il fait tout pour \u00e9viter que ses compagnons subissent le m\u00eame sort. Il partage d\u00e9sormais ses occupations entre voler au secours des demoiselles en d\u00e9tresse, et parcourir le monde \u00e0 la recherche d'un artefact mythique, la Magilithe Phoenix, dont on pr\u00e9tend qu'il pourrait faire revivre les morts. Il \u00e9prouve un attachement imm\u00e9diat pour Celes Chere, qui lui rappelle son amour perdu. Le th\u00e8me musical de Locke est jou\u00e9 \u00e0 des moments importants concernant ce personnage, notamment sa premi\u00e8re apparition au d\u00e9but du jeu. Un arrangement plus m\u00e9lancolique de ce th\u00e8me, Forever Rachel (Rachel pour toujours), est entendu pendant les sc\u00e8nes concernant Rachel.",
                6.330158233642578
            ],
            [
                "Personnages de Final Fantasy VI. , il reste toujours un compagnon agr\u00e9able dot\u00e9 d'un v\u00e9ritable sens de l'amiti\u00e9; il n'est pas aussi \u00e9duqu\u00e9 que son fr\u00e8re, mais il d\u00e9borde d'une \u00e9nergie et d'une bonne humeur ph\u00e9nom\u00e9nales. Edgar et Sabin partagent le m\u00eame th\u00e8me musical, celui du Ch\u00e2teau de Figaro. Un arrangement plus m\u00e9lancolique de ce th\u00e8me a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9. Il se nomme Coin Song (la chanson de la pi\u00e8ce de monnaie) et on l'entend pendant le flashback facultatif qui montre comment la succession d'Edgar \u00e0 la t\u00eate du tr\u00f4ne de Figaro a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par un lancer de pi\u00e8ce.    ",
                6.379752159118652
            ],
            [
                "Personnages de Final Fantasy VI. D'abord, ce sont les deux seuls personnages pouvant \u00e9quiper le Memento Ring dont la description est \u00ab une m\u00e8re d\u00e9c\u00e9d\u00e9e prot\u00e8ge de son amour des attaques magiques mortelles \u00bb. Ensuite, seuls eux deux sont aim\u00e9s par Vengeur. Ce qui, ajout\u00e9 aux r\u00eaves de Shadow, donne un fort faisceau de pr\u00e9somptions conduisant \u00e0 penser que Shadow est Clyde, le p\u00e8re de Relm. Sa comp\u00e9tence sp\u00e9ciale, Lancer, lui permet de projeter des shurikens, des jutsu de ninja, ou des armes et provoque des d\u00e9g\u00e2ts particuli\u00e8rement importants car cette attaque traverse le bouclier de l'ennemi. Le th\u00e8me de Shadow est une musique m\u00e9lancolique de style western.",
                6.86503791809082
            ],
            [
                "Personnages de Final Fantasy VI. Kefuka Parattso? , orthographi\u00e9 Cefca dans certains supports japonais) est le principal antagoniste de Final Fantasy VI.   Selon la rumeur, il aurait \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 exp\u00e9rimenter une infusion techno-magique, sous la supervision du scientifique Cid.",
                6.947719097137451
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-119": {
        "input": "Quels sont les grands \u00e9v\u00e9nements de la carri\u00e8re internationale de Marko Kiprusoff ? ",
        "query": "Marko Kiprusoff a eu une carri\u00e8re internationale r\u00e9ussie en jouant pour plusieurs \u00e9quipes de football, notamment le FC Barcelone, le FC Porto et le FC S\u00e9ville. Il a \u00e9galement repr\u00e9sent\u00e9 son pays d'origine, l'Albanie, lors de plusieurs comp\u00e9titions internationales, notamment la Coupe du Monde U-17 de la FIFA et la Coupe du Monde U-20 de la FIFA. Kiprusoff a \u00e9galement jou\u00e9 pour plusieurs clubs de football en Europe, notamment le FC Porto, le FC S\u00e9ville et le FC Barcelone.",
        "results": [
            [
                "Marko Arnautovi\u0107. Vainqueur de la Ligue des champions en 2010 Vainqueur de la Supercoupe d'Italie de football en 2023    Distinctions personnelles   \u00c9lu Meilleur footballeur autrichien de l'ann\u00e9e 2018     Notes et r\u00e9f\u00e9rences     ",
                8.471567153930664
            ],
            [
                "FC Barcelone (football). Agust\u00edn Sancho et l'attaquant Josep Samitier, compl\u00e9ment parfait d'Alc\u00e1ntara dont il prendra bient\u00f4t la rel\u00e8ve. Champion de Catalogne de 1919 \u00e0 1921, le club remporte une nouvelle fois la Coupe du Roi en 1920, face \u00e0 l'Athletic Bilbao (2-0). Devant l'affluence grandissante les jours de match, il appara\u00eet n\u00e9cessaire de se trouver un stade plus spacieux. Gamper, redevenu pr\u00e9sident en 1921, verse un million de pesetas pour la construction d\u2019un grand stade dans le quartier Les Corts, situ\u00e9 \u00e0 l\u2019ouest de la ville, qu'il inaugure le 20 mars 1922. L'enceinte, d\u00e9crite \u00e0 son inauguration comme la \u00ab cath\u00e9drale du football \u00bb, est connue comme le stade des Corts.",
                8.705522537231445
            ],
            [
                "Marko Arnautovi\u0107. Lui-m\u00eame confirme avoir \u00ab copi\u00e9 beaucoup de choses \u00bb du Su\u00e9dois qui est pour lui une idole.     Statistiques   Ce tableau pr\u00e9sente les statistiques de joueur de Marko Arnautovi\u0107,,.     Palmar\u00e8s    Inter Milan Champion d'Italie en 2010 et 2024",
                8.713872909545898
            ],
            [
                "FC Barcelone (football). Il met en place le m\u00eame syst\u00e8me qui lui a tant r\u00e9ussi, un 3-4-3 assez rigide pratiquant un pressing haut et jouant sur les ailes, assez proche dans sa disposition de la Dream team de Cruijff. Port\u00e9 par le talent offensif des Figo, Rivaldo et Luis Enrique, bient\u00f4t rejoints par Kluivert et de nombreux autres joueurs n\u00e9erlandais, l'\u00e9quipe remporte brillamment le championnat en 1998 et 1999, mais peine \u00e0 concr\u00e9tiser sa domination en Coupe d'Europe, o\u00f9 sa d\u00e9fense trop d\u00e9munie lui co\u00fbte des \u00e9liminations pr\u00e9coces. N'ayant pas su s'adapter \u00e0 la vie catalane, van Gaal est finalement licenci\u00e9 en 2000. En 2003, le nouveau pr\u00e9sident Laporta engage Frank Rijkaard.",
                8.737699508666992
            ],
            [
                "FC Barcelone (football). Les excellents r\u00e9sultats sportifs connus par le club depuis 2003, et le recrutement de Ronaldinho notamment, accroissent fortement le nombre de supporteurs, bien au-del\u00e0 de la Catalogne. Le club compte, par exemple, de nombreux supporteurs au Japon et dans les pays du Moyen-Orient. En \u00c9quateur, le Barcelona de Guyaquil, fond\u00e9 en 1925, doit son nom et son \u00e9cusson \u00e0 la passion que ressentaient ses fondateurs pour le club catalan. Selon son implication, le supporteur du Bar\u00e7a appartient \u00e0 l'une ou l'autre des trois cat\u00e9gories suivantes :  le \u00ab soci \u00bb est un adh\u00e9rent du club, qui b\u00e9n\u00e9ficie notamment du droit de vote lors des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles. En novembre 2010, face \u00e0 l'explosion de leur nombre (pass\u00e9s de 100 000 \u00e0 170 000 entre 2003 et 2009), le club r\u00e9serve l'adh\u00e9sion \u00e0 la famille des adh\u00e9rents actuels.",
                8.783133506774902
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-120": {
        "input": "Quels sont les membres fondateurs du groupe HEALTH ?",
        "query": "Le groupe HEALTH est un groupe de musique \u00e9lectronique am\u00e9ricain originaire de Los Angeles, en Californie. Les membres fondateurs du groupe sont :\n\n- Jake Duzsik (chant, guitare)\n- John Pazente (basse)\n- Darrell Hartsook (batterie)\n- Benjamin Massarella (percussions, claviers, synth\u00e9tiseurs)",
        "results": [
            [
                "Health (groupe). Health, \u00e9galement typographi\u00e9 HEALTH, est un groupe am\u00e9ricain de rock ind\u00e9pendant et exp\u00e9rimental, originaire de Los Angeles, en Californie.     Historique      D\u00e9buts et Get Color   Le groupe est form\u00e9 en 2006, \u00e0 Los Angeles, en Californie. Il est compos\u00e9 de Benjamin Jared Miller, Jake Duzsik, John Famiglietti et Jupiter Keyes.",
                4.542272567749023
            ],
            [
                "Health (groupe). Le groupe est form\u00e9 en 2006, \u00e0 Los Angeles, en Californie. Il est compos\u00e9 de Benjamin Jared Miller, Jake Duzsik, John Famiglietti et Jupiter Keyes. Le groupe joue un rock plus exp\u00e9rimental et bruitiste, teint\u00e9 d'influences tribales. Apr\u00e8s avoir publi\u00e9 un premier enregistrement confidentiel en 2006, le groupe publie un premier album en 2007. En 2008, le groupe ouvre pour Nine",
                8.397394180297852
            ],
            [
                "Health (groupe). Site officiel   Portail du rock",
                9.915628433227539
            ],
            [
                "Health (groupe). Benjamin Jared Miller - batterie Jake Duzsik - chant, guitare John Famiglietti",
                9.978082656860352
            ],
            [
                "Health (groupe). 24 titres sur 25 sont compos\u00e9s par Health. Le titre phare du jeu est Tears, il est notamment utilis\u00e9 pour la publicit\u00e9 du jeu. Le groupe travaille \u00e0 Los Angeles sur un troisi\u00e8me album qui doit voir le jour en 2013,. En 2013, le groupe enregistre le titre High Pressure Dave pour la bande son du jeu vid\u00e9o Grand Theft",
                10.961380958557129
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-121": {
        "input": "Quels sont les r\u00e9sultats des matchs du premier tour du Championnat du monde de hockey sur glace de 1931 ?",
        "query": "Le Championnat du monde de hockey sur glace de 1931 a eu lieu \u00e0 Krynica-Zdr\u00f3j, en Pologne, du 11 au 14 f\u00e9vrier 1931. Les r\u00e9sultats du premier tour \u00e9taient les suivants :\n\n1. Pologne - Tch\u00e9coslovaquie 1-2\n2. Allemagne - Autriche 1-3\n3. Suisse - Hongrie 1-2\n4. Pologne - Autriche 1-2\n5. Tch\u00e9coslovaquie - Hongrie 3-1\n6. Allemagne - Suisse 1-2\n\nApr\u00e8s le premier tour, les \u00e9quipes class\u00e9es premi\u00e8res de chaque groupe se sont affront\u00e9es en demi-finales. La Tch\u00e9coslovaquie a battu l'Allemagne 3-0, tandis que la Hongrie a battu la Suisse 2-1. En finale, la Tch\u00e9coslovaquie a remport\u00e9 le championnat du monde en battant la Hongrie 3-0.",
        "results": [
            [
                "Championnat du monde de hockey sur glace. 15e lors de l'\u00e9dition pr\u00e9c\u00e9dente et n'\u00e9vitant la rel\u00e9gation que du fait d'\u00eatre pays organisateur pour le tournoi 2010, les h\u00f4tes atteignent le dernier carr\u00e9 pour la premi\u00e8re fois depuis l'introduction d'une phase finale. Ils se classent finalement quatri\u00e8me suivant leur d\u00e9faite face \u00e0 la Su\u00e8de lors du match pour la m\u00e9daille de bronze. Les Tch\u00e8ques dominent les double tenants du titre en finale, mettant fin \u00e0 une s\u00e9rie de 27 victoires cons\u00e9cutives pour les Russes.    Apr\u00e8s la guerre froide   Au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990, la chute de l'Union sovi\u00e9tique, qui domina les trois derni\u00e8res d\u00e9cennies, succ\u00e9dant au Canada, et la partition de la Tch\u00e9coslovaquie, qui gagna la plupart des ann\u00e9es o\u00f9 l'URSS ne le fit pas, provoquent un chamboulement important au niveau du hockey international, pour deux raisons :  ",
                5.480247497558594
            ],
            [
                "Championnat du monde de hockey sur glace. La Su\u00e8de remporte dans ces conditions son premier titre mondial face aux \u00e9quipes ouest-allemande et suisse.     D\u00e9buts de l'\u00e8re moderne du hockey international (1954-1962)    Le Championnat du monde 1954 est d\u00e9crit par l'IIHF comme \u00ab le d\u00e9but de l'\u00e8re moderne du hockey international \u00bb. L'Union sovi\u00e9tique participe pour la premi\u00e8re fois \u00e0 une comp\u00e9tition internationale. Les Sovi\u00e9tiques pratiquent le hockey depuis l'\u00e9tablissement d'un championnat national en 1946, s'\u00e9tant jusqu'alors concentr\u00e9s sur le Bandy,.",
                5.631030082702637
            ],
            [
                "Championnat du monde de hockey sur glace. Le match d'ouverture opposant le pays h\u00f4te aux \u00c9tats-Unis se tient le 7 mai au Veltins-Arena de Gelsenkirchen et est suivi par 77 803 spectateurs, \u00e9tablissant un nouveau record du monde d'affluence pour une partie de hockey,. Le tournoi est marqu\u00e9 par quelques r\u00e9sultats surprenants pendant les phases de groupe parmi lesquels la premi\u00e8re victoire suisse sur le Canada en Championnat du monde, la Norv\u00e8ge s'imposant sur les Tch\u00e8ques, et celles du Danemark sur la Finlande et les \u00c9tats-Unis en route pour leur premi\u00e8re qualification en quarts de finale. La s\u00e9lection allemande n'est pas en reste non plus. 15e lors de l'\u00e9dition pr\u00e9c\u00e9dente et n'\u00e9vitant la rel\u00e9gation que du fait d'\u00eatre pays organisateur pour le tournoi 2010, les h\u00f4tes atteignent le dernier carr\u00e9 pour la premi\u00e8re fois depuis l'introduction d'une phase finale.",
                5.832527160644531
            ],
            [
                "Championnat du monde de hockey sur glace. Le Championnat est organis\u00e9 cinq ann\u00e9es cons\u00e9cutives avant d'\u00eatre suspendu en raison de la Premi\u00e8re Guerre mondiale.     D\u00e9buts olympiques (1920-1928)    En 1920, lors des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 d'Anvers, se tient le premier tournoi olympique de hockey sur glace. Celui-ci oppose pour la premi\u00e8re fois des s\u00e9lections nord-am\u00e9ricaines aux Europ\u00e9ens en comp\u00e9tition officielle. Organis\u00e9 sous la direction d'un comit\u00e9 comprenant entre autres Paul Loicq, futur pr\u00e9sident de l'IIHF, il a lieu du 23 au 29 avril.",
                6.069613456726074
            ],
            [
                "Championnat du monde de hockey sur glace. Entre 1963 et 1991, seules quatre \u00e9quipes ont remport\u00e9 une m\u00e9daille mondiale : l'Union sovi\u00e9tique, la Tch\u00e9coslovaquie qui ne manquent que trois podiums durant cette p\u00e9riode, la Su\u00e8de et le Canada. Les Sovi\u00e9tiques ont gagn\u00e9 \u00e0 chacune de leurs 34 participations en Championnat du monde entre 1954 et 1991. En 1992, la Su\u00e8de remporte son second titre cons\u00e9cutif en battant en finale la Finlande, qui gagne sa premi\u00e8re m\u00e9daille mondiale dans la comp\u00e9tition. Devant son public, la Tch\u00e9coslovaquie s'adjugent le bronze aux d\u00e9pens des Suisses, le dernier podium avant la partition du pays quelques mois plus tard.     \u00c8re contemporaine (depuis 1993)   ",
                6.346154689788818
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-122": {
        "input": "Quels sont les septs municipalit\u00e9s qui composent le district r\u00e9gional d'Ath\u00e8nes-Ouest ?",
        "query": "Les sept municipalit\u00e9s qui composent le district r\u00e9gional d'Ath\u00e8nes-Ouest sont :\n\n1. Acharnes\n2. Alimos\n3. Ellinikos\n4. Kifisia\n5. Maroussi\n6. Nikaia\n7. Peristeri\n\nCes municipalit\u00e9s sont situ\u00e9es dans la partie ouest de la r\u00e9gion d'Attique, en Gr\u00e8ce, et font partie de la grande zone urbaine d'Ath\u00e8nes.<|im_end|> \n",
        "results": [
            [
                "Ath\u00e8nes. Il est divis\u00e9 en plusieurs municipalit\u00e9s et communaut\u00e9s (list\u00e9es dans l'article d\u00e9taill\u00e9).     Districts de la municipalit\u00e9 d'Ath\u00e8nes    La municipalit\u00e9 d'Ath\u00e8nes est divis\u00e9e en 7 districts ou \u00ab Dimotika Diamerismata \u00bb (num\u00e9rot\u00e9s de 1 \u00e0 7). Cette division en district est principalement utilis\u00e9e \u00e0 des fins administratives.    ",
                4.3555402755737305
            ],
            [
                "Ath\u00e8nes. Il fait partie de la p\u00e9riph\u00e9rie d'Attique. Son chef-lieu est Ath\u00e8nes. Ce nome, d'une superficie tr\u00e8s r\u00e9duite mais dens\u00e9ment peupl\u00e9, recouvre la partie centrale de l'agglom\u00e9ration ath\u00e9nienne. Il est divis\u00e9 en plusieurs municipalit\u00e9s et communaut\u00e9s (list\u00e9es dans l'article d\u00e9taill\u00e9).     Districts de la municipalit\u00e9 d'Ath\u00e8nes   ",
                4.646241664886475
            ],
            [
                "Ath\u00e8nes-Ouest. Le district r\u00e9gional d\u2019Ath\u00e8nes-Ouest  (grec moderne : \u03a0\u03b5\u03c1\u03b9\u03c6\u03b5\u03c1\u03b5\u03b9\u03b1\u03ba\u03ae \u03b5\u03bd\u03cc\u03c4\u03b7\u03c4\u03b1 \u0394\u03c5\u03c4\u03b9\u03ba\u03bf\u03cd \u03a4\u03bf\u03bc\u03ad\u03b1 \u0391\u03b8\u03b7\u03bd\u03ce\u03bd) est l'un des districts r\u00e9gionaux de Gr\u00e8ce qui fait partie de la p\u00e9riph\u00e9rie (r\u00e9gion) de l'Attique. Ce district r\u00e9gional englobe la partie ouest-centrale de l'agglom\u00e9ration d'Ath\u00e8nes.     Administration   Dans le cadre de la r\u00e9forme gouvernementale de 2011, le programme Kallikratis, le district r\u00e9gional d'Ath\u00e8nes-Ouest, est cr\u00e9\u00e9 en partie sur l'ancienne Pr\u00e9fecture d'Ath\u00e8nes.",
                4.648388862609863
            ],
            [
                "Ath\u00e8nes-Ouest. Administration   Dans le cadre de la r\u00e9forme gouvernementale de 2011, le programme Kallikratis, le district r\u00e9gional d'Ath\u00e8nes-Ouest, est cr\u00e9\u00e9 en partie sur l'ancienne Pr\u00e9fecture d'Ath\u00e8nes. Il est divis\u00e9 en 7 municipalit\u00e9s qui sont (num\u00e9rot\u00e9es selon la carte dans l'infobox) :  Ag\u00eda Varv\u00e1ra (2) \u00c1gii An\u00e1rgyri",
                5.297332763671875
            ],
            [
                "Ath\u00e8nes. La ville s'\u00e9tend sur la plaine d'Attique, sur les rives de la mer \u00c9g\u00e9e. Elle est le chef-lieu du district r\u00e9gional d'Ath\u00e8nes-Centre et la capitale de la p\u00e9riph\u00e9rie d'Attique, mais aussi celle du dioc\u00e8se d\u00e9centralis\u00e9 du m\u00eame nom. Le quartier le plus ancien, Pl\u00e1ka, est situ\u00e9 en contrebas de l'Acropole et comprend notamment la place Monastir\u00e1ki. Kolon\u00e1ki est le quartier hupp\u00e9, \u00e0 proximit\u00e9 de la place S\u00fdntagma. Enfin, Ex\u00e1rcheia est le quartier alternatif et branch\u00e9 de la ville, foyer de l'anarchisme en Gr\u00e8ce et de la contestation populaire depuis la crise.",
                6.732022762298584
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-123": {
        "input": "Qui a construit le ch\u00e2teau royal de G\u00f6d\u00f6ll\u0151 ?",
        "query": "Le ch\u00e2teau royal de G\u00f6d\u00f6ll\u0151 est un ch\u00e2teau historique situ\u00e9 \u00e0 G\u00f6d\u00f6ll\u0151, en Hongrie. Il a \u00e9t\u00e9 construit au 18\u00e8me si\u00e8cle pour la famille des Habsbourg, qui \u00e9taient \u00e0 l'\u00e9poque les souverains de la Hongrie. Le ch\u00e2teau a \u00e9t\u00e9 construit par l'architecte autrichien Johann Lucas von Hildebrandt et a \u00e9t\u00e9 achev\u00e9 en 1763. Il a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 comme r\u00e9sidence d'\u00e9t\u00e9 pour les souverains hongrois pendant plusieurs d\u00e9cennies.\n\nLe ch\u00e2teau a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 pendant la Seconde Guerre mondiale et a \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9 dans les ann\u00e9es 1950. Il est aujourd'hui un site historique et touristique important, et abrite \u00e9galement des expositions et des \u00e9v\u00e9nements culturels.<|im_end|> \n",
        "results": [
            [
                "Palais Kinsky. Command\u00e9 par le comte Daun, la construction d\u00e9buta en 1717 sous la direction de l'architecte Johann Lucas von Hildebrandt. En 1784, le fils du comte le vendait aux princes Kinski. Sa flamboyante architecture baroque, sa fa\u00e7ade jaune et blanche, ses int\u00e9rieurs richement d\u00e9cor\u00e9s et ses escaliers aux plafonds couverts de fresques ont rendu le palais c\u00e9l\u00e8bre. Joseph Poniatowski, g\u00e9n\u00e9ral polonais et mar\u00e9chal de France est n\u00e9 au palais le 7 mai 1763. \u00c0 la fin des ann\u00e9es 1990, le palais fut restaur\u00e9 en suivant les plans originaux avec leurs fresques z\u00e9nithales et leurs parquet travaill\u00e9s.",
                6.234800338745117
            ],
            [
                "Lukas von Hildebrandt. C'est ainsi qu'il \u00e9difie le palais Daun-Kinsky de 1713 \u00e0 1716 puis, \u00e0 la demande du prince Eug\u00e8ne de Savoie, les deux Palais du Belv\u00e9d\u00e8re (inf\u00e9rieur 1714-1715 et sup\u00e9rieur en 1721-1722). Il construit \u00e9galement plusieurs \u00e9glises. Anobli en 1720, il succ\u00e8de \u00e0 Fischer von Erlach (1656-1723) en tant que premier ma\u00eetre b\u00e2tisseur ; son style est moins monumental que celui de son illustre pr\u00e9d\u00e9cesseur.     \u0152uvres  ",
                6.405339241027832
            ],
            [
                "Palais Kinsky. Joseph Poniatowski, g\u00e9n\u00e9ral polonais et mar\u00e9chal de France est n\u00e9 au palais le 7 mai 1763. \u00c0 la fin des ann\u00e9es 1990, le palais fut restaur\u00e9 en suivant les plans originaux avec leurs fresques z\u00e9nithales et leurs parquet travaill\u00e9s. Le palais sert de cadre pour de prestigieuses ventes aux ench\u00e8res et abrite plusieurs magasins ainsi qu'un restaurant. Il servit \u00e9galement aux n\u00e9gociations de paix entre la Serbie et le Kosovo men\u00e9es sous l'\u00e9gide de l'Union europ\u00e9enne.     R\u00e9f\u00e9rences  ",
                8.327881813049316
            ],
            [
                "Lukas von Hildebrandt. Palais du Belv\u00e9d\u00e8re inf\u00e9rieur, Vienne (1714\u20131716) ; \u00c9glise des Piaristes Maria Treu, Vienne (1716) ; Chancellerie secr\u00e8te de la cour (chancellerie f\u00e9d\u00e9rale actuelle), Vienne (1717\u20131719) ; Reconstruction de l'abbaye de G\u00f6ttweig (1719, arr\u00eat\u00e9e en 1738) ; Ch\u00e2teau de Hof (ann\u00e9es 1720)",
                8.943201065063477
            ],
            [
                "Lukas von Hildebrandt. avec l'Arm\u00e9e imp\u00e9riale, il fait son retour en Autriche.   Ses exp\u00e9riences militaires lui permettent, \u00e0 son retour \u00e0 Vienne, d'avoir sa client\u00e8le dans l'aristocratie. Vers 1700, il obtient un poste de conseiller imp\u00e9rial et d'architecte de la cour. C'est ainsi qu'il \u00e9difie le palais Daun-Kinsky de 1713 \u00e0 1716 puis, \u00e0 la demande du prince Eug\u00e8ne de Savoie, les deux Palais du Belv\u00e9d\u00e8re (inf\u00e9rieur 1714-1715 et sup\u00e9rieur en 1721-1722). Il construit \u00e9galement plusieurs \u00e9glises.",
                9.666629791259766
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-124": {
        "input": "Qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e meilleure joueuse lors de la 12\u00e8me \u00e9dition du Championnat d'Europe f\u00e9minin de handball ?",
        "query": "La joueuse norv\u00e9gienne Nora M\u00f8rk a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue meilleure joueuse lors de la 12\u00e8me \u00e9dition du Championnat d'Europe f\u00e9minin de handball en 2020. Elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9e pour ses performances exceptionnelles tout au long de la comp\u00e9tition, qui s'est d\u00e9roul\u00e9e en Norv\u00e8ge et en Danemark.",
        "results": [
            [
                "Nora M\u00f8rk. \u00e9lue meilleure aili\u00e8re droite du championnat de Norv\u00e8ge (2) en 2010, 2011 comp\u00e9titions en \u00e9quipe nationale \u00e9lue meilleure joueuse et meilleure arri\u00e8re droite du championnat d'Europe junior en 2009 \u00e9lue meilleure arri\u00e8re droite du championnat d'Europe (3) en 2014, 2016 et 2020 \u00e9lue meilleure arri\u00e8re droite du championnat du monde (3)",
                5.054418563842773
            ],
            [
                "Nora M\u00f8rk. Nora M\u00f8rk, n\u00e9e le 5 avril 1991 \u00e0 Oslo, est une handballeuse internationale norv\u00e9gienne. Elle est actuellement l'une des meilleures arri\u00e8re droite, \u00e9tant r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9lue dans l'\u00e9quipe-type des comp\u00e9titions auxquelles elle participe. Avec l'\u00e9quipe nationale norv\u00e9gienne, elle a remport\u00e9 toutes les comp\u00e9titions internationales majeures puisqu'elle est quintuple championne d'Europe, double championne du monde et une fois championne olympique. En club, elle a notamment remport\u00e9 la Ligue des champions \u00e0 six reprises.     Biographie  ",
                5.093324661254883
            ],
            [
                "Nora M\u00f8rk. vainqueur du championnat d'Europe 2010  vainqueur du championnat d'Europe 2014  vainqueur du championnat d'Europe 2016  vainqueur du championnat d'Europe 2020  vainqueur du championnat d'Europe 2022 autres  vainqueur du championnat du monde junior en 2010  vainqueur du championnat d'Europe junior en 2009     Club  comp\u00e9titions internationales Ligue des champions vainqueur (6) en 2011 (avec Larvik HK), 2017, 2018, 2019 (avec Gy\u0151ri ETO KC) et 2021, 2022 (avec Vipers Kristiansand) finaliste en 2013 (avec Larvik HK) comp\u00e9titions nationales vainqueur du championnat de Norv\u00e8ge en 2010, 2011, 2013, 2014, 2015, 2016 (avec Larvik HK), 2021, 2022 (avec Vipers Kristiansand) vainqueur de la coupe de Norv\u00e8ge en 2009, 2010, 2013, 2014, 2015 (avec Larvik HK), 2021, 2022 (avec Vipers Kristiansand) vainqueur du championnat de Hongrie en 2017, 2018 et 2019 (avec Gy\u0151ri ETO KC) vainqueur de la coupe de Hongrie en 2018 (avec Gy\u0151ri ETO KC) vainqueur de la Supercoupe de Roumanie en 2019 (avec CSM Bucarest) vainqueur du championnat du Danemark en 2023 et 2024 (avec Team Esbjerg) vainqueur de la coupe du Danemark en 2022, 2023 et 2024 (avec Team Esbjerg)     Distinctions individuelles   comp\u00e9titions en clubs \u00e9lue meilleure arri\u00e8re droite de la Ligue des champions (5) en 2015, 2016, 2017, 2021 et 2022 \u00e9lue meilleure joueuse du championnat de Norv\u00e8ge (3) en 2014, 2015, 2016",
                5.7508039474487305
            ],
            [
                "Nora M\u00f8rk. comp\u00e9titions en clubs \u00e9lue meilleure arri\u00e8re droite de la Ligue des champions (5) en 2015, 2016, 2017, 2021 et 2022 \u00e9lue meilleure joueuse du championnat de Norv\u00e8ge (3) en 2014, 2015, 2016 \u00e9lue meilleure arri\u00e8re droite du championnat de Norv\u00e8ge (3) en 2014, 2015 et 2016 \u00e9lue meilleure aili\u00e8re droite du championnat de Norv\u00e8ge (2) en 2010, 2011 comp\u00e9titions en \u00e9quipe nationale \u00e9lue meilleure joueuse et meilleure arri\u00e8re droite du championnat d'Europe junior en 2009",
                5.769280433654785
            ],
            [
                "Nora M\u00f8rk. Japon  m\u00e9daill\u00e9e d'or aux Jeux olympiques de 2024 \u00e0 Paris,  France   Championnat du monde  vainqueur du championnat du monde 2015  finaliste du championnat du monde 2017  vainqueur du championnat du monde 2021  finaliste du championnat du monde 2023 Championnat d'Europe   vainqueur du championnat d'Europe 2010  vainqueur du championnat d'Europe 2014  vainqueur du championnat d'Europe 2016  vainqueur du championnat d'Europe 2020  vainqueur du championnat d'Europe 2022 autres  vainqueur du championnat du monde junior en 2010  vainqueur du championnat d'Europe junior en 2009     Club  comp\u00e9titions internationales Ligue des champions vainqueur (6) en 2011 (avec Larvik HK), 2017, 2018, 2019 (avec Gy\u0151ri ETO KC) et 2021, 2022 (avec Vipers Kristiansand) finaliste en 2013 (avec Larvik HK) comp\u00e9titions nationales vainqueur du championnat de Norv\u00e8ge en 2010, 2011, 2013, 2014, 2015, 2016 (avec Larvik HK), 2021, 2022 (avec Vipers Kristiansand) vainqueur de la coupe de Norv\u00e8ge en 2009, 2010, 2013, 2014, 2015 (avec Larvik HK), 2021, 2022 (avec Vipers Kristiansand) vainqueur du championnat de Hongrie en 2017, 2018 et 2019 (avec Gy\u0151ri ETO KC) vainqueur de la coupe de Hongrie en 2018 (avec Gy\u0151ri ETO KC) vainqueur de la Supercoupe de Roumanie en 2019 (avec CSM Bucarest) vainqueur du championnat du Danemark en 2023 et 2024 (avec Team Esbjerg) vainqueur de la coupe du Danemark en 2022, 2023 et 2024 (avec Team Esbjerg)    ",
                6.799666881561279
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-125": {
        "input": "Qui a influenc\u00e9 le jeu du bassiste Perter Iwers ?",
        "query": "Peter Iwers est un bassiste su\u00e9dois qui a jou\u00e9 dans plusieurs groupes de metal, notamment dans le groupe de death metal At the Gates. Il est connu pour son style de jeu puissant et technique, avec une utilisation fr\u00e9quente de slap et de tapping. Il a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 par de nombreux bassistes de metal, notamment Geezer Butler de Black Sabbath, Steve Harris de Iron Maiden, Cliff Burton de Metallica et John Myung de Dream Theater. Il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 par le jazz et la fusion, ce qui se refl\u00e8te dans son utilisation de techniques de jeu complexes et de sonorit\u00e9s innovantes.<|im_end|> \n",
        "results": [
            [
                "Juan Vil\u00e1 Reyes. Au milieu de la d\u00e9cennie 1950, il cofonda l\u2019entreprise Matesa, productrice de machines textiles d\u2019un type innovant, et ambitionna d\u2019en faire, par le d\u00e9veloppement de ses exportations, la premi\u00e8re multinationale espagnole. \u00c0 cet effet, il abusa frauduleusement du syst\u00e8me de cr\u00e9dits \u00e0 l\u2019exportation (par le biais de la banque publique BCI) mis en place par le r\u00e9gime franquiste, alors pr\u00e9occup\u00e9 avant tout de restaurer la balance des paiements. La mise en \u00e9vidence de la fraude (bas\u00e9e sur des exportations fictives) en 1969 d\u00e9clencha une campagne de presse, tol\u00e9r\u00e9e sinon orchestr\u00e9e par les ministres \u00ab bleus \u00bb en exercice (tenants de l\u2019id\u00e9al autarcique phalangiste, mais de plus en plus \u00e9cart\u00e9s de la prise de d\u00e9cision \u00e9conomique), avides d\u2019\u00e9clabousser par un scandale leurs rivaux, les ministres \u00ab technocrates \u00bb ayant tutelle sur la BCI, tous proches de l\u2019Opus",
                12.618183135986328
            ],
            [
                "Juan Vil\u00e1 Reyes. La MATESA avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ladite somme dans le cadre d\u2019un financement sp\u00e9cial de la part de la Banque de cr\u00e9dit industriel (BCI) en faveur d\u2019op\u00e9rations d\u2019acquisition \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Somm\u00e9 d\u2019expliquer l\u2019objet des contrats conclus, Vil\u00e1 Reyes confessa avoir utilis\u00e9 les succursales de la firme \u00e0 l\u2019\u00e9tranger comme entrep\u00f4t pour simuler des mouvements d\u2019exportation, avec le placet de la BCI. Fin mai 1969, le ministre du Commerce, Faustino Garc\u00eda-Monc\u00f3, eut une entrevue avec Juan Vil\u00e1 Reyes, o\u00f9 celui-ci avoua qu\u2019un tiers des exportations de son entreprise \u00e9taient fictives et \u00e0 l\u2019issue de laquelle il fut convenu d\u2019\u00e9carter Vil\u00e1 Reyes de la direction de la firme et d\u2019\u00e9laborer un plan de redressement dans le but de corriger la trajectoire d\u2019une entreprise dans laquelle les autorit\u00e9s continuaient malgr\u00e9 tout \u00e0 mettre leurs espoirs. Pendant que les suspicions sur un comportement irr\u00e9gulier de la Matesa allaient s\u2019amplifiant , il fut d\u00e9cid\u00e9 en octobre 1968, \u00e0 la suite d\u2019un accord entre le ministre des Finances Juan Jos\u00e9 Espinosa",
                12.782496452331543
            ],
            [
                "Juan Vil\u00e1 Reyes. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 1950, Vil\u00e1 Reyes fonda sa propre entreprise, d\u00e9nomm\u00e9e Iwer, qui se vouait \u00e0 la recherche et d\u00e9veloppement dans le domaine de la technologie textile et produisait des brevets qui \u00e9taient ensuite vendus en Espagne et \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. En 1956 vit le jour la firme Maquinaria Textil del Norte de Espa\u00f1a SA (connu sous l\u2019acronyme Matesa ou MATESA), o\u00f9 il fut actif comme membre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du conseil d\u2019administration. La Matesa se consacrait \u00e0 la fabrication, \u00e0 l\u2019aide de pi\u00e8ces import\u00e9es des \u00c9tats-Unis, d\u2019un nouveau mod\u00e8le de m\u00e9tier \u00e0 tisser m\u00e9canique ayant la particularit\u00e9 de se passer d\u2019une navette et pour lequel la firme avait acquis en 1957 le brevet fran\u00e7ais Ancet-Fayolle en vue de son exploitation commerciale dans le monde entier, \u00e0 l\u2019exception de la France, des Pays-Bas et des anciennes colonies de ces pays. Le si\u00e8ge central et les bureaux d\u2019\u00e9tude \u00e9taient situ\u00e9s \u00e0 Barcelone, tandis que les ateliers de montage se trouvaient \u00e0 Pampelune, qui \u00e9tait alors l\u2019un des centres vitaux de l\u2019Opus Dei,. En 1967, le capital social de l\u2019entreprise se montait \u00e0 600 millions de pesetas et \u00e9tait \u00e0 partir de cette date en totalit\u00e9 aux mains de la famille Vil\u00e1 Reyes, qui d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es ant\u00e9rieures en avait \u00e9t\u00e9 l\u2019actionnaire majoritaire.",
                13.293171882629395
            ],
            [
                "Juan Vil\u00e1 Reyes. En automne 1969, Vil\u00e1 Reyes d\u00e9missionna de la pr\u00e9sidence de l\u2019Espa\u00f1ol en all\u00e9guant des raisons de sant\u00e9. Sa gestion financi\u00e8re donna mati\u00e8re \u00e0 critique, vu qu\u2019il laissa une ardoise de 150 millions de pesetas. Dans la comp\u00e9tition nationale, le club r\u00e9trograda vers la deuxi\u00e8me division, en d\u00e9pit de l\u2019\u00e9quipe hors du commun que l\u2019entrepreneur avait constitu\u00e9e. \u00c0 l\u2019\u00e9poque, c\u2019\u00e9tait un lieu commun que d\u2019imputer ces mauvais r\u00e9sultats sportifs \u00e0 des interf\u00e9rences politiques.     Notes et r\u00e9f\u00e9rences     ",
                13.594724655151367
            ],
            [
                "Juan Vil\u00e1 Reyes. La lettre comportait un \u00ab appendice documentaire \u00bb r\u00e9pertoriant les diff\u00e9rents documents susceptibles de servir de preuve d\u2019activit\u00e9s de cette nature exerc\u00e9es par 453 personnalit\u00e9s et entreprises commerciales de premier plan, dont un grand nombre \u00e9taient \u00e9troitement li\u00e9es au r\u00e9gime,.     R\u00f4le dans le destin ult\u00e9rieur de la Matesa   La Commission de liquidation, mise sur pied pour tenter de recouvrer les 9 800 millions de pesetas accord\u00e9s au titre de cr\u00e9dits et les 1 300 millions redevables par la Matesa au titre d\u2019int\u00e9r\u00eats \u00e0 la BCI \u2014 montants tels",
                13.626031875610352
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-126": {
        "input": "Qui a initialement construit l'\u00e9glise Sant'Isidoro a Capo le Case ?",
        "query": "L'\u00e9glise Sant'Isidoro a Capo le Case a \u00e9t\u00e9 initialement construite par les moines b\u00e9n\u00e9dictins de l'abbaye de Montecassino en 1071.",
        "results": [
            [
                "\u00c9glise Sant'Isidoro a Capo le Case. Historique  Sant'Isidoro \u00e0 Capo le Case est un complexe monastique franciscain situ\u00e9 dans le quartier Ludovisi du Pincio \u00e0 Rome dont l'\u00e9glise est l'une des deux \u00e9glises nationales irlandaises et contient la Cappella Da Sylva, con\u00e7ue par Gian Lorenzo Bernini, qui y a \u00e9galement con\u00e7u le monument fun\u00e9raire de son fils Paolo Valentino Bernini. L'\u00e9glise et le monast\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 construits gr\u00e2ce au noble Ottaviano Vestri di Barbiano, ceci est \u00e9crit dans une bulle de Urbain VIII (1625). La construction a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e en 1622 par la canonisation par Gr\u00e9goire XV de cinq saints, dont Isidore le Laboureur. Durant cette ann\u00e9e, des Franciscains espagnols descalceati (d\u00e9chauss\u00e9s) sont arriv\u00e9s \u00e0 Rome dans le but de fonder un couvent pour leurs compatriotes et ont construit l'\u00e9glise qu'ils ont d\u00e9di\u00e9e au nouveau saint espagnol. Deux ans plus tard",
                3.951298952102661
            ],
            [
                "\u00c9glise Sant'Isidoro a Capo le Case. Historique  Sant'Isidoro \u00e0 Capo le Case est un complexe monastique franciscain situ\u00e9 dans le quartier Ludovisi du Pincio \u00e0 Rome dont l'\u00e9glise est l'une des deux \u00e9glises nationales irlandaises et contient la Cappella Da Sylva, con\u00e7ue par Gian Lorenzo Bernini, qui y a \u00e9galement con\u00e7u le monument fun\u00e9raire de son fils Paolo Valentino Bernini. L'\u00e9glise et le monast\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 construits gr\u00e2ce au noble Ottaviano Vestri di Barbiano, ceci est \u00e9crit dans une bulle de Urbain VIII (1625). La construction a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e en 1622 par la canonisation par Gr\u00e9goire XV de cinq saints, dont Isidore le Laboureur. Durant cette ann\u00e9e, des Franciscains espagnols descalceati (d\u00e9chauss\u00e9s) sont arriv\u00e9s \u00e0 Rome dans le but de fonder un couvent pour leurs compatriotes et ont construit l'\u00e9glise qu'ils ont d\u00e9di\u00e9e au nouveau saint espagnol. Deux ans plus tard",
                3.951298952102661
            ],
            [
                "\u00c9glise Sant'Isidoro a Capo le Case. L'\u00e9glise Sant'Isidoro a Capo le Case (en fran\u00e7ais : \u00e9glise Saint-Isidore) est une \u00e9glise romaine faisant partie d'un complexe franciscain situ\u00e9e au 41 de la via degli Artisti dans le rione Ludovisi. L'\u00e9glise est d\u00e9di\u00e9e \u00e0 Isidore le Laboureur, patron de la ville de Madrid en Espagne.     Historique  Sant'Isidoro \u00e0 Capo le Case est un complexe monastique franciscain situ\u00e9 dans le quartier Ludovisi du Pincio \u00e0 Rome dont l'\u00e9glise est l'une des deux \u00e9glises nationales irlandaises et contient la Cappella Da Sylva, con\u00e7ue par Gian Lorenzo Bernini, qui y a \u00e9galement con\u00e7u le monument fun\u00e9raire de son fils Paolo Valentino Bernini. L'\u00e9glise et le monast\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 construits gr\u00e2ce au noble Ottaviano Vestri di Barbiano, ceci est \u00e9crit dans une bulle de Urbain VIII (1625).",
                4.756691932678223
            ],
            [
                "\u00c9glise Sant'Isidoro a Capo le Case. L'\u00e9glise Sant'Isidoro a Capo le Case (en fran\u00e7ais : \u00e9glise Saint-Isidore) est une \u00e9glise romaine faisant partie d'un complexe franciscain situ\u00e9e au 41 de la via degli Artisti dans le rione Ludovisi. L'\u00e9glise est d\u00e9di\u00e9e \u00e0 Isidore le Laboureur, patron de la ville de Madrid en Espagne.     Historique  Sant'Isidoro \u00e0 Capo le Case est un complexe monastique franciscain situ\u00e9 dans le quartier Ludovisi du Pincio \u00e0 Rome dont l'\u00e9glise est l'une des deux \u00e9glises nationales irlandaises et contient la Cappella Da Sylva, con\u00e7ue par Gian Lorenzo Bernini, qui y a \u00e9galement con\u00e7u le monument fun\u00e9raire de son fils Paolo Valentino Bernini. L'\u00e9glise et le monast\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 construits gr\u00e2ce au noble Ottaviano Vestri di Barbiano, ceci est \u00e9crit dans une bulle de Urbain VIII (1625).",
                4.756691932678223
            ],
            [
                "\u00c9glise Sant'Isidoro a Capo le Case. La d\u00e9coration de la coupole r\u00e9alis\u00e9e au XIXe si\u00e8cle est de Domenico Bartolini. Au-dessus du ma\u00eetre-autel se trouve le retable Sant'Isidoro e la Vergine Maria d'Andrea Sacchi.   La chapelle da Sylva a \u00e9t\u00e9 restructur\u00e9e d'apr\u00e8s un dessin de Gian Lorenzo Bernini, les monuments des s\u00e9pultures sont de son fils Paolo Valentino Bernini. \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t \t\t \t\t\t \t\t\t \t\t     Le monast\u00e8re   Le monast\u00e8re adjacent \u00e0 l'\u00e9glise comporte deux clo\u00eetres : il piccolo chiostro d'apr\u00e8s un projet Casoni de 1626, et le chiostro di Wadding du nom de son auteur Luke Wadding comportant des fresques du XVIIIe si\u00e8cle.",
                5.608369827270508
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-127": {
        "input": "Qui a install\u00e9 la r\u00e9publique de Kor\u00e7a ?",
        "query": "La R\u00e9publique de Kor\u00e7a \u00e9tait un \u00c9tat autonome albanais qui a exist\u00e9 en 1920 pendant la Premi\u00e8re Guerre mondiale. Elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par les forces albanaises dirig\u00e9es par le g\u00e9n\u00e9ral Myfit Libohova et a pris le nom de la ville de Kor\u00e7a, o\u00f9 elle \u00e9tait bas\u00e9e. La R\u00e9publique de Kor\u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie en r\u00e9ponse \u00e0 la menace ottomane et \u00e0 l'occupation italienne de l'Albanie. Cependant, elle a \u00e9t\u00e9 dissoute en 1921 lorsque l'Albanie a \u00e9t\u00e9 reconnue comme un \u00c9tat ind\u00e9pendant par la Soci\u00e9t\u00e9 des Nations.",
        "results": [
            [
                "1876. 2 mars (19 f\u00e9vrier du calendrier julien) : le khanat de Kokand se soumet aux Russes. La Kirghizie est rattach\u00e9e \u00e0 l\u2019Empire russe. La r\u00e9gion fait partie de la province (kra\u00ef) du Turkestan russe sous le nom de Ferghana. 28 mars, Japon : le gouvernement japonais interdit le port des deux sabres et du costume traditionnel et dissout la classe des bushi. Avril, Japon : amendement \u00e0 la r\u00e9forme fonci\u00e8re de 1873.",
                10.215914726257324
            ],
            [
                "1876. 10 avril : cr\u00e9ation au Portugal de l\u2019\u00e9tablissement bancaire public Caixa geral de dep\u00f3sitos.  20 avril : soul\u00e8vement de patriotes en Bulgarie, r\u00e9prim\u00e9 dans le sang par les Turcs (massacre de Batak).  13 mai : la ligue des trois empereurs adresse de Berlin un m\u00e9morandum au sultan ottoman le pressant d\u2019accomplir des r\u00e9formes dans les provinces ottomanes balkaniques. 24 mai : Francisco Giner de los R\u00edos fonde l\u2019Institution libre d'enseignement (ILE, Instituci\u00f3n Libre de Ense\u00f1anza) de Madrid, centre de culture la\u00efque et progressiste. 30 mai (18 mai du calendrier julien) : r\u00e9pression du mouvement national ukrainien. L\u2019oukase d\u2019",
                10.815631866455078
            ],
            [
                "1876. 7 avril : banqueroute de l\u2019\u00c9tat \u00e9gyptien : alors qu\u2019il envoie des contingents rejoindre les arm\u00e9es turques en guerre contre les Russes, le kh\u00e9dive Isma'il est oblig\u00e9 d\u2019annoncer la faillite du Tr\u00e9sor. 18 avril : proclamation du sultan de Zanzibar Barghach interdisant la traite continentale en Afrique. Le sultan accepte la r\u00e9organisation de l\u2019arm\u00e9e zanzibarite par les Britanniques pour combattre la traite int\u00e9rieure des esclaves. Cr\u00e9ation d\u2019 une administration moderne",
                10.897493362426758
            ],
            [
                "1876. 8 juillet : convention de Reichstadt en Boh\u00eame entre les empereurs de Russie et d\u2019Autriche, qui se partagent des zones d\u2019influence dans les Balkans, : \u00e0 l\u2019Autriche, la tutelle de la Serbie et l\u2019annexion de l\u2019Herz\u00e9govine, la Russie se r\u00e9servant la tutelle de la Bulgarie et l\u2019annexion de la Bessarabie et de l\u2019Anatolie orientale. Ils se proposent d\u2019offrir la Thessalie et l\u2019\u00c9pire \u00e0 la Gr\u00e8ce et d\u2019octroyer \u00e0 Istanbul un statut de ville libre. 5 ao\u00fbt : le ministre lib\u00e9ral Ion Bratianu dirige la Moldavie et la Valachie (fin en 1888). 9 ao\u00fbt et 1er septembre : d\u00e9faites des Serbes \u00e0 Alexinac, malgr\u00e9 l\u2019afflux de volontaires russes.",
                11.800514221191406
            ],
            [
                "1876. Les Indiens Yaqui fondent un \u00c9tat dans le Sonora, au Mexique. Ayant acquis une certaine exp\u00e9rience dans les arm\u00e9es f\u00e9d\u00e9rales, ils r\u00e9sisteront pendant dix ans sous la conduite de Cajeme aux troupes de Porfirio D\u00edaz. Leurs incursions dans les haciendas se poursuivront jusqu\u2019au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.     Asie   27 f\u00e9vrier : trait\u00e9 de Kanghwa. Les Japonais obligent la Cor\u00e9e \u00e0 \u00e9tablir des relations diplomatiques avec eux, par la signature d\u2019un trait\u00e9 d\u2019amiti\u00e9 et de commerce, affaiblissant ainsi les liens traditionnels avec la Chine.",
                11.875554084777832
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-128": {
        "input": "Qui a propos\u00e9 le nom d'Auk\u0161tojas pour la colline la plus haute de Lituanie ?",
        "query": "Le nom \"Auk\u0161tojas\" a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 pour la colline la plus haute de Lituanie, qui est situ\u00e9e dans la ville de Kaunas, et a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par le groupe de travail sur les noms g\u00e9ographiques de la Commission europ\u00e9enne. Le nom a \u00e9t\u00e9 choisi en raison de son importance historique et de sa position dominante sur la colline.",
        "results": [
            [
                "Lituanie. En 1009, le nom de la Lituanie est mentionn\u00e9 pour la premi\u00e8re fois dans une description de la mission de St Bruno dans les Annales de Quedlinbourg. L'histoire du royaume de Lituanie commence par l'unification des tribus lituaniennes par Mindaugas, au milieu du XIIIe si\u00e8cle, en vue de lutter avec succ\u00e8s contre les chevaliers Teutoniques et les chevaliers Porte-Glaive. \u00c0 l'exception de l'\u00e9pisode de royaume catholique de Mindaugas et Morta, le pays est rest\u00e9 pa\u00efen et est par la suite marqu\u00e9 par les r\u00e8gnes de Vytenis \u00e0 partir de 1290 et de Gediminas de 1316 \u00e0 1341. Apr\u00e8s le d\u00e9clin de la Rus' de Kiev, le grand-duch\u00e9 de Lituanie dispute aux Mongols l'h\u00e9g\u00e9monie sur les pays russes et \u00e9tend fortement ses fronti\u00e8res vers l'est et le sud, dans tout le bassin du Dniepr, jusqu'\u00e0 la mer Noire atteinte en 1412. Son influence contribue \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer les particularit\u00e9s des Bi\u00e9lorusses et des Ukrainiens par rapport aux \u00ab Grands-Russes \u00bb.",
                8.159616470336914
            ],
            [
                "Histoire de la Lituanie. En 1345, Algirdas, fils de Gediminas, devient grand-duc. Durant son r\u00e8gne, la Lituanie m\u00e9di\u00e9vale est \u00e0 son apog\u00e9e et affirme ses ambitions g\u00e9opolitiques : pour le grand-duc, la Rus' de Kiev tout enti\u00e8re est destin\u00e9e \u00e0 \u00eatre int\u00e9gr\u00e9e dans la Lituanie . Il conquiert les territoires situ\u00e9s entre l'Ukraine et la mer Noire.",
                11.151360511779785
            ],
            [
                "Lituanie. Des intellectuels lituaniens ayant v\u00e9cu en France et \u00e9crivant en fran\u00e7ais - le po\u00e8te Oskaras Mila\u0161ius, l'historien m\u00e9di\u00e9viste Jurgis Baltru\u0161aitis, le traducteur et diplomate Ugn\u0117 Karvelis (en) ont traduit en fran\u00e7ais des auteurs latino-am\u00e9ricains. Le s\u00e9mioticien Algirdas Julien Greimas a travaill\u00e9 toute sa vie en France et a fond\u00e9 une \u00e9cole de s\u00e9miotique structurale.     \u00c9conomie    Jusqu'en 2015, la monnaie nationale \u00e9tait le litas (LTL : 3,45 litas pour un euro, taux de change fixe).",
                11.195167541503906
            ],
            [
                "Histoire de la Lituanie. D\u00e8s lors, la Lituanie poursuit deux objectifs : contrer les ordres chevaliers et \u00e9largir son territoire dans l'aire slave russe par alliance, notamment avec Polotsk, ou par la guerre contre ces principaut\u00e9s slaves orthodoxes pour la plupart sous domination de la Horde d'or,. En 1239, Mindaugas devient grand-duc de Lituanie. En 1236, les tribus baltes encore adeptes de la foi polyth\u00e9iste et en particulier les Samogitiens repoussent, \u00e0 la bataille du Soleil (bataille de Saul\u00e8s), les chevaliers porte-glaive, apr\u00e8s les avoir pi\u00e9g\u00e9s dans un mar\u00e9cage ; le grand-ma\u00eetre de l'ordre, Volkwin, meurt dans la bataille.   L'ordre des Porte-Glaives, situ\u00e9 dans l'actuelle Lettonie, est alors int\u00e9gr\u00e9 dans l'ordre Teutonique.  ",
                11.248208999633789
            ],
            [
                "Lituanie. ; en Angleterre, Vincas \u010cepinskis, en Russie, Simonaitis-Vanagas (1920-1921) puis Jurgis Baltru\u0161aitis (1921-1939), le p\u00e8re de l'historien de l'art Jurgis Baltru\u0161aitis. La Lituanie s\u2019empare en 1923 du protectorat fran\u00e7ais de Memel, qui devient Klaip\u0117da, apr\u00e8s avoir perdu Vilnius en 1920. Vilnius comportait une forte population polonaise, et le mar\u00e9chal polonais J\u00f3zef Pi\u0142sudski, h\u00e9ros de l'ind\u00e9pendance polonaise de 1918, \u00e9tait n\u00e9 dans son ressort.",
                11.568940162658691
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-129": {
        "input": "Qui compose le podium de l'\u00e9preuve de Taekwondo aux Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2012 - Plus de 67 kg femmes ?",
        "query": "L'\u00e9preuve de taekwondo des plus de 67 kg femmes aux Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2012 a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par la britannique Sarah Stevenson, qui a remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or. Il s'agit de sa deuxi\u00e8me m\u00e9daille olympique consecutivement, apr\u00e8s avoir remport\u00e9 la m\u00e9daille de bronze aux Jeux de 2008.\n\nLa m\u00e9daille d'argent a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par la turque Nur Tatar, tandis que la br\u00e9silienne Nat\u00e1lia Falavigna a remport\u00e9 la m\u00e9daille de bronze.\n\nVoici donc le podium complet de l'\u00e9preuve de taekwondo des plus de 67 kg femmes aux Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2012 :\n\n1. Sarah Stevenson (GBR) - m\u00e9daille d'or\n2. Nur Tatar (TUR) - m\u00e9daille d'argent\n3. Nat\u00e1lia Falavigna (BRA) - m\u00e9daille de bronze.",
        "results": [
            [
                "Sport au Br\u00e9sil. Les plus pertinentes \u00e0 ce jour sont Ingrid de Oliveira, qui a termin\u00e9 4e des Championnats du monde de natation 2022, C\u00e9sar Castro, 5e place au tremplin 3 m\u00e8tres au Championnats du monde de natation 2009, et Juliana Veloso, 10e place sur plateforme aux 2001.     Pentathlon moderne   Yane Marques est la seule personne n\u00e9e en Am\u00e9rique du Sud \u00e0 avoir remport\u00e9 une m\u00e9daille olympique en pentathlon moderne (jusqu'aux Jeux Olympiques de Tokyo 2020), ayant \u00e9galement \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re personne en Am\u00e9rique latine \u00e0 le faire.     Halt\u00e9rophilie   L'halt\u00e9rophilie est un sport qui a commenc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper plus r\u00e9cemment au Br\u00e9sil.",
                8.025273323059082
            ],
            [
                "Sport au Br\u00e9sil. Escrime   Bien que le Br\u00e9sil ait peu de tradition en escrime , le pays a produit des athl\u00e8tes renomm\u00e9s. Nathalie Moellhausen a \u00e9t\u00e9 championne du monde en 2019 et a atteint les quarts de finale des Jeux Olympiques de 2016 en \u00c9p\u00e9e f\u00e9minine. Guilherme Toldo a atteint les quarts de finale des Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2016 en Fleuret masculin.     Plongeon   ",
                8.703916549682617
            ],
            [
                "Nat\u00e1lia Falavigna. Elle a obtenu la m\u00e9daille de bronze lors des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2008 dans la cat\u00e9gorie des plus de 67 kg. Aux Jeux d'Ath\u00e8nes en 2004, elle avait fini quatri\u00e8me. Falavigna est \u00e9galement mont\u00e9e plusieurs fois sur le podium des Championnats du monde (m\u00e9daille d'or en 2005 et m\u00e9daille de bronze en 2001, 2007 et 2009).     R\u00e9f\u00e9rences      Lien externe  (en) Fiche carri\u00e8re, sur taekwondodata.com",
                8.814090728759766
            ],
            [
                "Sport au Br\u00e9sil. Hyp\u00f3lito.     Gymnastique rythmique  En gymnastique rythmique, l'\u00e9quipe br\u00e9silienne a d\u00e9croch\u00e9 une m\u00e9daille de bronze in\u00e9dite lors de l'\u00e9preuve g\u00e9n\u00e9rale de l'\u00e9tape \u00e0 Ath\u00e8nes, en Gr\u00e8ce, de la Coupe du monde de gymnastique rythmique, tenue en mars 2023 (le Br\u00e9sil avait d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 des m\u00e9dailles \u00e0 la Coupe du monde dans des \u00e9tapes de la Coupe, mais jamais dans l'\u00e9preuve g\u00e9n\u00e9rale). Le Br\u00e9sil a termin\u00e9 cinqui\u00e8me au classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde 2022 \u00e0 Sofia. L'\u00e9quipe br\u00e9silienne \u00e9tait toujours \u00e0 la quatri\u00e8me place dans l'\u00e9preuve des cinq anneaux.    ",
                9.027937889099121
            ],
            [
                "Sport au Br\u00e9sil. L'\u00e9quipe f\u00e9minine de volley-ball a remport\u00e9 5 m\u00e9dailles olympiques (2 d'or, 1 d'argent, 2 de bronze), 4 vice-champions du monde, en plus de 12 titres de Grand Prix,,.    Beach-volley   Le Br\u00e9sil est l'un des pays les plus forts au monde en beach-volley, un sport largement pratiqu\u00e9 dans le pays en raison de son vaste littoral, principalement \u00e0 Rio de Janeiro, Santa Catarina et \u00e0 la r\u00e9gion nord-est du pays. Jusqu'aux Jeux olympiques de 2020, le pays avait 2 m\u00e9dailles d'or, 3 d'argent et 1 de bronze dans la modalit\u00e9 masculine, et 1 or, 4 d'argent et 2 bronzes dans la modalit\u00e9 f\u00e9minine. Dans les championnats du monde, plusieurs titres mondiaux ont \u00e9t\u00e9 remport\u00e9s par des Br\u00e9siliens.    Basket-ball    Le Br\u00e9sil est l'un des pays les plus traditionnels du basket mondial.",
                9.098860740661621
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-130": {
        "input": "Qui est la premi\u00e8re ministre du Togo ?",
        "query": "La premi\u00e8re ministre du Togo est Madame Mme Awa NANA qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e en mai 2019, succ\u00e9dant ainsi \u00e0 Monsieur Gilbert HOUNGBO.",
        "results": [
            [
                "Liste des premi\u00e8res femmes avocates et juges en Afrique. Sylvia Aquereburu : premi\u00e8re femme notaire au Togo (1981) ; Awa Nana Daboya : premi\u00e8re femme togolaise \u00e0 \u00eatre juge \u00e0 la Cour de justice de la Communaut\u00e9 \u00e9conomique des \u00c9tats de l'Afrique de l'Ouest (en) (2001) ; Edwige Ablavi Hohoueto : premi\u00e8re femme nomm\u00e9e juge \u00e0 la Cour constitutionnelle du Togo (2007) ; Evelyne Afiwa Hohoeto, : premi\u00e8re femme togolaise \u00e9lue juge \u00e0 la Cour Commune de Justice et d'Arbitrage de l'Organisation pour l'Harmonisation en Afrique du Droit des Affaires (2018) ; Justine Azanl\u00e9dji-Ahadzi : premi\u00e8re femme \u00e0 occuper le poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Cour supr\u00eame du Togo (2022).    ",
                10.738597869873047
            ],
            [
                "Liste des premi\u00e8res femmes avocates et juges en Afrique. Evelyne Afiwa Hohoeto, : premi\u00e8re femme togolaise \u00e9lue juge \u00e0 la Cour Commune de Justice et d'Arbitrage de l'Organisation pour l'Harmonisation en Afrique du Droit des Affaires (2018) ; Justine Azanl\u00e9dji-Ahadzi : premi\u00e8re femme \u00e0 occuper le poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Cour supr\u00eame du Togo (2022).     Tunisie  Juliette Smaja Z\u00e9rah (1916),,, : premi\u00e8re femme (d'origine juive) avocate en Tunisie ; Amna Aouij, : premi\u00e8re femme magistrat en Tunisie (1966) ; Emma Chtioui et Joudeh Jijah,,, : premi\u00e8res femmes juges respectivement en Tunisie (1968) ;",
                11.071731567382812
            ],
            [
                "Liste des premi\u00e8res femmes avocates et juges en Afrique. Ou\u00e9draogo Traor\u00e9, : premi\u00e8re femme nomm\u00e9e vice-pr\u00e9sidente de la Cour Supr\u00eame du Burkina Faso (1992) et Mediator of Burkina Faso (en) (2005) ; Th\u00e9r\u00e8se Traor\u00e9 : premi\u00e8re femme \u00e0 occuper le poste de pr\u00e9sidente de la Cour de cassation du Burkina Faso (2014).     Burundi   D\u00e9vote Sabuwanka : premi\u00e8re femme \u00e0 \u00eatre membre de la Cour constitutionnelle du Burundi (1992) Esp\u00e9rance Musirimu (1995), : premi\u00e8re femme avocate inscrite au Barreau du Burundi Domitille Barancira et Christine Nzeyimana,, : premi\u00e8res femmes juges \u00e0 occuper le poste de pr\u00e9sidente de la Cour constitutionnelle du Burundi (respectivement 1998-2006 et 2007-2013) ;",
                11.525644302368164
            ],
            [
                "Liste des premi\u00e8res femmes avocates et juges en Afrique. \u00e0 occuper le poste de pr\u00e9sidente de la Cour p\u00e9nale sp\u00e9ciale du Cameroun (2020) ; Claire Atangana Bikouna : premi\u00e8re femme \u00e0 occuper le poste de pr\u00e9sidente (par int\u00e9rim) de l'Ordre des avocats du Cameroun (2020).     Cap-Vert    Evelyse de Melo Monteiro : premi\u00e8re femme avocate au Cap-Vert ;",
                11.644857406616211
            ],
            [
                "Liste des premi\u00e8res femmes avocates et juges en Afrique. , : premi\u00e8re femme \u00e0 occuper le poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral f\u00e9d\u00e9ral d'\u00c9thiopie (2020).    Gabon   Marylise Issemb\u00e9,, : premi\u00e8re femme avocate au Gabon (apr\u00e8s s'\u00eatre inscrite au Barreau gabonais de Libreville). Elle a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re femme \u00e0 occuper le poste de pr\u00e9sidente par int\u00e9rim du barreau national du Gabon ; Rose Rogomb\u00e9, : premi\u00e8re femme juge au Gabon (1967). Elle a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re femme \u00e0 occuper les postes de substitut du procureur, de juge d'instruction, de vice-pr\u00e9sidente du tribunal de grande instance de Libreville, de procureure de la R\u00e9publique et de conseill\u00e8re \u00e0 la chambre judiciaire de la Cour supr\u00eame du Gabon ;",
                11.741289138793945
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-131": {
        "input": "Qui Geoffroi de Villehardouin accompagne-t-il \u00e0 la troisi\u00e8me croisade et cours de laquelle il est captur\u00e9 ?",
        "query": "Geoffroi de Villehardouin accompagne l'empereur byzantin Alexis IV Ange \u00e0 la troisi\u00e8me croisade. Heureusement pour lui, il n'est pas captur\u00e9 pendant cette croisade, car il a \u00e9crit un compte-rendu d\u00e9taill\u00e9 de celle-ci, connu sous le nom de \"La Conqu\u00eate de Constantinople\". Il est mort en 1213, plusieurs ann\u00e9es apr\u00e8s la fin de la troisi\u00e8me croisade.",
        "results": [
            [
                "Geoffroi de Villehardouin. Geoffroi de Villehardouin (n\u00e9 vers 1150, mort entre d\u00e9cembre 1212 et juillet 1218) est un chroniqueur et chevalier fran\u00e7ais crois\u00e9. Il participe \u00e0 la prise de Constantinople (1204) pendant la quatri\u00e8me croisade et \u00e0 la formation de l\u2019Empire latin d\u2019Orient avec Baudouin VI de Hainaut. Mar\u00e9chal de Champagne puis de Romanie (c'est-\u00e0-dire de l'Empire latin), il r\u00e9dige apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements une des premi\u00e8res chroniques en ancien fran\u00e7ais, La Conqu\u00eate de Constantinople.     Biographie   Il est un fils cadet de Vilain, seigneur de Villehardouin, dans le comt\u00e9 de Champagne et dans l'actuel d\u00e9partement de l'Aube.",
                4.091923713684082
            ],
            [
                "Geoffroi de Villehardouin. \u0152uvre    De 1207 \u00e0 1213 il r\u00e9dige en ancien fran\u00e7ais une histoire de la quatri\u00e8me croisade, intitul\u00e9e De la Conqu\u00eate de Constantinople, d\u00e9crivant les \u00e9v\u00e9nements survenus entre 1198 et 1207, dans un style remarquable. N\u00e9anmoins, sa bonne foi ou sa perspicacit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 mises en doute \u00e0 partir du XIXe si\u00e8cle par certains historiens modernes qui expliquent le d\u00e9tournement de la croisade de son but initial par l'existence d'un complot pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 (g\u00e9n\u00e9ralement v\u00e9nitien ou germanique) que Villehardouin n'aurait pas souhait\u00e9 r\u00e9v\u00e9ler ou qu'il n'aurait pas d\u00e9cel\u00e9. D'autres auteurs, rejetant la th\u00e9orie d'un complot, ne remettent pas en doute sa sinc\u00e9rit\u00e9. La chronique de Villehardouin est consid\u00e9r\u00e9e comme la meilleure illustration de l'esprit de la chevalerie de l'\u00e9poque, dans sa dimension virile et pragmatique, qui donnera l'impulsion des croisades et conduira des chevaliers errants \u00e0 \u00e9tablir des principaut\u00e9s et des royaumes dans l'ensemble de l'Europe et du Proche-Orient.",
                4.962329864501953
            ],
            [
                "Geoffroi de Villehardouin. Tout au long de la croisade, Villehardouin joue un r\u00f4le de premier plan. Il participe \u00e0 la prise de la ville le 17 juillet 1204 et re\u00e7oit du nouvel empereur Baudouin Ier de Constantinople le titre de mar\u00e9chal de Romanie (c'est-\u00e0-dire de l'Empire latin d'Orient). Apr\u00e8s la d\u00e9faite d'Andrinople en 1205, au cours de laquelle Baudouin est fait prisonnier, il montre ses talents de strat\u00e8ge en sauvant l'arm\u00e9e crois\u00e9e. En 1207, Boniface de Montferrat, roi de Thessalonique, lui donne le fief de Messinople. Il se distingue encore par son courage et sa sagesse lors de l'exp\u00e9dition de l'empereur Henri contre les Bulgares, de mai \u00e0 ao\u00fbt 1208, et s'illustre \u00e0 la bataille de Philippopoli.  ",
                5.302825927734375
            ],
            [
                "Maison de Villehardouin. Ils devaient \u00eatre pauvres car ils durent vendre le domaine de Rambercourt.    Branche des princes d'Acha\u00efe   Geoffroi Ier de Villehardouin (\u2020 en 1218 ou vers 1227). Il participe \u00e0 la quatri\u00e8me croisade mais ne participa pas \u00e0 la prise de Constantinople. Il part \u00e0 la conqu\u00eate du P\u00e9loponn\u00e8se avec Guillaume de Champlitte, \u00e0 qui il succ\u00e8de comme prince d\u2019Acha\u00efe. Il \u00e9pouse \u00c9lisabeth de Chappes dont il a cinq enfants : Geoffroi de Villehardouin, qui suit.",
                5.391991138458252
            ],
            [
                "Geoffroi de Villehardouin. En 1207, Boniface de Montferrat, roi de Thessalonique, lui donne le fief de Messinople. Il se distingue encore par son courage et sa sagesse lors de l'exp\u00e9dition de l'empereur Henri contre les Bulgares, de mai \u00e0 ao\u00fbt 1208, et s'illustre \u00e0 la bataille de Philippopoli.   Son fils \u00c9rard ayant pris, en 1213, le titre de seigneur de Villehardouin, certains ont pens\u00e9 que Geoffroi serait mort cette ann\u00e9e-l\u00e0 dans son fief de Messinople, en Thrace ; cependant le d\u00e9lai tr\u00e8s court entre la derni\u00e8re attestation de Geoffroi vivant (il est t\u00e9moin d'un acte dat\u00e9 du 11 d\u00e9cembre 1212, \u00e0 Halmyros en Thessalie), et le premier acte connu dans lequel \u00c9rard prend le titre de seigneur de Villehardouin (janvier 1213), moins de deux mois au maximum, \u00e9carte cette hypoth\u00e8se pour Jean Longnon, compte tenu du temps n\u00e9cessaire \u00e0 la transmission de cette nouvelle entre la Gr\u00e8ce et la Champagne. L'existence de cinq fondations d'anniversaire group\u00e9es au cours de l'ann\u00e9e 1218 pourrait quant \u00e0 elle indiquer que sa mort \u00e9tait alors r\u00e9cente, mais sans certitude, et il ne semble donc pas possible de pr\u00e9ciser davantage.",
                6.273295879364014
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-132": {
        "input": "Qui interpr\u00e8te le capitaine Hastings dans la s\u00e9rie Hercule Poirot entre 1989 et 2002 ?",
        "query": "David Suchet est l'acteur qui a interpr\u00e9t\u00e9 le capitaine Hastings dans la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e \"Hercule Poirot\" entre 1989 et 2002. Cette s\u00e9rie \u00e9tait bas\u00e9e sur les romans et les nouvelles d'Agatha Christie mettant en sc\u00e8ne le c\u00e9l\u00e8bre d\u00e9tective belge Hercule Poirot. David Suchet a jou\u00e9 le r\u00f4le de Hastings dans 70 \u00e9pisodes de la s\u00e9rie.",
        "results": [
            [
                "Hercule Poirot (s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e). Acteurs principaux   David Suchet (VF : Roger Carel (Saisons 1-12) puis Philippe Ariotti (Saison 13)) : Hercule Poirot, le d\u00e9tective belge Hugh Fraser (VF : Jean Roche) : Capitaine Arthur Hastings, capitaine de l'Ordre de l'Empire britannique (saisons 1 \u00e0 8 et 13)",
                4.128828048706055
            ],
            [
                "Hercule Poirot (s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e). David Suchet a souvent d\u00e9clar\u00e9 qu'il comptait adapter tous les romans et nouvelles d'Agatha Christie concernant Hercule Poirot. Son v\u0153u a \u00e9t\u00e9 exauc\u00e9 puisque le 14 novembre 2011, ITV a annonc\u00e9 la mise en production en 2012 de cinq \u00e9pisodes de l'ultime saison. Les acteurs Hugh Fraser, Philip Jackson et Pauline Moran, qui incarnent respectivement le capitaine Arthur Hastings, l'inspecteur James Japp et Miss F\u00e9licit\u00e9e Lemon, n'apparaissaient plus dans la s\u00e9rie depuis la huiti\u00e8me saison (2001) ; cependant le 18 f\u00e9vrier 2013, ITV annonce leur retour dans l'\u00e9pisode Les Quatre de la treizi\u00e8me et derni\u00e8re saison de la s\u00e9rie.",
                4.386606216430664
            ],
            [
                "Hercule Poirot (s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e). Il reste compositeur pour la treizi\u00e8me saison.   Discographie     Accueil      R\u00e9ception critique  Selon Mathew Prichard, le petit-fils d'Agatha Christie, David Suchet est l'acteur le plus convaincant en Hercule Poirot et il regrette que sa grand-m\u00e8re ne l'ait jamais vu.     Audiences de la douzi\u00e8me saison en France  ",
                5.349942207336426
            ],
            [
                "Hercule Poirot (s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e). Apr\u00e8s avoir vu David Suchet dans la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Blott on the Landscape (en) , la famille d'Agatha Christie lui sugg\u00e8re d'incarner Hercule Poirot, ce que l'acteur finit par accepter. Suchet se met alors \u00e0 lire tous les romans et recueils de nouvelles de Poirot, et \u00e0 regarder toutes les adaptations t\u00e9l\u00e9visuelles et cin\u00e9matographiques. Il prend des notes sur le personnage, ses mani\u00e8res, ses pr\u00e9f\u00e9rences (jusqu'au nombre de sucres dans le th\u00e9), et garde avec lui une feuille sur laquelle il inscrit les d\u00e9tails les plus importants.",
                5.68200159072876
            ],
            [
                "Hercule Poirot (s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e). Hercule Poirot, le d\u00e9tective belge Hugh Fraser (VF : Jean Roche) : Capitaine Arthur Hastings, capitaine de l'Ordre de l'Empire britannique (saisons 1 \u00e0 8 et 13) Philip Jackson (VF : Claude d'Yd puis Jean-Pierre Moulin) : Inspecteur-chef James Japp (saisons 1 \u00e0 8 et 13) Pauline Moran (VF : Laure Santana) : Felicity Lemon, secr\u00e9taire d'Hercule Poirot (saisons 1 \u00e0 3, 5 \u00e0 8 et 13)",
                6.15034294128418
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-133": {
        "input": "Qui sont les deux neveux de Kalervo Juhani Rauhala ?",
        "query": "Les deux neveux de Kalervo Juhani Rauhala sont son fils a\u00een\u00e9, Jussi, et son fils cadet, Mikael.",
        "results": [
            [
                "Kalervo Rauhala. Il est aussi m\u00e9daill\u00e9 de bronze aux Championnats du monde de lutte 1953 \u00e0 Naples dans la m\u00eame cat\u00e9gorie.     Famille   Il est l'oncle des lutteurs Jukka Rauhala et Pekka Rauhala.     Notes et r\u00e9f\u00e9rences     Portail de la lutte   Portail de la Finlande",
                7.600504398345947
            ],
            [
                "Kalervo Rauhala. Kalervo Juhani Rauhala, n\u00e9 le 19 octobre 1930 \u00e0 Ylistaro et mort le 21 septembre 2016 \u00e0 Sein\u00e4joki, est un lutteur finlandais sp\u00e9cialiste de la lutte gr\u00e9co-romaine.     Carri\u00e8re  Kalervo Rauhala participe aux Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 1952 \u00e0 Helsinki en lutte gr\u00e9co-romaine et remporte la m\u00e9daille d'argent dans la cat\u00e9gorie des poids moyens. Il est aussi m\u00e9daill\u00e9 de bronze aux Championnats du monde de lutte 1953 \u00e0 Naples dans la m\u00eame cat\u00e9gorie.     Famille  ",
                8.044858932495117
            ],
            [
                "Kalervo Rauhala. Notes et r\u00e9f\u00e9rences     Portail de la lutte   Portail de la Finlande",
                12.983116149902344
            ],
            [
                "Liste d'\u00e9crivains finlandais. V     W     Y     Z   Konni Zilliacus Margherita Zilliacus     Voir aussi     ",
                18.351680755615234
            ],
            [
                "Liste d'\u00e9crivains finlandais. Cette page pr\u00e9sente une liste d'\u00e9crivains finlandais, class\u00e9s par ordre alphab\u00e9tique.   Anni Kyt\u00f6m\u00e4ki    A     B     C     D     E     F     G     H     I     J     K      L     M      N     O      P     R     S     ",
                20.066669464111328
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-134": {
        "input": "Qui sont les permiers artisants du fer de type bantous ?",
        "query": "Les premiers artisants du fer de type Bantous sont les Bambara, un groupe ethnolinguistique originaire de l'Afrique de l'Ouest. Les Bambara \u00e9taient connus pour leur savoir-faire en mati\u00e8re de forge et de travail du fer, et ont jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans le d\u00e9veloppement de la technologie de la m\u00e9tallurgie ferreuse dans la r\u00e9gion.\n\nLes recherches arch\u00e9ologiques ont montr\u00e9 que les Bambara ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler le fer dans la zone du Mali moderne d\u00e8s 500 avant J.-C. Ils ont d\u00e9velopp\u00e9 des techniques de fonderie et de coul\u00e9e de l'alliage m\u00e9tallique qui ont permis de produire des objets en fer de haute qualit\u00e9, tels que des outils, des armes et des bijoux. Les Bambara partageaient leur savoir-faire avec d'autres groupes ethniques de la r\u00e9gion, notamment les Malink\u00e9, les Dogon, les Soninke, les S\u00e9noufo et les Minianka.\n\nAu fil du temps, les Bambara ont contribu\u00e9 \u00e0 la diffusion du travail du fer dans toute l'Afrique de l'Ouest et centrale, ce qui a permis le d\u00e9veloppement de la technologie ferreuse dans de nombreuses r\u00e9gions. Gr\u00e2ce \u00e0 leur technique de fabrication et \u00e0 leurs connaissances en mati\u00e8re de m\u00e9tallurgie, les artisants du fer de type Bantous ont jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 dans la transformation de l'\u00e9conomie et de la soci\u00e9t\u00e9 africaines.<|im_end|> \n",
        "results": [
            [
                "Afrique. On retrouve dans cette famille la langue swahili (parfois appel\u00e9e kiswahili). Beaucoup de sp\u00e9cialistes estiment que le foyer originel des Bantous se situe au sud de la B\u00e9nou\u00e9, \u00e0 la fronti\u00e8re du Cameroun et du Nigeria. Il y a de cela 4 000 ans, les Bantous entament une longue migration vers l\u2019Afrique centrale, sans doute pouss\u00e9s par l\u2019aridification du climat et le d\u00e9veloppement de l\u2019agriculture et de l\u2019\u00e9levage. Cette expansion prend pr\u00e8s de trois mill\u00e9naires. Les Bantous n\u2019atteignent le sud du continent qu\u2019aux XVIe et XVIIe si\u00e8cles av. J.-C., fuyant les Massa\u00ef venus de la haute vall\u00e9e du Nil.",
                6.319832801818848
            ],
            [
                "Afrique du Sud. Le pays est au palmar\u00e8s des huit premiers producteurs de coton d'Afrique de l'est, du sud et du nord au milieu des ann\u00e9es 2010 et neuvi\u00e8me au palmar\u00e8s des producteurs africains de th\u00e9 au d\u00e9but de la d\u00e9cennie 2010, domin\u00e9 par le Kenya. Le sous-sol est \u00e9galement tr\u00e8s riche en or, en diamants, en uranium et en charbon, particuli\u00e8rement dans les villes de Kimberley et Bloemfontein. Le nord-ouest du pays est occup\u00e9 par le d\u00e9sert du Kalahari qui s'\u00e9tend \u00e9galement sur le Botswana et la Namibie, et qui a une superficie de pr\u00e8s de 1 million de km2. Caract\u00e9ris\u00e9 par ses dunes de sable rouge, c'est un d\u00e9sert semi-aride comportant de nombreuses zones de savanes et quelques arbres tels les acacias \u00e0 \u00e9pines et les baobabs. On y observe de nombreuses migrations animales.    ",
                6.691061019897461
            ],
            [
                "Mali. , le Mali se pr\u00e9parait en 2022 \u00e0 ouvrir une mine pour en extraire \u00e0 Goulamina, \u00e0 l'ouest de Bougouni. Son exploitation, qui assurerait une production annuelle de 726 000 tonnes de concentr\u00e9 de spodum\u00e8ne en moyenne, sera confi\u00e9e aux entreprises australienne Fireching et chinoise Ganfeng. Il s'agira de la premi\u00e8re mine de lithium fond\u00e9e en Afrique de l'Ouest. Le Mali est le troisi\u00e8me exportateur d'or en Afrique, et l'exploitation mini\u00e8re artisanale repr\u00e9sente environ un tiers de sa production globale. L'Institute of Security Studies a rapport\u00e9 le commerce d'or illicite massif du Mali \u00e0 Duba\u00ef dans le secteur minier artisanal de l'Afrique de l'Ouest.",
                6.962069511413574
            ],
            [
                "Mali. , le Mali se pr\u00e9parait en 2022 \u00e0 ouvrir une mine pour en extraire \u00e0 Goulamina, \u00e0 l'ouest de Bougouni. Son exploitation, qui assurerait une production annuelle de 726 000 tonnes de concentr\u00e9 de spodum\u00e8ne en moyenne, sera confi\u00e9e aux entreprises australienne Fireching et chinoise Ganfeng. Il s'agira de la premi\u00e8re mine de lithium fond\u00e9e en Afrique de l'Ouest. Le Mali est le troisi\u00e8me exportateur d'or en Afrique, et l'exploitation mini\u00e8re artisanale repr\u00e9sente environ un tiers de sa production globale. L'Institute of Security Studies a rapport\u00e9 le commerce d'or illicite massif du Mali \u00e0 Duba\u00ef dans le secteur minier artisanal de l'Afrique de l'Ouest.",
                6.962069511413574
            ],
            [
                "Afrique. les textes font allusion \u00e0 une large gamme de produits export\u00e9s : obsidienne, ivoire, cornes de rhinoc\u00e9ros, peaux d\u2019hippopotames, singes, tortues, poudre d\u2019or, parfums, animaux vivants et esclaves. D\u00e8s le Ve si\u00e8cle, l'Afrique subsaharienne est qualifi\u00e9e de \u00ab terre de l'or \u00bb. \u00c0 partir du VIIe si\u00e8cle, l'expansion arabo-musulmane en Afrique s\u2019 accompagne d'une intensification du commerce intra et inter-continental de l'or, du sel et des esclaves",
                7.257498741149902
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-135": {
        "input": "R\u00e9sume moi le synopsis de la s\u00e9rie am\u00e9ricaine The Leftovers. ",
        "query": "The Leftovers est une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e dramatique am\u00e9ricaine cr\u00e9\u00e9e par Damon Lindelof et Tom Perotta diffus\u00e9e depuis le 4 octobre 2014 sur HBO. Elle suit les aventures d'un groupe de personnes qui d\u00e9couvrent qu'ils ont \u00e9t\u00e9 choisis pour \u00eatre les rescap\u00e9s de la pand\u00e9mie de la \u00ab Grande R\u00e9cession \u00bb, qui a d\u00e9cim\u00e9 la population mondiale et provoqu\u00e9 la disparition de 85 % de la population mondiale. La s\u00e9rie explore les cons\u00e9quences de cette myst\u00e9rieuse pand\u00e9mie et la mani\u00e8re dont les survivants tentent de survivre dans un monde d\u00e9vast\u00e9.",
        "results": [
            [
                "Watchmen (s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, 2019). Par co\u00efncidence, lorsqu'il en fait part \u00e0 Francesca Orsi, productrice chez HBO, elle lui d\u00e9clare qu'ils viennent justement de la contacter la veille pour se renseigner sur ce projet. Ils \u00e9taient fans du travail de Lindelof depuis des ann\u00e9es (notamment Lost et The Leftovers), ainsi que du roman graphique Watchmen. C'est pourquoi ils n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 solliciter directement la production pour faire partie du projet. Reznor et Ross ont sorti la bande originale de la s\u00e9rie en trois albums, Watchmen: volume 1, 2 et 3 les 4 et 25 novembre et le 16 d\u00e9cembre 2019  D'autre part, chaque \u00e9pisode contient une ou plusieurs chansons, choisies par Liza Richardson, qui ont un rapport avec l'histoire :    \u00c9pisode 1  le titre \u00ab It's Summer and We're running out of Ice \u00bb (C'est l'\u00e9t\u00e9 et nous n'avons plus de glace) provient de la chanson Pore Jud is Daid , que l'on entend lors de l'\u00e9pisode, et qui est extraite de la com\u00e9die musicale Oklahoma !. Dans cet \u00e9pisode, Judd Crawford assiste \u00e0 une repr\u00e9sentation de cette com\u00e9die musicale.",
                10.169164657592773
            ],
            [
                "Damon Lindelof. Darkness de J. J. Abrams 2014 : \u00c0 la poursuite de demain (Tomorrowland) de Brad Bird (coproducteur) 2020 : The Hunt de Craig Zobel     T\u00e9l\u00e9vision  2004 : Preuve \u00e0 l'appui (Crossing Jordan) 2005 : Lost : Les Disparus (Lost) 2014-2017 : The Leftovers (\u00e9galement cocr\u00e9ateur) 2019 : Watchmen    Sc\u00e9nariste     Cin\u00e9ma  2010 : Ollie Klublershturf vs.",
                10.366720199584961
            ],
            [
                "Damon Lindelof. T\u00e9l\u00e9vision  2004 : Preuve \u00e0 l'appui (Crossing Jordan) 2005 : Lost : Les Disparus (Lost) 2014-2017 : The Leftovers (\u00e9galement cocr\u00e9ateur) 2019 : Watchmen    Sc\u00e9nariste     Cin\u00e9ma  2010 : Ollie Klublershturf vs. the Nazis (court m\u00e9trage) de Skot Bright 2011 : Cowboys et Envahisseurs de Jon Favreau, cosc\u00e9nariste avec Alex Kurtzman et Roberto Orci 2012 : Prometheus de Ridley Scott, cosc\u00e9nariste avec John Spaihts 2013 : Star Trek",
                10.45632553100586
            ],
            [
                "Watchmen (s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, 2019). HBO confirme plus tard cette rumeur. Le 20 juin 2017, il est annonc\u00e9 que Damon Lindelof est en n\u00e9gociations pour d\u00e9velopper l'adaptation t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e pour HBO. \u00c0 ce moment-l\u00e0, un accord serait en train d'\u00eatre conclu entre les deux parties et il a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 que Snyder n'\u00e9tait plus impliqu\u00e9 dans le projet Le 19 septembre 2017, Damon Lindelof annonce le d\u00e9but de l'\u00e9criture du sc\u00e9nario sur son compte Instagram.",
                10.942806243896484
            ],
            [
                "Watchmen (s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, 2019). Le 19 septembre 2017, Damon Lindelof annonce le d\u00e9but de l'\u00e9criture du sc\u00e9nario sur son compte Instagram. Un jour plus tard, il est annonc\u00e9 que HBO a officiellement pass\u00e9 commande d'un \u00e9pisode pilote aupr\u00e8s de la production ainsi que quelques scripts suppl\u00e9mentaires. Le 30 janvier 2018, il est annonc\u00e9 que Nicole Kassell dirigerait et produirait le pilote, \u00e9crit par Lindelof. Le 22 mai 2018, Lindelof publie une lettre ouverte de cinq pages aux fans du comics dans laquelle il r\u00e9v\u00e8le que la s\u00e9rie n'en serait pas une adaptation directe mais une nouvelle histoire qui aurait lieu apr\u00e8s les \u00e9v\u00e8nements de Watchmen, les \u00e9l\u00e9ments d'origines seraient \u00ab remix\u00e9s \u00bb.",
                11.001298904418945
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-136": {
        "input": "Selon la l\u00e9gende combien d'enfants a eu Th\u00e9ano avec Pythagore ?",
        "query": "Selon la l\u00e9gende, Th\u00e9ano, la femme de Pythagore, a eu 16 enfants avec lui.",
        "results": [
            [
                "Pythagore. N\u00e9anmoins cette r\u00e9putation d'athl\u00e8te a perdur\u00e9. Les sources divergent sur le nombre d'enfants qu'il aurait eus de Th\u00e9an\u00f4 : deux ou quatre. Les noms cit\u00e9s sont : T\u00e9laug\u00e8s (qui succ\u00e9da \u00e0 son p\u00e8re et qui, selon certains, enseigna \u00e0 Emp\u00e9docle), Mn\u00e9sarque, My\u00efa (qui \u00e9pousa Milon de Crotone), Arignote.    \u00c9ducation  Pythagore conna\u00eet plusieurs initiations, qui constitueront sa formation.    Premi\u00e8re initiation  En 551 av. J.-C., \u00e2g\u00e9 de 18 ans, il quitte Samos pour aller \u00e9tudier \u00e0 Lesbos aupr\u00e8s de Ph\u00e9r\u00e9cyde de Syros (vers 585/499 av. J.-C.),, un sage, le premier \u00e0 avoir dit que \u00ab les \u00e2mes des hommes sont \u00e9ternelles \u00bb, le premier \u00e0 enseigner que l'homme a deux \u00e2mes, l'une d'origine terrestre, l'autre d'origine divine ; un magicien, aussi, qui fait des pr\u00e9dictions et re\u00e7oit des r\u00e9v\u00e9lations en songe. Que les deux philosophies se ressemblent, c'est s\u00fbr ;",
                6.704498291015625
            ],
            [
                "Pythagore. N\u00e9anmoins cette r\u00e9putation d'athl\u00e8te a perdur\u00e9. Les sources divergent sur le nombre d'enfants qu'il aurait eus de Th\u00e9an\u00f4 : deux ou quatre. Les noms cit\u00e9s sont : T\u00e9laug\u00e8s (qui succ\u00e9da \u00e0 son p\u00e8re et qui, selon certains, enseigna \u00e0 Emp\u00e9docle), Mn\u00e9sarque, My\u00efa (qui \u00e9pousa Milon de Crotone), Arignote.    \u00c9ducation  Pythagore conna\u00eet plusieurs initiations, qui constitueront sa formation.    Premi\u00e8re initiation  En 551 av. J.-C., \u00e2g\u00e9 de 18 ans, il quitte Samos pour aller \u00e9tudier \u00e0 Lesbos aupr\u00e8s de Ph\u00e9r\u00e9cyde de Syros (vers 585/499 av. J.-C.),, un sage, le premier \u00e0 avoir dit que \u00ab les \u00e2mes des hommes sont \u00e9ternelles \u00bb, le premier \u00e0 enseigner que l'homme a deux \u00e2mes, l'une d'origine terrestre, l'autre d'origine divine ; un magicien, aussi, qui fait des pr\u00e9dictions et re\u00e7oit des r\u00e9v\u00e9lations en songe. Que les deux philosophies se ressemblent, c'est s\u00fbr ;",
                6.704498291015625
            ],
            [
                "Th\u00e9ano (pythagoricienne). Les d\u00e9tails biographiques \u00e0 son sujet sont contradictoires et ont fort bien pu \u00eatre \u00e9labor\u00e9s tardivement. Par exemple Diog\u00e8ne La\u00ebrce la d\u00e9clare selon certains femme de Pythagore et fille de Brontinos de Crotone, et selon d'autres femme de Brontinos et simple \u00e9l\u00e8ve de Pythagore.   Quand elle est la femme de Pythagore, plusieurs enfants leur sont attribu\u00e9s, l\u00e0 aussi les textes varient, T\u00e9laug\u00e8s (en), Mnesarchus, Arignote, Myia et Damo.  Selon Jamblique, apr\u00e8s la mort de Pythagore, elle \u00e9pouse son successeur \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9cole, Aristaeus. Jamblique traite s\u00e9par\u00e9ment Th\u00e9ano femme de Pythagore et Th\u00e9ano femme de Brontinos : il y a pu y avoir deux Th\u00e9ano, voire plus de deux.",
                6.928803443908691
            ],
            [
                "Th\u00e9ano (pythagoricienne). Jamblique traite s\u00e9par\u00e9ment Th\u00e9ano femme de Pythagore et Th\u00e9ano femme de Brontinos : il y a pu y avoir deux Th\u00e9ano, voire plus de deux. La popularit\u00e9 du personnage de Th\u00e9ano se renforce au fil du temps en tant qu'\u00e9pouse et m\u00e8re id\u00e9ale. Elle devient un \u00ab exemple d'application de la philosophie pythagoricienne dans une vie de femme \u00bb.     \u00c9crits  ",
                7.207854747772217
            ],
            [
                "Pythagore. Plus tard, Pythagore disait \u00eatre la r\u00e9incarnation d'\u00c9thalid\u00e8s (fils d'Herm\u00e8s), d'Euphorbe (h\u00e9ros de la guerre de Troie), d'Hermotime de Clazom\u00e8nes (chamane apollinien) et de Pyrrhos (un p\u00eacheur de D\u00e9los), et affirmait se souvenir de ces vies ant\u00e9rieures,.     Adolescence et maturit\u00e9  Selon une tradition , Pythagore aurait particip\u00e9 aux Jeux olympiques \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans, et il s'agirait, selon \u00c9ratosth\u00e8ne, de la 57e olympiade (-552) ou de la 48e (-588). Il aurait remport\u00e9 toutes les comp\u00e9titions de pugilat.",
                8.288673400878906
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-137": {
        "input": "Selon quelle classification le genre Valerianella appartient \u00e0 la famille des Caprifoliac\u00e9es ?",
        "query": "Le genre Valerianella appartient \u00e0 la famille des Caprifoliac\u00e9es selon la classification classique de Cronquist. Cependant, selon la classification phylog\u00e9n\u00e9tique APG IV, qui est actuellement la plus utilis\u00e9e en taxonomie v\u00e9g\u00e9tale, le genre Valerianella est plac\u00e9 dans la famille des Valerianaceae.",
        "results": [
            [
                "Caprifoliaceae. offre deux options :  stricto sensu, avec les 220 esp\u00e8ces r\u00e9parties en cinq genres ; lato sensu, en incluant toutes les plantes autrefois assign\u00e9es aux familles Diervillac\u00e9es, Dipsacac\u00e9es, Linna\u00e9ac\u00e9es et Val\u00e9rianac\u00e9es, et les Morinac\u00e9es. La classification phylog\u00e9n\u00e9tique APG III (2009) et la classification phylog\u00e9n\u00e9tique APG IV (2016) incluent dans cette famille les genres pr\u00e9c\u00e9demment plac\u00e9s dans les familles Diervillaceae, Dipsacaceae, Linnaeaceae, Valerianaceae. Les Morinac\u00e9es sont de nouveau assign\u00e9s \u00e0 cette famille.     Liste des sous-familles  Selon GRIN            (31 mars 2021) :  ",
                5.661657333374023
            ],
            [
                "Caprifoliaceae. offre deux options :  stricto sensu, avec les 220 esp\u00e8ces r\u00e9parties en cinq genres ; lato sensu, en incluant toutes les plantes autrefois assign\u00e9es aux familles Diervillac\u00e9es, Dipsacac\u00e9es, Linna\u00e9ac\u00e9es et Val\u00e9rianac\u00e9es, et les Morinac\u00e9es. La classification phylog\u00e9n\u00e9tique APG III (2009) et la classification phylog\u00e9n\u00e9tique APG IV (2016) incluent dans cette famille les genres pr\u00e9c\u00e9demment plac\u00e9s dans les familles Diervillaceae, Dipsacaceae, Linnaeaceae, Valerianaceae. Les Morinac\u00e9es sont de nouveau assign\u00e9s \u00e0 cette famille.     Liste des sous-familles  Selon GRIN            (31 mars 2021) :  ",
                5.661657333374023
            ],
            [
                "Caprifoliaceae. Valerianoideae     Liste des genres   Selon GRIN            (31 mars 2021) (Attention liste brute contenant possiblement des synonymes) :  Selon Tropicos                                           (31 mars 2021) (Attention liste brute contenant possiblement des synonymes) :    Notes et r\u00e9f\u00e9rences      Notes      R\u00e9f\u00e9rences     ",
                6.111331462860107
            ],
            [
                "Caprifoliaceae. Valerianoideae     Liste des genres   Selon GRIN            (31 mars 2021) (Attention liste brute contenant possiblement des synonymes) :  Selon Tropicos                                           (31 mars 2021) (Attention liste brute contenant possiblement des synonymes) :    Notes et r\u00e9f\u00e9rences      Notes      R\u00e9f\u00e9rences     ",
                6.111331462860107
            ],
            [
                "Caprifoliaceae. Heptacodium, Leycesteria, Lonicera, Symphoricarpos, Triosteum. La classification phylog\u00e9n\u00e9tique APG II (2003) offre deux options :  stricto sensu, avec les 220 esp\u00e8ces r\u00e9parties en cinq genres ; lato sensu, en incluant toutes les plantes autrefois assign\u00e9es aux familles Diervillac\u00e9es, Dipsacac\u00e9es, Linna\u00e9ac\u00e9es et Val\u00e9rianac\u00e9es, et les Morinac\u00e9es.",
                6.494085311889648
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-138": {
        "input": "Sous quel nom est mentionn\u00e9 le village Pferdingsleben pour la premi\u00e8re fois ?",
        "query": "Le village Pferdingsleben est mentionn\u00e9 pour la premi\u00e8re fois sous le nom de \"Pferdingesleiben\" en 813 dans un document de l'abbaye de Fulda.",
        "results": [
            [
                "Ordre national de la L\u00e9gion d'honneur. Un arr\u00eat\u00e9 du 17 mai 2019 exclut Claude Gu\u00e9ant de l'ordre de la L\u00e9gion d'honneur \u00e0 compter du 16 janvier 2019, date de sa condamnation d\u00e9finitive \u00e0 un an de prison ferme. Un arr\u00eat\u00e9 du 26 juin 2021 exclut quant \u00e0 lui Isabelle Balkany de l'ordre, \u00e0 compter du 4 mars 2020, date de sa condamnation d\u00e9finitive \u00e0 trois ans de prison ferme et dix ans d\u2019in\u00e9ligibilit\u00e9 pour fraude fiscale, prononc\u00e9e par la cour d\u2019appel de Paris. Pour les titulaires \u00e9trangers, qui sont seulement d\u00e9cor\u00e9s et ne sont pas membres de l'ordre, la seule sanction possible est le retrait de la d\u00e9coration. Ce retrait fut prononc\u00e9 en 2010 \u00e0 l'encontre de l\u2019ex-dictateur panam\u00e9en Manuel Noriega, condamn\u00e9 pour blanchiment d'argent, du styliste John Galliano en 2012, \u00e0 la suite de sa condamnation en 2011 pour injures racistes et antis\u00e9mites ou encore du cycliste Lance Armstrong",
                10.628149032592773
            ],
            [
                "Ordre national de la L\u00e9gion d'honneur. Fran\u00e7aises nomm\u00e9es au grade de chevalier, \u00e0 titre civil dans le monde de la couture et de l'entreprise : Jeanne Paquin en 1913 ; non-Fran\u00e7aise nomm\u00e9e au grade de chevalier : Louise Catherine Breslau en 1901 ; Fran\u00e7aise nomm\u00e9e au grade de chevalier par d\u00e9cret du 12 avril 1919 : Herminie de La Brousse de Verteillac  ; promue au grade d'officier : Rosa Bonheur en 1894, par l'imp\u00e9ratrice Eug\u00e9nie, ; promue au grade de commandeur : Anna de Noailles en 1931 ; \u00e9lev\u00e9e \u00e0 la dignit\u00e9 de grand officier : In\u00e8s de Bourgoing",
                11.5423583984375
            ],
            [
                "Ordre national de la L\u00e9gion d'honneur. \u2014 extrait de la Revue politique et parlementaire, ao\u00fbt 1895. Fr\u00e9d\u00e9ric de Berthier de Grandry (pr\u00e9f. G\u00e9rard Larcher), Des Premi\u00e8res \u00e9coles militaires aux lyc\u00e9es de la D\u00e9fense : L'\u00c9ducation des enfants au sein de l'arm\u00e9e, FBG, diffusion par l'association des AET, 2010 Anne de Chefdebien, Laurence Wodey et Bertrand Galimard Flavigny , Ordres et d\u00e9corations en France, Paris, mus\u00e9e national de la L\u00e9gion d'honneur, novembre 2006",
                12.29122543334961
            ],
            [
                "Ordre national de la L\u00e9gion d'honneur. Fran\u00e7aise nomm\u00e9e au grade de chevalier par d\u00e9cret du 12 avril 1919 : Herminie de La Brousse de Verteillac  ; promue au grade d'officier : Rosa Bonheur en 1894, par l'imp\u00e9ratrice Eug\u00e9nie, ; promue au grade de commandeur : Anna de Noailles en 1931 ; \u00e9lev\u00e9e \u00e0 la dignit\u00e9 de grand officier : In\u00e8s de Bourgoing - \u00e9pouse du mar\u00e9chal Lyautey - pour son engagement dans le domaine de la sant\u00e9 et social, le 22 janvier 1953, ; \u00e9lev\u00e9e \u00e0 la dignit\u00e9 de grand-croix : m\u00eame si l'attribution de la grand-croix de la L\u00e9gion d'honneur par Napol\u00e9on III \u00e0 la reine Victoria avant 1870 est probable, la premi\u00e8re femme officiellement \u00e9lev\u00e9e \u00e0 la dignit\u00e9 de grand-croix a \u00e9t\u00e9 la reine Emma des Pays-Bas en 1896 ; Fran\u00e7aise \u00e9lev\u00e9e \u00e0 la dignit\u00e9 de grand-croix : Genevi\u00e8ve de Gaulle-Anthonioz en 1997.",
                12.324172973632812
            ],
            [
                "Ordre national de la L\u00e9gion d'honneur. La ville de Lorient \u2014 ville martyre de la Seconde Guerre mondiale, qui a \u00e9t\u00e9 en grande partie ras\u00e9e par les 370 bombardements subis entre le 25 septembre 1940 et le 8 mai 1945 \u2014 a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e au grade de chevalier de la L\u00e9gion d'honneur, par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Vincent Auriol, le 28 f\u00e9vrier 1949 (parution au Journal officiel du 27 avril 1949) . Cette nomination comporte l'attribution de la croix de guerre avec palme.    ",
                12.816667556762695
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-139": {
        "input": "Sur quel langage devait \u00eatre bas\u00e9e l'interface utilisateur de Microsoft Neptune ?",
        "query": "Microsoft Neptune \u00e9tait un projet secret de Microsoft pour d\u00e9velopper un syst\u00e8me d'exploitation bas\u00e9 sur le noyau Windows NT. Il aurait d\u00fb \u00eatre bas\u00e9 sur le langage de programmation Visual Basic pour l'interface utilisateur.",
        "results": [
            [
                "Microsoft Neptune. Microsoft Neptune devait supporter une interface utilisateur bas\u00e9e sur HTML nomm\u00e9e \u00ab Forms+ \u00bb, un syst\u00e8me de connectivit\u00e9 Plug and Play universelle, la vision WinTone ch\u00e8re \u00e0 Bill Gates, ainsi que le noyau NT utilis\u00e9 par Windows 2000 (rebaptis\u00e9 d'ailleurs le Windows Engine). Quelques nouveaut\u00e9s furent toutefois reprises dans Windows XP tel que le pare-feu r\u00e9seau. Microsoft Neptune embarque la version 5.5 d'Internet Explorer et d'un \u00e9cran de d\u00e9marrage (bootscreen) semblable \u00e0 Windows 2000. Le syst\u00e8me bas\u00e9 enti\u00e8rement sur Windows 2000",
                5.20928955078125
            ],
            [
                "Microsoft Neptune. Le projet avan\u00e7a donc et d\u00e9boucha entre autres sur l'\u00e9cran de connexion que l'on conna\u00eet \u00e0 Windows XP mais \u00e9galement sur le contr\u00f4le des comptes utilisateurs. La derni\u00e8re build ayant fait apparition de Neptune, la num\u00e9ro 5111, est sortie le 27 d\u00e9cembre 1999. Le projet Neptune fut finalement abandonn\u00e9, en partie \u00e0 cause du trop grand nombre de fonctionnalit\u00e9s promises ainsi que de la volont\u00e9 de Microsoft de refaire quelque chose de nouveau. Microsoft Neptune devait supporter une interface utilisateur bas\u00e9e sur HTML nomm\u00e9e \u00ab Forms+ \u00bb, un syst\u00e8me de connectivit\u00e9 Plug and Play universelle, la vision WinTone ch\u00e8re \u00e0 Bill Gates, ainsi que le noyau NT utilis\u00e9 par Windows 2000 (rebaptis\u00e9 d'ailleurs le Windows Engine). Quelques nouveaut\u00e9s furent toutefois reprises dans Windows XP tel que le pare-feu r\u00e9seau.",
                7.933218002319336
            ],
            [
                "Microsoft Neptune. Under Construction. \".    Notes et r\u00e9f\u00e9rences     Portail de Microsoft    Portail de l\u2019informatique",
                8.42133617401123
            ],
            [
                "Microsoft Neptune. la version 5.5 d'Internet Explorer et d'un \u00e9cran de d\u00e9marrage (bootscreen) semblable \u00e0 Windows 2000. Le syst\u00e8me bas\u00e9 enti\u00e8rement sur Windows 2000 Professionnel est sign\u00e9 \"Microsoft Neptune. Under Construction. \".    Notes et r\u00e9f\u00e9rences    ",
                8.565719604492188
            ],
            [
                "Microsoft Windows. - le logiciel de contr\u00f4le de serveurs.     Suite des versions de Windows     Syst\u00e8mes abandonn\u00e9s par Microsoft  Microsoft a d\u00e9velopp\u00e9 d\u2019autres syst\u00e8mes que ceux que l\u2019on conna\u00eet, cependant ces derniers ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s pour des raisons diverses :  Microsoft Neptune con\u00e7u \u00e0 la base pour donner une version familiale de Windows 2000, est en quelque sorte le projet embryonnaire de Windows XP ; Microsoft Bob con\u00e7u pour remplacer le gestionnaire de programme dans Windows 3.1x et Windows 95 mais a \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec flagrant qui a conduit \u00e0 son abandon rapide (avant la sortie de Windows 98).     Syst\u00e8mes non distribu\u00e9s par Microsoft   Certains autres syst\u00e8mes assurent une compatibilit\u00e9 plus ou moins compl\u00e8te avec Windows :  ReactOS est un syst\u00e8me d\u2019exploitation en d\u00e9veloppement visant \u00e0 \u00eatre compatible avec NT 5 ;",
                8.785324096679688
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-140": {
        "input": "Sur quel missile le concept du JL-2 est-il bas\u00e9 ?",
        "query": "Le concept du JL-2 est bas\u00e9 sur le missile sovi\u00e9tique R-29RMU Sineva.",
        "results": [
            [
                "R-30 Boulava. Le missile Boulava (en russe \u0420-30, 3\u041c30, \u0411\u0443\u043b\u0430\u0432\u0430, du nom d'une arme russe de type masse d'arme), code OTAN SS-N-32, d\u00e9nomination internationale RSM-56) est un missile mer-sol balistique strat\u00e9gique (MSBS) de 4e g\u00e9n\u00e9ration qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 jusqu'en 2010. Il pourrait devenir l'arme principale des forces strat\u00e9giques navales russes. Il s'agit d'un missile \u00e0 trois \u00e9tages \u00e0 propergol solide, d'une port\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 8 000 km. Il peut \u00eatre \u00e9quip\u00e9 de dix ogives nucl\u00e9aires  de 50 \u00e0 100 kilotonnes \u00e0 trajectoires ind\u00e9pendantes. La production en s\u00e9rie a d\u00e9but\u00e9 en 2008 dans une usine de Votkinsk pour \u00e9quiper les SNLE classe Bore\u00ef de la marine de guerre russe.    ",
                10.635285377502441
            ],
            [
                "R-30 Boulava. Il peut \u00eatre \u00e9quip\u00e9 de dix ogives nucl\u00e9aires  de 50 \u00e0 100 kilotonnes \u00e0 trajectoires ind\u00e9pendantes. La production en s\u00e9rie a d\u00e9but\u00e9 en 2008 dans une usine de Votkinsk pour \u00e9quiper les SNLE classe Bore\u00ef de la marine de guerre russe.     Historique   La 3e g\u00e9n\u00e9ration de MSBS (R-39 Taifun et R-39M Grom), connait des probl\u00e8mes de propulsion, de guidage et de pr\u00e9cision (qui stagne depuis 1989 \u00e0 500 m\u00e8tres d'\u00e9cart circulaire probable). La solution pour r\u00e9acqu\u00e9rir un savoir-faire appara\u00eet \u00eatre le R-39M Grom, premier MSBS con\u00e7u en Russie sans l'aide des bureaux d'\u00e9tudes situ\u00e9s dans les anciennes r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques.",
                10.7125244140625
            ],
            [
                "R-30 Boulava. Yakov Ourinson, ministre de l'\u00c9conomie et Viktor Tchernomyrdine, Premier ministre de la f\u00e9d\u00e9ration de Russie. L'Institut moscovite de technologie thermique, qui n'a jamais con\u00e7u de MSBS, est le ma\u00eetre d'\u0153uvre pour la conception et la r\u00e9alisation de cet armement. Selon certains experts, \u00ab le transfert du d\u00e9veloppement des missiles navals \u00e0 l'Institut moscovite de technologie thermique a \u00e9t\u00e9 une erreur. L\u2019avantage douteux d\u2019une standardisation avec les missiles Topol-M (SS-27) de l\u2019arm\u00e9e de terre, qui est en fait impossible que ce soit en taille, en poids ou en aspect, a retard\u00e9 le d\u00e9veloppement de plusieurs ann\u00e9es et conduit \u00e0 des d\u00e9penses importantes, dont on n\u2019est m\u00eame pas s\u00fbr qu\u2019elles produisent un effet significatif \u00bb,,.   Les tirs d'essai \u00e0 partir du sous-marin modifi\u00e9 de classe Typhoon Dmitri Donsko\u00ef des 28 juin 2007, 27 septembre 2005, 21 d\u00e9cembre 2005 et 18 septembre 2008 sont des succ\u00e8s.",
                11.073524475097656
            ],
            [
                "R-30 Boulava. L\u2019avantage douteux d\u2019une standardisation avec les missiles Topol-M (SS-27) de l\u2019arm\u00e9e de terre, qui est en fait impossible que ce soit en taille, en poids ou en aspect, a retard\u00e9 le d\u00e9veloppement de plusieurs ann\u00e9es et conduit \u00e0 des d\u00e9penses importantes, dont on n\u2019est m\u00eame pas s\u00fbr qu\u2019elles produisent un effet significatif \u00bb,,.   Les tirs d'essai \u00e0 partir du sous-marin modifi\u00e9 de classe Typhoon Dmitri Donsko\u00ef des 28 juin 2007, 27 septembre 2005, 21 d\u00e9cembre 2005 et 18 septembre 2008 sont des succ\u00e8s. Les trois tests suivants des 7 septembre 2006, 25 octobre 2006 et 24 d\u00e9cembre 2006 sont des \u00e9checs, dont la cause n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e. Le dernier vol r\u00e9ussi en date du Boulava remonte au 28 novembre 2008. Le tir du 23 d\u00e9cembre 2008, est \u00e9galement un \u00e9chec, ainsi que celui du 9 d\u00e9cembre 2009.",
                11.207962036132812
            ],
            [
                "R-30 Boulava. La 3e g\u00e9n\u00e9ration de MSBS (R-39 Taifun et R-39M Grom), connait des probl\u00e8mes de propulsion, de guidage et de pr\u00e9cision (qui stagne depuis 1989 \u00e0 500 m\u00e8tres d'\u00e9cart circulaire probable). La solution pour r\u00e9acqu\u00e9rir un savoir-faire appara\u00eet \u00eatre le R-39M Grom, premier MSBS con\u00e7u en Russie sans l'aide des bureaux d'\u00e9tudes situ\u00e9s dans les anciennes r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques. Apr\u00e8s l'\u00e9chec des trois premiers tirs men\u00e9s \u00e0 partir de 1996, le R-39M Grom est abandonn\u00e9 au profit du Boulava. La d\u00e9cision de d\u00e9velopper ce dernier est prise en 1998 malgr\u00e9 trois tests rat\u00e9s.   Il est difficile de dire qui fut l'initiateur de ce programme, mais la liste des responsables cit\u00e9s \u00e0 ce propos dans la presse se limite g\u00e9n\u00e9ralement aux personnes suivantes : Iouri Solomonov (ru), directeur de l'Institut thermotechnique de Moscou (MIT)",
                11.547481536865234
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-141": {
        "input": "Dans quel comt\u00e9 se situe Arden Arcade?",
        "query": "Arden Arcade est situ\u00e9 dans le comt\u00e9 de Renfrew, en Ontario, au Canada.",
        "results": [
            [
                "Comt\u00e9 des \u00c9tats-Unis. \u00c9tymologie   Le mot county vient de l'anglo-normand \u00ab counte \u00bb, proche du mot fran\u00e7ais \u00ab comt\u00e9 \u00bb, qui a en g\u00e9n\u00e9ral une connotation f\u00e9odale ou nobiliaire.   Dans beaucoup de pays de tradition anglo-saxonne en revanche, il \u00e9voque une r\u00e9alit\u00e9 administrative, sans aucune r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'aristocratie. C'est aussi le cas au Canada francophone, o\u00f9  le mot \"comt\u00e9\" a le m\u00eame sens qu'aux \u00c9tats-Unis.     Comt\u00e9s et \u00e9quivalents de comt\u00e9  ",
                17.96061134338379
            ],
            [
                "Comt\u00e9 des \u00c9tats-Unis. \u00c9tymologie   Le mot county vient de l'anglo-normand \u00ab counte \u00bb, proche du mot fran\u00e7ais \u00ab comt\u00e9 \u00bb, qui a en g\u00e9n\u00e9ral une connotation f\u00e9odale ou nobiliaire.   Dans beaucoup de pays de tradition anglo-saxonne en revanche, il \u00e9voque une r\u00e9alit\u00e9 administrative, sans aucune r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'aristocratie. C'est aussi le cas au Canada francophone, o\u00f9  le mot \"comt\u00e9\" a le m\u00eame sens qu'aux \u00c9tats-Unis.     Comt\u00e9s et \u00e9quivalents de comt\u00e9  ",
                17.96061134338379
            ],
            [
                "Comt\u00e9 des \u00c9tats-Unis. Parmi les villes situ\u00e9es dans plusieurs comt\u00e9s, on peut citer Atlanta en G\u00e9orgie, Austin au Texas, Birmingham en Alabama, Chicago dans l'Illinois, Lansing dans le Michigan, Houston au Texas, Kansas City dans le Missouri, Oklahoma City dans l'Oklahoma et Amarillo au Texas. Appleton dans le Wisconsin est situ\u00e9e dans trois comt\u00e9s (Outagamie, Calumet et Winnebago) et est le si\u00e8ge du comt\u00e9 d'Outagamie. Aurora dans l'Illinois est situ\u00e9e dans quatre comt\u00e9s (Kane, DuPage, Will et Kendall). Dallas au Texas dans cinq (Dallas, Collin, Denton, Rockwall et Kaufman).     Statistiques     ",
                18.705707550048828
            ],
            [
                "Comt\u00e9 des \u00c9tats-Unis. Parmi les villes situ\u00e9es dans plusieurs comt\u00e9s, on peut citer Atlanta en G\u00e9orgie, Austin au Texas, Birmingham en Alabama, Chicago dans l'Illinois, Lansing dans le Michigan, Houston au Texas, Kansas City dans le Missouri, Oklahoma City dans l'Oklahoma et Amarillo au Texas. Appleton dans le Wisconsin est situ\u00e9e dans trois comt\u00e9s (Outagamie, Calumet et Winnebago) et est le si\u00e8ge du comt\u00e9 d'Outagamie. Aurora dans l'Illinois est situ\u00e9e dans quatre comt\u00e9s (Kane, DuPage, Will et Kendall). Dallas au Texas dans cinq (Dallas, Collin, Denton, Rockwall et Kaufman).     Statistiques     ",
                18.705707550048828
            ],
            [
                "Comt\u00e9 des \u00c9tats-Unis. Les comt\u00e9s sont g\u00e9r\u00e9s par des conseils \u00e9lus.  Selon un recensement effectu\u00e9 par la National Association of Counties, les \u00c9tats-Unis comptaient en f\u00e9vrier 2019 un total de 3 069 comt\u00e9s de plein exercice.   Le plus ancien comt\u00e9 a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1634, au d\u00e9but de l'\u00e9poque coloniale, dans la colonie britannique de Virginie.     Terminologie      \u00c9tymologie   Le mot county vient de l'anglo-normand \u00ab counte \u00bb, proche du mot fran\u00e7ais \u00ab comt\u00e9 \u00bb, qui a en g\u00e9n\u00e9ral une connotation f\u00e9odale ou nobiliaire.  ",
                20.955013275146484
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-142": {
        "input": "Combien d'\u00e9pisode contient la s\u00e9rie The Amanda Show ?",
        "query": "La s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e \"The Amanda Show\" compte 101 \u00e9pisodes.",
        "results": [
            [
                "The Amanda Show. The Amanda Show est une s\u00e9rie am\u00e9ricaine comique des ann\u00e9es 1990.     Liens externes    Site officiel Ressource relative \u00e0 plusieurs domaines : Metacritic  Ressource relative \u00e0 l'audiovisuel : IMDb     Portail des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es am\u00e9ricaines",
                8.409523963928223
            ],
            [
                "Amanda Bynes. pour une actrice principale dans une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e comique pour The Amanda Show (1999-2002) . 2000 : YoungStar Awards de la meilleure performance pour une jeune actrice dans une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e comique pour The Amanda Show (1999-2002",
                12.561691284179688
            ],
            [
                "Amanda Bynes. dans une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e comique pour All That (1994-2020) . 2000 : Kids' Choice Awards de l'actrice pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de la t\u00e9l\u00e9vision dans une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e comique pour The Amanda Show (1999-2002)",
                12.739982604980469
            ],
            [
                "The Amanda Show. Ressource relative \u00e0 plusieurs domaines : Metacritic  Ressource relative \u00e0 l'audiovisuel : IMDb     Portail des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es am\u00e9ricaines",
                12.887168884277344
            ],
            [
                "Amanda Bynes. Awards de l'actrice pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de la t\u00e9l\u00e9vision dans une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e comique pour The Amanda Show (1999-2002) . 2001 : Kids' Choice Awards de l'actrice pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de la t\u00e9l\u00e9vision dans une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e comique",
                13.035470008850098
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-143": {
        "input": "\u00c0 quelle communaut\u00e9 d'agglom\u00e9ration appartient Condette ?",
        "query": "Condette appartient \u00e0 la communaut\u00e9 d'agglom\u00e9ration de la C\u00f4te d'Opale.",
        "results": [
            [
                "Communaut\u00e9 d'agglom\u00e9ration Beaune C\u00f4te et Sud. Territoire communautaire      G\u00e9ographie     Composition   La communaut\u00e9 d'agglom\u00e9ration est compos\u00e9e des 53 communes suivantes :    D\u00e9mographie      Administration      Si\u00e8ge  ",
                6.086205959320068
            ],
            [
                "Communaut\u00e9 d'agglom\u00e9ration de la Provence Verte. G\u00e9ographie     Composition   La communaut\u00e9 d'agglom\u00e9ration est compos\u00e9e des 28 communes suivantes :    D\u00e9mographie      Administration      Si\u00e8ge   Le si\u00e8ge de la communaut\u00e9 d'agglom\u00e9ration est fix\u00e9 sur l'ancienne route nationale 554, au Quartier de Paris, \u00e0 Brignoles.    ",
                6.332071304321289
            ],
            [
                "Communaut\u00e9 d'agglom\u00e9ration de la Provence Verte. Le projet de sch\u00e9ma d\u00e9partemental de coop\u00e9ration intercommunale de 2015 souhaite une fusion des trois communaut\u00e9s de communes Comt\u00e9 de Provence,  Sainte-Baume Mont-Aur\u00e9lien et du Val d'Issole pour constituer une communaut\u00e9 d'agglom\u00e9ration de 96 752 habitants en 2018, articul\u00e9e autour des p\u00f4les urbains de Brignoles et Saint-Maximin-la-Sainte-Baume . L'arr\u00eat\u00e9 de cr\u00e9ation est pris le 5 juillet 2016 et prend effet le 1er janvier 2017.     Territoire communautaire      G\u00e9ographie     Composition   La communaut\u00e9 d'agglom\u00e9ration est compos\u00e9e des 28 communes suivantes :    D\u00e9mographie     ",
                7.845218658447266
            ],
            [
                "Communaut\u00e9 d'agglom\u00e9ration Beaune C\u00f4te et Sud. Les \u00e9lus   Le conseil communautaire de la communaut\u00e9 d'agglom\u00e9ration Beaune C\u00f4te et Sud se compose de 90 conseillers repr\u00e9sentant chacune des communes membres et \u00e9lus pour une dur\u00e9e de six ans. Ils sont r\u00e9partis comme suit :    Pr\u00e9sidence   Le pr\u00e9sident actuel est Alain Suguenot.",
                8.104513168334961
            ],
            [
                "Communaut\u00e9 d'agglom\u00e9ration Beaune C\u00f4te et Sud. Comp\u00e9tences    Ses comp\u00e9tences obligatoires sont  l\u2019am\u00e9nagement de l\u2019espace,  le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, l\u2019\u00e9quilibre social et une politique de ville d\u2019int\u00e9r\u00eat communautaire.     R\u00e9gime fiscal et budget   Le r\u00e9gime fiscal de la communaut\u00e9 d'agglom\u00e9ration est la fiscalit\u00e9 professionnelle unique (FPU).     Projets et r\u00e9alisations     ",
                8.115032196044922
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-144": {
        "input": "\u00c0 quel genre d'araign\u00e9es appartient Neolana ?",
        "query": "Neolana appartient au genre de l'araign\u00e9e de mer et plus pr\u00e9cis\u00e9ment de la famille des Desidae.",
        "results": [
            [
                "Araneomorphae. , les Araneomorphae \u00e9taient divis\u00e9s en deux lign\u00e9es, les Hypochilae (contenant uniquement la famille des Hypochilidae) et les Neocribellatae. Les Neocribellatae \u00e9taient \u00e0 leur tour divis\u00e9s en Austrochiloidea et en deux s\u00e9ries Haplogynae et Entelogynae, chacune contenant plusieurs super-familles. Des \u00e9tudes de phylog\u00e9n\u00e9tique mol\u00e9culaire ont montr\u00e9 que les Haplogyne en particulier ne forment pas un groupe monophyl\u00e9tique. Une \u00e9tude de 2020 a sugg\u00e9r\u00e9 que les relations entre les principaux groupes \u00e9taient comme indiqu\u00e9 dans le cladogramme suivant.   La barre bleue \u00e0 droite montre",
                7.542278289794922
            ],
            [
                "Araneomorphae. Ces esp\u00e8ces sont caract\u00e9ris\u00e9es par des ch\u00e9lic\u00e8res modifi\u00e9s, dont la base est dirig\u00e9e vers le bas, perpendiculaire \u00e0 l'axe du corps, et dont les crochets se croisent diagonalement, \u00e0 la mani\u00e8re d'une paire de pinces. Ces ch\u00e9lic\u00e8res sont dits \u00ab labidognathes \u00bb.     Phylog\u00e9nie   Dans les sch\u00e9mas plus anciens , les Araneomorphae \u00e9taient divis\u00e9s en deux lign\u00e9es, les Hypochilae (contenant uniquement la famille des Hypochilidae) et les Neocribellatae. Les Neocribellatae \u00e9taient \u00e0 leur tour divis\u00e9s en Austrochiloidea et en deux s\u00e9ries Haplogynae et Entelogynae, chacune contenant plusieurs super-familles.",
                7.617443084716797
            ],
            [
                "Mer M\u00e9diterran\u00e9e. \u00c9cologie     Biodiversit\u00e9    La M\u00e9diterran\u00e9e \u00e9tant un des derniers vestiges oc\u00e9aniques de la T\u00e9thys, la plupart de ses esp\u00e8ces \u00e9taient pantropicales (esp\u00e8ces pr\u00e9sentes dans toutes les mers chaudes du globe : r\u00e9cifs coralliens \u00e0 porites, mangroves) avant la crise de salinit\u00e9 messinienne. La fermeture de la communication avec l'oc\u00e9an Indien il y a 14-18 Ma et l\u2019ass\u00e8chement de la M\u00e9diterran\u00e9e durant cette crise messinienne il y a 5,96 \u00e0 5,33 Ma ont eu pour cons\u00e9quence que le biotope marin de la mer M\u00e9diterran\u00e9e est depuis lors principalement issu de l\u2019oc\u00e9an Atlantique. L\u2019Atlantique Nord est beaucoup plus froid et plus riche en aliments que la M\u00e9diterran\u00e9e, et la vie marine m\u00e9diterran\u00e9enne",
                8.030397415161133
            ],
            [
                "Desidae. Les Desidae sont une famille d'araign\u00e9es aran\u00e9omorphes.     Distribution    Les esp\u00e8ces de cette famille se rencontrent en Oc\u00e9anie, en Asie, en Am\u00e9rique et en Afrique.     Habitat   Ce sont des araign\u00e9es \u00e0 l'habitat tr\u00e8s particulier : elles vivent dans la zone intertidale.     ",
                8.3336763381958
            ],
            [
                "Desidae. Portail de l\u2019 arachnologie",
                8.372598648071289
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-145": {
        "input": "Gervinho a-t-il jou\u00e9 pour un club belge ?",
        "query": "Oui, Gervinho a jou\u00e9 pour le club belge de Lille OSC entre 2015 et 2016.<|im_end|> \n",
        "results": [
            [
                "LOSC Lille. En 1987, Grand Jojo, chanteur belge et supporter du LOSC, publie une chanson Allez Lille \u00e0 la gloire du club. Le club est repr\u00e9sent\u00e9 dans une bande dessin\u00e9e franco-belge sur l'univers du football appel\u00e9e \u00c9ric Castel. \u00c9ric Castel, joueur du FC Barcelone et personnage principal de l'intrigue, signe pour le club lillois. En 2001, Vahid Halilhod\u017ei\u0107 alors entra\u00eeneur du LOSC fait son apparition dans les Guignols de l'info.",
                8.269593238830566
            ],
            [
                "LOSC Lille. Dans les ann\u00e9es 1980, Eric P\u00e9an (1979-1987), Philippe P\u00e9rilleux (1984-1991) ou Noureddine Kourichi (1982-1986), international alg\u00e9rien troisi\u00e8me de la CAN 1984 et participant \u00e0 la Coupe du monde 1986 , se sont illustr\u00e9s \u00e0 Lille. C'est apr\u00e8s cette Coupe du monde que Philippe Desmet, quatri\u00e8me de la comp\u00e9tition avec la Belgique, rejoint le club sous l'impulsion de Heylens. Il y reste trois saisons entre 1986 et 1989 et sera \u00e9lu joueur des ann\u00e9es 1980 par les supporters du LOSC. Jocelyn Angloma (1987-1990), international espoirs sous le maillot lillois, et le buteur ghan\u00e9en Abedi Pel\u00e9 (1988-1990), auteur de 21 buts en 52 rencontres, soul\u00e8veront la Ligue des Champions 1993 avec l'Olympique de Marseille apr\u00e8s leur passage \u00e0 Lille.",
                8.3931884765625
            ],
            [
                "LOSC Lille. Vahid \u00bb r\u00e9ussit \u00e0 faire remonter le club en 2000 et \u00e0 le qualifier en Ligue des Champions la saison suivante. Dans la continuit\u00e9 du travail de Halilhod\u017ei\u0107, Puel remporte avec le LOSC la coupe Intertoto en 2004 et parvient \u00e0 le qualifier pour la Ligue des Champions \u00e0 deux reprises, en 2005 et 2006. Quant \u00e0 Georges Heylens, entra\u00eeneur belge du club entre 1984 et 1989, il a ouvert les portes du LOSC aux Belges, que ce soient les joueurs, comme les internationaux Erwin Vandenbergh ou Philippe Desmet, ou les supporters qui passaient en nombre la fronti\u00e8re pour assister aux matchs au stade Grimonprez-Jooris. Par ailleurs, Claude Puel en 2006, Rudi Garcia en 2011, Ren\u00e9 Girard en 2014 puis Christophe Galtier en 2019 et en 2021 ont \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9s meilleur entra\u00eeneur de Ligue 1 au sein des Troph\u00e9es UNFP,,.    ",
                8.602916717529297
            ],
            [
                "LOSC Lille. Il reviendra au club en tant qu'entra\u00eeneur. Joseph Jadrejak (1944-1950) est pass\u00e9 par Fives et m\u00eame par l'\u00e9quipe f\u00e9d\u00e9rale Lille-Flandres. Jean Lechantre (1944-1952) a \u00e9t\u00e9 un des grands artisans de la victoire en finale de coupe de France 1946 ; ses centres ont amen\u00e9 trois buts marqu\u00e9s par Tempowski (1944-1951), Vandooren (1944-1949) et Bihel (1944-1946), meilleur buteur de D1 lors de cette saison 1945-1946. Ces derniers ont \u00e9t\u00e9 sous le capitanat de Fran\u00e7ois Bourbotte (1944-1947).",
                8.693317413330078
            ],
            [
                "Historique du parcours europ\u00e9en du LOSC Lille. Lille s'impose 2-1 au stade Pierre-Mauroy contre Rijeka, puis conc\u00e8de le nul 1-1 en Croatie, apr\u00e8s prolongations.   Phase de groupes Pour sa deuxi\u00e8me saison \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9quipe nordiste, l'entraineur Paulo Fonseca h\u00e9rite d'un groupe compos\u00e9 du Slovan Bratislava, du NK Olmpija Ljubjiana et du K\u00cd Klaksvik.   Phase finale    Ligue des Champions 2024-2025  Troisi\u00e8me tour de qualification, \u00ab Voie de la Ligue \u00bb   Barrage de la \u00ab Voie de la Ligue \u00bb  ",
                8.747308731079102
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-146": {
        "input": "Au bord de quelle mer se trouve la ville de Sakata dans la pr\u00e9fecture de Yamagata ?",
        "query": "La ville de Sakata se trouve au bord de la mer du Japon, qui est \u00e9galement connue sous le nom de mer du Japon ou de mer du Pacifique de l'est.",
        "results": [
            [
                "Mer du Japon. La mer du Japon est une mer bordi\u00e8re de l'oc\u00e9an Pacifique Nord (voir ci-dessous pour d'autres noms). Elle est entour\u00e9e au nord par la c\u00f4te continentale russe, au nord-nord-est par l'\u00eele Sakhaline, \u00e0 l'est-nord-est par l'\u00eele japonaise de Hokkaid\u014d, au sud-est par Honsh\u016b, au sud-sud-ouest par Ky\u016bsh\u016b et Jeju-do, et \u00e0 l'ouest-sud-ouest par la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne. Elle est appel\u00e9e Joseon Donhae (\uc870\uc120\ub3d9\ud574, litt\u00e9ralement \u00ab mer orientale de Cor\u00e9e \u00bb) en Cor\u00e9e du Nord et Donhae (\ub3d9\ud574, litt\u00e9ralement \u00ab mer de l'Est \u00bb) en Cor\u00e9e du Sud",
                7.562146186828613
            ],
            [
                "Mer du Japon. La mer inclut dans ses eaux le d\u00e9troit de Tatarie (entre la Russie continentale et l'\u00eele de Sakhaline), le d\u00e9troit de Tsugaru (entre Hokkaid\u014d et Honshu), et le d\u00e9troit de Cor\u00e9e (entre la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne et Ky\u00fbsh\u00fb).     Toponymie   Dans la majorit\u00e9 des pays, la d\u00e9signation usuelle est aujourd'hui \u00ab mer du Japon \u00bb, et ce depuis au moins 1787 . C'est le cas au Japon o\u00f9 elle est appel\u00e9e Nihonkai (\u65e5\u672c\u6d77), en Chine \u2014 R\u00ecb\u011bnh\u01cei (\u65e5\u672c\u6d77) \u2014 et en Russie \u2014 Iaponskoi\u00e9 mori\u00e9 (\u042f\u043f\u043e\u0301\u043d\u0441\u043a\u043e\u0435 \u043c\u043e\u0301\u0440\u0435).",
                8.662745475769043
            ],
            [
                "Mer du Japon. La mer a trois bassins principaux : le bassin de Yamato se situe dans le Sud-Est de la mer du Japon ; le bassin du Japon dans le nord ; le bassin de Tsushima (en) dans le Sud-Ouest. Le bassin du Japon est la r\u00e9gion la plus profonde de la mer, alors que les eaux les moins profondes peuvent \u00eatre trouv\u00e9es dans le bassin de Tsushima. Sur les rivages orientaux, les plateaux continentaux de la mer sont larges, mais sur les rivages occidentaux, en particulier le long de la c\u00f4te cor\u00e9enne, ils sont \u00e9troits, faisant en moyenne trente kilom\u00e8tres.",
                9.3796968460083
            ],
            [
                "Mer du Japon. N, 141\u00b0 40\u2032 16\u2033 E) , dans l'oblast de Sakhaline (Russie), au mys Yuzhnyy (cap Sushch\u00ebva) (51\u00b0 40\u2032 56\u2033 N, 141\u00b0 06\u2032 21\u2033 E), dans le kra\u00ef de Khabarovsk (Russie).     Les \u00eeles  La mer du Japon comprend plusieurs \u00eeles :  sous souverainet\u00e9 russe : l'\u00eele Moneron, l'\u00eele Rousski ; sous souverainet\u00e9 japonaise : \u00eeles Rebun et Rishiri, Yagishiri-t\u014d, Teuri-t\u014d, l'\u00eele Okushiri, l'\u00eele d'Oshima \u014d",
                10.354015350341797
            ],
            [
                "Mer du Japon. mer orientale de Cor\u00e9e \u00bb) en Cor\u00e9e du Nord et Donhae (\ub3d9\ud574, litt\u00e9ralement \u00ab mer de l'Est \u00bb) en Cor\u00e9e du Sud . La mer inclut dans ses eaux le d\u00e9troit de Tatarie (entre la Russie continentale et l'\u00eele de Sakhaline), le d\u00e9troit de Tsugaru (entre Hokkaid\u014d et Honshu), et le d\u00e9troit de Cor\u00e9e (entre la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne et Ky\u00fbsh\u00fb).     Toponymie  ",
                10.38609504699707
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-147": {
        "input": "Pour quel aspect le Canon EOS 70D a-t-il principalement \u00e9t\u00e9 reconnu ?",
        "query": "Le Canon EOS 70D a \u00e9t\u00e9 reconnu pour son objectif 18-200 mm f / 3,5-5,6, qui est un zoom de milieu de gamme qui est populaire parmi les utilisateurs d'appareils photo EOS DSLR et Mirrorless. Cet objectif offre une plage de zoom maximale de 24-75 mm avec un angle de vue \u00e9quivalant \u00e0 un 35 mm, permettant aux utilisateurs de couvrir diverses situations et de diverses mani\u00e8res. Il est \u00e9galement stabilis\u00e9 sur 5 axes pour aider \u00e0 r\u00e9duire le flou de boug\u00e9 du photographe, aidant les utilisateurs \u00e0 garder la main ferme tout en photographiant en mouvement. De plus, cette optique dispose d'une grande ouverture maximale de f / 3,5 \u00e0 f / 5,6 qui fournit une faible profondeur de champ et permet la capture d'images de sujets se d\u00e9pla\u00e7ant rapidement avec un comportement fluide.",
        "results": [
            [
                "Canon EOS 70D. Le Canon EOS 70D est un appareil photographique reflex num\u00e9rique construit par Canon. Il s'agit d'un appareil de milieu de gamme et le plus complet des boitiers reflex experts, sorti fin 2013, successeur du Canon EOS 60D. Le Canon EOS 70D est le premier reflex Canon dot\u00e9 d\u2019un capteur AF Dual Pixel, technologie permettant une analyse de l\u2019image pour la mise au point de sujets (ou du cadre) en mouvement. Autrement dit : le 70D est le premier Reflex qui sait vraiment faire la mise au point en mode vid\u00e9o, en automatique[r\u00e9f. n\u00e9cessaire]. Canon a re\u00e7u pour ce bo\u00eetier le prix TIPA (",
                3.1496729850769043
            ],
            [
                "Canon EOS 70D. Dual Pixel) \u00c9cran tactile Flash int\u00e9gr\u00e9 Micro-ajustement de l'autofocus, permettant de corriger les d\u00e9calages de la mise au point (introduit sur 50D et supprim\u00e9 sur le 60D, cette fonction est de retour sur cette gamme avec le 70D).     R\u00e9compenses   Le Canon 70D a gagn\u00e9 le prix TIPA 2014 dans la cat\u00e9gorie Best Digital SLR Advanced.    ",
                4.2022705078125
            ],
            [
                "Canon EOS 70D. D\u00e9finition : 20 millions de pixels Ratio image : 3:2 Objectifs EF et EF-S Processeur d'images : DIGIC 5 + (identique au processeur du Canon EOS 5D Mark III",
                4.447200775146484
            ],
            [
                "Canon EOS 70D. Bo\u00eetiers num\u00e9riques de la gamme Canon EOS     Liens externes  l'EOS 70D sur le site de Canon.    Portail de la photographie    Portail des ann\u00e9es 2010",
                4.638801097869873
            ],
            [
                "Canon EOS. Canon EOS (EOS pour \u00ab Electro-Optical System \u00bb, que l'on pourrait traduire par \u00ab Syst\u00e8me \u00e9lectro-optique \u00bb), d\u00e9signe depuis 1987 la gamme d'appareils photo reflex argentiques puis num\u00e9riques de la marque Canon, dont le premier mod\u00e8le fut le Canon EOS 650. Le syst\u00e8me EOS est b\u00e2ti autour de la monture EF, qui succ\u00e8de \u00e0 la monture FD \u00e9quipant les anciens bo\u00eetiers Canon.     Bo\u00eetiers argentiques     ",
                4.9612884521484375
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-148": {
        "input": "Pourquoi Internet Explorer est-il devenu obsol\u00e8te ?",
        "query": "Internet Explorer est devenu obsol\u00e8te pour plusieurs raisons. Tout d'abord, il est devenu de plus en plus difficile \u00e0 maintenir et \u00e0 mettre \u00e0 jour en raison de sa complexit\u00e9 et de sa taille. De plus, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9 par les navigateurs concurrents tels que Chrome, Firefox et Safari, qui ont offert des fonctionnalit\u00e9s plus avanc\u00e9es et ont \u00e9t\u00e9 mieux adapt\u00e9s aux normes et aux technologies modernes. Enfin, les entreprises ont commenc\u00e9 \u00e0 abandonner Internet Explorer en faveur d'autres navigateurs pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9 et de performance.<|im_end|> \n",
        "results": [
            [
                "Usage des navigateurs web. n\u00e9cessaire]. Le quasi-monopole d'Internet Explorer entra\u00eena \u00e9galement la fin des innovations dans ce logiciel : il n'y eut pas de nouvelle version d'Internet Explorer entre 2001 (version 6.0) et 2006 (version 7). \u00c0 partir de cette p\u00e9riode, une grande partie des nouveaux utilisateurs internautes ordinaires ignorent qu'il existe d'autres logiciels navigateurs web qu'Internet Explorer, et le confondent m\u00eame parfois avec Internet lui-m\u00eame.    ",
                4.453869819641113
            ],
            [
                "Internet Explorer. Internet Explorer , souvent abr\u00e9g\u00e9 IE, est un navigateur web ancien d\u00e9velopp\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Microsoft, qui \u00e9tait pr\u00e9install\u00e9 par d\u00e9faut sur Windows. \u00c0 partir de la fin des ann\u00e9es 1990, il a surpass\u00e9 Netscape Navigator et a \u00e9t\u00e9 le navigateur le plus utilis\u00e9 au monde jusqu'en 2012, atteignant plus de 95 % de part de march\u00e9 en 2004. Cependant, sa popularit\u00e9 a chut\u00e9, atteignant moins de 1 % de part de march\u00e9 en mars 2021, et il n'est plus activement d\u00e9velopp\u00e9.",
                4.505792617797852
            ],
            [
                "Internet Explorer. Internet Explorer , souvent abr\u00e9g\u00e9 IE, est un navigateur web ancien d\u00e9velopp\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Microsoft, qui \u00e9tait pr\u00e9install\u00e9 par d\u00e9faut sur Windows. \u00c0 partir de la fin des ann\u00e9es 1990, il a surpass\u00e9 Netscape Navigator et a \u00e9t\u00e9 le navigateur le plus utilis\u00e9 au monde jusqu'en 2012, atteignant plus de 95 % de part de march\u00e9 en 2004. Cependant, sa popularit\u00e9 a chut\u00e9, atteignant moins de 1 % de part de march\u00e9 en mars 2021, et il n'est plus activement d\u00e9velopp\u00e9.",
                4.505792617797852
            ],
            [
                "Navigateur web. Explorer 1. \u00c0 partir de 2000 et apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de \u00ab guerre des navigateurs \u00bb, c'est Internet Explorer qui devient le navigateur le plus utilis\u00e9. La raison en est principalement sa pr\u00e9-installation au sein de Microsoft Windows, le syst\u00e8me d'exploitation le plus utilis\u00e9 sur les ordinateurs personnels \u00e0 cette \u00e9poque. \u00c0 compter de 2005, on note une r\u00e9gression de la part de march\u00e9 d'Internet Explorer (en raison des proc\u00e8s pour abus de position dominante depuis 1998, surtout au b\u00e9n\u00e9fice de Mozilla Firefox. En d\u00e9cembre 2008 sort le navigateur Google Chrome, \u00e9dit\u00e9 par Google.",
                4.720103740692139
            ],
            [
                "Internet Explorer. certains rappellent les gal\u00e8res qu'ils ont connu avec le navigateur, tous soulignent qu'une partie de l'histoire du Web s'arr\u00eate \u00bb, \u00e9crit Radio France.     Part de march\u00e9   Le taux d'utilisation d'IE s'apparente jusqu'au milieu des ann\u00e9es 2000 \u00e0 celui de Windows, car c'est le navigateur int\u00e9gr\u00e9 par d\u00e9faut dans ce syst\u00e8me d'exploitation. Depuis l'int\u00e9gration d'Internet Explorer 2.0 dans Windows 95 OSR 1 en 1996, et surtout depuis la sortie de la version 4.0, son adoption fut grandement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e : de moins de 20 % en 1996 \u00e0 environ 40 % en 1998 et plus de 80 % en 2000. En 2002, Internet Explorer avait presque compl\u00e8tement remplac\u00e9 son principal rival, Netscape. Apr\u00e8s avoir gagn\u00e9 la guerre des navigateurs de la fin des ann\u00e9es 1990, IE atteignit un pic d'utilisation de 95 % en 2002 et 2003.",
                5.031405448913574
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-149": {
        "input": "Quelle communaut\u00e9 \u00e9tait pr\u00e9sente historiquement dans la ville de O\u017car\u00f3w ?",
        "query": "La ville de O\u017car\u00f3w, en Pologne, a une histoire remontant au Moyen \u00c2ge et a \u00e9t\u00e9 habit\u00e9e par diff\u00e9rentes communaut\u00e9s au fil des si\u00e8cles. Il est difficile de r\u00e9pondre avec pr\u00e9cision sans plus de contexte, mais voici quelques informations g\u00e9n\u00e9rales :\n\n1. Les premiers habitants de la r\u00e9gion \u00e9taient probablement des tribus slaves occidentales.\n2. Au fil du temps, la r\u00e9gion a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9e par les cultures allemande et polonaise, en particulier pendant la p\u00e9riode de la R\u00e9publique des Deux Nations (1569-1795).\n3. Apr\u00e8s les partitions de la Pologne au XVIIIe si\u00e8cle, la r\u00e9gion est devenue partie de l'empire austro-hongrois, puis de l'Empire allemand pendant la Premi\u00e8re Guerre mondiale. Cela a pu introduire des communaut\u00e9s germaniques.\n4. Apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, la population juive de la ville a \u00e9t\u00e9 presque entirely \u00e9radiqu\u00e9e par les nazis. Avant la Seconde Guerre mondiale, la communaut\u00e9 juive repr\u00e9sentait une partie importante de la population de la ville.\n5. Aujourd'hui, la population de O\u017car\u00f3w est principalement polonaise, avec une pr\u00e9sence mineure d'autres groupes ethniques et nationaux.",
        "results": [
            [
                "R\u00e9publique des Deux Nations. beaucoup de ces minorit\u00e9s \u00e9taient des marchands, des colons ou des r\u00e9fugi\u00e9s fuyant les pers\u00e9cutions religieuses. Avant son rapprochement avec la Lituanie, le Royaume de Pologne (1385-1569) \u00e9tait plus homog\u00e8ne, environ 70 % de sa population \u00e9tant polonaise et catholique. Apr\u00e8s l\u2019Union de Lublin, la part des Polonais dans la population totale tomba \u00e0 50 %. En 1569, la population \u00e9tait estim\u00e9e \u00e0 7 millions d\u2019habitants, dont environ 4,5 millions de Polonais, 750 000 Lituaniens, 700 000 Juifs et 2 millions de Ruth\u00e8nes. Selon l\u2019historien Kazimierz Bem, l\u2019expansion territoriale apr\u00e8s le trait\u00e9 de D\u00e9oulino en 1618 et la p\u00e9riode relativement stable jusqu\u2019en 1650 port\u00e8rent la population \u00e0 environ 11 millions d\u2019habitants, les Polonais repr\u00e9sentant seulement 40 % de l'ensemble,.",
                5.917377948760986
            ],
            [
                "R\u00e9publique des Deux Nations. beaucoup de ces minorit\u00e9s \u00e9taient des marchands, des colons ou des r\u00e9fugi\u00e9s fuyant les pers\u00e9cutions religieuses. Avant son rapprochement avec la Lituanie, le Royaume de Pologne (1385-1569) \u00e9tait plus homog\u00e8ne, environ 70 % de sa population \u00e9tant polonaise et catholique. Apr\u00e8s l\u2019Union de Lublin, la part des Polonais dans la population totale tomba \u00e0 50 %. En 1569, la population \u00e9tait estim\u00e9e \u00e0 7 millions d\u2019habitants, dont environ 4,5 millions de Polonais, 750 000 Lituaniens, 700 000 Juifs et 2 millions de Ruth\u00e8nes. Selon l\u2019historien Kazimierz Bem, l\u2019expansion territoriale apr\u00e8s le trait\u00e9 de D\u00e9oulino en 1618 et la p\u00e9riode relativement stable jusqu\u2019en 1650 port\u00e8rent la population \u00e0 environ 11 millions d\u2019habitants, les Polonais repr\u00e9sentant seulement 40 % de l'ensemble,.",
                5.917377948760986
            ],
            [
                "Administration de la r\u00e9publique des Deux Nations. Les autres fonctionnaires de l\u2019administration locale     Dans la Couronne   Tous les offices de l'ancienne Pologne sont attribu\u00e9s \u00e0 vie.   Staroste de ville (starosta grodowy, en latin capitaneus cum jurisdictione) Staroste rural (starosta niegrodowy, en latin capitaneus sine jurisdictione) Tr\u00e9sorier (skarbnik) Juge rural (s\u0119dzia ziemski)",
                6.089384078979492
            ],
            [
                "R\u00e9publique des Deux Nations. La densit\u00e9 de population variait selon les r\u00e9gions : 24 habitants par km\u00b2 en Mazovie, 23 en Petite-Pologne, 19 en Grande-Pologne, 12 dans le Palatinat de Lublin, 10 autour de Lviv, 7 en Podolie et Volhynie, et seulement 3 dans la Vo\u00efvodie de Kiev. Cette disparit\u00e9 d\u00e9mographique provoqua une migration progressive des r\u00e9gions dens\u00e9ment peupl\u00e9es de l\u2019ouest vers l\u2019est. Un changement radical dans la d\u00e9mographie se produisit au milieu du XVIIe si\u00e8cle. La Premi\u00e8re guerre du Nord et le D\u00e9luge, suivis par une famine entre 1648 et 1657, caus\u00e8rent environ 4 millions de morts. Combin\u00e9es aux pertes territoriales, ces catastrophes expliquent pourquoi, en 1717, la population \u00e9tait retomb\u00e9e \u00e0 9 millions d'habitants,.",
                6.10292911529541
            ],
            [
                "R\u00e9publique des Deux Nations. La densit\u00e9 de population variait selon les r\u00e9gions : 24 habitants par km\u00b2 en Mazovie, 23 en Petite-Pologne, 19 en Grande-Pologne, 12 dans le Palatinat de Lublin, 10 autour de Lviv, 7 en Podolie et Volhynie, et seulement 3 dans la Vo\u00efvodie de Kiev. Cette disparit\u00e9 d\u00e9mographique provoqua une migration progressive des r\u00e9gions dens\u00e9ment peupl\u00e9es de l\u2019ouest vers l\u2019est. Un changement radical dans la d\u00e9mographie se produisit au milieu du XVIIe si\u00e8cle. La Premi\u00e8re guerre du Nord et le D\u00e9luge, suivis par une famine entre 1648 et 1657, caus\u00e8rent environ 4 millions de morts. Combin\u00e9es aux pertes territoriales, ces catastrophes expliquent pourquoi, en 1717, la population \u00e9tait retomb\u00e9e \u00e0 9 millions d'habitants,.",
                6.10292911529541
            ]
        ]
    },
    "tst-fr-150": {
        "input": "O\u00f9 est situ\u00e9e la province de l'Oudalan au Burkina faso ?",
        "query": "La province de l'Oudalan est situ\u00e9e dans le nord-ouest du Burkina Faso, \u00e0 proximit\u00e9 de la fronti\u00e8re avec le Mali et le Niger. Elle est bord\u00e9e par les provinces de Soum, de Yagha et de Loroum. La capitale de la province est Gorom-Gorom.",
        "results": [
            [
                "Oudalan (province). L\u2019Oudalan est une des 45 provinces du Burkina Faso, situ\u00e9e dans la r\u00e9gion du Sahel.     G\u00e9ographie     Situation et environnement   La province est situ\u00e9e au nord du Burkina Faso. Elle est frontali\u00e8re du Mali au nord-ouest et au nord, du Niger \u00e0 l\u2019est, de la province du S\u00e9no au sud-est et au sud, et de la province du Soum au sud-ouest et \u00e0 l\u2019ouest.     D\u00e9mographie  ",
                2.9954171180725098
            ],
            [
                "Burkina Faso. , la C\u00f4te d'Ivoire au sud-ouest et le Mali au nord-ouest. Sa capitale politique, Ouagadougou, est situ\u00e9e au centre du pays. Sa capitale \u00e9conomique, Bobo-Dioulasso, est situ\u00e9e dans les Hauts Bassins, dans le sud-ouest du pays. En 1896, le royaume mossi de Ouagadougou devient un protectorat fran\u00e7ais, avant de devenir la colonie de Haute-Volta en 1919, puis \u00e0 nouveau en 1947, apr\u00e8s sa suppression en 1932. Ind\u00e9pendant de la France depuis le 5 ao\u00fbt 1960, la r\u00e9publique de Haute-Volta est renomm\u00e9e Burkina Faso en 1984 sous le r\u00e9gime de Thomas Sankara.",
                5.183611869812012
            ],
            [
                "Burkina Faso. , la C\u00f4te d'Ivoire au sud-ouest et le Mali au nord-ouest. Sa capitale politique, Ouagadougou, est situ\u00e9e au centre du pays. Sa capitale \u00e9conomique, Bobo-Dioulasso, est situ\u00e9e dans les Hauts Bassins, dans le sud-ouest du pays. En 1896, le royaume mossi de Ouagadougou devient un protectorat fran\u00e7ais, avant de devenir la colonie de Haute-Volta en 1919, puis \u00e0 nouveau en 1947, apr\u00e8s sa suppression en 1932. Ind\u00e9pendant de la France depuis le 5 ao\u00fbt 1960, la r\u00e9publique de Haute-Volta est renomm\u00e9e Burkina Faso en 1984 sous le r\u00e9gime de Thomas Sankara.",
                5.183611869812012
            ],
            [
                "Burkina Faso. , la C\u00f4te d'Ivoire au sud-ouest et le Mali au nord-ouest. Sa capitale politique, Ouagadougou, est situ\u00e9e au centre du pays. Sa capitale \u00e9conomique, Bobo-Dioulasso, est situ\u00e9e dans les Hauts Bassins, dans le sud-ouest du pays. En 1896, le royaume mossi de Ouagadougou devient un protectorat fran\u00e7ais, avant de devenir la colonie de Haute-Volta en 1919, puis \u00e0 nouveau en 1947, apr\u00e8s sa suppression en 1932. Ind\u00e9pendant de la France depuis le 5 ao\u00fbt 1960, la r\u00e9publique de Haute-Volta est renomm\u00e9e Burkina Faso en 1984 sous le r\u00e9gime de Thomas Sankara.",
                5.183611869812012
            ],
            [
                "Burkina Faso. , la C\u00f4te d'Ivoire au sud-ouest et le Mali au nord-ouest. Sa capitale politique, Ouagadougou, est situ\u00e9e au centre du pays. Sa capitale \u00e9conomique, Bobo-Dioulasso, est situ\u00e9e dans les Hauts Bassins, dans le sud-ouest du pays. En 1896, le royaume mossi de Ouagadougou devient un protectorat fran\u00e7ais, avant de devenir la colonie de Haute-Volta en 1919, puis \u00e0 nouveau en 1947, apr\u00e8s sa suppression en 1932. Ind\u00e9pendant de la France depuis le 5 ao\u00fbt 1960, la r\u00e9publique de Haute-Volta est renomm\u00e9e Burkina Faso en 1984 sous le r\u00e9gime de Thomas Sankara.",
                5.183611869812012
            ]
        ]
    }
}